{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-27T17:44:53.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-25T14:24:33.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-27T16:35:32.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 38697,
                "validFromDate": "2024-06-27T16:35:32.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21330,
                "validFromDate": "2023-06-09T11:32:04.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-27T16:35:32.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21326,
                "validFromDate": "2023-06-09T11:27:34.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-09T11:32:04.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 9926,
                "validFromDate": "2023-02-27T17:44:53.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-09T11:27:34.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_TRADE_ASSOC",
            "de": "Wirtschaftsverband oder Gewerbeverband/-verein",
            "en": "Trade association"
        },
        "activityDescription": "Der VEG ist der berufsst\u00e4ndische Verband des Elektrofachgro\u00dfhandels in Deutschland. Satzungsgem\u00e4\u00dfer Zweck des Verbands sind Schutz, Wahrnehmung und F\u00f6rderung der allgemeinen ideellen und wirtschaftlichen Interessen seiner Mitglieder.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                "de": "Handel und Dienstleistungen",
                "en": "Trade and services"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                "en": "Other in the field of \"Law\""
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                "de": "Zivilrecht",
                "en": "Civil rights"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                "en": "Data protection and information security"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ae/26/320324/Aufwendungen-Lobbyregister-2023-VEG.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.75,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 90001,
            "to": 100000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Bonn",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Viktoriastr.",
            "streetNumber": "27",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "53173"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@veg.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49228227770",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.veg.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Uta",
                "lastName": "Weil-Kliebisch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Suzy",
                "lastName": "Aksoy-Said",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Darius",
                "lastName": "Kremer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Ulrich",
                "function": "Vorstandsvorsitzender / Vorstand gem. \u00a7 26 BGB",
                "lastName": "Liedtke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Hans",
                "function": "Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer / besonderer Vertreter",
                "lastName": "Henning",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-21",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 59,
            "totalCount": 59
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Bundesverbands Gro\u00dfhandel, Au\u00dfenhandel, Dienstleistungen (BGA)"
            },
            {
                "membership": "Deutsche Lichttechnische Gesellschaft e. V. (LiTG)"
            },
            {
                "membership": "European Union of Electrical Wholesalers (EUEW) "
            },
            {
                "membership": "Die Allianz f\u00fcr Geb\u00e4ude-Energie-Effizienz (GEEA)"
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsinitiative Smart Living e.V. (WISL)"
            },
            {
                "membership": "HEA - Fachgemeinschaft f\u00fcr effiziente Energieanwendung e.V."
            },
            {
                "membership": "Forschungsvereinigung Gro\u00dfhandel e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Bundesverband des Elektrogro\u00dfhandels (VEG) e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [
            {
                "name": "Sonepar Deutschland GmbH"
            }
        ],
        "individualContributorsPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 670001,
            "to": 680000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001648/38697",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-27T16:35:32.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d7/c2/320325/Lobbyregister-Detailansicht-R001648-2024-06-27_16-35-32.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-27T16:35:32.000+02:00",
        "version": 5
    },
    "registerEntryId": 38697,
    "registerNumber": "R001648",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "LkSG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die unternehmerischen Sorgfaltspflichten zur Vermeidung von Menschenrechtsverletzungen in Lieferketten",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/lksg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Regelungen wie das LkSG m\u00fcssen aber so gestaltet sein, dass sie f\u00fcr Unternehmen praktisch umsetzbar sind und ihre Wettbewerbsf\u00e4higkeit nicht behindern. Der VEG setzt sich ein f\u00fcr: \r\nEine Vereinfachung und Vereinheitlichung von Berichtspflichten.\r\nEine st\u00e4rkere Ber\u00fccksichtigung des Angemessenheitsprinzips und der faktischen M\u00f6glichkeiten einer Einflussnahme von Unternehmen auf Akteure in der Lieferkette. \r\nEine verbesserte, praxisorientierte Unterst\u00fctzung der Unternehmen bei der Anwendung gesetzlicher Vorgaben.\r\nDie einheitliche Umsetzung und Anwendung Europ\u00e4ischer Vorschriften. \r\nDie z\u00fcgige Evaluierung bestehender Vorschriften auf ihre Zweckdienlichkeit und Praxistauglichkeit unter Ber\u00fccksichtigung der Erfahrungen betroffener Unternehmen.  ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007851",
                "statements": [],
                "title": "LkSG"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "HGB",
                        "title": "Handelsgesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/hgb"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "LkSG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die unternehmerischen Sorgfaltspflichten zur Vermeidung von Menschenrechtsverletzungen in Lieferketten",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/lksg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Regelungen wie das CSRD-Umsetzungsgesetz m\u00fcssen so gestaltet sein, dass sie f\u00fcr Unternehmen praktisch umsetzbar sind und ihre Wettbewerbsf\u00e4higkeit nicht behindern. Der VEG setzt sich ein f\u00fcr: \r\nEine Vereinfachung und Vereinheitlichung von Berichtspflichten.\r\nEine st\u00e4rkere Ber\u00fccksichtigung des Angemessenheitsprinzips und der faktischen M\u00f6glichkeiten einer Einflussnahme von Unternehmen auf Akteure in der Lieferkette.\r\nEine verbesserte, praxisorientierte Unterst\u00fctzung der Unternehmen bei der Anwendung gesetzlicher Vorgaben.\r\nEine einheitliche Umsetzung und Anwendung Europ\u00e4ischer Vorschriften im gesamten Binnenmarkt.\r\nEine z\u00fcgige Evaluierung bestehender Vorschriften auf ihre Zweckdienlichkeit und Praxistauglichkeit unter Ber\u00fccksichtigung der Erfahrungen betroffener Unternehmen.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmj.de/SharedDocs/Downloads/DE/Gesetzgebung/RefE/RefE_CSRD_UmsG.pdf?__blob=publicationFile&v=2",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmj.de/SharedDocs/Gesetzgebungsverfahren/DE/2024_CSRD_UmsG.html?nn=110518",
                            "shortTitle": "BMJ",
                            "title": "Bundesministerium der Justiz",
                            "url": "https://www.bmj.de/DE/Startseite/Startseite_node.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-03-22",
                    "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Umsetzung der Richtlinie (EU) 2022/2464 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 14. Dezember 2022 zur \u00c4nderung der Verordnung (EU) Nr. 537/2014 und der Richtlinien 2004/109/EG, 2006/43/EG und 2013/34/EU hinsichtlich der Nachhaltigkeitsberichterstattung von Unternehmen"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007852",
                "statements": [],
                "title": "Umsetzung der CSRD-Richtlinie"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Regelungen wie die europ\u00e4ische Entwaldungsverordnung m\u00fcssen so gestaltet sein, dass sie f\u00fcr Unternehmen praktisch umsetzbar sind und ihre Wettbewerbsf\u00e4higkeit nicht behindern. \r\nDer VEG setzt sich ein f\u00fcr: \r\nEine Vereinfachung und Vereinheitlichung von Berichtspflichten.\r\nEine st\u00e4rkere Ber\u00fccksichtigung des Angemessenheitsprinzips und der faktischen M\u00f6glichkeiten einer Einflussnahme von Unternehmen auf Akteure in der Lieferkette.\r\nEine verbesserte, praxisorientierte Unterst\u00fctzung der Unternehmen bei der Anwendung gesetzlicher Vorgaben.\r\nEine einheitliche Anwendung europ\u00e4ischer Vorschriften im gesamten Binnenmarkt.\r\nEine z\u00fcgige Evaluierung bestehender Vorschriften auf ihre Zweckdienlichkeit und Praxistauglichkeit unter Ber\u00fccksichtigung der Erfahrungen betroffener Unternehmen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007853",
                "statements": [],
                "title": "Entwaldungsverordnung"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}