{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-11-24T12:32:52.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-25T11:54:19.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-25T15:50:47.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 38746,
                "validFromDate": "2024-06-25T15:50:47.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 26536,
                "validFromDate": "2023-12-08T11:38:13.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-25T15:50:47.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 4812,
                "validFromDate": "2022-11-24T12:32:52.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-12-08T11:38:13.000+01:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_NETWORK_WITHOUT_LEGAL_FORM",
            "de": "Plattform, Netzwerk, Interessengemeinschaft, Denkfabrik, Initiative, Aktionsb\u00fcndnis o.\u00a0\u00e4.",
            "en": "Platform, network, community of interest, think tank, initiative, action alliance"
        },
        "activityDescription": "Die Naturfreundejugend Deutschlands ist der eigenst\u00e4ndige Jugendverband der NaturFreunde Deutschlands. Er ist bundesweit in Landesverb\u00e4nden und vielen Ortsgruppen organisiert. Viele der Veranstaltungen im Sinne der verbandlichen Kinder- und Jugendarbeit finden in den rund 400 deutschen Naturfreundeh\u00e4usern statt. \r\n\r\nDie Naturfreundejugend besch\u00e4ftigt sich unter anderem mit Fragen der Gerechtigkeit, setzt sich f\u00fcr Kinderrechte ein und k\u00e4mpft f\u00fcr eine nachhaltige Gesellschaft. Dabei stehen Demokratie und Mitbestimmung im Vordergrund ihrer Bildungsarbeit. Der Verband setzt sich f\u00fcr die Fortentwicklung einer eigenst\u00e4ndigen Jugendpolitik ein und versteht sich auch als ein Jugendumweltverband. Der Verband erm\u00f6glicht jedes Jahr zahlreiche Kinder- und Jugendfreizeiten und Reisen in viele europ\u00e4ische L\u00e4nder und organisiert regelm\u00e4\u00dfig internationale Jugendbegegnungen. Ein breites Sportangebot erg\u00e4nzt die Aktivit\u00e4ten des Verbands. Die Naturfreundejugend ist ein anerkannter Tr\u00e4ger der Kinder- und Jugendhilfe (SGBVIII \u00a775) und demokratisch organisiert. Sie bejaht das Grundgesetz und setzt sich f\u00fcr die Demokratie in der Bundesrepublik ein. \r\n\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_FA_CULTURE",
                "de": "Ausw\u00e4rtige Kultur- und Bildungspolitik",
                "en": "Foreign cultural and educational policy"
            },
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                "de": "Integration",
                "en": "Integration"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
            },
            {
                "code": "FOI_SP_GENDER",
                "de": "Geschlechterpolitik",
                "en": "Gender politics"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_LAS_POPULAR_SPORT",
                "de": "Breitensport",
                "en": "Popular sports"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                "en": "Species protection/biodiversity"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG",
                "de": "Bundestag",
                "en": "Bundestag"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                "de": "Menschenrechte",
                "en": "Human rights"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration\"",
                "en": "Other in the field of \"Migration, refugee policy and integration\""
            },
            {
                "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                "en": "Child and youth policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen\"",
                "en": "Other in the field of \"Foreign policy and international relations\""
            },
            {
                "code": "FOI_LEISURE_AND_SPORT",
                "de": "Sport, Freizeit und Tourismus",
                "en": "Sports, leisure and tourism"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_MIGRATION",
                "de": "Migration",
                "en": "Migration and residence"
            },
            {
                "code": "FOI_LAS_TOURISM",
                "de": "Tourismus",
                "en": "Tourism"
            },
            {
                "code": "FOI_OTHER",
                "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                "en": "Other areas",
                "fieldOfInterestText": "Kinder- und Jugendhilfe"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_VOTE",
                "de": "Wahlrecht",
                "en": "Suffrage"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                "en": "Diversity policy"
            },
            {
                "code": "FOI_LAS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Sport, Freizeit und Tourismus\"",
                "en": "Other in the field of \"Sports, leisure and tourism\""
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donatorsInformationPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 60001,
            "to": 70000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 150.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 20001,
            "to": 30000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "Bundesgesch\u00e4ftsstelle",
            "street": "Warschauer Stra\u00dfe",
            "streetNumber": "59a",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10243"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@naturfreundejugend.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493029773270",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.naturfreundejugend.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Wendelin",
                "lastName": "Haag",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Biol.",
                "firstName": "Dennis",
                "lastName": "Melsa-Wiegard",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "M.A.",
                "firstName": "Tobias",
                "lastName": "Thiele",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Lukas",
                "lastName": "Nicolaisen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Lara",
                "lastName": "M\u00f6llney",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Ole",
                "lastName": "Pellmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Frank",
                "lastName": "Hoppe",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Tim",
                "lastName": "Flinspach",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_OTHER_UNDEFINED",
            "de": "Netzwerk, Plattform oder andere Form kollektiver T\u00e4tigkeit",
            "en": "Networks, platforms or other forms of collective activity",
            "legalFormText": "Die Naturfreundejugend ist ein von jungen Menschen demokratisch gef\u00fchrter und selbstorganisierter Jugendverband (i.S.d. SGB VIII, \u00a711 + \u00a712 sowie anerkannter freier Tr\u00e4ger der KJH nach SGBVIII \u00a775). "
        },
        "legalFormType": {
            "code": "NETWORK_PLATFORM_OR_OTHER",
            "de": "Netzwerk, Plattform oder andere Form kollektiver T\u00e4tigkeit",
            "en": "Network, platform or other form of collective activity"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Wendelin",
                "function": "Bundesvorsitzender",
                "lastName": "Haag",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Biol.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Dennis",
                "function": "Bundesgesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Melsa-Wiegard",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "M.A.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Tobias",
                "function": "Stellv. Bundesgesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Thiele",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Lara",
                "function": "Bundesvorsitzende",
                "lastName": "M\u00f6llney",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Ole",
                "function": "Mitglied Bundesvorstand",
                "lastName": "Pellmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Frank",
                "function": "Mitglied Bundesvorstand",
                "lastName": "Hoppe",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2023-12-31",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 16,
            "totalCount": 16
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Deutscher Bundesjugendring e.V. (DBJR)"
            },
            {
                "membership": "Arbeitsgemeinschaft f\u00fcr Kinder- und Jugendhilfe e.V. (AGJ)"
            },
            {
                "membership": "Informations- und Dokumentationszentrum f\u00fcr Antirassismusarbeit e. V. (IDA)"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Naturfreundejugend Deutschlands"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Kinder- und Jugendplan des Bundes (KJP) bzw. IJAB",
                "location": "Berlin, Bonn",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 550001,
                    "to": 560000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Bundeszuwendungen f\u00fcr internationale Bildungs- und Austauschprojekte",
                "location": "Bonn",
                "name": "Engagement Global (Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 120001,
                    "to": 130000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Bundeszuwendung Verb\u00e4ndef\u00f6rderungen Projektarbeit",
                "location": "Dessau, Bonn, Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 120001,
                    "to": 130000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung des deutsch-franz\u00f6sischen Jugendaustausches; Erstellung von Bildungsmaterialien",
                "location": "Berlin",
                "name": "Deutsch-Franz\u00f6sisches Jugendwerk (DFJW)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1,
                    "to": 10000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Deutsch-Israelischer Jugendaustausch",
                "location": "Lutherstadt Wittenberg",
                "name": "Koordinierungszentrum Deutsch-Israelischer Jugendaustausch (ConAct)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Deutsch-Tschechischer Jugendaustausch",
                "location": "Regensburg",
                "name": "Koordinierungszentrum Deutsch - Tschechischer Jugendaustausch (Tandem)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung im Bereich der Nationalen Klimaschutzinitiative",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 260001,
                    "to": 270000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung internationale Jugendbegegnungen im Kontext von Demokratief\u00f6rderung",
                "location": "Berlin",
                "name": "Ausw\u00e4rtiges Amt",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 140001,
                    "to": 150000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "JUGEND f\u00fcr Europa ist vom Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ) benannt und von der EU-Kommission (Generaldirektion Bildung und Kultur) vertraglich beauftragt, als Nationale Agentur die EU-Programme Erasmus+ Jugend  (2021 - 2027) sowie Europ\u00e4isches Solidarit\u00e4tskorps (2021 - 2027) in Deutschland gem\u00e4\u00df den Richtlinien umzusetzen.\r\n\r\nVom Bundesministerium des Inneren und f\u00fcr Heimat (BMI) ist JUGEND f\u00fcr Europa benannt und von der EU-Kommission (Generaldirektion Bildung und Kultur) vertraglich beauftragt, als Nationale Agentur das EU-Programme Erasmus+ Sport  (2023 - 2027) in Deutschland gem\u00e4\u00df den Richtlinien umzusetzen.\r\n\r\nMit diesem Auftrag verbunden ist die finanzielle F\u00f6rderung von europ\u00e4ischen Projekten im Bereich Jugend und Sport, die Weiterentwicklung von Jugendarbeit und die Unterst\u00fctzung der jugendpolitischen Zusammenarbeit in Europa.\r\n\r\nProjektf\u00f6rderungen ERASMUS+",
                "location": "Bonn",
                "name": "JUGEND f\u00fcr Europa",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 30001,
                    "to": 40000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung im Bereich Demokratiebildung",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundeszentrale f\u00fcr Politische Bildung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 110001,
                    "to": 120000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Sonderprogramm \"Aufholen nach Corona\"",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 430001,
                    "to": 440000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001568/38746",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-25T15:50:47.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f4/87/311956/Lobbyregister-Detailansicht-R001568-2024-06-25_15-50-47.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-25T15:50:47.000+02:00",
        "version": 5
    },
    "registerEntryId": 38746,
    "registerNumber": "R001568",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}