{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-01-03T10:57:40.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-25T16:02:54.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-26T15:51:52.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 36083,
                "validFromDate": "2024-06-26T15:51:52.000+02:00",
                "version": 11,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 34793,
                "validFromDate": "2024-06-04T16:08:33.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-26T15:51:52.000+02:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 26901,
                "validFromDate": "2023-11-16T16:05:37.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-04T16:08:33.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 17901,
                "validFromDate": "2023-03-14T16:17:23.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-11-16T16:05:37.000+01:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 14491,
                "validFromDate": "2023-01-03T10:57:40.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-03-14T16:17:23.000+01:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "Die Allianz Private Krankenversicherungs-AG ist ein privates Krankenversicherungsunternehmen, das ein nachhaltiges, langfristiges und kundenorientiertes Gesch\u00e4ftsmodell betreibt und eine solide sowie stetige Gesch\u00e4ftsstrategie verfolgt. Wir konzentrieren uns auf die Gesch\u00e4ftsfelder Vollversicherung und Zusatzversicherung inklusive der Pflegeversicherung f\u00fcr Privat- und Firmenkunden. Wir m\u00f6chten Krankenversicherungsschutz anbieten, der die Bed\u00fcrfnisse der Versicherten nach hohen Leistungen, individueller Absicherung, kundenorientiertem Service und h\u00f6chstm\u00f6glicher Beitragsstabilit\u00e4t heute und in Zukunft passgenau erf\u00fcllt. Daf\u00fcr ben\u00f6tigen wir gesetzliche Rahmenbedingungen, die dies m\u00f6glich machen. Wo Gesetze unseren Gesch\u00e4ftsbetrieb oder unsere Versicherungsangebote betreffen, bringen wir unsere Positionen und Informationen ein. Zum einen ist dies die gesetzliche Sicherstellung des sogenannten dualen Systems der Krankenversicherung, also das Neben- und Miteinander von gesetzlicher und privater Krankenversicherung. Das duale System ist unerl\u00e4sslich f\u00fcr ein funktionierendes, qualitativ hochwertiges Gesundheitswesen, die Absicherung der privat versicherten B\u00fcrger vor Krankheit und im Pflegefall und hinreichende Verf\u00fcgbarkeit von \u00e4rztlicher Versorgung. Wir setzen uns zum anderen ein f\u00fcr die Schaffung von gesetzlichen Grundlagen im Bereich der Privaten Krankenversicherung, z.B. die zustimmungsfreie Bildung einer Krankenversichertennummer (KVNR) f\u00fcr alle privat Krankenversicherten. Anders wird das in der Digitalstrategie formulierte Versprechen der \u201eelektronischen Patientenakte (ePA) f\u00fcr alle\u201c f\u00fcr Privatversicherte samt beihilfeberechtigter Personen nicht zu halten sein. Gro\u00dfe Teile der Bev\u00f6lkerung w\u00fcrden von den digitalen M\u00f6glichkeiten im Gesundheitswesen abgeschnitten sein. Digitalisierung und Modernisierung der Gesundheitsversorgung liegen uns am Herzen. \r\nIn Bezug auf die Beitragsstabilit\u00e4t ist uns wichtig, dass Individualrisiken dort zu verankern sind, wo sie auftreten, um f\u00fcr die Sozialgemeinschaft und die \u00fcbrigen Versicherungsnehmer eine gute Kranken- oder Pflegeversicherung mit angemessenen Pr\u00e4mien anbieten zu k\u00f6nnen.  ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_HEALTH",
                "de": "Krankenversicherung",
                "en": "Health insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                "en": "Health promotion"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_LONGTERM",
                "de": "Pflegeversicherung",
                "en": "Long term care"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INSURANCE",
                "de": "Versicherungswesen",
                "en": "Insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                "de": "Pflege",
                "en": "Health care"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/0b/08/315860/APKV_Geschaeftsbericht_2023_final_.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.6,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 320001,
            "to": 330000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "M\u00fcnchen",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "K\u00f6niginstra\u00dfe",
            "streetNumber": "28",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "80802"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@allianz.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+498938000",
            "websites": [
                {
                    "website": "http://allianz.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Jan",
                "lastName": "Esser",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Daniel",
                "lastName": "Bahr",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Thomas",
                "lastName": "Wiesemann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Matthias",
                "lastName": "Lange",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Johannes",
                "lastName": "P\u00fctz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Ina",
                "lastName": "Biesel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Uwe",
                "lastName": "Michel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_AG",
            "de": "Aktiengesellschaft (AG)",
            "en": "Stock company (AG)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Jan",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Esser",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Daniel",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Bahr",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Klaus",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Berge",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Tina",
                "function": "Vorst\u00e4ndin",
                "lastName": "Maric",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Thomas",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Wiesemann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "GDV Gesamtverband der Deutschen Versicherungswirtschaft e.V. "
            },
            {
                "membership": "PKV Verband der Privaten Krankenversicherung e.V."
            },
            {
                "membership": "VOTUM Verband Unabh\u00e4ngiger Finanzdienstleistungs-Unternehmen in Europa e. V."
            },
            {
                "membership": "Charta der Vielfalt e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Allianz Private Krankenversicherungs-AG"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 150001,
            "to": 160000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001721/36083",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-26T15:51:52.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/61/93/315862/Lobbyregister-Detailansicht-R001721-2024-06-26_15-51-52.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-26T15:51:52.000+02:00",
        "version": 11
    },
    "registerEntryId": 36083,
    "registerNumber": "R001721",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}