{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-12-14T13:40:31.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-24T14:08:08.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-28T09:42:26.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 34500,
                "validFromDate": "2024-06-28T09:42:26.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22630,
                "validFromDate": "2023-06-30T09:59:40.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-28T09:42:26.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 10981,
                "validFromDate": "2022-12-14T13:40:31.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-30T09:59:40.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_TRADE_ASSOC",
            "de": "Wirtschaftsverband oder Gewerbeverband/-verein",
            "en": "Trade association"
        },
        "activityDescription": "Zu den Mitgliedsunternehmen des VPI z\u00e4hlen Europas f\u00fchrende Vermietgesellschaften f\u00fcr Eisenbahng\u00fcterwagen ebenso wie kleine, spezialisierte Wagenhalter. Mit einer Flotte von \u00fcber 88.000 Wagen sorgen sie f\u00fcr klimafreundlichen Transport von G\u00fctern auf Deutschlands Schienen. Als ihr Branchenverband unterst\u00fctzen wir sie bei der richtigen Weichenstellung auf der Fahrt in die Zukunft. \r\nDer VPI z\u00e4hlt neben den Wagenhaltern auch Betriebe der verladenden Industrie als Wagenmieter zu seinen Mitgliedern. Stetig gewachsen ist in den vergangenen Jahren die Zahl der Werkst\u00e4tten f\u00fcr Instandhaltung und Bau von G\u00fcterwagen im Verband. In Berlin 1921 als \u00b4Vereinigung der Privatg\u00fcterwagen-Interessenten\u00b4gegr\u00fcndet, geh\u00f6ren wir zu den traditionsreichsten Verb\u00e4nden des Sektors.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                "de": "G\u00fcterverkehr",
                "en": "Freight transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_RAIL",
                "de": "Schienenverkehr",
                "en": "Rail transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/c0/6d/321955/VPI-Jahresabschluss-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 1.25,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 160001,
            "to": 170000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Hamburg",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Mattentwiete",
            "streetNumber": "5",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "20457"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "mail@vpihamburg.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+494022659210",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.vpihamburg.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Malte",
                "lastName": "Lawrenz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Heiko",
                "lastName": "Radke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Karl-Heinz",
                "lastName": "Fehr",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Armin",
                "lastName": "Perrey",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Malte",
                "function": "Vorsitzender",
                "lastName": "Lawrenz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Thorsten",
                "function": "stellvertretender Vorsitzender",
                "lastName": "Bieker",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Carsten",
                "function": "stellvertretender Vorsitzender",
                "lastName": "Schiering",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Peter",
                "function": "stellvertretender Vorsitzender",
                "lastName": "Reinshagen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "J\u00f6rg",
                "function": "stellvertretender Vorsitzender",
                "lastName": "Nowaczyk",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Florian",
                "function": "stellvertretender Vorsitzender",
                "lastName": "Schumacher",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2023-12-31",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 294,
            "totalCount": 294
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "UIP - International Union of Wagon Keepers"
            },
            {
                "membership": "Deutsche Institut f\u00fcr Normung e.V. (DIN)"
            },
            {
                "membership": "Allianz pro Schiene e.V."
            },
            {
                "membership": "Verein f\u00fcr die Normung und Weiterentwicklung des Bahnwesens - NWB e.V."
            },
            {
                "membership": "Forschungsstelle Eisenbahnrecht"
            },
            {
                "membership": "Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Zerst\u00f6rungsfreie Pr\u00fcfung e.V."
            },
            {
                "membership": "Logistik-Initiative Hamburg Management GmbH"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "VPI - Verband der G\u00fcterwagenhalter in Deutschland e. V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [
            {
                "name": "VTG GmbH"
            }
        ],
        "individualContributorsPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1450001,
            "to": 1460000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001307/34500",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-28T09:42:26.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/bb/93/321957/Lobbyregister-Detailansicht-R001307-2024-06-28_09-42-26.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-28T09:42:26.000+02:00",
        "version": 4
    },
    "registerEntryId": 34500,
    "registerNumber": "R001307",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}