{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-01-18T20:56:01.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-25T11:40:23.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-25T08:17:50.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 38641,
                "validFromDate": "2024-06-25T08:17:50.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22062,
                "validFromDate": "2023-06-22T08:49:48.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-25T08:17:50.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 13884,
                "validFromDate": "2023-01-18T20:56:01.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-22T08:49:48.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PROFESSION_ASSOC",
            "de": "Berufsverband",
            "en": "Professional association"
        },
        "activityDescription": "Der Bundesverband der Arbeitsrechtler in Unternehmen (BVAU) e.V. ist die unabh\u00e4ngige, bundesweit t\u00e4tige, branchen\u00fcbergreifende und personenbezogene Vereinigung f\u00fcr Arbeitsrechtler in Unternehmen. Die Reputation der Fachdisziplin Arbeitsrecht, die F\u00f6rderung der Arbeitsrechtler in Unternehmen als eine der wichtigsten Expertengruppen der deutschen Wirtschaft sowie ein homogener Wissenstransfer und Erfahrungsaustausch - etwa in Regional- und Themengruppen - bilden die Schwerpunkte der T\u00e4tigkeit des im April 2013 in Heidelberg gegr\u00fcndeten Verbandes.\r\n\r\nInfolge des Austausches unter Betriebspraktikern werden auch solche Themen und Bereiche im Arbeitsrecht diskutiert, welche eine Neuregelung des Gesetzgebers vermuten lassen. Ferner werden aktuelle Gesetzgebungsverfahren diskutiert und deren anstehende Umsetzung auf Praxistauglichkeit und Gesetzestechnik im Rahmen der regelm\u00e4\u00dfigen Verbandsveranstaltungen diskutiert. Mitglieder des deutschen Bundestages werden zu solchen Veranstaltungen nicht eingeladen; ebenso wenig Interessensvertreter von Arbeitgeberverb\u00e4nden oder Gewerkschaften. ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                "de": "Rechtspolitik",
                "en": "Legal policy"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/db/4f/308967/BVAU-e-V-Jahresabschluss-per-31-12-2022.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 1.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "M\u00fcnchen",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "BVAU e.V.",
            "street": "Dr\u00e4chslstra\u00dfe",
            "streetNumber": "4",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "81541"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "silvio.fricke@bvau.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+498912254953",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.bvau.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Silvio",
                "lastName": "Fricke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Alexander",
                "function": "Pr\u00e4sident",
                "lastName": "Zumkeller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Nelly",
                "function": "Vizepr\u00e4sidentin",
                "lastName": "Gerig",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Christian",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Stadtm\u00fcller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-05-31",
            "naturalPersons": 720,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 720
        },
        "membersPresent": true,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "Bundesverband der Arbeitsrechtler in Unternehmen e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 130001,
            "to": 140000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001560/38641",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-25T08:17:50.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/fc/46/308968/Lobbyregister-Detailansicht-R001560-2024-06-25_08-17-50.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-25T08:17:50.000+02:00",
        "version": 4
    },
    "registerEntryId": 38641,
    "registerNumber": "R001560",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}