{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-01-04T09:49:50.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-24T13:18:16.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-08-29T11:24:51.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 43422,
                "validFromDate": "2024-08-29T11:24:51.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 35908,
                "validFromDate": "2024-06-21T14:09:21.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-29T11:24:51.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 24828,
                "validFromDate": "2023-08-16T08:32:35.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-21T14:09:21.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 23349,
                "validFromDate": "2023-07-10T08:30:21.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-08-16T08:32:35.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21156,
                "validFromDate": "2023-06-07T10:55:22.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-10T08:30:21.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 14553,
                "validFromDate": "2023-01-04T09:49:50.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-07T10:55:22.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_TRADE_ASSOC",
            "de": "Wirtschaftsverband oder Gewerbeverband/-verein",
            "en": "Trade association"
        },
        "activityDescription": "Der Verband Deutscher Sektkellereien e.V. vertritt die fachlichen, rechtlichen und wirtschaftlichen Interessen seiner Mitglieder in allen einschl\u00e4gigen Fragen gegen\u00fcber den zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden, parlamentarischen Stellen und anderen Organisationen. Sein Ziel ist es, die Interessen der Sekthersteller in den Mittelpunkt von Gesetzgebung und politischen Entscheidungen zu stellen. Um entsprechende Rahmenbedingungen zu schaffen, steht der Verband im st\u00e4ndigen Austausch mit Vertretern von Wissenschaft, Wirtschaft und Politik.\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_PARLIAMENTARY",
                "de": "Parlamentarisches Verfahren",
                "en": "Parliamentary procedure"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                "en": "Foreign trade"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                "en": "Other in the field of \"Law\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FOOD_INDUSTRY",
                "de": "Lebens- und Genussmittelindustrie",
                "en": "Food and luxury food industry"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                "en": "Other in the field of \"Economy\""
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FOOD_SAFETY",
                "de": "Lebensmittelsicherheit",
                "en": "Food safety"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_ADVERTISEMENT",
                "de": "Werbung",
                "en": "Advertising"
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG",
                "de": "Bundestag",
                "en": "Bundestag"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ee/be/348381/VDS_JAB-2023_GuV.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.5,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 30001,
            "to": 40000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Wiesbaden",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Sonnenberger Stra\u00dfe",
            "streetNumber": "46",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "65193"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@deutscher-sektverband.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49611521033",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.deutscher-sektverband.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "firstName": "Alexander",
                "lastName": "Tacer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christof",
                "lastName": "Queisser",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Markus",
                "lastName": "Jost",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Gunilla",
                "lastName": "Graudins",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Nadine",
                "lastName": "R\u00f6mer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Alexander",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Tacer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Christof",
                "function": "Pr\u00e4sident",
                "lastName": "Queisser",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Markus",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Jost",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-06",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 51,
            "totalCount": 51
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Comit\u00e9 Europ\u00e9en des Entreprises Vins (CEEV)"
            },
            {
                "membership": "Zentralverband der Deutschen Werbewirtschaft e.V. (ZAW)"
            },
            {
                "membership": "Schutzverband Deutscher Wein e.V. "
            },
            {
                "membership": "Zentrale zur Bek\u00e4mpfung unlauteren Wettbewerbs Frankfurt am Main e.V. "
            },
            {
                "membership": "Forschungskreis der Ern\u00e4hrungsindustrie e.V. (FEI)"
            },
            {
                "membership": "Gesellschaft f\u00fcr Geschichte des Weines e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Verband Deutscher Sektkellereien e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [
            {
                "name": "Rotk\u00e4ppchen-Mumm Sektkellereien GmbH"
            },
            {
                "name": "Henkell & Co. Sektkellerei KG"
            },
            {
                "name": "Schloss Wachenheim AG"
            }
        ],
        "individualContributorsPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 300001,
            "to": 310000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001272/43422",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-21T14:09:21.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/75/97/348384/Lobbyregister-Detailansicht-R001272-2024-08-29_11-24-51.pdf",
        "validFromDate": "2024-08-29T11:24:51.000+02:00",
        "version": 9
    },
    "registerEntryId": 43422,
    "registerNumber": "R001272",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Zum Erreichen einer praxistauglichen \u00dcbergangsregelung sowie Diskussion einer bisher nicht bekannten R\u00fcckstandsproblematik.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FOOD_SAFETY",
                        "de": "Lebensmittelsicherheit",
                        "en": "Food safety"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004096",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/06/5d/303993/Stellungnahme-Gutachten-SG2406060045.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-18"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0004096",
                        "regulatoryProjectTitle": "Zulassungsverlust eines Fungizides",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Dimethomorph\r\n\r\nDie EU-Kommission legte am 21. M\u00e4rz 2024 im St\u00e4ndigen Ausschuss f\u00fcr Pflanzen, Tiere, Lebensmittel und Futtermittel einen Entwurf einer Durchf\u00fchrungsverordnung \u00fcber die Nichtverl\u00e4ngerung der Genehmigung des Wirkstoffs Dimethomorph gem\u00e4\u00df der Verordnung (EG) Nr. 1107/2009 vor, der eine positive Stellungnahme des Ausschusses erhielt. Die Genehmigung von Dimethomorph kann somit nicht verl\u00e4ngert werden.\r\n\r\nNach Angaben der PAPA-Erhebungen (https://papa.julius-kuehn.de/index.php?menuid=54&reporeid=385) wurden im Jahr 2020 35 192 ha der deutschen Rebfl\u00e4che mit Dimethomorph behandelt. \r\nDer derzeitige R\u00fcckstandsh\u00f6chstwert (MRL) f\u00fcr Trauben liegt bei 3 mg/kg. Die Verbraucher konsumieren jedoch keine \u201erohen\u201c Weintrauben, sondern Wein. Bei der Weinerzeugung werden verschiedene Verarbeitungsschritte durchlaufen und m\u00f6glicherweise verschiedene Weinpartien miteinander verschnitten.  Das Produkt, das den Verbraucher schlie\u00dflich erreicht, enth\u00e4lt weniger R\u00fcckst\u00e4nde im Vergleich zur landwirtschaftlichen Rohware.\r\nDie deutschen Winzer:innen nehmen bereits Anpassungen in ihren Pflanzenschutzpl\u00e4nen vor. Dar\u00fcber hinaus pl\u00e4dieren wir f\u00fcr einen realistischen und ausgewogenen Ansatz, der alle Aspekte der r\u00fcckwirkenden Anwendung von MRL-Werten ber\u00fccksichtigt.\r\nEs ist wichtig zu betonen, dass bisher nach der R\u00fccknahme eines Wirkstoffs vom Markt die neuen R\u00fcckstandsh\u00f6chstgehalte nicht r\u00fcckwirkend galten, so dass die Best\u00e4nde, die unter Einhaltung des gesetzlichen Rahmens erzeugt wurden, aufgebraucht werden konnten. W\u00fcrde eine solche Bestimmung nicht ber\u00fccksichtigt, w\u00fcrde dies den europ\u00e4ischen Weinsektor in den Ruin treiben. Einige Weintypen ben\u00f6tigen nach der Ernte mehrere Jahre der Reifung, des Ausbaus und der Verfeinerung, um jahrhundertealte Herstellungsverfahren einzuhalten. Wenn die R\u00fcckstandsh\u00f6chstgehalte r\u00fcckwirkend angewandt werden, k\u00f6nnten (gereifte) Weine bis einschlie\u00dflich Jahrgang 2023 nicht mehr verkauft werden. Allein f\u00fcr die deutschen Weinbest\u00e4nde k\u00f6nnten sich die wirtschaftlichen Auswirkungen auf bis zu 1,73 Milliarden Euro f\u00fcr die Best\u00e4nde des Jahres 2023 belaufen.\r\n\r\nUm unn\u00f6tigen wirtschaftlichen Schaden f\u00fcr die europ\u00e4ische Weinbranche zu vermeiden, fordern wir bei der Festlegung der R\u00fcckstandsh\u00f6chstwerte f\u00fcr Dimethomorph:\r\nDie Beibehaltung der Harmonisierung der R\u00fcckstandsh\u00f6chstwerte mit dem internationalen Standard Codex MRL.\r\nDie EFSA aufzufordern, eine Risikobewertung f\u00fcr Dimethomorph auf Keltertrauben und Wein (mit Angabe der R\u00fcckst\u00e4nde) durchzuf\u00fchren, bevor eine Entscheidung \u00fcber eine \u00c4nderung der MRL getroffen wird.\r\nFalls die Kommission beschlie\u00dft, die MRL zu senken, sollte die Formulierung \"channel of trade\" aufgenommen werden, beispielsweise:\r\na. \"Die Verordnung (EG) Nr. 396/2005 in ihrer vor der \u00c4nderung durch die vorliegende Verordnung geltenden Fassung gilt weiterhin f\u00fcr Erzeugnisse, die in der Union hergestellt oder in die Union eingef\u00fchrt wurden, bevor (Amt f\u00fcr Ver\u00f6ffentlichungen: bitte Datum 6 Monate nach Inkrafttreten einf\u00fcgen) ...\".\r\nb. Es k\u00f6nnte ein Zeitrahmen angegeben werden (Ablauf in mindestens 10 Jahren).\r\nc. K\u00f6nnte bestimmte Waren ausschlie\u00dfen: Die Verordnung (EG) Nr. 396/2005 in ihrer vor der \u00c4nderung durch die vorliegende Verordnung geltenden Fassung gilt weiterhin f\u00fcr Hopfen und Keltertraubenerzeugnisse, die vor dem (Office of Publication: please insert date 6 months after entry into force) in der Union erzeugt oder in die Union eingef\u00fchrt wurden ...\"\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Zulassungsverlust eines Fungizides"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Zulassung eines allgemeinen und sprachenneutralen Symbols zur Kenntlichmachung des E-Labels und damit einhergehender Schaffung von Rechtssicherheit.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FOOD_INDUSTRY",
                        "de": "Lebens- und Genussmittelindustrie",
                        "en": "Food and luxury food industry"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004098",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b2/46/303997/Stellungnahme-Gutachten-SG2406060046.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-25"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0004098",
                        "regulatoryProjectTitle": "Kennzeichnung von N\u00e4hrwerten und Zutaten in digitaler Form (E-Label)",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Vorgaben zur Verwendung des QR-Codes im Rahmen der Kennzeichnung von Zutaten und N\u00e4hrwerten bei Wein und Sekt \u2013 Forderung nach einer sprachenneutralen L\u00f6sung und Schaffung von Rechtssicherheit\r\n\r\num den Verbraucherinnen und Verbrauchern ein besseres Informationsniveau zu bieten, wurde mit der Verordnung (EU) 2117/2021 die Verpflichtung f\u00fcr alle ab dem 8. Dezember 2023 hergestellten Weinerzeugnisse eingef\u00fchrt, eine N\u00e4hrwertdeklaration und ein Zutatenverzeichnis bereitzustellen. Dank des Kompromisses, der zwischen allen \r\nEU-Institutionen nach langem und intensivem Austausch und unter ma\u00dfgeblicher Mitgestaltung Deutschlands erzielt wurde, k\u00f6nnen die Akteure des Sektors diese Informationen den Verbraucherinnen und Verbrauchern auf elektronischem Wege zur Verf\u00fcgung stellen - z.B. durch einen QR-Code auf dem Etikett des Produkts -, w\u00e4hrend sie gleichzeitig verpflichtet sind, die Angabe des Brennwertes und der Allergene auf der Verpackung des Produktes anzugeben. \r\n\r\nGerne m\u00f6chten wir mit diesem Schreiben an das mit Ihnen gef\u00fchrte Weinbranchengespr\u00e4ch am 24. Januar 2024 in Berlin ankn\u00fcpfen. Im Rahmen dieses sehr guten und konstruktiven Austauschs haben Sie erkl\u00e4rt, dass Deutschland eine sprachenneutrale digitale Umsetzung der Zutaten- und N\u00e4hrwertkennzeichnung f\u00fcr Wein und Weinerzeugnisse (Kennzeichnung des QR-Codes durch ein \u201ei\u201c) unterst\u00fctzen wird. Wir hatten im Rahmen dieses Gespr\u00e4chs angef\u00fchrt, dass alle bedeutenden weinbautreibenden EU-Mitgliedstaaten in dieser Frage an einem Strang ziehen und es dem Wunsch der europ\u00e4ischen Weinbranche entspricht, innerhalb der EU eine einheitliche, klare und vor allem sprachenneutrale (\u201ei\u201c) Vorgabe zu haben. \r\n\r\nDiese digitale L\u00f6sung ist ein entscheidender Vorteil, um die Fragmentierung des Binnenmarktes und die mit der Frage der Kennzeichnungssprache verbundenen Barrieren f\u00fcr die Vermarktung unserer Produkte in der EU zu verhindern. Durch die Forderung, im Falle der Nutzung der digitalen Kennzeichnungsl\u00f6sung, von den Wirtschaftsbeteiligten zu verlangen, dem QR-Code einen Hinweis wie \u201eZutaten und N\u00e4hrwertangaben\u201c voranzustellen, k\u00f6nnte der gr\u00f6\u00dfte Vorteil des neuen Systems bereits zunichte gemacht werden. Da es sich bei diesem Hinweis nicht mehr um ein Symbol, sondern um einen textlichen Hinweis handelt, m\u00fcsste dieser in eine f\u00fcr den Verbraucher leicht verst\u00e4ndliche Sprache \u00fcbersetzt werden. Die Forderung dieser zus\u00e4tzlichen Angabe f\u00fchrt das komplette System ad absurdum.\r\n\r\nDie mit dem QR-Code gegebene innovative Etikettierungsl\u00f6sung darf zudem nicht dadurch konterkariert werden, dass durch die Forderung nach textlichen Hinweisen \u00fcber oder unter dem QR-Code Interpretationsspielr\u00e4ume f\u00fcr individuelle L\u00f6sungen in einzelnen Mitgliedstaaten er\u00f6ffnet werden und es dar\u00fcber hinaus unn\u00f6tigerweise zu Fragen der jeweils anzuwendenden Sprache kommt, wenn einzelne L\u00e4nder die Angaben in einer in ihrem Land leicht verst\u00e4ndlichen Sprache fordern. Nur mit einer von der EU-Kommission klar vorgegebenen eindeutigen sprachenneutralen L\u00f6sung kann \u00fcberdies beispielsweise verhindert werden, dass es in f\u00f6deralen Strukturen zu einem Flickenteppich unterschiedlicher Auffassungen durch die jeweiligen \u00dcberwachungsbeh\u00f6rden kommt. Die f\u00fcr Verbraucherinnen und Verbraucher wichtigen Informationen sind in digitaler Form mehrsprachig abrufbar; das international verst\u00e4ndliche Zeichen \u201ei\u201c stellt einen klaren und eindeutigen Hinweis auf das digitale Einfallstor (QR-Code) dar. \r\n\r\nDurch den Zusatz \u201eZutaten\u201c, \u201eZutaten und N\u00e4hrwerte\u201c, Zutaten und N\u00e4hrwertangaben\u201c o.\u00e4. w\u00e4re der QR-Code im \u00dcbrigen auf diese Angaben beschr\u00e4nkt. In den kommenden Jahren werden voraussichtlich zahlreiche weitere Informationen auf digitalem Wege bereitgestellt (z.B. die Informationen auf den Verpackungen im Anschluss an die Ergebnisse der \u00fcberarbeiteten EU-Verpackungsverordnung), die die Verwendung weiterer erg\u00e4nzender Begriffe erforderlich machen w\u00fcrde. Ein \u201ei\u201c f\u00fcr Information dagegen w\u00e4re international verst\u00e4ndlich und w\u00fcrde dem Sinn und Zweck der Verbraucheraufkl\u00e4rung als Kompromiss und gangbarer Weg dienen. \r\n\r\nDiese sprachenneutrale L\u00f6sung (\u201ei\u201c) wurde insbesondere auch nachdr\u00fccklich durch die europ\u00e4ischen Branchenverb\u00e4nde gefordert, damit alle Vorteile des E-Labels auch beim Export zum Tragen kommen k\u00f6nnen. Die Tatsache, dass der EU-Verordnungsgeber f\u00fcr die verpflichtende Angabe des Brennwertes eine komplett sprachenneutrale Regelung vorsieht, die sich auf ein sprachenneutrales \u201eE\u201c beschr\u00e4nkt, zeigt, dass es gerade nicht dem Willen des EU-Gesetzgebers entspricht, die implementierte digitale und innovative L\u00f6sung durch die Hintert\u00fcr direkt wieder auszuhebeln, indem der Zugang zu den digitalen Informationen (QR-Code) mit textlichem Hinweis flankiert werden muss. \r\n\r\nIm \u00dcbrigen ist festzustellen, dass weder die Verordnung (EU) 1308/2013 noch der Delegierte Rechtsakt zur Verordnung (EU) 2019/33 oder der Leitfaden der EU-Kommission Forderungen dahingehend enthalten. In der Gesamtschau ist festzuhalten, dass f\u00fcr eine zus\u00e4tzliche Kennzeichnung des QR-Codes keine Rechtsgrundlage ersichtlich ist, auf die sich eine solche Forderung st\u00fctzen k\u00f6nnte. \r\n\r\nUmso wichtiger erscheint es, dass auf EU-Ebene eine klarstellende Regelung geschaffen wird, um einen Flickenteppich aus unterschiedlichen Interpretationen innerhalb der EU zu vermeiden.\r\n\r\nDie EU-Kommission hat angek\u00fcndigt, eine Reihe kurz-, mittel- und l\u00e4ngerfristiger Ma\u00dfnahmen f\u00fcr den Landwirtschaftssektor vorzubereiten, deren Bestimmungen in der GMO-Verordnung enthalten sind. Daher plant die EU-Kommission, kurzfristig die Verordnung (EU) Nr. 1308/2013 zu \u00f6ffnen und den Inhalt nach den Wahlen im Juni auszuhandeln, sobald sich das neue Europ\u00e4ische Parlament konstituiert hat. \r\nUm in der beschriebenen Thematik eine Rechtssicherheit herbeizuf\u00fchren, muss aus unserer Sicht eine unmittelbare Klarstellung in der Verordnung (EU) 1308/2013 erfolgen.\r\n\r\nUnsere franz\u00f6sischen Kollegen haben folgende \u00c4nderung der Verordnung (EU) 1308/2013 vorgeschlagen, der wir uns gerne inhaltlich anschlie\u00dfen:\r\n\r\n\r\nAmendment n\u00b01 on the identification of the QR-Code\r\n\r\nIn article 119 of Regulation (EU) 1308/2013, to add the following paragraph:\r\n\r\n6 (new). When providing the nutrition declaration or the list of ingredients according respectively to paraph 4 and 5 of this article, the electronic mean shall:\r\n-\tbe identified through a symbol or a pictogram easily visible and clear to understand by consumers, and\r\n-\tappear in close proximity to the energy value.\r\n\r\nThese rules apply to wines produced from grapes harvested [from 2025]. Wines produced from grapes harvested before that date and providing other modalities of presentation of the electronic mean may continue to be placed on the market until stocks are exhausted.\r\n\r\nThe Commission may adopt delegated under Article 122 (1) (b) (i) of this Regulation in order to define a harmonized symbol or pictogram.\r\n\r\nAmendment n\u00b02 on exported products to third countries\r\n\r\nIn article 119 of Regulation (EU) 1308/2013, to add the following paragraph:\r\n\r\n7 (new). By way of derogation from paragraph 1, the list of ingredients and the nutrition declaration may be omitted for grapevine products exported to third countries.\r\n\r\nVor dem Hintergrund der obigen Ausf\u00fchrungen m\u00f6chten wir Sie nachdr\u00fccklich bitten, sich entsprechend zu positionieren, um zu einer einheitlichen Regelung durch die EU-Kommission zu dieser Frage zu kommen. Wir w\u00fcrden uns sehr \u00fcber Ihre positive R\u00fcckmeldung und Unterst\u00fctzung freuen und stehen f\u00fcr R\u00fcckfragen und zum weiteren pers\u00f6nlichen Austausch selbstverst\u00e4ndlich gerne zur Verf\u00fcgung. "
                        }
                    }
                ],
                "title": "Kennzeichnung von N\u00e4hrwerten und Zutaten in digitaler Form (E-Label)"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Nachbesserung des Verordnungsentwurfs mit Blick auf die Regelung der \u00dcbergangsfristen sowie Klarstellungen der angedachten Ausnahmeregelungen f\u00fcr Lacke und Beschichtungen sowie\r\nf\u00fcr Kunststoffe f\u00fcr die Herstellung von Polysulfonmembranen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FOOD_SAFETY",
                        "de": "Lebensmittelsicherheit",
                        "en": "Food safety"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FOOD_INDUSTRY",
                        "de": "Lebens- und Genussmittelindustrie",
                        "en": "Food and luxury food industry"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004100",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/3f/ce/304000/Stellungnahme-Gutachten-SG2406210089.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-11"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0004100",
                        "regulatoryProjectTitle": "Verwendungseinschr\u00e4nkung von Bisphenol A in Lebensmittelkontaktmaterialien",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Stellungnahme im Hinblick auf die Beratungen SCoPAFF am 12.6.2024 zum\r\nVerordnungsentwurf der Kommission zum Verbot der Verwendung von\r\nBisphenol A und anderen Bisphenolen in Lebensmittelkontaktmaterialien\r\n\r\nwir beziehen uns auf den aktuellen Entwurf der oben genannten Regelung zum Verbot von\r\nBisphenol A (BPA)1 und greifen nachfolgend die f\u00fcr unsere Branche relevanten Punkte auf.\r\nDies m\u00f6chten wir mit der an Sie gerichteten Bitte verbinden, sich daf\u00fcr einzusetzen, dass die\r\nentsprechenden Formulierungen und Vorschl\u00e4ge in den anstehenden Beratungen\r\nnachgebessert werden:\r\n\u00dcbergangsfristen, Artikel 12 des Verordnungsentwurfs:\r\nEs ist nicht nachvollziehbar, dass Produkte, die explizit als Ersatzteile f\u00fcr Produktionsanlagen\r\ndienen, ein Jahr nach Ablauf der jeweiligen \u00dcbergangsfristen vom Markt genommen werden\r\nm\u00fcssen. Dies h\u00e4tte zur Folge, dass nach Ablauf von 48 Monaten im gro\u00dfen Stile Maschinen\r\nund Anlagen in Herstellungs- und Verpackungsprozessen mangels geeigneter Austauschteile\r\nnicht mehr betrieben werden k\u00f6nnten und steht \u00fcberdies im Widerspruch zum erkl\u00e4rten\r\nBestandsschutz f\u00fcr installierte Prozesstechnologie. \r\nAusnahmen:\r\nAnhang 2 des Verordnungsentwurfs enth\u00e4lt die Positionen f\u00fcr notwendige\r\nAusnahmeregelungen, die im jetzigen Entwurf \u201eLacke und Beschichtungen\u201c sowie\r\n\u201eKunststoffe f\u00fcr die Herstellung von Polysulfonmembranen\u201c umfassen. Diese Ausnahmen sind\r\ngenerell begr\u00fc\u00dfenswert.\r\nNachbesserungsbedarf besteht allerdings hinsichtlich der in Spalte 6 des Anhangs 2 zu\r\n\u201evarnishes and coatings\u201c verwendeten Formulierung \u201eMigration into food shall not be\r\ndetectable\u201c. An dieser Stelle sollte deutlicher herausgearbeitet werden, dass es sich hier nur\r\num die Migration durch den Lack oder die Beschichtung selbst handeln kann. Keinesfalls\r\nsollten damit durch die \u201eHintert\u00fcr\u201c Nachweisgrenzen f\u00fcr in Verkehr gebrachte Lebensmittel\r\ngeschaffen werden.\r\nFestgelegt werden sollte au\u00dferdem, dass eine solche Testung allenfalls durch den Hersteller\r\ndes Lebensmittelkontaktmaterials und nicht durch den Hersteller des Lebensmittels zu\r\nerfolgen hat.\r\nKlarstellung bedarf es auch in Bezug auf die Formulierung \u201eshall not be detectable\u201c, die nach\r\nunserer Lesart der allgemeinen Nachweisgrenze von 1 Mikrogramm/kg entsprechen soll.\r\nF\u00fcr R\u00fcckfragen und zum etwaigen weiteren Austausch stehen wir selbstverst\u00e4ndlich gerne zur\r\nVerf\u00fcgung."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Verwendungseinschr\u00e4nkung von Bisphenol A in Lebensmittelkontaktmaterialien"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "In dem  vereinbarten Kompromiss zwischen EU Parlament und Mitgliedstaaten f\u00fcr eine EU-Verpackungsverordnung (PPWR), der am 24. April vom Europ\u00e4ischen Parlament in Erster Lesung best\u00e4tigt wurde, werden die Mehrwegquoten f\u00fcr viele industrielle und gewerbliche Transport- und Verkaufsverpackungen gegen\u00fcber dem Kommissionsvorschlag drastisch ausgeweitet und f\u00fcr den Austausch von Produkten zwischen Unternehmen in einem Mitgliedstaat sowie f\u00fcr den Austausch zwischen Unternehmensstandorten in der EU ab 2030 sogar auf 100 % erh\u00f6ht. Das damit beschlossene vollst\u00e4ndige Verbot vieler Einweg-Verpackungen im innerstaatlichen Handel gef\u00e4hrdet s\u00e4mtliche Lieferketten, weil es f\u00fcr viele Verpackungsformate keine Mehrwegl\u00f6sungen gibt bzw. diese weder \u00f6kologisch noch \u00f6konomisch sinnvoll sind.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                        "en": "Other in the field of \"Environment\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011813",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/31/cf/348382/Stellungnahme-Gutachten-SG2408290012.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                        "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                        "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-07-04"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0011813",
                        "regulatoryProjectTitle": "EU-Verpackungsverordnung (PPWR): Mehrwegquoten f\u00fcr Industrie- und Gewerbeverpackungen",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "in dem vorl\u00e4ufigen Kompromiss zwischen Europ\u00e4ischem Parlament und Mitgliedstaaten f\u00fcr eine EU-Verpackungsverordnung (PPWR) werden die Mehrwegquoten f\u00fcr viele industrielle und gewerbliche Transport- und Verkaufsverpackungen (inklusive Gartenbau) gegen\u00fcber dem Kommissionsvorschlag drastisch ausgeweitet. F\u00fcr den Handel zwischen Unternehmen in einem Mitgliedstaat sowie f\u00fcr den Austausch zwischen Unternehmensstandorten in der EU werden die Mehrwegquoten ab 2030 sogar auf 100% erh\u00f6ht. Ein solches Verbot vieler Einweg-Verpackungen gef\u00e4hrdet s\u00e4mtliche Lieferketten in Europa, weil es f\u00fcr viele Verpackungsformate im Transportbereich keine Mehrwegl\u00f6sungen gibt bzw. diese weder \u00f6kologisch noch \u00f6konomisch sinnvoll sind. Au\u00dferdem sind die \u00c4nderungen nicht mit den Vorgaben zur Transportsicherheit vereinbar und es bestehen erhebliche Zweifel an deren Rechtm\u00e4\u00dfigkeit. Leider haben weder das federf\u00fchrende BMUV noch das BMWK bisher in angemessener Form auf das Problem reagiert.\r\nWir gehen davon aus, dass es sich bei der Ausweitung der Mehrwegquoten um einen\r\nFehler im Gesetzgebungsverfahren handelt: Die \u00c4nderungen erfolgten kurzfristig am Ende der Trilog-Verhandlungen im Februar 2024 und hatten lediglich zum Ziel, die Verst\u00e4ndlichkeit der Regelungen zu verbessern. Vermutlich unbeabsichtigt wurden mit der Zusammen-fassung s\u00e4mtlicher Mehrwegquoten f\u00fcr Industrie- und Gewerbeverpackungen sowie gartenbaulicher Verpackungen in Artikel 29 Absatz 1 nicht nur die Quoten selbst, sondern auch der Anwendungsbereich der Abs\u00e4tze 2 und 3 gegen\u00fcber dem Kommissionsvorschlag drastisch ausgeweitet (siehe \u00dcbersicht in der Anlage).\r\nWir bitten Sie daher dringend, sich in den Gespr\u00e4chen mit der Kommission und den anderen Mitgliedstaaten daf\u00fcr einzusetzen, den Fehler in der Corrigendum-Fassung des Regelungstexts zu berichtigen und damit die notwendige Rechts- und Planungssicherheit f\u00fcr s\u00e4mtliche Lieferketten herzustellen. Es geht uns nicht darum, die Verhandlungen um die PPWR wieder zu er\u00f6ffnen, sondern die unbeabsichtigte Ausweitung der Mehrwegquoten zu korrigieren. Wir halten es f\u00fcr dringend erforderlich, die Mehrwegvorgaben in ihrer jetzigen Form f\u00fcr industrielle, gewerbliche sowie gartenbauliche Transport- und Verkaufs-verpackungen in Artikel 29 Abs\u00e4tze 1 bis 3 zu streichen. Die Kommission sollte vielmehr auf Grundlage einer wissenschaftlichen Analyse und Folgenabsch\u00e4tzung einen neuen Vorschlag vorlegen, wobei auf besondere Quoten f\u00fcr den Handel zwischen Unternehmen in einem EU-Mitgliedstaat zu verzichten ist.\r\nEin Beispiel f\u00fcr die Folgen der aktuellen Regelung: Palettenumwicklungen (pallet wrappings) und Umreifungsb\u00e4nder (straps), die den Transport nahezu s\u00e4mtlicher auf Paletten gestapelter Waren sichern, m\u00fcssten ab 2030 vollst\u00e4ndig (zu 100%) zum \u201eselben Zweck\u201c wiederverwendet werden, wenn sie zwischen Unternehmen innerhalb eines Mitgliedstaats oder zwischen Unternehmensstandorten in der EU genutzt werden (Artikel 29 Absatz 2 und 3). Es ist allerdings technisch gar nicht m\u00f6glich, diese Palettenumwicklungen und Umreifungsb\u00e4nder wieder zu verwenden. Sie werden in der Praxis daher recycelt und bilden eine wichtige Grundlage zur Erf\u00fcllung der aktuellen Recyclingziele und k\u00fcnftigen Rezyklateinsatzquoten. Au\u00dferdem ist ohne Palettenumwicklungen und Umreifungsb\u00e4nder die Transportsicherheit nicht mehr gew\u00e4hrleistet (siehe Kurzgutachten von Herrn Neumann in der Anlage). Zwar hat EU-Umweltkommissar Sinkevi\u010dius vor dem Europ\u00e4ischen Parlament angek\u00fcndigt, die (neue) Kommission werde pr\u00fcfen, ob eine Ausnahme dieser beiden Verpackungsformate von den 100%-Mehrwegquoten m\u00f6glich ist. Ungekl\u00e4rt bleibt jedoch, ob und wenn ja, wie schnell und unter welche Bedingungen eine solche Ausnahme in Kraft tritt. Zudem ist weiterhin v\u00f6llig unklar, wie die dann immer noch geforderte 40%-Mehrwegquote f\u00fcr diese Verpackungsformate erf\u00fcllt werden soll.\r\nAu\u00dferdem sind Palettenumwicklungen und Umreifungsb\u00e4nder nur offensichtliche Beispiele f\u00fcr die drastischen Folgen des vollst\u00e4ndigen Verbots von Einwegverpackungen im Gesch\u00e4ftsverkehr. Vergleichbare Gr\u00fcnde sprechen auch gegen 100%-Mehrwegquoten f\u00fcr die ebenfalls betroffenen Kanister, K\u00fcbel, Schalen usw., deren mehrfache Nutzung zum selben Zweck oft ebenfalls nicht m\u00f6glich und/oder nicht nachhaltig ist. F\u00fcr diese Verpackungsformate wird das Problem durch die im vorl\u00e4ufigen Kompromiss vorgesehene Ausweitung der Mehrwegquoten auf \u201eVerkaufsverpackungen f\u00fcr den Transport von Produkten\u201c versch\u00e4rft. Bewusst hatte die Kommission in ihrem Vorschlag den Anwendungsbereich der Mehrwegquoten auf \u201eTransportverpackungen\u201c beschr\u00e4nkt, weil Transportverpackungen \u2013 im Unterschied zu \u201eVerkaufsverpackungen\u201c \u2013 keinen direkten Kontakt zum F\u00fcllgut haben und sich bei ihnen daher in der Regel keine Probleme bei der Wiederverwendung aufgrund einer Kontamination durch das vorherige F\u00fcllgut stellen. Die Ausweitung der Mehrwegquoten auf \u201eVerkaufsverpackungen zum Transport von Produkten\u201c verw\u00e4ssert die sinnvolle und bew\u00e4hrte Unterscheidung zwischen Verkaufs- und Transportverpackungen und l\u00e4sst unklar, welche Verpackungsformate damit konkret gemeint sind. Denn die genannten Verkaufs-verpackungen dienen in der Regel gerade nicht nur dem Transport von Produkten, sondern dar\u00fcber hinaus auch dem Produktschutz, der Lagerung und Anwendung des Produkts sowie der Information und Sicherheit der Anwender.\r\nWir halten es au\u00dferdem f\u00fcr zwingend erforderlich, vor der Verabschiedung von Mehrweg-quoten bei Industrie- und Gewerbeverpackungen sowie gartenbaulichen Verpackungen im Rahmen der von uns geforderten wissenschaftlichen Analyse und Folgenabsch\u00e4tzung zu pr\u00fcfen, ob Mehrwegalternativen \u00fcberhaupt vorhanden sind und wenn ja, ob diese nachhaltiger sind. F\u00fcr bestimmte Konsumverpackungen hatte die Kommission erst im Februar 2024 eine solche Analyse ver\u00f6ffentlicht (https://publications.jrc.ec.europa.\r\neu/repository/handle/JRC136771).\r\nIm \u00dcbrigen widersprechen Mehrwegquoten, die an den Transport zwischen Unternehmen innerhalb eines Mitgliedstaates ankn\u00fcpfen (Artikel 29 Absatz 3), den Grundprinzipien des EU-Binnenmarktes und benachteiligen Unternehmen in gr\u00f6\u00dferen EU-Mitgliedstaaten gegen\u00fcber Unternehmen in kleineren EU-Mitgliedstaaten, weil letztere einen h\u00f6heren Anteil an grenz\u00fcberschreitenden Transporten haben, f\u00fcr die die 100%-Quoten nicht gelten. Der vorl\u00e4ufige Kompromiss benachteiligt au\u00dferdem kleine und mittlere Unternehmen, die \u2013 anders als exportorientierte Gro\u00dfunternehmen \u2013 oft nur einen nationalen Markt bedienen und die daher von der Mehrwegpflicht st\u00e4rker betroffen w\u00e4ren. Zudem haben wir erhebliche Bedenken, dass die von den Unternehmen gemeldeten Verpackungsmengen von den Mitgliedstaaten ver\u00f6ffentlicht werden sollen (Artikel 31 Absatz 6), weil sich daraus detaillierte R\u00fcckschl\u00fcsse auf die Gesch\u00e4ftst\u00e4tigkeit einzelner Unternehmen ziehen lassen. Schlie\u00dflich bestehen erhebliche Zweifel daran, ob der EU-Gesetzgeber auf Basis der Kompetenz zur Binnenmarktharmonisierung (Artikel 114 AEUV) \u00fcberhaupt bestimmte industriell und gewerblich genutzte Einweg-Verpackungen verbieten kann, weil ein solches Verbot weder tats\u00e4chlich der Beseitigung von Hemmnissen des freien Warenverkehrs dient, noch tats\u00e4chlich zur Beseitigung sp\u00fcrbarer Verzerrungen des Wettbewerbs beitr\u00e4gt, wie es die Rechtsprechung des EuGH verlangt."
                        }
                    }
                ],
                "title": "EU-Verpackungsverordnung (PPWR): Mehrwegquoten f\u00fcr Industrie- und Gewerbeverpackungen"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/06/5d/303993/Stellungnahme-Gutachten-SG2406060045.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-18"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004096",
                "regulatoryProjectTitle": "Zulassungsverlust eines Fungizides",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Dimethomorph\r\n\r\nDie EU-Kommission legte am 21. M\u00e4rz 2024 im St\u00e4ndigen Ausschuss f\u00fcr Pflanzen, Tiere, Lebensmittel und Futtermittel einen Entwurf einer Durchf\u00fchrungsverordnung \u00fcber die Nichtverl\u00e4ngerung der Genehmigung des Wirkstoffs Dimethomorph gem\u00e4\u00df der Verordnung (EG) Nr. 1107/2009 vor, der eine positive Stellungnahme des Ausschusses erhielt. Die Genehmigung von Dimethomorph kann somit nicht verl\u00e4ngert werden.\r\n\r\nNach Angaben der PAPA-Erhebungen (https://papa.julius-kuehn.de/index.php?menuid=54&reporeid=385) wurden im Jahr 2020 35 192 ha der deutschen Rebfl\u00e4che mit Dimethomorph behandelt. \r\nDer derzeitige R\u00fcckstandsh\u00f6chstwert (MRL) f\u00fcr Trauben liegt bei 3 mg/kg. Die Verbraucher konsumieren jedoch keine \u201erohen\u201c Weintrauben, sondern Wein. Bei der Weinerzeugung werden verschiedene Verarbeitungsschritte durchlaufen und m\u00f6glicherweise verschiedene Weinpartien miteinander verschnitten.  Das Produkt, das den Verbraucher schlie\u00dflich erreicht, enth\u00e4lt weniger R\u00fcckst\u00e4nde im Vergleich zur landwirtschaftlichen Rohware.\r\nDie deutschen Winzer:innen nehmen bereits Anpassungen in ihren Pflanzenschutzpl\u00e4nen vor. Dar\u00fcber hinaus pl\u00e4dieren wir f\u00fcr einen realistischen und ausgewogenen Ansatz, der alle Aspekte der r\u00fcckwirkenden Anwendung von MRL-Werten ber\u00fccksichtigt.\r\nEs ist wichtig zu betonen, dass bisher nach der R\u00fccknahme eines Wirkstoffs vom Markt die neuen R\u00fcckstandsh\u00f6chstgehalte nicht r\u00fcckwirkend galten, so dass die Best\u00e4nde, die unter Einhaltung des gesetzlichen Rahmens erzeugt wurden, aufgebraucht werden konnten. W\u00fcrde eine solche Bestimmung nicht ber\u00fccksichtigt, w\u00fcrde dies den europ\u00e4ischen Weinsektor in den Ruin treiben. Einige Weintypen ben\u00f6tigen nach der Ernte mehrere Jahre der Reifung, des Ausbaus und der Verfeinerung, um jahrhundertealte Herstellungsverfahren einzuhalten. Wenn die R\u00fcckstandsh\u00f6chstgehalte r\u00fcckwirkend angewandt werden, k\u00f6nnten (gereifte) Weine bis einschlie\u00dflich Jahrgang 2023 nicht mehr verkauft werden. Allein f\u00fcr die deutschen Weinbest\u00e4nde k\u00f6nnten sich die wirtschaftlichen Auswirkungen auf bis zu 1,73 Milliarden Euro f\u00fcr die Best\u00e4nde des Jahres 2023 belaufen.\r\n\r\nUm unn\u00f6tigen wirtschaftlichen Schaden f\u00fcr die europ\u00e4ische Weinbranche zu vermeiden, fordern wir bei der Festlegung der R\u00fcckstandsh\u00f6chstwerte f\u00fcr Dimethomorph:\r\nDie Beibehaltung der Harmonisierung der R\u00fcckstandsh\u00f6chstwerte mit dem internationalen Standard Codex MRL.\r\nDie EFSA aufzufordern, eine Risikobewertung f\u00fcr Dimethomorph auf Keltertrauben und Wein (mit Angabe der R\u00fcckst\u00e4nde) durchzuf\u00fchren, bevor eine Entscheidung \u00fcber eine \u00c4nderung der MRL getroffen wird.\r\nFalls die Kommission beschlie\u00dft, die MRL zu senken, sollte die Formulierung \"channel of trade\" aufgenommen werden, beispielsweise:\r\na. \"Die Verordnung (EG) Nr. 396/2005 in ihrer vor der \u00c4nderung durch die vorliegende Verordnung geltenden Fassung gilt weiterhin f\u00fcr Erzeugnisse, die in der Union hergestellt oder in die Union eingef\u00fchrt wurden, bevor (Amt f\u00fcr Ver\u00f6ffentlichungen: bitte Datum 6 Monate nach Inkrafttreten einf\u00fcgen) ...\".\r\nb. Es k\u00f6nnte ein Zeitrahmen angegeben werden (Ablauf in mindestens 10 Jahren).\r\nc. K\u00f6nnte bestimmte Waren ausschlie\u00dfen: Die Verordnung (EG) Nr. 396/2005 in ihrer vor der \u00c4nderung durch die vorliegende Verordnung geltenden Fassung gilt weiterhin f\u00fcr Hopfen und Keltertraubenerzeugnisse, die vor dem (Office of Publication: please insert date 6 months after entry into force) in der Union erzeugt oder in die Union eingef\u00fchrt wurden ...\"\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b2/46/303997/Stellungnahme-Gutachten-SG2406060046.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-25"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004098",
                "regulatoryProjectTitle": "Kennzeichnung von N\u00e4hrwerten und Zutaten in digitaler Form (E-Label)",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Vorgaben zur Verwendung des QR-Codes im Rahmen der Kennzeichnung von Zutaten und N\u00e4hrwerten bei Wein und Sekt \u2013 Forderung nach einer sprachenneutralen L\u00f6sung und Schaffung von Rechtssicherheit\r\n\r\num den Verbraucherinnen und Verbrauchern ein besseres Informationsniveau zu bieten, wurde mit der Verordnung (EU) 2117/2021 die Verpflichtung f\u00fcr alle ab dem 8. Dezember 2023 hergestellten Weinerzeugnisse eingef\u00fchrt, eine N\u00e4hrwertdeklaration und ein Zutatenverzeichnis bereitzustellen. Dank des Kompromisses, der zwischen allen \r\nEU-Institutionen nach langem und intensivem Austausch und unter ma\u00dfgeblicher Mitgestaltung Deutschlands erzielt wurde, k\u00f6nnen die Akteure des Sektors diese Informationen den Verbraucherinnen und Verbrauchern auf elektronischem Wege zur Verf\u00fcgung stellen - z.B. durch einen QR-Code auf dem Etikett des Produkts -, w\u00e4hrend sie gleichzeitig verpflichtet sind, die Angabe des Brennwertes und der Allergene auf der Verpackung des Produktes anzugeben. \r\n\r\nGerne m\u00f6chten wir mit diesem Schreiben an das mit Ihnen gef\u00fchrte Weinbranchengespr\u00e4ch am 24. Januar 2024 in Berlin ankn\u00fcpfen. Im Rahmen dieses sehr guten und konstruktiven Austauschs haben Sie erkl\u00e4rt, dass Deutschland eine sprachenneutrale digitale Umsetzung der Zutaten- und N\u00e4hrwertkennzeichnung f\u00fcr Wein und Weinerzeugnisse (Kennzeichnung des QR-Codes durch ein \u201ei\u201c) unterst\u00fctzen wird. Wir hatten im Rahmen dieses Gespr\u00e4chs angef\u00fchrt, dass alle bedeutenden weinbautreibenden EU-Mitgliedstaaten in dieser Frage an einem Strang ziehen und es dem Wunsch der europ\u00e4ischen Weinbranche entspricht, innerhalb der EU eine einheitliche, klare und vor allem sprachenneutrale (\u201ei\u201c) Vorgabe zu haben. \r\n\r\nDiese digitale L\u00f6sung ist ein entscheidender Vorteil, um die Fragmentierung des Binnenmarktes und die mit der Frage der Kennzeichnungssprache verbundenen Barrieren f\u00fcr die Vermarktung unserer Produkte in der EU zu verhindern. Durch die Forderung, im Falle der Nutzung der digitalen Kennzeichnungsl\u00f6sung, von den Wirtschaftsbeteiligten zu verlangen, dem QR-Code einen Hinweis wie \u201eZutaten und N\u00e4hrwertangaben\u201c voranzustellen, k\u00f6nnte der gr\u00f6\u00dfte Vorteil des neuen Systems bereits zunichte gemacht werden. Da es sich bei diesem Hinweis nicht mehr um ein Symbol, sondern um einen textlichen Hinweis handelt, m\u00fcsste dieser in eine f\u00fcr den Verbraucher leicht verst\u00e4ndliche Sprache \u00fcbersetzt werden. Die Forderung dieser zus\u00e4tzlichen Angabe f\u00fchrt das komplette System ad absurdum.\r\n\r\nDie mit dem QR-Code gegebene innovative Etikettierungsl\u00f6sung darf zudem nicht dadurch konterkariert werden, dass durch die Forderung nach textlichen Hinweisen \u00fcber oder unter dem QR-Code Interpretationsspielr\u00e4ume f\u00fcr individuelle L\u00f6sungen in einzelnen Mitgliedstaaten er\u00f6ffnet werden und es dar\u00fcber hinaus unn\u00f6tigerweise zu Fragen der jeweils anzuwendenden Sprache kommt, wenn einzelne L\u00e4nder die Angaben in einer in ihrem Land leicht verst\u00e4ndlichen Sprache fordern. Nur mit einer von der EU-Kommission klar vorgegebenen eindeutigen sprachenneutralen L\u00f6sung kann \u00fcberdies beispielsweise verhindert werden, dass es in f\u00f6deralen Strukturen zu einem Flickenteppich unterschiedlicher Auffassungen durch die jeweiligen \u00dcberwachungsbeh\u00f6rden kommt. Die f\u00fcr Verbraucherinnen und Verbraucher wichtigen Informationen sind in digitaler Form mehrsprachig abrufbar; das international verst\u00e4ndliche Zeichen \u201ei\u201c stellt einen klaren und eindeutigen Hinweis auf das digitale Einfallstor (QR-Code) dar. \r\n\r\nDurch den Zusatz \u201eZutaten\u201c, \u201eZutaten und N\u00e4hrwerte\u201c, Zutaten und N\u00e4hrwertangaben\u201c o.\u00e4. w\u00e4re der QR-Code im \u00dcbrigen auf diese Angaben beschr\u00e4nkt. In den kommenden Jahren werden voraussichtlich zahlreiche weitere Informationen auf digitalem Wege bereitgestellt (z.B. die Informationen auf den Verpackungen im Anschluss an die Ergebnisse der \u00fcberarbeiteten EU-Verpackungsverordnung), die die Verwendung weiterer erg\u00e4nzender Begriffe erforderlich machen w\u00fcrde. Ein \u201ei\u201c f\u00fcr Information dagegen w\u00e4re international verst\u00e4ndlich und w\u00fcrde dem Sinn und Zweck der Verbraucheraufkl\u00e4rung als Kompromiss und gangbarer Weg dienen. \r\n\r\nDiese sprachenneutrale L\u00f6sung (\u201ei\u201c) wurde insbesondere auch nachdr\u00fccklich durch die europ\u00e4ischen Branchenverb\u00e4nde gefordert, damit alle Vorteile des E-Labels auch beim Export zum Tragen kommen k\u00f6nnen. Die Tatsache, dass der EU-Verordnungsgeber f\u00fcr die verpflichtende Angabe des Brennwertes eine komplett sprachenneutrale Regelung vorsieht, die sich auf ein sprachenneutrales \u201eE\u201c beschr\u00e4nkt, zeigt, dass es gerade nicht dem Willen des EU-Gesetzgebers entspricht, die implementierte digitale und innovative L\u00f6sung durch die Hintert\u00fcr direkt wieder auszuhebeln, indem der Zugang zu den digitalen Informationen (QR-Code) mit textlichem Hinweis flankiert werden muss. \r\n\r\nIm \u00dcbrigen ist festzustellen, dass weder die Verordnung (EU) 1308/2013 noch der Delegierte Rechtsakt zur Verordnung (EU) 2019/33 oder der Leitfaden der EU-Kommission Forderungen dahingehend enthalten. In der Gesamtschau ist festzuhalten, dass f\u00fcr eine zus\u00e4tzliche Kennzeichnung des QR-Codes keine Rechtsgrundlage ersichtlich ist, auf die sich eine solche Forderung st\u00fctzen k\u00f6nnte. \r\n\r\nUmso wichtiger erscheint es, dass auf EU-Ebene eine klarstellende Regelung geschaffen wird, um einen Flickenteppich aus unterschiedlichen Interpretationen innerhalb der EU zu vermeiden.\r\n\r\nDie EU-Kommission hat angek\u00fcndigt, eine Reihe kurz-, mittel- und l\u00e4ngerfristiger Ma\u00dfnahmen f\u00fcr den Landwirtschaftssektor vorzubereiten, deren Bestimmungen in der GMO-Verordnung enthalten sind. Daher plant die EU-Kommission, kurzfristig die Verordnung (EU) Nr. 1308/2013 zu \u00f6ffnen und den Inhalt nach den Wahlen im Juni auszuhandeln, sobald sich das neue Europ\u00e4ische Parlament konstituiert hat. \r\nUm in der beschriebenen Thematik eine Rechtssicherheit herbeizuf\u00fchren, muss aus unserer Sicht eine unmittelbare Klarstellung in der Verordnung (EU) 1308/2013 erfolgen.\r\n\r\nUnsere franz\u00f6sischen Kollegen haben folgende \u00c4nderung der Verordnung (EU) 1308/2013 vorgeschlagen, der wir uns gerne inhaltlich anschlie\u00dfen:\r\n\r\n\r\nAmendment n\u00b01 on the identification of the QR-Code\r\n\r\nIn article 119 of Regulation (EU) 1308/2013, to add the following paragraph:\r\n\r\n6 (new). When providing the nutrition declaration or the list of ingredients according respectively to paraph 4 and 5 of this article, the electronic mean shall:\r\n-\tbe identified through a symbol or a pictogram easily visible and clear to understand by consumers, and\r\n-\tappear in close proximity to the energy value.\r\n\r\nThese rules apply to wines produced from grapes harvested [from 2025]. Wines produced from grapes harvested before that date and providing other modalities of presentation of the electronic mean may continue to be placed on the market until stocks are exhausted.\r\n\r\nThe Commission may adopt delegated under Article 122 (1) (b) (i) of this Regulation in order to define a harmonized symbol or pictogram.\r\n\r\nAmendment n\u00b02 on exported products to third countries\r\n\r\nIn article 119 of Regulation (EU) 1308/2013, to add the following paragraph:\r\n\r\n7 (new). By way of derogation from paragraph 1, the list of ingredients and the nutrition declaration may be omitted for grapevine products exported to third countries.\r\n\r\nVor dem Hintergrund der obigen Ausf\u00fchrungen m\u00f6chten wir Sie nachdr\u00fccklich bitten, sich entsprechend zu positionieren, um zu einer einheitlichen Regelung durch die EU-Kommission zu dieser Frage zu kommen. Wir w\u00fcrden uns sehr \u00fcber Ihre positive R\u00fcckmeldung und Unterst\u00fctzung freuen und stehen f\u00fcr R\u00fcckfragen und zum weiteren pers\u00f6nlichen Austausch selbstverst\u00e4ndlich gerne zur Verf\u00fcgung. "
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/3f/ce/304000/Stellungnahme-Gutachten-SG2406210089.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-11"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004100",
                "regulatoryProjectTitle": "Verwendungseinschr\u00e4nkung von Bisphenol A in Lebensmittelkontaktmaterialien",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Stellungnahme im Hinblick auf die Beratungen SCoPAFF am 12.6.2024 zum\r\nVerordnungsentwurf der Kommission zum Verbot der Verwendung von\r\nBisphenol A und anderen Bisphenolen in Lebensmittelkontaktmaterialien\r\n\r\nwir beziehen uns auf den aktuellen Entwurf der oben genannten Regelung zum Verbot von\r\nBisphenol A (BPA)1 und greifen nachfolgend die f\u00fcr unsere Branche relevanten Punkte auf.\r\nDies m\u00f6chten wir mit der an Sie gerichteten Bitte verbinden, sich daf\u00fcr einzusetzen, dass die\r\nentsprechenden Formulierungen und Vorschl\u00e4ge in den anstehenden Beratungen\r\nnachgebessert werden:\r\n\u00dcbergangsfristen, Artikel 12 des Verordnungsentwurfs:\r\nEs ist nicht nachvollziehbar, dass Produkte, die explizit als Ersatzteile f\u00fcr Produktionsanlagen\r\ndienen, ein Jahr nach Ablauf der jeweiligen \u00dcbergangsfristen vom Markt genommen werden\r\nm\u00fcssen. Dies h\u00e4tte zur Folge, dass nach Ablauf von 48 Monaten im gro\u00dfen Stile Maschinen\r\nund Anlagen in Herstellungs- und Verpackungsprozessen mangels geeigneter Austauschteile\r\nnicht mehr betrieben werden k\u00f6nnten und steht \u00fcberdies im Widerspruch zum erkl\u00e4rten\r\nBestandsschutz f\u00fcr installierte Prozesstechnologie. \r\nAusnahmen:\r\nAnhang 2 des Verordnungsentwurfs enth\u00e4lt die Positionen f\u00fcr notwendige\r\nAusnahmeregelungen, die im jetzigen Entwurf \u201eLacke und Beschichtungen\u201c sowie\r\n\u201eKunststoffe f\u00fcr die Herstellung von Polysulfonmembranen\u201c umfassen. Diese Ausnahmen sind\r\ngenerell begr\u00fc\u00dfenswert.\r\nNachbesserungsbedarf besteht allerdings hinsichtlich der in Spalte 6 des Anhangs 2 zu\r\n\u201evarnishes and coatings\u201c verwendeten Formulierung \u201eMigration into food shall not be\r\ndetectable\u201c. An dieser Stelle sollte deutlicher herausgearbeitet werden, dass es sich hier nur\r\num die Migration durch den Lack oder die Beschichtung selbst handeln kann. Keinesfalls\r\nsollten damit durch die \u201eHintert\u00fcr\u201c Nachweisgrenzen f\u00fcr in Verkehr gebrachte Lebensmittel\r\ngeschaffen werden.\r\nFestgelegt werden sollte au\u00dferdem, dass eine solche Testung allenfalls durch den Hersteller\r\ndes Lebensmittelkontaktmaterials und nicht durch den Hersteller des Lebensmittels zu\r\nerfolgen hat.\r\nKlarstellung bedarf es auch in Bezug auf die Formulierung \u201eshall not be detectable\u201c, die nach\r\nunserer Lesart der allgemeinen Nachweisgrenze von 1 Mikrogramm/kg entsprechen soll.\r\nF\u00fcr R\u00fcckfragen und zum etwaigen weiteren Austausch stehen wir selbstverst\u00e4ndlich gerne zur\r\nVerf\u00fcgung."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/31/cf/348382/Stellungnahme-Gutachten-SG2408290012.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-07-04"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011813",
                "regulatoryProjectTitle": "EU-Verpackungsverordnung (PPWR): Mehrwegquoten f\u00fcr Industrie- und Gewerbeverpackungen",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "in dem vorl\u00e4ufigen Kompromiss zwischen Europ\u00e4ischem Parlament und Mitgliedstaaten f\u00fcr eine EU-Verpackungsverordnung (PPWR) werden die Mehrwegquoten f\u00fcr viele industrielle und gewerbliche Transport- und Verkaufsverpackungen (inklusive Gartenbau) gegen\u00fcber dem Kommissionsvorschlag drastisch ausgeweitet. F\u00fcr den Handel zwischen Unternehmen in einem Mitgliedstaat sowie f\u00fcr den Austausch zwischen Unternehmensstandorten in der EU werden die Mehrwegquoten ab 2030 sogar auf 100% erh\u00f6ht. Ein solches Verbot vieler Einweg-Verpackungen gef\u00e4hrdet s\u00e4mtliche Lieferketten in Europa, weil es f\u00fcr viele Verpackungsformate im Transportbereich keine Mehrwegl\u00f6sungen gibt bzw. diese weder \u00f6kologisch noch \u00f6konomisch sinnvoll sind. Au\u00dferdem sind die \u00c4nderungen nicht mit den Vorgaben zur Transportsicherheit vereinbar und es bestehen erhebliche Zweifel an deren Rechtm\u00e4\u00dfigkeit. Leider haben weder das federf\u00fchrende BMUV noch das BMWK bisher in angemessener Form auf das Problem reagiert.\r\nWir gehen davon aus, dass es sich bei der Ausweitung der Mehrwegquoten um einen\r\nFehler im Gesetzgebungsverfahren handelt: Die \u00c4nderungen erfolgten kurzfristig am Ende der Trilog-Verhandlungen im Februar 2024 und hatten lediglich zum Ziel, die Verst\u00e4ndlichkeit der Regelungen zu verbessern. Vermutlich unbeabsichtigt wurden mit der Zusammen-fassung s\u00e4mtlicher Mehrwegquoten f\u00fcr Industrie- und Gewerbeverpackungen sowie gartenbaulicher Verpackungen in Artikel 29 Absatz 1 nicht nur die Quoten selbst, sondern auch der Anwendungsbereich der Abs\u00e4tze 2 und 3 gegen\u00fcber dem Kommissionsvorschlag drastisch ausgeweitet (siehe \u00dcbersicht in der Anlage).\r\nWir bitten Sie daher dringend, sich in den Gespr\u00e4chen mit der Kommission und den anderen Mitgliedstaaten daf\u00fcr einzusetzen, den Fehler in der Corrigendum-Fassung des Regelungstexts zu berichtigen und damit die notwendige Rechts- und Planungssicherheit f\u00fcr s\u00e4mtliche Lieferketten herzustellen. Es geht uns nicht darum, die Verhandlungen um die PPWR wieder zu er\u00f6ffnen, sondern die unbeabsichtigte Ausweitung der Mehrwegquoten zu korrigieren. Wir halten es f\u00fcr dringend erforderlich, die Mehrwegvorgaben in ihrer jetzigen Form f\u00fcr industrielle, gewerbliche sowie gartenbauliche Transport- und Verkaufs-verpackungen in Artikel 29 Abs\u00e4tze 1 bis 3 zu streichen. Die Kommission sollte vielmehr auf Grundlage einer wissenschaftlichen Analyse und Folgenabsch\u00e4tzung einen neuen Vorschlag vorlegen, wobei auf besondere Quoten f\u00fcr den Handel zwischen Unternehmen in einem EU-Mitgliedstaat zu verzichten ist.\r\nEin Beispiel f\u00fcr die Folgen der aktuellen Regelung: Palettenumwicklungen (pallet wrappings) und Umreifungsb\u00e4nder (straps), die den Transport nahezu s\u00e4mtlicher auf Paletten gestapelter Waren sichern, m\u00fcssten ab 2030 vollst\u00e4ndig (zu 100%) zum \u201eselben Zweck\u201c wiederverwendet werden, wenn sie zwischen Unternehmen innerhalb eines Mitgliedstaats oder zwischen Unternehmensstandorten in der EU genutzt werden (Artikel 29 Absatz 2 und 3). Es ist allerdings technisch gar nicht m\u00f6glich, diese Palettenumwicklungen und Umreifungsb\u00e4nder wieder zu verwenden. Sie werden in der Praxis daher recycelt und bilden eine wichtige Grundlage zur Erf\u00fcllung der aktuellen Recyclingziele und k\u00fcnftigen Rezyklateinsatzquoten. Au\u00dferdem ist ohne Palettenumwicklungen und Umreifungsb\u00e4nder die Transportsicherheit nicht mehr gew\u00e4hrleistet (siehe Kurzgutachten von Herrn Neumann in der Anlage). Zwar hat EU-Umweltkommissar Sinkevi\u010dius vor dem Europ\u00e4ischen Parlament angek\u00fcndigt, die (neue) Kommission werde pr\u00fcfen, ob eine Ausnahme dieser beiden Verpackungsformate von den 100%-Mehrwegquoten m\u00f6glich ist. Ungekl\u00e4rt bleibt jedoch, ob und wenn ja, wie schnell und unter welche Bedingungen eine solche Ausnahme in Kraft tritt. Zudem ist weiterhin v\u00f6llig unklar, wie die dann immer noch geforderte 40%-Mehrwegquote f\u00fcr diese Verpackungsformate erf\u00fcllt werden soll.\r\nAu\u00dferdem sind Palettenumwicklungen und Umreifungsb\u00e4nder nur offensichtliche Beispiele f\u00fcr die drastischen Folgen des vollst\u00e4ndigen Verbots von Einwegverpackungen im Gesch\u00e4ftsverkehr. Vergleichbare Gr\u00fcnde sprechen auch gegen 100%-Mehrwegquoten f\u00fcr die ebenfalls betroffenen Kanister, K\u00fcbel, Schalen usw., deren mehrfache Nutzung zum selben Zweck oft ebenfalls nicht m\u00f6glich und/oder nicht nachhaltig ist. F\u00fcr diese Verpackungsformate wird das Problem durch die im vorl\u00e4ufigen Kompromiss vorgesehene Ausweitung der Mehrwegquoten auf \u201eVerkaufsverpackungen f\u00fcr den Transport von Produkten\u201c versch\u00e4rft. Bewusst hatte die Kommission in ihrem Vorschlag den Anwendungsbereich der Mehrwegquoten auf \u201eTransportverpackungen\u201c beschr\u00e4nkt, weil Transportverpackungen \u2013 im Unterschied zu \u201eVerkaufsverpackungen\u201c \u2013 keinen direkten Kontakt zum F\u00fcllgut haben und sich bei ihnen daher in der Regel keine Probleme bei der Wiederverwendung aufgrund einer Kontamination durch das vorherige F\u00fcllgut stellen. Die Ausweitung der Mehrwegquoten auf \u201eVerkaufsverpackungen zum Transport von Produkten\u201c verw\u00e4ssert die sinnvolle und bew\u00e4hrte Unterscheidung zwischen Verkaufs- und Transportverpackungen und l\u00e4sst unklar, welche Verpackungsformate damit konkret gemeint sind. Denn die genannten Verkaufs-verpackungen dienen in der Regel gerade nicht nur dem Transport von Produkten, sondern dar\u00fcber hinaus auch dem Produktschutz, der Lagerung und Anwendung des Produkts sowie der Information und Sicherheit der Anwender.\r\nWir halten es au\u00dferdem f\u00fcr zwingend erforderlich, vor der Verabschiedung von Mehrweg-quoten bei Industrie- und Gewerbeverpackungen sowie gartenbaulichen Verpackungen im Rahmen der von uns geforderten wissenschaftlichen Analyse und Folgenabsch\u00e4tzung zu pr\u00fcfen, ob Mehrwegalternativen \u00fcberhaupt vorhanden sind und wenn ja, ob diese nachhaltiger sind. F\u00fcr bestimmte Konsumverpackungen hatte die Kommission erst im Februar 2024 eine solche Analyse ver\u00f6ffentlicht (https://publications.jrc.ec.europa.\r\neu/repository/handle/JRC136771).\r\nIm \u00dcbrigen widersprechen Mehrwegquoten, die an den Transport zwischen Unternehmen innerhalb eines Mitgliedstaates ankn\u00fcpfen (Artikel 29 Absatz 3), den Grundprinzipien des EU-Binnenmarktes und benachteiligen Unternehmen in gr\u00f6\u00dferen EU-Mitgliedstaaten gegen\u00fcber Unternehmen in kleineren EU-Mitgliedstaaten, weil letztere einen h\u00f6heren Anteil an grenz\u00fcberschreitenden Transporten haben, f\u00fcr die die 100%-Quoten nicht gelten. Der vorl\u00e4ufige Kompromiss benachteiligt au\u00dferdem kleine und mittlere Unternehmen, die \u2013 anders als exportorientierte Gro\u00dfunternehmen \u2013 oft nur einen nationalen Markt bedienen und die daher von der Mehrwegpflicht st\u00e4rker betroffen w\u00e4ren. Zudem haben wir erhebliche Bedenken, dass die von den Unternehmen gemeldeten Verpackungsmengen von den Mitgliedstaaten ver\u00f6ffentlicht werden sollen (Artikel 31 Absatz 6), weil sich daraus detaillierte R\u00fcckschl\u00fcsse auf die Gesch\u00e4ftst\u00e4tigkeit einzelner Unternehmen ziehen lassen. Schlie\u00dflich bestehen erhebliche Zweifel daran, ob der EU-Gesetzgeber auf Basis der Kompetenz zur Binnenmarktharmonisierung (Artikel 114 AEUV) \u00fcberhaupt bestimmte industriell und gewerblich genutzte Einweg-Verpackungen verbieten kann, weil ein solches Verbot weder tats\u00e4chlich der Beseitigung von Hemmnissen des freien Warenverkehrs dient, noch tats\u00e4chlich zur Beseitigung sp\u00fcrbarer Verzerrungen des Wettbewerbs beitr\u00e4gt, wie es die Rechtsprechung des EuGH verlangt."
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}