{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-07-06T14:10:24.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-23T13:28:27.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-08-26T13:47:16.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 43301,
                "validFromDate": "2024-08-26T13:47:16.000+02:00",
                "version": 12,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 37888,
                "validFromDate": "2024-06-28T14:59:16.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-26T13:47:16.000+02:00",
                "version": 11,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 32550,
                "validFromDate": "2024-04-30T12:05:47.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-28T14:59:16.000+02:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 32545,
                "validFromDate": "2024-04-23T14:41:56.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-04-30T12:05:47.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 32542,
                "validFromDate": "2024-04-23T14:22:40.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-04-23T14:41:56.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 29819,
                "validFromDate": "2024-04-23T14:06:06.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-04-23T14:22:40.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 27594,
                "validFromDate": "2023-12-14T08:40:12.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-04-23T14:06:06.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 19024,
                "validFromDate": "2023-09-18T10:50:15.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-12-14T08:40:12.000+01:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 18502,
                "validFromDate": "2023-03-29T09:16:15.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-09-18T10:50:15.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 9920,
                "validFromDate": "2022-07-06T14:10:24.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-03-29T09:16:15.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_TRADE_ASSOC",
            "de": "Wirtschaftsverband oder Gewerbeverband/-verein",
            "en": "Trade association"
        },
        "activityDescription": "Der BVDA sieht seine Aufgabe darin, die \u00fcbergreifenden Interessen der in ihm zusammengeschlossenen Mitgliedsverlage zu vertreten und zu f\u00f6rdern. Der Verband nimmt die politische Interessenvertretung wahr und setzt sich in der Politik f\u00fcr gute und faire wirtschaftliche und gesetzliche  Rahmenbedingungen f\u00fcr die Mediengattung Anzeigenblatt ein. Wichtige Themenfelder stellen dabei die Sicherung der fl\u00e4chendeckenden Versorgung mit kostenlosen lokaljournalistischen Informationen, F\u00f6rderung der Medienvielfalt / Presse, Werbefreiheit sowie Arbeit und Besch\u00e4ftigung (u.a. geringf\u00fcgige Besch\u00e4ftigung im Bereich der Zustellung) dar.\r\n\r\nGrundlagen der Arbeit sind die Vernetzung, der Erfahrungsaustausch und die Kollaboration zwischen den Mitgliedern und externen Akteurinnen und Akteuren aus Wirtschaft, Zivilgesellschaft, Wissenschaft und Politik.\r\nUm die Rahmenbedingungen f\u00fcr kostenlose Wochenzeitungen zu verbessern, unterhalten wir einen \u201einterfraktionellen Dialog\u201c. Mithilfe von Positionspapieren informieren wir \u00fcber Herausforderungen und Potenziale von kostenlosen Wochenzeitungen und machen Vorschl\u00e4ge f\u00fcr gesetzliche Regelungen zur F\u00f6rderung von kostenlosen Wochenzeitungen. Des Weiteren vernetzt der Verband seine Mitglieder mit Politikerinnen und Politikern, um den direkten Dialog zu f\u00f6rdern. Es werden Fachveranstaltungen und Podien organisiert, aber auch unmittelbar Stellungnahmen und Gutachten ver\u00f6ffentlicht und/oder an Abgeordnete sowie an die Bundesregierung \u00fcbermittelt.\r\n\r\nZudem werden Austausch- und Informationsveranstaltungen organisiert, zu denen regelm\u00e4\u00dfig auch Mitglieder des Deutschen Bundestages eingeladen werden, um diese von unseren Positionen zu \u00fcberzeugen.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_MASS",
                "de": "Massenmedien",
                "en": "Mass media"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_FREEDOM_OF_SPEECH",
                "de": "Meinungs- und Pressefreiheit",
                "en": "Freedom of speech and freedom of the press"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_CULTURE",
                "de": "Kultur",
                "en": "Culture"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_ADVERTISEMENT",
                "de": "Werbung",
                "en": "Advertising"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/e5/a3/347279/BVDA_Bilanz-und-GuV2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.6,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 140001,
            "to": 150000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Markgrafenstr.",
            "streetNumber": "15",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10969"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@bvda.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49307262982818",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.bvda.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "J\u00f6rg",
                "lastName": "Eggers",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Carina",
                "lastName": "Brinkmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Lena",
                "lastName": "Peltzer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sebastian",
                "lastName": "Schaeffer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "J\u00f6rg",
                "function": "Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Eggers",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Alexander",
                "function": "Pr\u00e4sident",
                "lastName": "Lenders",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Isabel",
                "function": "Vizepr\u00e4sidentin",
                "lastName": "Obleser",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Andreas",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "M\u00fcller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Michael",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Simon",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Haldun",
                "function": "stellvertretender Pr\u00e4sident",
                "lastName": "Tuncay",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-03-01",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 113,
            "totalCount": 113
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Zentralverband der deutschen Werbewirtschaft (ZAW) e.V."
            },
            {
                "membership": "Verein Berliner Kaufleute und Industrieller e.V."
            },
            {
                "membership": "World Association of Newspapers and News Publishers (WAN IFRA)"
            },
            {
                "membership": "Tr\u00e4gerverein des deutschen Presserats e.V."
            },
            {
                "membership": "MittelstandsAllianz. Eine Initiative des Bundesverbands mittelst\u00e4ndische Wirtschaft Unternehmerverband Deutschlands e.V."
            },
            {
                "membership": "Arbeitsgemeinschaft graphischer Papiere (AGRAPA) getragen von Gesellschaft f\u00fcr Papier-Recycling (GesPaRec) mbH"
            },
            {
                "membership": "Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Verbandsmanagement e.V."
            },
            {
                "membership": "Bundesnetzwerk B\u00fcrgerschaftliches Engagement getragen von BBE Gesch\u00e4ftsstelle gemeinn\u00fctzige GmbH"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Bundesverband kostenloser Wochenzeitungen e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1270001,
            "to": 1280000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001027/43301",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-04-30T12:05:47.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/49/bd/347282/Lobbyregister-Detailansicht-R001027-2024-08-26_13-47-16.pdf",
        "validFromDate": "2024-08-26T13:47:16.000+02:00",
        "version": 12
    },
    "registerEntryId": 43301,
    "registerNumber": "R001027",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Ein im Februar 2023 erstmalig aus dem BMEL bekannt gewordener Entwurf f\u00fcr ein KLWG sieht weitreichende Werbeverbote f\u00fcr rund 70 Prozent der Lebensmittel vor. Die auch nach verschiedenen \u00dcberarbeitungen durch das BMEL weiterhin enthaltenen, teils sehr allgemein gehaltenen Formulierungen f\u00fcr betroffene Formate wie \u201ePresseprodukte oder andere gedruckte Ver\u00f6ffentlichungen\u201c k\u00f6nnen demnach auch kostenlose Wochenzeitungen einschlie\u00dfen. Der BVDA setzt sich daf\u00fcr ein, dass das geplante Gesetz an die moderateren Formulierungen aus dem aktuellen Koalitionsvertrag angelehnt wird, in dem es hei\u00dft: \u201eAn Kinder gerichtete Werbung f\u00fcr Lebensmittel mit hohem Zucker-, Fett- und Salzgehalt darf es in Zukunft bei Sendungen und Formaten f\u00fcr unter 14-J\u00e4hrige nicht mehr geben.\u201c",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_ADVERTISEMENT",
                        "de": "Werbung",
                        "en": "Advertising"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000517",
                "statements": [],
                "title": "Umsetzung des KLWG (entsprechend aktuellem Koalitionsvertrag)"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "ArbZG",
                        "title": "Arbeitszeitgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/arbzg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Das BMAS strebt eine \u00c4nderung des Arbeitszeitgesetzes (ArbZG) an, die eine taggleiche, digitale Erfassung von Beginn, Dauer und Ende der Arbeitszeit durch den Arbeitgebenden vorsieht. Das Arbeitszeitgesetz ist gegen\u00fcber der Mindestlohnaufzeichnungsverordnung (MiLoAufzV) als h\u00f6herrangig anzusehen. Die MiLoAufzV erm\u00f6glicht das Sollzeitmodell in der Zustellung. Daher setzt sich der BVDA f\u00fcr eine \u00dcbernahme dieser Regelung in das neue ArbZG ein.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000518",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f2/87/269878/Stellungnahme-Gutachten-SG2404240003.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-01"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0000518",
                        "regulatoryProjectTitle": "\u00dcbernahme der MiLoAufzV in Arbeitszeitgesetz",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Stellungnahme zu den Auswirkungen der geplanten \u00c4nderungen\r\nam Arbeitszeitgesetz auf die Sollzeitenregelung in der Zustellung\r\nStand 06/2023\r\nSeite 1 von 2\r\nKostenlose Wochenzeitungen geh\u00f6ren als Presseprodukte der kritischen Infrastruktur an. Sie tragen zu einer informierten B\u00fcrgerschaft bei und haben somit eine demokratieerhaltende Funktion. Um die fl\u00e4chendeckende Versorgung der Bev\u00f6lkerung sicherzustellen, besch\u00e4ftigen die Verlage ca. 120.000 Anzeigenblattzusteller/innen. Meist sind dies geringf\u00fcgig besch\u00e4ftigte Sch\u00fcler/innen, Rentner/innen oder Nebenerwerbler/innen, da kostenlose Wochenzeitungen nur ein- oder h\u00f6chstens zweimal pro Woche verteilt werden.\r\nDer vorliegende Referentenentwurf des BMAS zum Arbeitszeitgesetz enth\u00e4lt Anforderungen, die im Bereich der Zustellung nur schwer oder gar nicht umsetzbar sind. Die Medienvielfalt der freien Presse wird aus Sicht des BVDA durch den aktuellen Entwurf erheblich gef\u00e4hrdet, sofern die besonderen Anforderungen im Bereich der Zustellung darin keine Ber\u00fccksichtigung finden.\r\nDerzeit ist der Arbeitgeber gem\u00e4\u00df \u00a7 17 Abs. 1 MiLoG bei geringf\u00fcgig Besch\u00e4ftigten verpflichtet, Beginn, Ende und Dauer der t\u00e4glichen Arbeitszeit sp\u00e4testens binnen sieben Tagen nach dem Tag der Arbeitsleistung aufzuzeichnen und die Aufzeichnungen mindestens zwei Jahre aufzubewahren.\r\nGem\u00e4\u00df \u00a7 1 Abs. 1 der Mindestlohnaufzeichnungsverordnung (MiLoAufzV) ist die Aufzeichnung lediglich der Dauer der Arbeitszeit ausreichend, wenn die Arbeitnehmenden mit mobilen T\u00e4tigkeiten besch\u00e4ftigt sind, keinen Vorgaben zur konkreten t\u00e4glichen Arbeitszeit (Beginn und Ende) unterliegen und die t\u00e4gliche Arbeitszeit eigenverantwortlich einteilen. Diese Voraussetzungen sind bei Anzeigenblattzusteller/innen regelm\u00e4\u00dfig erf\u00fcllt.\r\nIn der Begr\u00fcndung zur MiLoAufzV wurde ausgef\u00fchrt, dass der Arbeitgeber die Aufzeichnung der Dauer der Arbeitszeit auf seine Arbeitnehmenden delegieren kann und dass Grundlage der Arbeitszeitaufzeichnung auch eine durch den Arbeitgeber ermittelte Soll-Arbeitszeit sein kann, die bei Abweichungen durch die Arbeitnehmenden zu korrigieren ist.\r\nAuf dieser Basis haben viele Zustellorganisationen ein Soll-Arbeitszeit-Modell etabliert, das in der Regel wie folgt funktioniert:\r\n\u2022\r\nDer Arbeitgeber teilt dem/der Zusteller/in f\u00fcr seinen/ihren Zustellbezirk eine Soll-Arbeitszeit (genauer: Soll-Arbeitszeitdauer) mit.\r\n\u2022\r\nDer/die Zusteller/in wird angewiesen, bei Abweichungen von der Soll-Arbeitszeit innerhalb einer bestimmten Frist (maximal 7 Tage) eine Korrekturmeldung an den Arbeitgeber zu machen.\r\n\u2022\r\nDer Arbeitgeber dokumentiert die Soll-Arbeitszeiten und etwaige Korrekturmeldungen der Zusteller.\r\n\u2022\r\nBeginn und Ende der Arbeitszeit (= Lage der Arbeitszeit) werden nicht dokumentiert.\r\nDie MiLoAufzV hat sich als praxistauglich f\u00fcr die besonderen Arbeitserfordernisse bei der Zustellung von Presseprodukten erwiesen. Der B\u00fcrokratieaufwand konnte im Verh\u00e4ltnis zur relativ geringen w\u00f6chentlichen Arbeitszeit der mobil arbeitenden Zusteller/innen sowohl auf Seiten der Arbeitnehmer/innen als auch auf Arbeitgeberseite begrenzt werden. Gleichzeitig wird eine hinreichende Dokumentation der Arbeitszeiten gew\u00e4hrleistet.\r\nDer vorliegende Referentenentwurf des BMAS zur \u00c4nderung des Arbeitszeitgesetzes sieht hingegen eine taggleiche elektronische Aufzeichnung von Beginn, Ende und Dauer der Arbeitst\u00e4tigkeit vor. Da das Arbeitszeitgesetz als h\u00f6herrangig gegen\u00fcber der MiLoAufzV zu werten ist, w\u00e4re ein Sollarbeitszeitmodell in der oben beschriebenen Form gem\u00e4\u00df dem aktuellen Referentenentwurf nicht mehr m\u00f6glich. Erschwerend kommt hinzu, dass das Zustellpersonal in der Regel nicht mit elektronischen Arbeitsger\u00e4ten ausgestattet ist, die eine taggleiche Erfassung von Arbeitsbeginn, -dauer und -ende erm\u00f6glichen w\u00fcrden.\r\nStellungnahme zu den Auswirkungen der geplanten \u00c4nderungen am Arbeitszeitgesetz auf die\r\nSollzeitenregelung in der Zustellung | Stand 06/2023\r\nSeite 2 von 2\r\nZudem ist es unter den aktuellen Bedingungen des Arbeitskr\u00e4ftemangels immer schwerer m\u00f6glich, \u00fcberhaupt Zustellpersonal zu finden. Eine B\u00fcrokratisierung im Rahmen einer t\u00e4glichen Pflicht zur Zeiterfassung w\u00fcrde dieses Problem zus\u00e4tzlich versch\u00e4rfen, da die Attraktivit\u00e4t des Nebenerwerbs sinken w\u00fcrde. Dies hat sich auch bereits in der Praxis gezeigt. Entsprechende Modellprojekte zur genaueren Arbeitszeiterfassung (z.B. via \u201eZusteller-Apps\u201c) waren gem\u00e4\u00df den R\u00fcckmeldungen aus unseren Mitgliedsverlagen nicht erfolgreich. Nur ein geringer Anteil der Zustellenden von sch\u00e4tzungsweise 20 Prozent konnte dazu bewegt werden, Daten zu den eigenen Arbeitsabl\u00e4ufen zu erfassen. Zusammengefasst l\u00e4sst sich festhalten, dass die Anforderungen, die im Referentenentwurf zur \u00c4nderung des Arbeitszeitgesetzes vorgesehen sind, zu hohem b\u00fcrokratischen und finanziellen Aufwand auf Seiten der Verlage f\u00fchren w\u00fcrden, sofern \u00fcberhaupt noch ausreichend Zustellpersonal gefunden werden k\u00f6nnte.\r\nDer BVDA fordert daher, den Ausnahmetatbestand der MiLoAufzV f\u00fcr mobile Arbeitnehmende in das Arbeitszeitgesetz aufzunehmen, der das etablierte Sollzeitenmodell in der Zeitungszustellung auch weiterhin zul\u00e4sst. Eine B\u00fcrokratisierung der Zeiterfassung in der Zeitungszustellung w\u00fcrde die fl\u00e4chendeckende Versorgung mit Presseprodukten in dramatischer Weise gef\u00e4hrden, da diese bereits heute in vielen Gebieten (vor allem im l\u00e4ndlichen Raum) wirtschaftlich kaum mehr abbildbar erscheint. Vor diesem Hintergrund ist im Koalitionsvertrag der Ampelregierung bereits festgehalten worden, dass die fl\u00e4chendeckende Versorgung mit periodischen Presseprodukten sichergestellt werden soll und daf\u00fcr F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten gepr\u00fcft werden sollen. Sollten die im aktuellen Referentenentwurf festgehaltenen Aufzeichnungspflichten in der Zeitungszustellung Anwendung finden, w\u00fcrde dies das politische Vorhaben zum Erhalt der Medienvielfalt und fl\u00e4chendeckenden Versorgung der Bev\u00f6lkerung mit (lokal-)journalistischen Informationen konterkarieren.\r\nIhr Kontakt zum Bundesverband kostenloser Wochenzeitungen (BVDA):\r\nDr. J\u00f6rg Eggers Carina Brinkmann\r\nHauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer Leiterin Nachhaltigkeit und Politik\r\nTelefon: 030 72 62 98 \u2013 2812 Telefon: 030 72 62 98 \u2013 2814\r\nE-Mail: eggers@bvda.de E-Mail: brinkmann@bvda.de"
                        }
                    }
                ],
                "title": "\u00dcbernahme der MiLoAufzV in Arbeitszeitgesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Der BVDA fordert die Beibehaltung des aktuellen Opt-out-Aufklebersystems f\u00fcr Haushaltswerbung, da ein Opt-in-System mit der Pressefreiheit kollidieren kann und die wirtschaftliche Grundlage von kostenlosem Journalismus  gef\u00e4hrdet.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_ADVERTISEMENT",
                        "de": "Werbung",
                        "en": "Advertising"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_FREEDOM_OF_SPEECH",
                        "de": "Meinungs- und Pressefreiheit",
                        "en": "Freedom of speech and freedom of the press"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000519",
                "statements": [],
                "title": "Beibehaltung des Opt-out-Aufklebersystems f\u00fcr Werbepost"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Der BVDA setzt sich daf\u00fcr ein, dass Fristen zur Abgabe von Sorgfaltserkl\u00e4rungen im Rahmen der EUDR solange aufgeschoben werden, bis eine zumutbare Umsetzungsmodalit\u00e4t sowie Rechtsicherheit f\u00fcr die Unternehmen entlang der grafischen Papierkette gefunden wurde.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000520",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/36/f7/269880/Stellungnahme-Gutachten-SG2404240004.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                        "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                        "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                        "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                        "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-14"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0000520",
                        "regulatoryProjectTitle": "Aufschub von Fristen zur Abgabe von Sorgfaltserkl\u00e4rungen im Rahmen der EUDR",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "An\r\nBundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)\r\nBundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz\r\n(BMUV)\r\nBundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)\r\nBundesministerium der Justiz (BMJ)\r\nBeauftragte der Bundesregierung f\u00fcr Kultur und Medien (BKM)\r\nBerlin, 14. M\u00e4rz 2024\r\nUnser Zeichen\r\nkh/jr\r\nBetr.: EU-Verordnung gegen Entwaldung (EUDR) bedroht Unternehmen\r\nentlang der Wertsch\u00f6pfungskette gedruckter Produkte\r\nSehr geehrter Frau/Herr Bundesminister/in,\r\ngem\u00e4\u00df der EU-Verordnung gegen Entwaldung (EUDR) d\u00fcrfen ab dem 30. Dezember\r\n2024 bestimmte Rohstoffe und Erzeugnisse nur noch in der EU in den Verkehr gebracht\r\nwerden, die nicht mit Entwaldung oder Waldsch\u00e4digung in Verbindung stehen.\r\nDie Branchenverb\u00e4nde der Wertsch\u00f6pfungskette Druck teilen ausdr\u00fccklich das Ziel\r\nder Verordnung, die globalen Naturw\u00e4lder zu sch\u00fctzen. Aus Sicht der unterzeichnenden\r\nVerb\u00e4nde ist die EUDR jedoch in ganz wesentlichen Teilen bislang praktisch nicht\r\numsetzbar und stellt unsere Mitgliedsunternehmen vor teils unl\u00f6sbare b\u00fcrokratische\r\nDokumentationsaufw\u00e4nde und rechtliche Herausforderungen. Zudem ist die Versorgungssicherheit\r\nmit Rohstoffen gef\u00e4hrdet, wenn die gesetzlichen Anforderungen\r\ndazu f\u00fchren, dass sich globale H\u00e4ndler aus dem europ\u00e4ischen Markt zur\u00fcckziehen.\r\nBeides setzt die Bereitstellung gedruckter Erzeugnisse f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung und damit\r\ndie kritische Infrastruktur aufs Spiel, wie dies bei Presseprodukten, Wahlunterlagen\r\nund Verpackungen der Fall ist.\r\nBevor daher Verpflichtungen aus der EU-Verordnung sanktionsbewehrt Anwendung\r\nfinden k\u00f6nnen, m\u00fcssen die offenen Auslegungsfragen im Bereich der rechtlich relevanten\r\nDefinitionen gekl\u00e4rt und die zur Umsetzung der Vorgaben n\u00f6tige Infrastruktur\r\nso nachgebessert werden, dass sie praxistauglich ist. Bitte beachten Sie im Einzelnen\r\nauch die genannten Punkte im Anhang. Nur so kann zuk\u00fcnftig Rechts- und Verhaltenssicherheit\r\nf\u00fcr die betroffenen Unternehmen gew\u00e4hrleistet werden.\r\nDie Verb\u00e4nde BDZV, B\u00f6rsenverein des Deutschen Buchhandels, BVDA, BVDM und\r\nMVFP fordern, dies bei den anstehenden Beratungen zum nationalen Umsetzungsgesetz\r\nzu ber\u00fccksichtigen und unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige Belastungen f\u00fcr in Deutschland\r\nans\u00e4ssige Wirtschaftsunternehmen zu verhindern. Insbesondere das Verh\u00e4ngen von\r\nSanktionen bei Nichteinhaltung ist EU-weit einheitlich um mindestens ein Jahr\r\n\r\nSeite 2/5\r\nzu verschieben, damit in dieser Zeit die offenen Fragen gekl\u00e4rt werden und alle Be-troffenen mit Unterst\u00fctzung der staatlichen Stellen ausreichend Zeit haben, sich auf die zus\u00e4tzlichen Anforderungen vorzubereiten.\r\nAufgrund der sehr starken Betroffenheit unserer Branche und der technischen Komplexit\u00e4t des Regelungsvorhabens, halten wir einen branchenbezogenen runden Tisch f\u00fcr unverzichtbar. Ihre Bereitschaft vorausgesetzt, w\u00fcrde wir uns hierzu \u00fcber Terminvorschl\u00e4ge der Bundesregierung freuen.\r\nF\u00fcr R\u00fcckfragen k\u00f6nnen Sie sich gerne an wenden, die mit den anderen Verb\u00e4nden koordinierend in Verbindung steht.\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen"
                        }
                    },
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/98/58/347280/Stellungnahme-Gutachten-SG2408260007.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                        "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                        "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                        "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                        "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                        "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                        "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-08-19"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0000520",
                        "regulatoryProjectTitle": "Aufschub von Fristen zur Abgabe von Sorgfaltserkl\u00e4rungen im Rahmen der EUDR",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Berlin, 19. August 2024\r\nEU-Verordnung gegen Entwaldung (EUDR) bedroht Printprodukte in Deutschland\r\nSehr geehrter Herr Bundeskanzler,\r\ngem\u00e4\u00df der EU-Verordnung gegen Entwaldung (EUDR) d\u00fcrfen ab dem 30. Dezember 2024 \r\nbestimmte Rohstoffe und Erzeugnisse nur noch in der EU in den Verkehr gebracht werden, die \r\nnicht mit Entwaldung oder Waldsch\u00e4digung in Verbindung stehen. Dazu geh\u00f6rt auch Holz, der \r\nGrundstoff zur Papierherstellung.\r\nWeder unsere Mitgliedsverlage, noch die Pressevertriebsunternehmen, noch die Druckindustrie,\r\nnoch die Papierlieferanten sehen sich in der Lage, bis zum 30. Dezember den teils unklaren \r\nAnforderungen der Verordnung gerecht zu werden. Zudem hat ein erster gro\u00dfer deutscher Einzelh\u00e4ndler angek\u00fcndigt, Presse in seinen Superm\u00e4rkten aus dem Sortiment zu nehmen, wenn die \r\nAnforderungen der EUDR nicht erf\u00fcllt werden. Da 50 Prozent der in Deutschland verkauften \r\nPublikumszeitschriften \u00fcber den Einzelverkauf vertrieben werden, ist die Sorge bei den betroffenen Verlagen sehr gro\u00df. Auch f\u00fcr Zeitungen und B\u00fccher ist der Einzelhandel ein relevanter Vertriebskanal. \r\nWir ersuchen Sie daher dringend, sich auf europ\u00e4ischer Ebene f\u00fcr eine Verschiebung des \r\nInkrafttretens der Verordnung nachdr\u00fccklich einzusetzen. Es gibt ja bereits Forderungen in diese \r\nRichtung, beispielsweise von Peter Liese, dem umweltpolitischen Sprecher der EVP-Fraktion.\r\nDie deutschen Verlage sind sich ihrer Umweltverantwortung seit langem bewusst und beziehen \r\nnahezu ausschlie\u00dflich Papiere aus zertifizierter nachhaltiger Forstwirtschaft, haupts\u00e4chlich aus \r\nEuropa.\r\nBis heute liegt noch nicht einmal die seit Fr\u00fchjahr von der EU zugesagte diesbez\u00fcgliche \r\nEinordnung der Welt in Risikogebiete vor. Auch die f\u00fcr Juli versprochene Handreichung der \r\nKommission, die weitere Erl\u00e4uterungen in Form eines FAQ bieten sollte, ist bisher nicht \r\nverf\u00fcgbar.\r\nEine funktionierende Schnittstelle zum EU TRACES System f\u00fcr Verlags-IT oder Software-Anbieter \r\nist ebenfalls noch nicht vorhanden. Die bereitgestellten Informationen zu den Schnittstellen \r\nsind nur schwer umzusetzen. Dar\u00fcber hinaus stehen den Unternehmen keine Test-Accounts f\u00fcr \r\ndas EU-TRACES-System zur Verf\u00fcgung; die EU-weite Registrierung der Unternehmen soll erst \r\nfr\u00fchestens ab November m\u00f6glich sein.\r\nAlle gro\u00dfen und kleinen Unternehmen entlang der Lieferkette \u2013 vom Holzimport \u00fcber den Papierhersteller, die Druckerei, den Verlag, den Gro\u00dfh\u00e4ndler bis hin zum Einzelh\u00e4ndler \u2013 m\u00fcssen ihre \r\nAbl\u00e4ufe und IT-Systeme an die zus\u00e4tzlichen Sorgfaltspflichten anpassen und daf\u00fcr Ressourcen \r\nbereitstellen. Die verbleibende Zeit ist jedoch zu kurz, um die Schnittstellen zu entwickeln, zu \r\ntesten und sich mit dem System vertraut zu machen. Zudem ist der zeitliche Vorlauf, um die \r\nVielzahl an Daten in das System einzutragen, viel zu kurz bemessen.\r\nEine Umsetzung nach heutigem Stand der Anforderungen \u2013 also ohne funktionierende technische Infrastruktur \u2013 bedeutet insbesondere f\u00fcr unsere mittelst\u00e4ndischen Mitgliedsunternehmen eine au\u00dferordentlich hohe b\u00fcrokratische Belastung mit manuellen Aufw\u00e4nden. \r\nEs w\u00e4re eine Katastrophe, wenn die Versorgung der Bev\u00f6lkerung mit gedruckten Erzeugnisse und \r\ndamit eine kritische Infrastruktur gef\u00e4hrdet w\u00fcrde.\r\nBitte setzen Sie sich daf\u00fcr ein, dass dieser Worst Case nicht eintritt, notfalls durch nationale \r\nVorgaben, die jedenfalls die in der Verordnung vorgesehenen Sanktionierungen aussetzen.\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Aufschub von Fristen zur Abgabe von Sorgfaltserkl\u00e4rungen im Rahmen der EUDR"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Der BVDA fordert, dass die im aktuellen Koaltionsvertrag festgeschriebene F\u00f6rderung der fl\u00e4chendeckenden Versorgung mit periodischen Presseerzeugnissen umgesetzt wird.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_MASS",
                        "de": "Massenmedien",
                        "en": "Mass media"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_FREEDOM_OF_SPEECH",
                        "de": "Meinungs- und Pressefreiheit",
                        "en": "Freedom of speech and freedom of the press"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000521",
                "statements": [],
                "title": "Umsetzung der Pressef\u00f6rderung (entsprechend aktuellem Koalitionsvertrag)"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f2/87/269878/Stellungnahme-Gutachten-SG2404240003.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-01"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000518",
                "regulatoryProjectTitle": "\u00dcbernahme der MiLoAufzV in Arbeitszeitgesetz",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Stellungnahme zu den Auswirkungen der geplanten \u00c4nderungen\r\nam Arbeitszeitgesetz auf die Sollzeitenregelung in der Zustellung\r\nStand 06/2023\r\nSeite 1 von 2\r\nKostenlose Wochenzeitungen geh\u00f6ren als Presseprodukte der kritischen Infrastruktur an. Sie tragen zu einer informierten B\u00fcrgerschaft bei und haben somit eine demokratieerhaltende Funktion. Um die fl\u00e4chendeckende Versorgung der Bev\u00f6lkerung sicherzustellen, besch\u00e4ftigen die Verlage ca. 120.000 Anzeigenblattzusteller/innen. Meist sind dies geringf\u00fcgig besch\u00e4ftigte Sch\u00fcler/innen, Rentner/innen oder Nebenerwerbler/innen, da kostenlose Wochenzeitungen nur ein- oder h\u00f6chstens zweimal pro Woche verteilt werden.\r\nDer vorliegende Referentenentwurf des BMAS zum Arbeitszeitgesetz enth\u00e4lt Anforderungen, die im Bereich der Zustellung nur schwer oder gar nicht umsetzbar sind. Die Medienvielfalt der freien Presse wird aus Sicht des BVDA durch den aktuellen Entwurf erheblich gef\u00e4hrdet, sofern die besonderen Anforderungen im Bereich der Zustellung darin keine Ber\u00fccksichtigung finden.\r\nDerzeit ist der Arbeitgeber gem\u00e4\u00df \u00a7 17 Abs. 1 MiLoG bei geringf\u00fcgig Besch\u00e4ftigten verpflichtet, Beginn, Ende und Dauer der t\u00e4glichen Arbeitszeit sp\u00e4testens binnen sieben Tagen nach dem Tag der Arbeitsleistung aufzuzeichnen und die Aufzeichnungen mindestens zwei Jahre aufzubewahren.\r\nGem\u00e4\u00df \u00a7 1 Abs. 1 der Mindestlohnaufzeichnungsverordnung (MiLoAufzV) ist die Aufzeichnung lediglich der Dauer der Arbeitszeit ausreichend, wenn die Arbeitnehmenden mit mobilen T\u00e4tigkeiten besch\u00e4ftigt sind, keinen Vorgaben zur konkreten t\u00e4glichen Arbeitszeit (Beginn und Ende) unterliegen und die t\u00e4gliche Arbeitszeit eigenverantwortlich einteilen. Diese Voraussetzungen sind bei Anzeigenblattzusteller/innen regelm\u00e4\u00dfig erf\u00fcllt.\r\nIn der Begr\u00fcndung zur MiLoAufzV wurde ausgef\u00fchrt, dass der Arbeitgeber die Aufzeichnung der Dauer der Arbeitszeit auf seine Arbeitnehmenden delegieren kann und dass Grundlage der Arbeitszeitaufzeichnung auch eine durch den Arbeitgeber ermittelte Soll-Arbeitszeit sein kann, die bei Abweichungen durch die Arbeitnehmenden zu korrigieren ist.\r\nAuf dieser Basis haben viele Zustellorganisationen ein Soll-Arbeitszeit-Modell etabliert, das in der Regel wie folgt funktioniert:\r\n\u2022\r\nDer Arbeitgeber teilt dem/der Zusteller/in f\u00fcr seinen/ihren Zustellbezirk eine Soll-Arbeitszeit (genauer: Soll-Arbeitszeitdauer) mit.\r\n\u2022\r\nDer/die Zusteller/in wird angewiesen, bei Abweichungen von der Soll-Arbeitszeit innerhalb einer bestimmten Frist (maximal 7 Tage) eine Korrekturmeldung an den Arbeitgeber zu machen.\r\n\u2022\r\nDer Arbeitgeber dokumentiert die Soll-Arbeitszeiten und etwaige Korrekturmeldungen der Zusteller.\r\n\u2022\r\nBeginn und Ende der Arbeitszeit (= Lage der Arbeitszeit) werden nicht dokumentiert.\r\nDie MiLoAufzV hat sich als praxistauglich f\u00fcr die besonderen Arbeitserfordernisse bei der Zustellung von Presseprodukten erwiesen. Der B\u00fcrokratieaufwand konnte im Verh\u00e4ltnis zur relativ geringen w\u00f6chentlichen Arbeitszeit der mobil arbeitenden Zusteller/innen sowohl auf Seiten der Arbeitnehmer/innen als auch auf Arbeitgeberseite begrenzt werden. Gleichzeitig wird eine hinreichende Dokumentation der Arbeitszeiten gew\u00e4hrleistet.\r\nDer vorliegende Referentenentwurf des BMAS zur \u00c4nderung des Arbeitszeitgesetzes sieht hingegen eine taggleiche elektronische Aufzeichnung von Beginn, Ende und Dauer der Arbeitst\u00e4tigkeit vor. Da das Arbeitszeitgesetz als h\u00f6herrangig gegen\u00fcber der MiLoAufzV zu werten ist, w\u00e4re ein Sollarbeitszeitmodell in der oben beschriebenen Form gem\u00e4\u00df dem aktuellen Referentenentwurf nicht mehr m\u00f6glich. Erschwerend kommt hinzu, dass das Zustellpersonal in der Regel nicht mit elektronischen Arbeitsger\u00e4ten ausgestattet ist, die eine taggleiche Erfassung von Arbeitsbeginn, -dauer und -ende erm\u00f6glichen w\u00fcrden.\r\nStellungnahme zu den Auswirkungen der geplanten \u00c4nderungen am Arbeitszeitgesetz auf die\r\nSollzeitenregelung in der Zustellung | Stand 06/2023\r\nSeite 2 von 2\r\nZudem ist es unter den aktuellen Bedingungen des Arbeitskr\u00e4ftemangels immer schwerer m\u00f6glich, \u00fcberhaupt Zustellpersonal zu finden. Eine B\u00fcrokratisierung im Rahmen einer t\u00e4glichen Pflicht zur Zeiterfassung w\u00fcrde dieses Problem zus\u00e4tzlich versch\u00e4rfen, da die Attraktivit\u00e4t des Nebenerwerbs sinken w\u00fcrde. Dies hat sich auch bereits in der Praxis gezeigt. Entsprechende Modellprojekte zur genaueren Arbeitszeiterfassung (z.B. via \u201eZusteller-Apps\u201c) waren gem\u00e4\u00df den R\u00fcckmeldungen aus unseren Mitgliedsverlagen nicht erfolgreich. Nur ein geringer Anteil der Zustellenden von sch\u00e4tzungsweise 20 Prozent konnte dazu bewegt werden, Daten zu den eigenen Arbeitsabl\u00e4ufen zu erfassen. Zusammengefasst l\u00e4sst sich festhalten, dass die Anforderungen, die im Referentenentwurf zur \u00c4nderung des Arbeitszeitgesetzes vorgesehen sind, zu hohem b\u00fcrokratischen und finanziellen Aufwand auf Seiten der Verlage f\u00fchren w\u00fcrden, sofern \u00fcberhaupt noch ausreichend Zustellpersonal gefunden werden k\u00f6nnte.\r\nDer BVDA fordert daher, den Ausnahmetatbestand der MiLoAufzV f\u00fcr mobile Arbeitnehmende in das Arbeitszeitgesetz aufzunehmen, der das etablierte Sollzeitenmodell in der Zeitungszustellung auch weiterhin zul\u00e4sst. Eine B\u00fcrokratisierung der Zeiterfassung in der Zeitungszustellung w\u00fcrde die fl\u00e4chendeckende Versorgung mit Presseprodukten in dramatischer Weise gef\u00e4hrden, da diese bereits heute in vielen Gebieten (vor allem im l\u00e4ndlichen Raum) wirtschaftlich kaum mehr abbildbar erscheint. Vor diesem Hintergrund ist im Koalitionsvertrag der Ampelregierung bereits festgehalten worden, dass die fl\u00e4chendeckende Versorgung mit periodischen Presseprodukten sichergestellt werden soll und daf\u00fcr F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten gepr\u00fcft werden sollen. Sollten die im aktuellen Referentenentwurf festgehaltenen Aufzeichnungspflichten in der Zeitungszustellung Anwendung finden, w\u00fcrde dies das politische Vorhaben zum Erhalt der Medienvielfalt und fl\u00e4chendeckenden Versorgung der Bev\u00f6lkerung mit (lokal-)journalistischen Informationen konterkarieren.\r\nIhr Kontakt zum Bundesverband kostenloser Wochenzeitungen (BVDA):\r\nDr. J\u00f6rg Eggers Carina Brinkmann\r\nHauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer Leiterin Nachhaltigkeit und Politik\r\nTelefon: 030 72 62 98 \u2013 2812 Telefon: 030 72 62 98 \u2013 2814\r\nE-Mail: eggers@bvda.de E-Mail: brinkmann@bvda.de"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/36/f7/269880/Stellungnahme-Gutachten-SG2404240004.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-14"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000520",
                "regulatoryProjectTitle": "Aufschub von Fristen zur Abgabe von Sorgfaltserkl\u00e4rungen im Rahmen der EUDR",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "An\r\nBundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)\r\nBundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz\r\n(BMUV)\r\nBundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)\r\nBundesministerium der Justiz (BMJ)\r\nBeauftragte der Bundesregierung f\u00fcr Kultur und Medien (BKM)\r\nBerlin, 14. M\u00e4rz 2024\r\nUnser Zeichen\r\nkh/jr\r\nBetr.: EU-Verordnung gegen Entwaldung (EUDR) bedroht Unternehmen\r\nentlang der Wertsch\u00f6pfungskette gedruckter Produkte\r\nSehr geehrter Frau/Herr Bundesminister/in,\r\ngem\u00e4\u00df der EU-Verordnung gegen Entwaldung (EUDR) d\u00fcrfen ab dem 30. Dezember\r\n2024 bestimmte Rohstoffe und Erzeugnisse nur noch in der EU in den Verkehr gebracht\r\nwerden, die nicht mit Entwaldung oder Waldsch\u00e4digung in Verbindung stehen.\r\nDie Branchenverb\u00e4nde der Wertsch\u00f6pfungskette Druck teilen ausdr\u00fccklich das Ziel\r\nder Verordnung, die globalen Naturw\u00e4lder zu sch\u00fctzen. Aus Sicht der unterzeichnenden\r\nVerb\u00e4nde ist die EUDR jedoch in ganz wesentlichen Teilen bislang praktisch nicht\r\numsetzbar und stellt unsere Mitgliedsunternehmen vor teils unl\u00f6sbare b\u00fcrokratische\r\nDokumentationsaufw\u00e4nde und rechtliche Herausforderungen. Zudem ist die Versorgungssicherheit\r\nmit Rohstoffen gef\u00e4hrdet, wenn die gesetzlichen Anforderungen\r\ndazu f\u00fchren, dass sich globale H\u00e4ndler aus dem europ\u00e4ischen Markt zur\u00fcckziehen.\r\nBeides setzt die Bereitstellung gedruckter Erzeugnisse f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung und damit\r\ndie kritische Infrastruktur aufs Spiel, wie dies bei Presseprodukten, Wahlunterlagen\r\nund Verpackungen der Fall ist.\r\nBevor daher Verpflichtungen aus der EU-Verordnung sanktionsbewehrt Anwendung\r\nfinden k\u00f6nnen, m\u00fcssen die offenen Auslegungsfragen im Bereich der rechtlich relevanten\r\nDefinitionen gekl\u00e4rt und die zur Umsetzung der Vorgaben n\u00f6tige Infrastruktur\r\nso nachgebessert werden, dass sie praxistauglich ist. Bitte beachten Sie im Einzelnen\r\nauch die genannten Punkte im Anhang. Nur so kann zuk\u00fcnftig Rechts- und Verhaltenssicherheit\r\nf\u00fcr die betroffenen Unternehmen gew\u00e4hrleistet werden.\r\nDie Verb\u00e4nde BDZV, B\u00f6rsenverein des Deutschen Buchhandels, BVDA, BVDM und\r\nMVFP fordern, dies bei den anstehenden Beratungen zum nationalen Umsetzungsgesetz\r\nzu ber\u00fccksichtigen und unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige Belastungen f\u00fcr in Deutschland\r\nans\u00e4ssige Wirtschaftsunternehmen zu verhindern. Insbesondere das Verh\u00e4ngen von\r\nSanktionen bei Nichteinhaltung ist EU-weit einheitlich um mindestens ein Jahr\r\n\r\nSeite 2/5\r\nzu verschieben, damit in dieser Zeit die offenen Fragen gekl\u00e4rt werden und alle Be-troffenen mit Unterst\u00fctzung der staatlichen Stellen ausreichend Zeit haben, sich auf die zus\u00e4tzlichen Anforderungen vorzubereiten.\r\nAufgrund der sehr starken Betroffenheit unserer Branche und der technischen Komplexit\u00e4t des Regelungsvorhabens, halten wir einen branchenbezogenen runden Tisch f\u00fcr unverzichtbar. Ihre Bereitschaft vorausgesetzt, w\u00fcrde wir uns hierzu \u00fcber Terminvorschl\u00e4ge der Bundesregierung freuen.\r\nF\u00fcr R\u00fcckfragen k\u00f6nnen Sie sich gerne an wenden, die mit den anderen Verb\u00e4nden koordinierend in Verbindung steht.\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/98/58/347280/Stellungnahme-Gutachten-SG2408260007.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-08-19"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000520",
                "regulatoryProjectTitle": "Aufschub von Fristen zur Abgabe von Sorgfaltserkl\u00e4rungen im Rahmen der EUDR",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Berlin, 19. August 2024\r\nEU-Verordnung gegen Entwaldung (EUDR) bedroht Printprodukte in Deutschland\r\nSehr geehrter Herr Bundeskanzler,\r\ngem\u00e4\u00df der EU-Verordnung gegen Entwaldung (EUDR) d\u00fcrfen ab dem 30. Dezember 2024 \r\nbestimmte Rohstoffe und Erzeugnisse nur noch in der EU in den Verkehr gebracht werden, die \r\nnicht mit Entwaldung oder Waldsch\u00e4digung in Verbindung stehen. Dazu geh\u00f6rt auch Holz, der \r\nGrundstoff zur Papierherstellung.\r\nWeder unsere Mitgliedsverlage, noch die Pressevertriebsunternehmen, noch die Druckindustrie,\r\nnoch die Papierlieferanten sehen sich in der Lage, bis zum 30. Dezember den teils unklaren \r\nAnforderungen der Verordnung gerecht zu werden. Zudem hat ein erster gro\u00dfer deutscher Einzelh\u00e4ndler angek\u00fcndigt, Presse in seinen Superm\u00e4rkten aus dem Sortiment zu nehmen, wenn die \r\nAnforderungen der EUDR nicht erf\u00fcllt werden. Da 50 Prozent der in Deutschland verkauften \r\nPublikumszeitschriften \u00fcber den Einzelverkauf vertrieben werden, ist die Sorge bei den betroffenen Verlagen sehr gro\u00df. Auch f\u00fcr Zeitungen und B\u00fccher ist der Einzelhandel ein relevanter Vertriebskanal. \r\nWir ersuchen Sie daher dringend, sich auf europ\u00e4ischer Ebene f\u00fcr eine Verschiebung des \r\nInkrafttretens der Verordnung nachdr\u00fccklich einzusetzen. Es gibt ja bereits Forderungen in diese \r\nRichtung, beispielsweise von Peter Liese, dem umweltpolitischen Sprecher der EVP-Fraktion.\r\nDie deutschen Verlage sind sich ihrer Umweltverantwortung seit langem bewusst und beziehen \r\nnahezu ausschlie\u00dflich Papiere aus zertifizierter nachhaltiger Forstwirtschaft, haupts\u00e4chlich aus \r\nEuropa.\r\nBis heute liegt noch nicht einmal die seit Fr\u00fchjahr von der EU zugesagte diesbez\u00fcgliche \r\nEinordnung der Welt in Risikogebiete vor. Auch die f\u00fcr Juli versprochene Handreichung der \r\nKommission, die weitere Erl\u00e4uterungen in Form eines FAQ bieten sollte, ist bisher nicht \r\nverf\u00fcgbar.\r\nEine funktionierende Schnittstelle zum EU TRACES System f\u00fcr Verlags-IT oder Software-Anbieter \r\nist ebenfalls noch nicht vorhanden. Die bereitgestellten Informationen zu den Schnittstellen \r\nsind nur schwer umzusetzen. Dar\u00fcber hinaus stehen den Unternehmen keine Test-Accounts f\u00fcr \r\ndas EU-TRACES-System zur Verf\u00fcgung; die EU-weite Registrierung der Unternehmen soll erst \r\nfr\u00fchestens ab November m\u00f6glich sein.\r\nAlle gro\u00dfen und kleinen Unternehmen entlang der Lieferkette \u2013 vom Holzimport \u00fcber den Papierhersteller, die Druckerei, den Verlag, den Gro\u00dfh\u00e4ndler bis hin zum Einzelh\u00e4ndler \u2013 m\u00fcssen ihre \r\nAbl\u00e4ufe und IT-Systeme an die zus\u00e4tzlichen Sorgfaltspflichten anpassen und daf\u00fcr Ressourcen \r\nbereitstellen. Die verbleibende Zeit ist jedoch zu kurz, um die Schnittstellen zu entwickeln, zu \r\ntesten und sich mit dem System vertraut zu machen. Zudem ist der zeitliche Vorlauf, um die \r\nVielzahl an Daten in das System einzutragen, viel zu kurz bemessen.\r\nEine Umsetzung nach heutigem Stand der Anforderungen \u2013 also ohne funktionierende technische Infrastruktur \u2013 bedeutet insbesondere f\u00fcr unsere mittelst\u00e4ndischen Mitgliedsunternehmen eine au\u00dferordentlich hohe b\u00fcrokratische Belastung mit manuellen Aufw\u00e4nden. \r\nEs w\u00e4re eine Katastrophe, wenn die Versorgung der Bev\u00f6lkerung mit gedruckten Erzeugnisse und \r\ndamit eine kritische Infrastruktur gef\u00e4hrdet w\u00fcrde.\r\nBitte setzen Sie sich daf\u00fcr ein, dass dieser Worst Case nicht eintritt, notfalls durch nationale \r\nVorgaben, die jedenfalls die in der Verordnung vorgesehenen Sanktionierungen aussetzen.\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}