{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-01-03T10:50:19.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-25T16:01:22.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-08-27T12:45:46.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 43351,
                "validFromDate": "2024-08-27T12:45:46.000+02:00",
                "version": 17,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 43342,
                "validFromDate": "2024-08-27T11:32:36.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-27T12:45:46.000+02:00",
                "version": 16,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42338,
                "validFromDate": "2024-08-01T16:06:09.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-27T11:32:36.000+02:00",
                "version": 15,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 35606,
                "validFromDate": "2024-06-28T15:02:14.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-01T16:06:09.000+02:00",
                "version": 14,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21874,
                "validFromDate": "2023-11-16T16:13:39.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-28T15:02:14.000+02:00",
                "version": 13,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21873,
                "validFromDate": "2023-06-19T13:11:11.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-11-16T16:13:39.000+01:00",
                "version": 12,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21423,
                "validFromDate": "2023-06-12T12:53:10.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-19T13:11:11.000+02:00",
                "version": 11,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 18003,
                "validFromDate": "2023-03-15T09:40:19.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-12T12:53:10.000+02:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 14487,
                "validFromDate": "2023-01-03T10:50:19.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-03-15T09:40:19.000+01:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "Die Allianz Lebensversicherungs-AG ist mit \u00fcber 10 Millionen Kundinnen und Kunden und einer Kapitalanlage von mehr als 260 Milliarden Euro Marktf\u00fchrer in Deutschland und einer der gr\u00f6\u00dften Lebensversicherer Europas. \r\nZum Zwecke der Interessenvertretung werden Gespr\u00e4che mit Vertreterinnen und Vertretern des Bundeskanzleramtes und der Bundesministerien sowie mit Mitgliedern des Deutschen Bundestages gef\u00fchrt, insbesondere um folgende Sicht auf die Altersvorsorge zu erl\u00e4utern: Als starke S\u00e4ulen unseres Altersvorsorgesystems sind die betriebliche und die private Vorsorge in Deutschland unabdingbar. Wer heute vorsorgt und im Alter ein solides, zus\u00e4tzliches Einkommen hat, hilft damit aktiv der j\u00fcngeren Generation, die sp\u00e4ter das Einkommen der Rentner erwirtschaftet. Wer selbst f\u00fcr sich und seine Familie sorgt und damit selbstbestimmt lebt, muss nicht die solidarische Hilfe der Gesellschaft in Anspruch nehmen. \r\nDamit steht die Allianz Lebensversicherungs-AG auch in der \u00d6ffentlichkeit f\u00fcr zentrale Themen der Alters- und Risikovorsorge und alle zum Versicherungsbetrieb geh\u00f6renden Fragen ein, etwa f\u00fcr eine moderne und einfache staatlich gef\u00f6rderte Vorsorge, die Verbreiterung der betrieblichen Vorsorge und eine weitere St\u00e4rkung der privaten S\u00e4ule oder eine verbesserte Vorsorge von Frauen. Dabei erf\u00fcllt die Allianz Lebensversicherungs-AG einen wichtigen sozialpolitischen Auftrag bei der Beratung und Verbreitung der privaten Altersvorsorge sowie der betrieblichen Altersversorgung und begleitet daher anstehende Reformen konstruktiv und mit Einbringung von Expertenwissen.\r\nDie Allianz Lebensversicherungs-AG adressiert in den Gespr\u00e4chen eine breite Themenvielfalt, die f\u00fcr eine kundenorientierte und erfolgreiche Unternehmensf\u00fchrung relevant sind. Betroffen sind neben der Altersvorsorge auch die Bereiche Baufinanzierung, Verm\u00f6gensaufbau und biometrische Risikoabsicherung sowie alle damit zusammenh\u00e4ngenden Fragen. Ziel ist das Einbringen unseres Fachwissens, um konstruktive regulatorische Rahmenbedingungen zu beg\u00fcnstigen, die die Grundlage etwa f\u00fcr kundenfreundliche Transparenz, hochwertige Beratungsangebote oder eine an den Bed\u00fcrfnissen und W\u00fcnschen der Kunden orientierte Produktvielfalt sind. Unser Anspruch, besonders attraktive Preise anzubieten, bedingt dabei auch die Vermeidung \u00fcberschie\u00dfender Regulierungspflichten und die damit verbundenen Kosten.\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_SS_OLD_AGE",
                "de": "Rente/Alterssicherung",
                "en": "Old-age insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_FINANCE",
                "de": "Bank- und Finanzwesen",
                "en": "Banking and finance"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INSURANCE",
                "de": "Versicherungswesen",
                "en": "Insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/76/94/347491/AZL_Geschaeftsbericht_2023_final.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.87,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 840001,
            "to": 850000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Stuttgart",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Reinsburgstra\u00dfe",
            "streetNumber": "19",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "70178"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@allianz.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+498938000",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.allianz.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Katja",
                "lastName": "de la Vi\u00f1a",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Volker",
                "lastName": "Priebe",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Thomas",
                "lastName": "Wiesemann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Heinke",
                "lastName": "Conrads",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Nadja",
                "lastName": "Kroha",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Matthias",
                "lastName": "Lange",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Johannes",
                "lastName": "P\u00fctz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Ina",
                "lastName": "Biesel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Alexander",
                "lastName": "Grande",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_AG",
            "de": "Aktiengesellschaft (AG)",
            "en": "Stock company (AG)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Katja",
                "function": "Vorstandsvorsitzende",
                "lastName": "de la Vi\u00f1a",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Volker",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Priebe",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Alf",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Neumann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Thomas",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Wiesemann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Martin",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Riesner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Heinke",
                "function": "Vorst\u00e4ndin",
                "lastName": "Conrads",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Henriette",
                "function": "Vorst\u00e4ndin",
                "lastName": "G\u00f6tze",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "GDV Gesamtverband der Deutschen Versicherungswirtschaft e. V. "
            },
            {
                "membership": "VOTUM Verband Unabh\u00e4ngiger Finanzdienstleistungs-Unternehmen in Europa e. V."
            },
            {
                "membership": "AGZWK Arbeitsgemeinschaft Zeitwertkonten e.V. "
            },
            {
                "membership": "aba Arbeitsgemeinschaft f\u00fcr betriebliche Altersversorgung e.V. "
            },
            {
                "membership": "Charta der Vielfalt e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Allianz Lebensversicherungs-AG"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001718/43351",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-28T15:02:14.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d4/71/347492/Lobbyregister-Detailansicht-R001718-2024-08-27_12-45-46.pdf",
        "validFromDate": "2024-08-27T12:45:46.000+02:00",
        "version": 17
    },
    "registerEntryId": 43351,
    "registerNumber": "R001718",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Angesichts der demographischen Herausforderungen hat die St\u00e4rkung der privaten Altersvorsorge herausragende Bedeutung. Wichtig ist die Beibehaltung der privatwirtschaftlichen Organisation mit einer Angebotsvielfalt. Nur so kann auf unterschiedliche W\u00fcnsche und Bed\u00fcrfnisse im Einzelfall mit passenden Vorsorgekonzepten eingegangen und ein passendes Chance-Risiko-Profil geboten werden. Eine staatliche F\u00f6rderung ist besonders f\u00fcr Personen mit geringen Einkommen von entscheidender Bedeutung. Die staatliche F\u00f6rderung sollte weiterentwickelt werden. Der sozialpolitische F\u00f6rderzweck sollte durch eine hohe Verl\u00e4sslichkeit und eine lebenslange Rentenphase abgesichert werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INSURANCE",
                        "de": "Versicherungswesen",
                        "en": "Insurance"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_FINANCE",
                        "de": "Bank- und Finanzwesen",
                        "en": "Banking and finance"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                        "de": "Soziale Sicherung",
                        "en": "Social security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SS_OLD_AGE",
                        "de": "Rente/Alterssicherung",
                        "en": "Old-age insurance"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009567",
                "statements": [],
                "title": "Reform der privaten Altersvorsorge"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Mit dem Entwurf zum Framework for Financial Data Access (FiDA) zielt die EU-Kommission darauf ab, Unternehmen Zugang zu den bei Versicherungen und Finanzinstituten gespeicherten Kundendaten zu geben, wenn die Kunden diese Verwendung ihrer Finanzdaten w\u00fcnschen. Aus Sicht der Allianz ist es wichtig, dass im Sinne der Verbraucher ein Gleichgewicht aus Kosten, Nutzen und Risiken gewahrt wird. Sensible Gesch\u00e4ftsinformationen sollten dabei stets gesch\u00fctzt bleiben. Der breite Anwendungsbereich ist daher einzugrenzen und insbesondere der sehr ambitionierte Umsetzungszeitplan zu strecken, sonst werden Versicherungsunternehmen in ihrer Rolle als Dateninhaber unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig stark belastet und der Nutzen f\u00fcr den Kunden nicht erreicht.\r\nCOM(2023) 2023/0205 (COD) vom 28.06.2023",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INSURANCE",
                        "de": "Versicherungswesen",
                        "en": "Insurance"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_FINANCE",
                        "de": "Bank- und Finanzwesen",
                        "en": "Banking and finance"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009568",
                "statements": [],
                "title": "EU-VO \u00fcber einen Rahmen f\u00fcr den Zugang zu Finanzdaten (Financial Data Access - FIDA)"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Im Mai 2023 hat die EU-Kommission die Kleinanlegerstrategie ver\u00f6ffentlicht. Ziel sind unterst\u00fctzende Rahmenbedingungen f\u00fcr Privatpersonen, um deren Investitionen an den Kapitalm\u00e4rkten zu f\u00f6rdern. Diskutiert werden u.a. \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge zur Versicherungsvertriebsrichtline (IDD), die folgende Themen betreffen: Wahrung des bestm\u00f6glichen Kundeninteresses, partielle Provisionsverbote, angemessener Kundennutzen (Value for Money). Wir begr\u00fc\u00dfen die Zielsetzung, die Teilhabe von Privatpersonen an den Finanzm\u00e4rkten zu verbessern. Wir unterst\u00fctzen die standardm\u00e4\u00dfige digitale \u00dcbermittlung von Informationen an die Kunden und die St\u00e4rkung der Finanzbildung. Aus Sicht der Allianz ist es wichtig, dass im Sinne der Verbraucher ein ausgewogener Ansatz bez\u00fcglich Offenlegungspflichten gefunden wird.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                        "de": "Soziale Sicherung",
                        "en": "Social security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SS_OLD_AGE",
                        "de": "Rente/Alterssicherung",
                        "en": "Old-age insurance"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INSURANCE",
                        "de": "Versicherungswesen",
                        "en": "Insurance"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_FINANCE",
                        "de": "Bank- und Finanzwesen",
                        "en": "Banking and finance"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009569",
                "statements": [],
                "title": "EU-Kleinanlegerstrategie (Retail Investment Strategy - RIS)"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Im Mittelpunkt der neuen Vorschl\u00e4ge zur Vertiefung der Kapitalmarktunion steht das Ziel, die f\u00fcr die gr\u00fcne und digitale Transformation in der EU erforderlichen privaten Investitionen zu mobilisieren und die Finanzm\u00e4rkte durchl\u00e4ssiger zu machen. Als Einzelma\u00dfnahmen werden u.a. eine Europ\u00e4isierung des Aufsichtsrechts bzw. die St\u00e4rkung von dessen Konvergenz oder die Einf\u00fchrung eines europ\u00e4ischen Spar- bwz. Investitionsprodukts diskutiert. Bez\u00fcglich der inhaltlichen Gestaltung dieser sich noch in fr\u00fchem Stadium befindender Vorschl\u00e4ge, schlie\u00dft sich die Allianz bislang den Positionen des Gesamtverbandes der deutschen Versicherungswirtschaft und Insurance Europe an.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                        "de": "Soziale Sicherung",
                        "en": "Social security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SS_OLD_AGE",
                        "de": "Rente/Alterssicherung",
                        "en": "Old-age insurance"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_FINANCE",
                        "de": "Bank- und Finanzwesen",
                        "en": "Banking and finance"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INSURANCE",
                        "de": "Versicherungswesen",
                        "en": "Insurance"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009570",
                "statements": [],
                "title": "Kapitalmarktunion (CMU)"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BetrAVG",
                        "title": "Gesetz zur Verbesserung der betrieblichen Altersversorgung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/betravg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Mit dem Gesetz sollen der rechtliche Rahmen f\u00fcr die betriebliche Altersversorgung (bAV) fortentwickelt, Verbreitungshindernisse beseitigt und neue Anreize gesetzt werden. Als Einzelma\u00dfnahmen werden u.A. Sozialpartnermodelle weiterentwickelt, Impulse im Finanzaufsichtsrecht gesetzt sowie Betriebsrenten von Besch\u00e4ftigten mit geringeren Einkommen besser gef\u00f6rdert. Wir begr\u00fc\u00dfen das Ziel der weiteren Verbreitung der bAV. Aus Sicht der Allianz kann dies nur gemeinsam mit den bestehenden Durchf\u00fchrungswegen und Versorgungswerken gelingen. Es ist daher wichtig, dass diese im Interesse der Anw\u00e4rter und Rentner sowie der die Versorgung zusagenden Arbeitgeber weiterhin gleichberechtigt gef\u00f6rdert werden. Wir setzen uns zudem f\u00fcr die grunds\u00e4tzlich freiwillige bAV ein.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmas.de/SharedDocs/Downloads/DE/Gesetze/Referentenentwuerfe/zweites-gesetz-aenderung-betriebsrentengesetzes-und-anderer-gesetze.pdf?__blob=publicationFile&v=1",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmas.de/DE/Service/Gesetze-und-Gesetzesvorhaben/zweites-gesetz-aenderung-betriebsrentengesetzes-und-anderer-gesetze.html",
                            "shortTitle": "BMAS",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales",
                            "url": "https://www.bmas.de/DE/Startseite/start.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-06-24",
                    "title": "Zweites Gesetz zur \u00c4nderung des Betriebsrentengesetzes und zur \u00c4nderung anderer Gesetze"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_FINANCE",
                        "de": "Bank- und Finanzwesen",
                        "en": "Banking and finance"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INSURANCE",
                        "de": "Versicherungswesen",
                        "en": "Insurance"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                        "de": "Soziale Sicherung",
                        "en": "Social security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SS_OLD_AGE",
                        "de": "Rente/Alterssicherung",
                        "en": "Old-age insurance"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011404",
                "statements": [],
                "title": "Zweites Gesetz zur St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung und zur \u00c4nderung anderer Gesetze (2. Betriebsrentenst\u00e4rkungsgesetz)"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}