{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-11-25T09:41:36.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-28T09:06:21.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-08-12T08:49:42.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42739,
                "validFromDate": "2024-08-12T08:49:42.000+02:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42738,
                "validFromDate": "2024-08-12T08:33:34.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-12T08:49:42.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42410,
                "validFromDate": "2024-08-02T10:36:18.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-12T08:33:34.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42409,
                "validFromDate": "2024-08-02T10:17:56.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-02T10:36:18.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 36943,
                "validFromDate": "2024-06-27T09:24:55.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-02T10:17:56.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 28844,
                "validFromDate": "2024-05-17T08:14:10.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-27T09:24:55.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 17845,
                "validFromDate": "2023-03-15T17:48:34.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-05-17T08:14:10.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 13520,
                "validFromDate": "2022-11-25T09:41:36.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-03-15T17:48:34.000+01:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_NONPROFIT_ORGA_V2",
            "de": "Nichtregierungsorganisation (NGO)",
            "en": "Non-governmental organization (NGO)"
        },
        "activityDescription": "Der F\u00f6rderverein PRO ASYL e.V. realisiert konkrete Hilfsma\u00dfnahmen f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge, die Einzelfall- und Rechtshilfe sowie Projekte, Dokumentationen und Recherchen. Er organisiert politische Kampagnen, die Informations- und \u00d6ffentlichkeitsarbeit und die Vernetzung mit nationalen und internationalen Hilfs- und Menschenrechtsorganisationen.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_REFUGEE",
                "de": "Asyl und Fl\u00fcchtlingsschutz",
                "en": "Asylum and refugee protection"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_BRD",
                "de": "Au\u00dfenpolitik",
                "en": "Foreign policy of the federal republic of Germany"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_LAWS",
                "de": "Ausl\u00e4nder- und Aufenthaltsrecht",
                "en": "Foreign laws"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration\"",
                "en": "Other in the field of \"Migration, refugee policy and integration\""
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_SAFETY_POLICY",
                "de": "Gemeinsame Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik der EU",
                "en": "Common foreign and security policy of the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                "de": "Menschenrechte",
                "en": "Human rights"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen\"",
                "en": "Other in the field of \"Foreign policy and international relations\""
            },
            {
                "code": "FOI_EU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                "de": "Integration",
                "en": "Integration"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/cc/5b/342655/240718_BHP_PA_Taetigkeitsbericht_mit_Links_4MB.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donatorsInformationPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 3250001,
            "to": 3260000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 15.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 120001,
            "to": 130000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Frankfurt am Main",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "postBox": "160624",
            "type": "POSTBOX",
            "zipCode": "60069"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "proasyl@proasyl.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49692423140",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.proasyl.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Beate",
                "lastName": "Wagner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Tim",
                "lastName": "Kliebe",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Helen",
                "lastName": "Rezene",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Karl",
                "lastName": "Kopp",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Tareq",
                "lastName": "Alaows",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Alema",
                "lastName": "Alema",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Norbert",
                "lastName": "Grehl-Schmitt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "LL.M.",
                "firstName": "Wiebke",
                "lastName": "Judith",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Andrea",
                "lastName": "Kothen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Peter",
                "lastName": "von Auer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Beate",
                "function": "Vorsitzende",
                "lastName": "Wagner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Tim",
                "function": "Schatzmeister",
                "lastName": "Kliebe",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Helen",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin",
                "lastName": "Rezene",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Karl",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Kopp",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2023-12-31",
            "naturalPersons": 24500,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 24500
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "FORUM MENSCHENRECHTE"
            },
            {
                "membership": "Allianz \u201cRechtssicherheit f\u00fcr politische Willensbildung\u201d e.V."
            },
            {
                "membership": "European Council on Refugees and Exiles (ECRE)"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "F\u00f6rderverein PRO ASYL e.V. - Arbeitsgemeinschaft f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 2060001,
            "to": 2070000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001885/42739",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-08-02T10:36:18.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/c0/c5/342656/Lobbyregister-Detailansicht-R001885-2024-08-12_08-49-42.pdf",
        "validFromDate": "2024-08-12T08:49:42.000+02:00",
        "version": 10
    },
    "registerEntryId": 42739,
    "registerNumber": "R001885",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "AsylG",
                        "title": "Asylgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/asylvfg_1992"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Nach Inkrafttreten der Reform des Gemeinsamen Europ\u00e4ischen Asylsystems hat die Bundesregierung zwei Jahr Zeit, dies in Deutschland umzusetzen. Hierbei muss eine menschenrechtskonforme Umsetzung gew\u00e4hrleistet werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                        "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                        "en": "Migration, refugee policy and integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_REFUGEE",
                        "de": "Asyl und Fl\u00fcchtlingsschutz",
                        "en": "Asylum and refugee protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006824",
                "statements": [],
                "title": "Umsetzung Gemeinsames Europ\u00e4isches Asylsystem"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "AufenthG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber den Aufenthalt, die Erwerbst\u00e4tigkeit und die Integration von Ausl\u00e4ndern im Bundesgebiet",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/aufenthg_2004"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Mit dem vorliegenden Gesetzentwurf beabsichtigt der Gesetzgeber, ein grundlegend neues Konzept und\r\nVerfahren zur Verhinderung vermeintlich missbr\u00e4uchlicher Anerkennungen der Vaterschaft einzuf\u00fchren. W\u00e4hrend bislang ein diesbez\u00fcgliches Pr\u00fcfungsverfahren nur eingeleitet wird, wenn zumindest\r\nentsprechende Anhaltspunkte nach \u00a7 1597 BGB bestehen, soll k\u00fcnftig stets bei Bestehen eines\r\n\u00bbaufenthaltsrechtlichen Gef\u00e4lles\u00ab, welches beispielsweise in allen F\u00e4llen gesehen wird, in denen Beteiligte sich in einem Asylverfahren befinden, zu einer Pr\u00fcfpflicht seitens der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden\r\nf\u00fchren. Die Betroffenen werden so allein auf Grund ihres\r\naufenthaltsrechtlichen Status unter Generalverdacht missbr\u00e4uchlicher Vaterschaftsanerkennungen\r\ngestellt. Dies kann zu Stigmatisierung f\u00fchren.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmi.bund.de/SharedDocs/gesetzgebungsverfahren/DE/Downloads/referentenentwuerfe/MI3/entw-missbranerk.pdf?__blob=publicationFile&v=2",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmi.bund.de/SharedDocs/gesetzgebungsverfahren/DE/missbranerk.html;jsessionid=713501EB3072BD468FB7618CF95D2992.live882",
                            "shortTitle": "BMI",
                            "title": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat",
                            "url": "https://www.bmi.bund.de/DE/startseite/startseite-node.html"
                        },
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmj.de/SharedDocs/Downloads/DE/Gesetzgebung/RefE/RefE_missbr_Anerkennung_Vaterschaft.pdf?__blob=publicationFile&v=2",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmj.de/SharedDocs/Gesetzgebungsverfahren/DE/2024_missbraeuchliche_Anerkennung_Vaterschaft.html?nn=110518",
                            "shortTitle": "BMJ",
                            "title": "Bundesministerium der Justiz",
                            "url": "https://www.bmj.de/DE/Startseite/Startseite_node.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-04-30",
                    "title": "Gesetz zur besseren Verhinderung missbr\u00e4uchlicher Anerkennungen der Vaterschaft"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                        "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                        "en": "Migration, refugee policy and integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_LAWS",
                        "de": "Ausl\u00e4nder- und Aufenthaltsrecht",
                        "en": "Foreign laws"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006825",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/8f/6e/317096/Stellungnahme-Gutachten-SG2406270021.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMI",
                                        "de": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)",
                                        "en": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-21"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0006825",
                        "regulatoryProjectTitle": "Entwurf eines Gesetzes zur besseren Verhinderung missbr\u00e4uchlicher Anerkennungen der Vaterschaft",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Stellungnahme zu dem Entwurf eines Gesetzes zur besseren Verhinderung missbr\u00e4uchlicher Anerkennungen der Vaterschaft 2 Inhalt Einleitung \r\n\r\n Einleitung Mit dem vorliegenden Gesetzentwurf beabsichtigt der Gesetzgeber, ein grundlegend neues Konzept und Verfahren zur Verhinderung vermeintlich missbr\u00e4uchlicher Anerkennungen der Vaterschaft einzuf\u00fchren. W\u00e4hrend bislang ein diesbez\u00fcgliches Pr\u00fcfungsverfahren nur eingeleitet wird, wenn zumindest entsprechende Anhaltspunkte nach \u00a7 1597 BGB bestehen, soll k\u00fcnftig stets bei Bestehen eines \u00bbaufenthaltsrechtlichen Gef\u00e4lles\u00ab, welches beispielsweise in allen F\u00e4llen gesehen wird, in denen Beteiligte sich in einem laufenden Asylverfahren befinden, zu einer Pr\u00fcfpflicht seitens der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden f\u00fchren. Die Betroffenen und deren Partner*innen werden so allein auf Grund ihres aufenthaltsrechtlichen Status unter Generalverdacht missbr\u00e4uchlicher Vaterschaftsanerkennungen gestellt. Dies kann zu Stigmatisierung und Diskriminierungen f\u00fchren. PRO ASYL lehnt die Kategorie des \u00bbaufenthaltsrechtlichen Gef\u00e4lles\u00ab, die dem Gesetzentwurf zugrunde liegt, ab. Die Anerkennung der Vaterschaft w\u00e4re nach dem Entwurf in diesen F\u00e4llen von einer Zustimmung der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde abh\u00e4ngig. Dies w\u00fcrde zu einer enormen Mehrbelastung der ohnedies bundesweit bereits stark \u00fcberlasteten Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde f\u00fchren. Die Frage der gesetzlichen Vaterschaft und alle mit dieser zusammenh\u00e4ngenden Fragen wie der Staatsangeh\u00f6rigkeit des Kindes oder der aufenthaltsrechtlichen Situation des nichtdeutschen Elternteils blieben f\u00fcr die erwartungsgem\u00e4\u00df lange Dauer der ausl\u00e4nderbeh\u00f6rdlichen Pr\u00fcfungen in der Schwebe, eine vorgesehene Zustimmungsfiktion setzt eine deutlich zu lange Unt\u00e4tigkeit der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden voraus. W\u00fcrde die Vaterschaft trotz bestehender Pr\u00fcfpflicht ohne Zustimmung der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde beurkundet, w\u00e4re die Vaterschaft unwirksam. Dies selbst dann, wenn der Fehler bei der Beurkundungsstelle und nicht in der Sph\u00e4re der Beteiligten l\u00e4ge und obwohl lediglich die ausl\u00e4nderbeh\u00f6rdliche Pr\u00fcfung unterblieben ist \u2013 als unabh\u00e4ngig davon, ob im Ergebnis \u00fcberhaupt ein Missbrauch besteht. Es existieren zwar eine Reihe von F\u00e4llen, in welchen bei Vorliegen eines \u00bbaufenthaltsrechtlichen Gef\u00e4lles\u00ab von einer nicht-missbr\u00e4uchlichen Vaterschaftsanerkennung ausgegangen wird. Bei n\u00e4herer Betrachtung zeigt sich indessen, dass die jeweiligen Voraussetzungen aus gesetzlichen oder tats\u00e4chlichen Gr\u00fcnden von den Betroffenen in ihrer aufenthaltsrechtlichen Situation gar nicht erf\u00fcllt werden k\u00f6nnen. Bei einigen der Konstellationen, bei denen davon ausgegangen wird, dass die Vaterschaftsanerkennung nicht missbr\u00e4uchlich ist, k\u00f6nnen die tatbestandlichen Voraussetzungen erst nach der Geburt des Kindes erf\u00fcllt werden, so dass vorgeburtliche Vaterschaftsanerkennungen vielfach ausgeschlossen sind. Bei alldem w\u00fcrde ein eklatantes Missverh\u00e4ltnis zwischen der Vielzahl der zu erwartenden Pr\u00fcfungsf\u00e4llen und tats\u00e4chlich zu vermutenden missbr\u00e4uchlichen Vaterschaftsanerkennungen bestehen. PRO ASYL lehnt aus diesen und weiteren in der vorliegenden Stellungnahme genannten Gr\u00fcnden den Gesetzentwurf ab. Das Vorhaben ist zudem nicht Gegenstand des Koalitionsvertrags. Auch in der Praxis sind angeblich missbr\u00e4uchliche Vaterschaftsanerkennungen angesichts der geringen Zahlen kein gro\u00dfes Thema. Dabei g\u00e4be es andere Themen, die sowohl eine tats\u00e4chliche Dringlichkeit f\u00fcr die Praxis haben als auch Teil des Koalitionsvertrages sind. Hierzu geh\u00f6ren zum einen die vollst\u00e4ndige Abschaffung von Arbeitsverboten f\u00fcr hier lebende Menschen und verbesserte M\u00f6glichkeiten zur Identit\u00e4tskl\u00e4rung durch die Schaffung der Identit\u00e4tskl\u00e4rung per Versicherung an Eides statt (siehe hierzu auch ein von PRO ASYL in Auftrag gegebenes Gutachten). Dies ist insbesondere im Hinblick auf die langsam auslaufenden Aufenthaltserlaubnisse des Chancen-Aufenthaltsrecht h\u00f6chst relevant, um das Zur\u00fcckfallen in die Duldung vieler Menschen zu verhindern. 4 Zum anderen geh\u00f6ren die Verbesserungen beim Familiennachzug - insbesondere das Wiederherstellen des Anspruchs auf Familiennachzug f\u00fcr Personen mit subsidi\u00e4rem Schutz, die gesetzliche Regelung des Geschwisternachzugs sowie das Absehen von Spracherfordernissen f\u00fcr Ehegatt*innen vor der Einreise in das Bundesgebiet \u2013 zu den bislang nicht umgesetzten Regelungen des Koalitionsvertrags, die f\u00fcr die betroffenen Menschen zu jahrelangen Trennung der Familien f\u00fchren. PRO ASYL appelliert nachdr\u00fccklich an die Bundesregierung, diese wichtigen Versprechen noch Taten folgen zu lassen. 5 I. Zu erwartende ausufernde Zahlen von Missbrauchspr\u00fcfungen Nach geltender Rechtslage ist durch die Beurkundungsstellen das Vorliegen eines konkreten Anhaltspunktes f\u00fcr eine missbr\u00e4uchliche Vaterschaftsanerkennung nach \u00a7 1597a BGB zu pr\u00fcfen, w\u00e4hrend die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden nach \u00a7 85a AufenthG zu pr\u00fcfen und ggf. festzustellen haben, ob ein angeblicher Missbrauch tats\u00e4chlich vorliegt. Der Gesetzentwurf will nun zwar die Beurkundungsstellen entlasten und die Missbrauchspr\u00fcfung g\u00e4nzlich auf die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden verlagern, indem erstere nur noch das Vorliegen eines \u00bbaufenthaltsrechtlichen Gef\u00e4lles\u00ab zu beachten haben sollen und die Missbrauchspr\u00fcfung g\u00e4nzlich den Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden \u00fcberlassen werden soll. Der Ansatz des \u00bbaufenthaltsrechtlichen Gef\u00e4lles\u00ab ist aber so weit gefasst, dass eine Vielzahl von Konstellationen zu einer Pr\u00fcfpflicht der \u2013 ohnehin bundesweit \u00fcberlasteten \u2013 Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden f\u00fchren, so dass hier eine massive Mehrbelastung zu erwarten ist. Die Pr\u00fcfungen von eventuell missbr\u00e4uchlichen Vaterschaftsanerkennungen werden bei der in dem Gesetzentwurf vorgesehenen Konstruktion und dem Ansatz an einem \u00bbaufenthaltsrechtlichen Gef\u00e4lle\u00ab, welches f\u00fcr sich genommen \u00fcberhaupt keinen konkreten Bezug zu einem eventuellen Missbrauch aufweist, gegen\u00fcber dem bisherigen Ansetzen (zumindest) an konkreten Anhaltspunkten f\u00fcr eine missbr\u00e4uchliche Vaterschaftsanerkennung im Sinne des \u00a7 1597a BGB erheblich steigen. Schon bisher ist aber ein erhebliches Ungleichgewicht zwischen vorgenommenen Pr\u00fcfungen seitens der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden und tats\u00e4chlichen Missbrauchsf\u00e4llen zu verzeichnen. So wurden nach Erkenntnissen der Bundesregierung von den Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden in den Jahren 2018 bis 2021 insgesamt 1.769 Verdachtsf\u00e4lle bearbeitet, aber nur 290 falsche Anerkennungen festgestellt. Mithin lagen nur in einem Siebtel aller gepr\u00fcften F\u00e4lle auch tats\u00e4chlich ein Missbrauch vor. Dieses Missverh\u00e4ltnis w\u00fcrde mit dem Ansetzen der Pr\u00fcfpflicht an einem \u00bbaufenthaltsrechtlichen Gef\u00e4lle\u00ab, welches f\u00fcr sich genommen gar keinen Anhaltspunkt f\u00fcr einen eventuellen Missbrauch bietet, nochmals erheblich ansteigen. In all diesen F\u00e4llen bleibt aber die personenstandsrechtlich bedeutsame Vaterschaftsanerkennung w\u00e4hrend der Dauer der Pr\u00fcfungen in der Schwebe. Die jeweilige Pr\u00fcfungsdauer wird sich dabei aller Voraussicht nach angesichts der bereits jetzt zu verzeichnenden \u00dcberlastung der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden \u2013 die schon heute f\u00fcr einfache Aufgaben wie etwa der Verl\u00e4ngerung von Aufenthaltsgestattungen oder Duldungen Wochen oder gar Monate ben\u00f6tigen \u2013 jeweils \u00fcber Monate hinziehen. Zugleich werden alle Fallgruppen eines \u00bbaufenthaltsrechtlichen Gef\u00e4lles\u00ab unter Generalverdacht missbr\u00e4uchlicher Vaterschaftsanerkennungen gestellt. PRO ASYL lehnt die Kategorie des \u00bbaufenthaltsrechtlichen Gef\u00e4lles\u00ab ab. So sollen k\u00fcnftig alle F\u00e4lle zu einer Pr\u00fcfpflicht f\u00fchren, in denen der oder die nicht-deutsche Beteiligte eine Aufenthaltsgestattung besitzt (\u00a7 85a Abs. 1 Nr. 1 AufenthG-E). Es wird damit s\u00e4mtlichen Paaren, bei denen ein*e Asylbewerber*in beteiligt ist, mit Misstrauen begegnet. Nach geltender Rechtslage wird nur bei jenen Asylbewerber*innen ein Anzeichen f\u00fcr eine vermeintlich \u00bbmissbr\u00e4uchliche\u00ab Anerkennung der Vaterschaft gesehen, welche die Staatsangeh\u00f6rigkeit eines sogenannten sicheren Herkunftsstaates nach \u00a7 29a AsylG besitzen (\u00a7 1597a Abs. 2 Nr. 2 BGB). PRO ASYL lehnt das Konzept der \u00bbsicheren Herkunftsstaaten\u00ab grunds\u00e4tzlich ab und kritisiert auch die aktuelle Rechtslage. Auf alle asylsuchenden Personen bezogen ist die allgemeine Annahme eines \u00bbaufenthaltsrechtlichen Gef\u00e4lles\u00ab jedoch erst recht nicht nachvollziehbar. Die bereinigte Schutzquote liegt insgesamt (also sogar noch unter Einbeziehung der von \u00a7 29a AsylG erfassten Staaten) bundesweit bei den Entscheidungen des BAMF im Jahr 2023 bei nahezu 70 %. Ber\u00fccksichtigt man weiterhin, dass zahlreiche negative 6 Entscheidungen des BAMF gerichtlich aufgehoben werden, den Kl\u00e4ger*innen durch die Verwaltungsgerichte Schutz zugesprochen wird (vergleiche hierzu BT-Drs. 20/10869) und sie damit ebenfalls dauerhaft rechtm\u00e4\u00dfig in Deutschland bleiben, wird umso deutlicher, dass die Erfassung s\u00e4mtlicher Asylantragsteller*innen unter die Kategorie eines \u00bbaufenthaltsrechtlichen Gef\u00e4lles\u00ab nicht nachvollziehbar ist. Zu einer Pr\u00fcfpflicht der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden sollen ferner k\u00fcnftig all jene Konstellationen f\u00fchren, bei denen die ausl\u00e4ndische Person (nach \u00a7 50 Abs. 1 AufenthG) ausreisepflichtig ist (\u00a7 85a Abs. 1 Nr. 2 AufenthG-E), w\u00e4hrend bislang auf die Vollziehbarkeit der Ausreisepflicht (im Sinne des \u00a7 58 Abs. 2 AufenthG) abgestellt wird (\u00a7 1597a Abs. 2 Nr. 1 BGB). Auch hier wird also ein weiterer Personenkreis erfasst und unter Verdacht gestellt, obwohl auch bei diesen Menschen in vielen F\u00e4llen aus guten Gr\u00fcnden ein Bleiberecht erteilt wird. W\u00e4hrend in den beiden genannten F\u00e4llen des \u00a7 85a Abs. 1 Nr. 1 und 2 AufenthG-E wie dargestellt zumindest eine Schnittmenge zu Konstellationen besteht, bei denen bislang Anhaltspunkte f\u00fcr eine missbr\u00e4uchliche Vaterschaftsanerkennung nach \u00a7 1597a Abs. 2 Nr. 1 und 2 BGB gesehen wurden, besteht eine solche zumindest teilweise Kontinuit\u00e4t f\u00fcr die \u00fcbrigen in \u00a7 85a Abs. 1 Nr. 3-4 AufenthG-E vorgesehenen Fallgruppen nicht. In Bezug auf die Fallgruppe unter \u00a7 85 Abs. 1 Nr. 4 AufenthG-E (noch nicht in das Bundesgebiet eingereist und nicht im Besitz eines Aufenthaltstitels oder Schengen-Visums) ist darauf hinzuweisen, dass entgegen der gesetzlichen Konzeption des \u00a7 28 Abs. 1 Nr. 2 AufenthG, der die erfolgte Geburt des Kindes voraussetzt, ein Anspruch auf Erteilung eines Visums zur Familienzusammenf\u00fchrung bereits zur Anwesenheit der Geburt des deutschen Kindes nach \u00a7 7 Abs. 1 S. 3 AufenthG besteht (vgl. VG Berlin, Beschluss vom 06.03.2009 - 10 L 53.09). In dieser Konstellation werden in aller Regel vorgeburtlich Vaterschafsanerkennungen bzw. die hierf\u00fcr erforderliche Zustimmungen der werdenden Mutter \u2013 je nachdem, welcher Elternteil sich im Ausland befindet \u2013 gegen\u00fcber Konsularbeamt*innen der jeweiligen deutschen Auslandsvertretung abgegeben, w\u00e4hrend der jeweils andere Elternteil seine Erkl\u00e4rung im Bundesgebiet abgibt. Anders als im Gesetzentwurf ausgef\u00fchrt (S. 44) beurkunden die Konsularbeamt*innen also regelm\u00e4\u00dfig gerade nicht beide Erkl\u00e4rungen. Nur dadurch, dass die gesetzliche Konzeption von der Abgabe beider Erkl\u00e4rungen bei den Konsularbeamt*innen der jeweiligen Auslandsvertretung ausgeht, ist zu erkl\u00e4ren, dass die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die Missbrauchspr\u00fcfung hier pauschal dieser Auslandsvertretung zugewiesen wird, \u00a7 85a Abs. 3 AufenthG-E. Was aber geschieht im dargestellten Regelfall, in dem zwei Beurkundungsstellen beteiligt sind? Ist dann f\u00fcr die eine Erkl\u00e4rung die Zust\u00e4ndigkeit der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde des Zuzugsortes und f\u00fcr die andere die Auslandsvertretung zust\u00e4ndig oder m\u00fcssen sich die beiden Beh\u00f6rden einigen? Selbst wenn die Zust\u00e4ndigkeit gekl\u00e4rt w\u00e4re, ist zu beachten, dass in dieser Konstellation oftmals Eilbed\u00fcrftigkeit besteht, um noch rechtzeitig vor der Geburt des Kindes und ggf. zus\u00e4tzlich noch w\u00e4hrend der Reisef\u00e4higkeit der Mutter ein Visum f\u00fcr die Einreise in das Bundesgebiet zu erhalten. Es ist zu bef\u00fcrchten, dass mit dem zus\u00e4tzlichen Erfordernis einer Missbrauchspr\u00fcfung durch die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden vor Visumerteilung in all diesen F\u00e4llen eine rechtzeitige Erteilung des Visums oftmals nicht gelingen kann. Ebenfalls in Bezug auf die Konstellation des \u00a7 85 Abs. 1 Nr. 4 AufenthG-E stellt sich die Frage, wie die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde pr\u00fcfen soll, ob sich die werdenden Eltern sprachlich miteinander verst\u00e4ndigen k\u00f6nnen (\u00a7 85a Abs. 4 Nr. 1 AufenthG-E), wenn diese sich an unterschiedlichen Orten aufhalten. 7 II. Ausnahme der Pr\u00fcfungspflicht bei biologischer Vaterschaft \u00a7 85a Abs. 1 S. 3 AufenthG-E sieht eine Ausnahme von der ausl\u00e4nderbeh\u00f6rdlichen Pr\u00fcfpflicht f\u00fcr den Fall vor, dass der Anerkennende der leibliche Vater des Kindes ist. Diesbez\u00fcglich wird - wie sich auch aus \u00a7 85a Abs. 2 AufenthG-E und \u00a7 34 PStG-E ergibt \u2013 die Vorlage des Ergebnisses einer genetischen Abstammungsuntersuchung nach \u00a7 17 des Gendiagnostikgesetzes (GenDG) verlangt. Der pr\u00e4natale Vaterschaftstest ist nach \u00a7 15 Abs. 1 S. 1 GenDG verboten. F\u00fcr den Anspruch des werdenden Vater eines deutschen Kindes, bereits f\u00fcr die Anwesenheit bei der Geburt ein Visum zu erhalten (siehe oben), kann dieser Ausnahmetatbestand mithin nicht geltend gemacht werden. F\u00fcr den nach dem Gesetzentwurf anzupassenden Duldungsgrund nach \u00a7 60a Abs. 2 S. 4 AufenthG-E sollte das Verbot pr\u00e4nataler Vaterschaftstests f\u00fcr F\u00e4lle vorgeburtlicher Vaterschaftsanerkennungen dahingehend Ber\u00fccksichtigung finden, dass dann wenn die Eltern angeben, dass der Anerkennende der leibliche Vater des werdenden Kindes ist, eine negative Entscheidung \u00fcber den Zustimmungsantrag nicht ergehen darf, ehe das Kind nicht geboren und ein nachgeburtlicher Vaterschaftstest vorliegt. III. Gesetzliche Vermutung des Nichtvorliegens einer missbr\u00e4uchlichen Vaterschaftsanerkennung nach \u00a7 85a Abs. 5 AufenthG-E In \u00a7 85a Abs. 5 AufenthG-E werden F\u00e4lle normiert, bei denen nach dem Gesetzentwurf die Vermutung des Nichtvorliegens einer missbr\u00e4uchlichen Vaterschaftsanerkennung bestehen soll. Es ist zwar grunds\u00e4tzlich zu begr\u00fc\u00dfen, wenn Tatbest\u00e4nde geschaffen werden, bei denen vom Nichtvorliegen eines Missbrauchs auszugehen ist. Wie im Folgenden gezeigt wird, k\u00f6nnen indessen gerade in Konstellationen eines \u00bbaufenthaltsrechtlichen Gef\u00e4lles\u00ab, welche erst zur Missbrauchspr\u00fcfung durch die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden f\u00fchren, die vorgesehenen tatbestandlichen Voraussetzungen oftmals aus gesetzlichen und / oder tats\u00e4chlichen Gr\u00fcnden nicht vorliegen. Die Vermutungstatbest\u00e4nde nichtmissbr\u00e4uchlicher Vaterschaftsanerkennungen mildern daher nur scheinbar die durch den Gesetzentwurf geschaffenen Versch\u00e4rfungen ab. 1. Mindestens sechs Monate unter einer gemeinsamen Wohnanschrift gemeldet, \u00a7 85a Abs. 5 Nr. 1 AufenthG Nach Nr. 1 der Vorschrift soll dies der Fall sein, wenn die Antragsteller*innen belegen k\u00f6nnen, dass sie seit mindestens sechs Monaten unter einer gemeinsamen Wohnanschrift gemeldet sind. Diesbez\u00fcglich ist darauf hinzuweisen, dass gerade bei einem \u00bbaufenthaltsrechtlichen Gef\u00e4lle\u00ab Betroffene oftmals gesetzlich daran gehindert werden, bei ihren Partner*innen zu wohnen. So sind die unter \u00a7 85a Abs. 1 Nr. 1 AufenthG-E fallenden Asylsuchenden nach \u00a7 47 Abs. 1 AsylG verpflichtet, bis zur Entscheidung \u00fcber ihren Asylantrag, l\u00e4ngstens aber 18 Monate in der ihnen zugewiesenen Erstaufnahmeeinrichtung zu wohnen. Die Dauer kann sogar bis zu 24 Monate betragen, wenn ein Bundesland wie beispielsweise Bayern von \u00a7 47 Abs. 1b AsylG Gebrauch gemacht hat. Der Aufenthalt vollziehbar ausreisepflichtiger Personen im Sinne des \u00a7 85a Abs. 1 Nr. 2 AufenthG ist in der Regel auf das Gebiet eines Bundeslandes beschr\u00e4nkt, \u00a7 61 Abs. 1 AufenthG. Hiervon kann zwar nach \u00a7 61 Abs. 1 S. 3 AufenthG abgewichen werden, wenn dies der Aufrechterhaltung der Familieneinheit bzw. \u2013 auch wenn dies der Wortlaut der Vorschrift nicht hergibt \u2013 der Familiengr\u00fcndung dient (vgl. Ke\u00dfler in NK AufenthR, \u00a7 61 AufenthG, Rn. 12). Daf\u00fcr wird aber wiederum bei unverheirateten Paaren regelm\u00e4\u00dfig gerade die Vorlage einer Vaterschaftsanerkennung zur Voraussetzung gemacht. In den F\u00e4llen des \u00a7 61 Abs. 1d AufenthG ist der Aufenthalt vollziehbar Ausreisepflichtiger sogar regelm\u00e4\u00dfig mittels einer Wohnsitzauflage auf den Ort jener Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde beschr\u00e4nkt, an dem die 8 betroffene Person zum Zeitpunkt der Entscheidung \u00fcber die vor\u00fcbergehende Aussetzung der Abschiebung (also der Erteilung der Duldungsbescheinigung) gewohnt hat. Die Wohnsitzauflage kann zwar auf famili\u00e4ren Gr\u00fcnden ge\u00e4ndert werden (\u00a7 61 Abs. 1d AufenthG). Aber auch hier gilt wie im oben genannten Fall, dass regelm\u00e4\u00dfig die Vorlage einer Vaterschaftsanerkennung verlangt wird. In der Konstellation des \u00a7 85a Abs. 1 Nr. 3 AufenthG-E \u2013 Einreise und Aufenthalt mit einem Schengen Visum \u2013 wird regelm\u00e4\u00dfig kein mindestens sechsmonatiges Zusammenleben zu verzeichnen sein, da eine Familienzusammenf\u00fchrung gerade das Bestehen einer Vaterschaftsanerkennung voraussetzt. Gleiches gilt in den F\u00e4llen des \u00a7 85a Abs. 1 Nr. 4 AufenthG-E, in denen die oder der ausl\u00e4ndische Partner*in noch gar nicht in das Bundesgebiet eingereist ist und weder \u00fcber ein Schengen-Visum, noch \u00fcber einen Aufenthaltstitel verf\u00fcgt. 2. Mindestens sechsmonatige substantielle regelm\u00e4\u00dfige Beitr\u00e4ge zum Lebensunterhalt der Mutter oder des Kindes mit entsprechender Zukunftsprognose, \u00a7 85a Abs. 5 Nr. 2 AufenthG-E Die gesetzliche Vermutung einer nichtmissbr\u00e4uchlichen Vaterschaftsanerkennung in \u00a7 85a Abs. 5 Nr. 2 AufenthG setzt voraus, dass der Anerkennende zum Zeitpunkt des Antrags auf Zustimmung substantielle regelm\u00e4\u00dfige Beitr\u00e4ge zum Lebensunterhalt der Mutter oder des Kindes \u00fcber einen Zeitraum von mindestens sechs Monaten geleistet hat und aufgrund seiner Einkommens- und Verm\u00f6genverh\u00e4ltnisse und einer vollstreckbaren Verpflichtung auch f\u00fcr die Zukunft die Leistung von substantiellen regelm\u00e4\u00dfigen Beitr\u00e4gen zum Lebensunterhalt der Mutter oder des Kindes zu erwarten ist. Ganz grunds\u00e4tzlich ist festzustellen, dass diesem Vermutungstatbestand ein patriarchales Rollenverst\u00e4ndnis zugrunde liegt, nach welchem der Mann und (k\u00fcnftige) Vater ma\u00dfgeblich f\u00fcr die Erwirtschaftung des Lebensunterhalts verantwortlich ist. Es ist g\u00e4nzlich unverst\u00e4ndlich, warum die Vermutung einer nichtmissbr\u00e4uchlichen Vaterschaftsanerkennung nicht auch in der umgekehrten Situation gilt, in welcher die (werdende) Mutter entsprechende Beitr\u00e4ge zum Lebensunterhalt leistet. Dies gebietet auch die Gleichberechtigung von Mann und Frau nach Art. 3 Abs. 2 GG. Ferner ist darauf hinzuweisen, dass der Vermutungstatbestand auf die Zeit erst nach Geburt des Kindes ankn\u00fcpft. Damit hilft er im Falle gew\u00fcnschter vorgeburtlicher Vaterschaftsanerkennungen nicht weiter. Die werdenden Eltern m\u00fcssen dann nicht nur die Geburt des Kindes abwarten, ehe eine Vaterschaftsanerkennung m\u00f6glich ist, sondern zus\u00e4tzlich die mindestens sechsmonatige Unterhaltsleistung und deren Pr\u00fcfung durch die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde, ehe sie sich auf die Vermutungsregel berufen k\u00f6nnen. Weiter ist zu ber\u00fccksichtigen, dass Menschen gerade bei Bestehen eines \u00bbaufenthaltsrechtlichen Gef\u00e4lles\u00ab, welche Voraussetzung f\u00fcr die Missbrauchspr\u00fcfung sein soll, rechtlich an der Erf\u00fcllung des Vermutungstatbestandes gehindert sein k\u00f6nnen. So ist den von \u00a7 85a Abs. 1 Nr. 1 AufenthG-E betroffenen Asylbewerber*innen f\u00fcr die Dauer der Verpflichtung zur Wohnsitznahme in einer Erstaufnahmeeinrichtung bzw. in den ersten sechs Monaten nach Asylantragstellung die Aufnahme einer Erwerbst\u00e4tigkeit untersagt, \u00a7 61 Abs. 1 AsylG. F\u00fcr Schutzsuchende aus sogenannten sicheren Herkunftsstaaten gilt das Besch\u00e4ftigungsverbot stets f\u00fcr die gesamte Dauer der Pflicht, in einer Erstaufnahmeeinrichtung zu leben, also f\u00fcr 18 (\u00a7 47 Abs. 1 AsylG) bzw. 24 (\u00a7 47 Abs. 1b AsylG) Monate \u2013 und weiterhin auch nach Ablehnung des Asylantrags, selbst wenn es zu einer Duldung kommt, \u00a7 60a Abs. 6 Nr. 3 AufenthG. 9 Auch anderen ausreisepflichtigen Personen ist die Aufnahme einer Erwerbst\u00e4tigkeit oftmals gesetzlich nach \u00a7 60a Abs. 6 AufenthG oder \u00a7 60b Abs. 5 S. 2 AufenthG untersagt, so dass diese die gesetzliche Vermutung nach \u00a7 85a Abs. 5 Nr. 2 AufenthG-E ggf. ebenfalls nicht zu erf\u00fcllen in der Lage sind. 3. Mindestens sechsmonatiger regelm\u00e4\u00dfiger Umgang mit dem Kind und entsprechende positive Zukunftsprognose, \u00a7 85a Abs. 5 Nr. 4 AufenthG-E Nach \u00a7 85a Abs. 5 Nr. 4 AufenthG besteht die Vermutung einer nicht missbr\u00e4uchlichen Vaterschaft, wenn der Anerkennende zum Zeitpunkt des Antrags auf Zustimmung \u00fcber mindestens sechs Monate regelm\u00e4\u00dfig Umgang mit dem Kind hatte und nach den Umst\u00e4nden des Einzelfalls zu erwarten ist, dass der Umgang auch in Zukunft beabsichtigt ist. Auch diesbez\u00fcglich setzen die Verpflichtung zur Wohnsitznahme in Erstaufnahmeeinrichtungen nach \u00a7 47 AsylG sowie R\u00e4umliche Beschr\u00e4nkungen und Wohnsitzauflagen nach \u00a7 61 AufenthG gestatteten und ausreisepflichtigen Personen im Sinne des \u00a7 85a Abs. 1 Nr. 1 und 2 AufenthG-E erhebliche Beschr\u00e4nkungen. Sollte der Entwurf Gesetz werden, sollte mittels Verwaltungsvorschriften daf\u00fcr Sorge getragen werden, dass derartige Umst\u00e4nde angemessen zu ber\u00fccksichtigen sind. F\u00fcr V\u00e4ter, die noch gar nicht in Deutschland leben oder sich nur mit einem Schengen-Visum hier aufhalten, und damit unter \u00a7 85 Abs. 1 Nr. 3 und 4 AufenthG-E fallen, wird der Vermutungstatbestand regelm\u00e4\u00dfig nicht zu erf\u00fcllen sein. Der Vermutungstatbestand kann weiter \u00fcberhaupt auch hier nur nach der Geburt des Kindes eintreten und fr\u00fchestens sechs Monate nach der Geburt des Kindes geltend gemacht werden. Auch in dieser Konstellation verz\u00f6gert sich die Beurkundung der Vaterschaft mit allen damit verbundenen Folgen entsprechen. Im Falle vorgeburtlicher Vaterschaftsanerkennungen kann er von vornherein nicht zum Tragen kommen. 4. Eheschlie\u00dfung nach der Geburt des Kindes Auch bei einer Eheschlie\u00dfung nach der Geburt des Kindes soll eine Vermutung f\u00fcr die Nicht Missbr\u00e4uchlickeit der Vaterschaftsanerkennung bestehen. Auch hier ist eine vorgeburtliche Vaterschaftsanerkennung unter Berufung auf diesen Vermutungstatbestand nicht m\u00f6glich. IV. Zustimmungsfiktion Mit \u00a7 85b Abs. 2 S. 1 AufenthG-E soll eine Zustimmungsfiktion normiert werden, die zum Zuge kommt, wenn die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde vier Monate nach Antragstellung noch keine Zustimmungsfiktion erteilt hat. Die Dauer der Frist wird der Bedeutung der Vaterschaftsanerkennung und der an sie ankn\u00fcpfenden Folgen (Entstehung des Sorgerechts des Vaters sowie eventueller aufenthaltsrechtlicher Anspr\u00fcche etc.) nicht gerecht. Die bundeweit bestehende \u00dcberlastung der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde k\u00f6nnte dazu f\u00fchren, dass diese sich zur Bearbeitung der Antr\u00e4ge an der Frist orientieren und sich entsprechend Zeit lassen. Aus genannten Gr\u00fcnden muss die Frist erheblich k\u00fcrzer gefasst werden. Hierzu kann sich an anderen Regeln des Aufenthaltsgesetzes orientiert werden, welche eine beschleunigte Entscheidung zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden avisieren: Nach \u00a7 72 Abs. AufenthG gilt f\u00fcr die Zustimmung der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde des vorgesehenen Zuzugsortes zur Aufhebung einer Wohnsitzverpflichtung nach \u00a7 12a Abs. 5 AufenthG, dass diese als erteilt gilt, wenn besagte Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde nicht binnen vier Wochen ab Zugang des Ersuchens widersprochen hat. 10 Noch k\u00fcrzer ist die in \u00a7 36 2 BeschV normierte Zustimmungsfiktion bez\u00fcglich einer seitens einer Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde angefragten Zustimmung der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit zur Aus\u00fcbung einer Besch\u00e4ftigung, die nur drei Wochen betr\u00e4gt. In diesem Rahmen sollte sich auch die Zustimmungsfiktion in \u00a7 85 Abs. 2 AufenthG-E bewegen. Die Fristhemmung nach \u00a7 85b Abs. 2 S. 2 AufenthG-E, die an Mitwirkung der Beteiligten nach \u00a7 85 Abs. 4 AufenthG-E ankn\u00fcpft, ist zu unbestimmt, wenn die Bestimmung allgemein an die in \u00a7 85b Abs. 4 AufenthG normierte Mitwirkungspflicht der Antragsteller*innen ankn\u00fcpft. Diesbez\u00fcglich ist in \u00a7 85b Abs. 2 S. 2 klarstellend aufzunehmen, dass die Antragsteller*innen zuvor \u00fcber die ihnen in ihrem speziellen Fall konkret obliegende Pflicht seitens der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde hinreichend aufgekl\u00e4rt worden sind und diese also ihrer Hinweispflicht nach \u00a7 85b Abs. 5 AufenthG-E nachgekommen ist. Diesbez\u00fcglich ist an die Rechtsprechung des BayVGH zur Hinweispflicht nach \u00a7 82 Abs. 3 S. 1 AufenthG erinnert, die verlangt, dass die zust\u00e4ndige Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde dem mitwirkungspflichtigen Gegen\u00fcber mitteilt, \u00bbdass und in welchem Umfang er zur Erbringung von Handlungen verpflichtet ist. Diese Hinweise m\u00fcssen so gehalten sein, dass es f\u00fcr den Ausl\u00e4nder hinreichend klar erkennbar ist, welche Schritte er zu unternehmen hat. Ein blo\u00dfer allgemeiner Verweis auf bestehende Mitwirkungspflichten oder die Wiedergabe des Gesetzestextes wird diesen Anforderungen nicht gerecht. Denn nur durch konkrete und f\u00fcr den Ausl\u00e4nder nachvollziehbare Hinweise ist es diesem m\u00f6glich, seiner Mitwirkungspflicht nachzukommen\u00ab. V. Verlust der deutschen Staatsangeh\u00f6rigkeit bei Kindern nach \u00a7 17 Abs. 2 S. 2 Nr. 1 lit b StaG E Nach \u00a7 17 Abs. 2 S. 2 Nr. 1 lit b StaG-E soll ein Kind die durch die Anerkennung der Vaterschaft nach \u00a7 4 StaG erworbene deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit durch die R\u00fccknahme der Zustimmung der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde zur Anerkennung der Vaterschaft nach \u00a7 85c Abs. 2 bis 4 AufenthG in Verbindung mit \u00a7 1598 Abs. 1 S. 2 BGB verlieren. Nach \u00a7 85c Abs. 3 S. 2 AufenthG-E soll dabei gelten, dass bei Kindern, die bei Eintragung in das deutsche Personenstandsregister das f\u00fcnfte Lebensjahr vollendet haben, die R\u00fccknahme der Zustimmung zur Anerkennung der Vaterschaft bis maximal zwei Jahre nach Eintragung in das Personenstandsregister zul\u00e4ssig sein soll. Dadurch w\u00fcrde bewirkt, dass \u2013 anders als in den F\u00e4llen des nach Inkrafttreten des Staatsangeh\u00f6rigkeits modernisierungsgesetzes am 26. Juni 2024 geltenden \u00a7 17 Abs. 2 S. 3 StAG, der Kinder nach Vollendung des f\u00fcnften Lebensjahres in anderen Konstellationen vor dem Verlust der deutschen Staatsangeh\u00f6rigkeit sch\u00fctzt \u2013 durch die R\u00fccknahme der Zustimmung f\u00fcr die Vaterschaftsanerkennung der Verlust der deutschen Staatsangeh\u00f6rigkeit bis zur Vollendung des siebten Lebensjahres m\u00f6glich w\u00e4re. Dies ist nicht mit Art. 16 GG vereinbar, der vor dem Entzug der deutschen Staatsangeh\u00f6rigkeit sch\u00fctzt. Die in \u00a7 17 Abs. 2 S. 3 StAG normierte Altersgrenze von f\u00fcnf Jahren geht auf die Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts zum Verlust der Staatsangeh\u00f6rigkeit durch erfolgreiche Anfechtung der Vaterschaft vom 24.10.2006 zur\u00fcck (2 BvR 696/04) wonach bei Kindern unter f\u00fcnf Jahren davon ausgegangen werden kann, dass sie noch kein eigenes Bewusstsein von ihrer Staatsangeh\u00f6rigkeit haben und daher der Kernbestand des Art. 16 GG nicht tangiert wird. Der Gesetzgeber hat daraus geschlossen, dass ein Verlust nach Vollendung des f\u00fcnften Lebensjahres nicht mehr mit Art. 16 GG vereinbar ist (vergleiche BT-Drs. 16/10528 S. 2). Es ist nicht ersichtlich warum in der Fallkonstellation der R\u00fccknahme der Zustimmung der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde zur Vaterschaftsanerkennung etwas anderes gelten sollte. 11 VI. Bedenken hinsichtlich der Rechtfolge der Unwirksamkeit einer ohne Zustimmung der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde zustande gekommenen Vaterschaftsanerkennung nach \u00a7 1598 BGB-E Nach der aktuell geltenden Rechtslage sind Vaterschaftsanerkennungen seitens der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden nicht zustimmungspflichtig. Standes\u00e4mter und Notariate sind nach \u00a7 1597a BGB gehalten, bei Anzeichen von Missbrauch das Beurkundungsverfahren auszusetzen und die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden zu informieren, die ihrerseits nach \u00a7 85a AufenthG das Vorliegen einer missbr\u00e4uchlichen Anerkennung zu pr\u00fcfen und ggf. festzustellen hat. Geschieht dies und wird die ausl\u00e4nderbeh\u00f6rdliche Entscheidung bestandkr\u00e4ftig, so hat die beurkundende Stelle die Beurkundung abzulehnen. Andernfalls hat die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde das Verfahren einzustellen und die Beurkundungsstelle die Beurkundung vorzunehmen. Die so beurkundete Vaterschaft kann von der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde nicht zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt angegriffen werden. Die Beteiligten genie\u00dfen somit hinsichtlich der Wirksamkeit der Beurkundung Vertrauensschutz. Das in dem Gesetzentwurf nunmehr vorgeschlagene Modell sieht demgegen\u00fcber in \u00a7 85a AufenthG-E eine Zustimmungspflicht der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden in F\u00e4llen vor, in denen es ein \u2013 wie es im Entwurf hei\u00dft \u2013 \u00bbaufenthaltsrechtliches Gef\u00e4lle\u00ab zwischen den Beteiligten gibt. Von einem solchen geht der Entwurf in einer enumerativen Aufz\u00e4hlung von F\u00e4llen aus. \u00a7 1598 BGB-E sieht vor, dass eine Vaterschafts anerkennung unwirksam ist, wenn die nach \u00a7 85a AufenthG-E erforderliche Zustimmung der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde nicht erteilt worden ist. Diese Rechtsfolge soll eintreten, obwohl die ohne die Zustimmung der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde erfolgte Beurkundung der Vaterschaft m\u00f6glicherweise gar nicht missbr\u00e4uchlich ist, da die Zustimmung wie dargestellt nur besagtes \u00bbaufenthaltsrechtliches Gef\u00e4lle\u00ab und nicht bereits einen tats\u00e4chlich festzustellenden Missbrauch voraussetzt. Im Ergebnis k\u00f6nnten also auch nicht missbr\u00e4uchlich zustande gekommene Vaterschaftsanerkennungen \u00fcber \u00a7 1598 BGB-E unwirksam werden. Die Konsequenzen: biologische und / oder soziale gesetzliche V\u00e4ter w\u00fcrden ohne sachlichen Grund von heute auf morgen die gesetzliche Vaterschaft verlieren. Damit k\u00f6nnten sie nicht mehr als Vertreter ihrer Kinder agieren. Schlimmstenfalls \u2013 etwa wenn der andere Elternteil verstorben oder etwa krankheitsbedingt oder aus anderen Gr\u00fcnden zur Vertretung des Kindes nicht f\u00e4hig ist \u2013 m\u00fcsste das Jugendamt eine*n Betreuer*in bestellen. \u00dcberdies droht dem ausl\u00e4ndischen Elternteil der Verlust seines auf Grund der Vaterschaftsanerkennung erworbenen aufenthaltsrechtlichen Status. Der oben nach der aktuell geltenden Rechtslage beschriebene Vertrauensschutz hinsichtlich der Wirksamkeit einer einmal beurkundeten Vaterschaftsanerkennung geht verloren. Dies wird der Bedeutung einer bereits beurkundeten Vaterschaftsanerkennung und dem zu beachtenden Kindeswohl nicht gerecht und ist unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig. Ein milderes und ebenso wirksames Mittel w\u00e4re es, wenn in Folge einer fehlenden Zustimmung die Pr\u00fcfung der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde nachzuholen w\u00e4re und die Vaterschaftsanerkennung erst nach Feststellung eines tats\u00e4chlichen Missbrauchs ihre Wirksamkeit verl\u00f6re. VII. Etwaige beh\u00f6rdliche Vers\u00e4umnisse gehen zu Lasten der Beteiligten Die vorgesehene Rechtsfolge der Unwirksamkeit der Vaterschaftsanerkennung bei unterbliebener erforderlicher Zustimmung der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde erscheint umso gravierender, da etwaige Vers\u00e4umnisse der Beurkundungsstellen zu Lasten der Betroffenen gehen: Nach aktuell geltender Rechtslage sind die Standes\u00e4mter gehalten, \u00fcber F\u00e4lle von Missbrauchsverdacht die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden in Kenntnis zu setzen. Erkennt ein Standesamt das Vorliegen konkreter Anhaltspunkte f\u00fcr eine missbr\u00e4uchliche Anerkennung der Vaterschaft nach \u00a7 1597a BGB oder vers\u00e4umt sie die Mitteilung an die zust\u00e4ndige Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde aus sonstigen Gr\u00fcnden und beurkundet die 12 Vaterschaftsanerkennung gleichwohl, so ist diese wirksam. Dies auch dann, wenn nicht nur ein Missbrauchsverdacht, sondern selbst dann, wenn tats\u00e4chlich ein Missbrauch vorliegt. Nach dem Gesetzentwurf sollen sich die Beteiligten indessen selbst an die zust\u00e4ndigen Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden wenden und deren Zustimmung beantragen. Die Beurkundungsstellen sollen die Beteiligten lediglich darauf hinweisen, dass bei Vorliegen eines \u00bbaufenthaltsrechtlichen Gef\u00e4lles\u00ab die Zustimmung der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden f\u00fcr die Wirksamkeit der Vaterschaftsanerkennung erforderlich ist und sie an die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden verweisen (S. 18). Vers\u00e4umt eine Beurkundungsstelle dies und beurkundet die Vaterschaft trotz Vorliegen eines \u00bbaufenthaltsrechtlichen Gef\u00e4lles\u00ab, soll die Vaterschaftsanerkennung nach \u00a7 1598 BGB-E wie oben dargestellt unwirksam sein, obwohl der Fehler in der Sph\u00e4re der Beurkundungsstelle liegt.\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Entwurf eines Gesetzes zur besseren Verhinderung missbr\u00e4uchlicher Anerkennungen der Vaterschaft"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "AsylG",
                        "title": "Asylgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/asylvfg_1992"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Bundesregierung pr\u00fcft, ob der Schutzstatus von Asylsuchenden im Einklang mit der GFK und der EMRK au\u00dferhalb der EU festgestellt werden kann. Hiergegeben gibt es zahlreiche rechtliche und praktische Bedenken, insbesondere f\u00fchren solche Modelle regelm\u00e4\u00dfig zu Menschenrechtsverletzungen. PRO ASYL lehnt die Auslagerung von Asylverfahren ab. Der in Deutschland gestellte Asylantrag sollte auch hier gepr\u00fcft werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                        "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                        "en": "Migration, refugee policy and integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_REFUGEE",
                        "de": "Asyl und Fl\u00fcchtlingsschutz",
                        "en": "Asylum and refugee protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006826",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ba/1a/317098/Stellungnahme-Gutachten-SG2406270023.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMI",
                                        "de": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)",
                                        "en": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-23"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0006826",
                        "regulatoryProjectTitle": "Keine Auslagerung von Asylverfahren",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "STELLUNGNAHME ZUM PR\u00dcFAUFTRAG DER BUNDESREGIERUNG BEZ\u00dcGLICH DER \r\nFESTSTELLUNG DES SCHUTZSTATUS IN TRANSIT- ODER DRITTSTAATEN\r\n\r\nEine Auslagerung des Fl\u00fcchtlingsschutzes an Transit- oder Drittstaaten wird die Herausforderungen\r\ndeutscher Kommunen nicht l\u00f6sen, aber gravierende Menschenrechtsverletzungen, hohe Kosten \r\nund Aufwand sowie Abh\u00e4ngigkeit von Drittstaaten verursachen. Konzepte zur Auslagerung des \r\nFl\u00fcchtlingsschutzes sind h\u00e4ufig rechtswidrig und f\u00fchren schon jetzt in der Praxis zu gro\u00dfem Schaden.\r\nPRO ASYL lehnt die Externalisierung des Fl\u00fcchtlingsschutzes deswegen grunds\u00e4tzlich ab.\r\nDie rechtliche Analyse zeigt, dass die Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention (GFK) und die Europ\u00e4ische \r\nMenschenrechtskonvention (EMRK) hohe Anforderungen an entsprechende Kooperationen mit \r\nDrittstaaten stellen. Eine von der Praxis losgel\u00f6ste rechtliche Debatte ist nicht geeignet, um sinnvolle \r\nHandlungsoptionen f\u00fcr die Bundesregierung aufzuzeigen. Die tats\u00e4chlichen Gegebenheiten in \r\nm\u00f6glichen Drittstaaten k\u00f6nnen nicht ignoriert werden, da sie absehbar dazu f\u00fchren werden, dass \r\ndeutsche oder europ\u00e4ische Gerichte Externalisierungsversuche stoppen werden. Zudem fehlt in der \r\nDiskussion die Perspektive von fliehenden Menschen. Damit wird vernachl\u00e4ssigt, dass es f\u00fcr sie gute \r\nGr\u00fcnde gibt, die lebensgef\u00e4hrliche Flucht nach Europa auf sich zu nehmen und dass auch weitere \r\nErschwernisse sie nicht davon abhalten werden. Entsprechende Studien zeigen, dass Abschreckungs\u0002effekte ausbleiben.\r\n1 Die Externalisierung des Fl\u00fcchtlingsschutzes ist gerade kein humanit\u00e4res \r\nGegenmodell zum bestehenden Fl\u00fcchtlingsrecht, sondern kann zu noch t\u00f6dlicheren Routen f\u00fchren.\r\nDie bisherigen Versuche, den Fl\u00fcchtlingsschutz zu externalisieren, sollten Mahnung f\u00fcr die \r\nBundesregierung sein, diesen Weg nicht weiter zu verfolgen. Sie zeigen, dass entsprechende \r\nR\u00fcckf\u00fchrungen in Drittstaaten kaum oder gar nicht funktionieren, diese aber viel Leid bei den \r\nschutzsuchenden Menschen verursachen, dass das Asyl- und Aufnahmesystem im eigenen Land \r\nmassiv besch\u00e4digt wird, und es zudem zu immensen finanziellen Kosten kommt. \r\nPRO ASYL bedankt sich f\u00fcr die Einladung zur Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung im Bundesinnenministerium\r\nund zur M\u00f6glichkeit einer schriftlichen Stellungnahme. Angesichts aller rechtlichen, praktischen und \r\nkonzeptionellen \u00dcberlegungen empfiehlt PRO ASYL der Bundesregierung nachdr\u00fccklich, sich auf\r\ndie St\u00e4rkung des Schutzsystems in Deutschland und Europa zu konzentrieren und von der Idee der \r\nPr\u00fcfung des Schutzstatus in Drittstaaten au\u00dferhalb der EU klar Abstand zu nehmen.\r\n \r\n1\r\nVgl. zur EU-T\u00fcrkei-Erkl\u00e4rung Spijkerboer, Fact Check: Did the EU-Turkey Deal Bring Down the Number of Migrants and of \r\nBorder Deaths?, Border Criminologies Blog vom 28.09.2016; Kleist, Beyond the Crisis Mode of the EU-Turkey Refugee \r\nAgreement: Towards Sustainable Rights-based EU Asylum and Refugee Policies, E-Paper der Heinrich-B\u00f6ll-Stiftung, M\u00e4rz \r\n2022; zur australischen Pazifischen L\u00f6sung siehe Gleeson, Yacoub, Cruel, costly and ineffective: The failure\r\nof offshore processing in Australia, Policy Brief Kaldor Centre for International Refugee Law, August 2021.\r\nPRO ASYL Stellungnahme zum Pr\u00fcfauftrag der Bundesregierung\r\n2\r\n1. Grundprinzipien des internationalen Fl\u00fcchtlingsschutzes: Verantwortungsteilung \r\nund Non-Refoulement-Gebot\r\nIn der GFK ist nicht vorgesehen, dass ein Staat seine Verantwortung f\u00fcr den Fl\u00fcchtlingsschutz auf \r\neinen anderen Staat \u00fcbertr\u00e4gt. Stattdessen ist in der Pr\u00e4ambel der GFK angelegt, dass es eine \r\ninternationale Verantwortungsteilung f\u00fcr den Fl\u00fcchtlingsschutz geben soll, damit einzelne Staaten \r\nnicht \u00fcberlastet werden. Mit dem Global Compact on Refugees hat sich 2018 auch Deutschland \r\nerneut zu der hierf\u00fcr notwendigen Zusammenarbeit bekannt. Im Pakt steht: \u201e[\u2026] a key objective of \r\nthe global compact is to ease pressures, particularly for low- and middle-income countries [\u2026]\u201d\r\n2\r\n. Die \r\nZahlen des UNHCR verdeutlichen die Notwendigkeit dieser Unterst\u00fctzung: Drei Viertel der \r\nweltweiten Fl\u00fcchtlingen werden von armen oder einkommensschwachen L\u00e4ndern aufgenommen. \r\nDie meisten Fl\u00fcchtlinge bleiben in den Nachbarl\u00e4ndern ihres Herkunftslandes. So wurden 90% der \r\nafghanischen Fl\u00fcchtlinge von Pakistan und dem Iran aufgenommen, 73% der syrischen Fl\u00fcchtlinge\r\nleben in den Nachbarl\u00e4ndern T\u00fcrkei, Libanon und Jordanien.3\r\nNur ein Bruchteil aller Fl\u00fcchtlinge weltweit gelangt also nach Europa. Die Idee, Asylverfahren in \r\nL\u00e4nder au\u00dferhalb der EU auszulagern, w\u00fcrde damit dem Sinn und Zweck der GFK zuwider laufen.\r\nStrukturschw\u00e4chere Erstaufnahmel\u00e4nder m\u00fcssen dagegen bei der Aufnahme und Versorgung von\r\nGefl\u00fcchteten unterst\u00fctzt und nicht zus\u00e4tzlich von der EU f\u00fcr eigene Zwecke eingespannt werden.\r\n\uf0e8 Vorschl\u00e4ge, nach denen alle in Europa schutzsuchenden Menschen in L\u00e4nder au\u00dferhalb der \r\nEU gebracht werden sollen, widersprechen der Verpflichtung zur internationalen \r\nVerantwortungsteilung und sind damit kontr\u00e4r zur GFK.\r\nSobald Deutschland oder andere europ\u00e4ische L\u00e4nder ihre Hoheitsgewalt \u00fcber schutzsuchende \r\nMenschen aus\u00fcben, m\u00fcssen sie vor der R\u00fcckf\u00fchrung in ein anderes Land pr\u00fcfen, ob der betroffenen \r\nPerson dort schwere Menschenrechtsverletzungen drohen. Wenn dies der Fall ist, dann w\u00e4re eine \r\nAbschiebung in das Land v\u00f6lkerrechtswidrig (sogenanntes refoulement, u.a. verankert in Art. 33 GFK, \r\nArt. 3 EMRK, Art. 19 der EU-Grundrechtecharta). \r\n\uf0e8 Schutzsuchende Menschen k\u00f6nnen nicht einfach ohne Pr\u00fcfung ihres Asylantrags\r\nabgewiesen werden. Jeder Vorschlag, der dies suggeriert und damit individuelle Pr\u00fcfungen \r\nf\u00fcr asylsuchende Menschen ausschlie\u00dft, ist rechtswidrig und nicht umsetzbar.\r\n \r\n2\r\nVereinte Nationen, Global Compact on Refugees, 2018, Rn. 50.\r\n3\r\nUNHCR, Mid-Year Trends 2023, 2023, S. 2, 9, 13.\r\nAbschiebungen von Fl\u00fcchtlingen aus Gro\u00dfbritannien nach Ruanda: Klare Verantwortungsverschiebung\r\nDie geplante Zusammenarbeit zwischen dem Vereinigten K\u00f6nigreich und Ruanda ist ein Paradebeispiel f\u00fcr \r\neine Externalisierungspolitik, die nicht zur internationalen Verantwortungsteilung beitr\u00e4gt. Diese\r\nVerantwortungsverschiebung ist mit der GFK nicht in Einklang zu bringen (so auch UNHCR). \r\nDenn bei tats\u00e4chlicher Umsetzung w\u00fcrden Fl\u00fcchtlinge aus Gro\u00dfbritannien (Bev\u00f6lkerungszahl 67,33 \r\nMillionen, Bruttoinlandsprodukt von 3,131 Billionen USD, Platz 18 im Demokratieranking) nach Ruanda \r\n(Bev\u00f6lkerungsanzahl 13,46 Millionen, Bruttoinlandsprodukt von 11,07 Milliarden USD, Platz 128 im \r\nDemokratieranking) in ein deutlich strukturschw\u00e4cheres Land gebracht werden. \r\nPRO ASYL Stellungnahme zum Pr\u00fcfauftrag der Bundesregierung\r\n3\r\nNeben der GFK und der EMRK m\u00fcssen zudem bei allen \u00dcberlegungen die von Deutschland \r\nunterschriebenen Menschenrechtsvertr\u00e4ge beachtet werden. Zum refoulement-Verbot kommen also \r\nnoch weitere staatliche Verpflichtungen hinzu. So kann in manchen F\u00e4llen aus dem Recht auf Familie \r\nein Bleiberecht abgeleitet werden. Au\u00dferdem m\u00fcssen bei der Aus\u00fcbung von Hoheitsgewalt auch \r\nweitere Menschenrechte eingehalten werden, etwa das Recht auf einen effektiven Rechtsbehelf \r\noder das Recht auf Freiheit, das willk\u00fcrliche oder pauschale Inhaftierungen verbietet.\r\n2. Durchf\u00fchrung von deutschen Asylverfahren au\u00dferhalb der EU\r\nK\u00f6nnte Deutschland in L\u00e4ndern au\u00dferhalb der EU deutsche Asylverfahren durchf\u00fchren? Das EU\u0002Recht, das Deutschland im Asylgesetz umsetzt, sieht eine solche M\u00f6glichkeit nicht vor. Das EU\u0002Asylverfahrensrecht ist nur bei Asylantr\u00e4gen anwendbar, die auf europ\u00e4ischem Territorium, an den \r\nGrenzen und in den territorialen Gew\u00e4ssern gestellt werden (Art. 3 Abs. 1 Asylverfahrensrichtlinie, \r\nAsylVfRL). Dies \u00e4ndert sich auch nicht durch die gerade beschlossene Reform des Gemeinsamen \r\nEurop\u00e4ischen Asylsystems (GEAS) (vgl. Art. 2 k\u00fcnftige Asylverfahrensverordnung, AsylVfVO). Weder \r\ndas aktuelle noch das kommende Recht sieht vor, dass asylsuchende Personen f\u00fcr die Durchf\u00fchrung \r\nvon Asylverfahren in Nicht-EU-L\u00e4nder gebracht werden k\u00f6nnen. Damit ist die Durchf\u00fchrung von \r\nAsylverfahren in Drittstaaten eine aktive Umgehung von EU-Recht und verst\u00f6\u00dft gegen den Grundsatz \r\nder loyalen Zusammenarbeit (Art. 4 Abs. 3 Vertrag \u00fcber die Europ\u00e4ische Union) und dem\r\nEffektivit\u00e4tsgrundsatz (effet utile) des EU-Rechts.\r\nItalienische Asylzentren in Albanien: Umgehung von EU-Recht\r\nIm Memorandum of Understanding zwischen Italien und Albanien ist vorgesehen, dass Italien f\u00fcr die \r\nn\u00e4chsten f\u00fcnf Jahre in Zentren in Albanien die Asylverfahren von Menschen durchf\u00fchren wird, die von der \r\nitalienischen Marine in internationalen Gew\u00e4ssern aufgegriffen und nach Albanien gebracht werden. Dort \r\nd\u00fcrfen sie nicht einreisen und werden in den Zentren inhaftiert. Bei Anerkennung im Asylverfahren d\u00fcrfen \r\ndie Fl\u00fcchtlinge nach Italien einreisen. Bei Ablehnung ist Italien daf\u00fcr zust\u00e4ndig, dass die Menschen aus \r\nAlbanien r\u00fcckgef\u00fchrt werden \u2013 wie dies genau ablaufen soll ist unklar (vgl. UNHCR). Da die Personen sich \r\nnoch nicht in italienischen Gew\u00e4ssern befinden, findet die AsylVfRL keine Anwendung. \r\nDie Umsetzung der Pl\u00e4ne musste bereits um ein halbes Jahr auf fr\u00fchestens November 2024 verschoben \r\nwerden. Es zeichnen sich viele praktische Probleme und Rechtsverletzungen ab, etwa pauschale \r\nInhaftierungen und fehlender effektiver Rechtsschutz (siehe die Bewertung von Amnesty International). \r\nAbschiebungen von Fl\u00fcchtlingen aus Gro\u00dfbritannien nach Ruanda: Gravierende Auswirkungen\r\nBis heute ist es der britischen Regierung nicht gelungen, Fl\u00fcchtlinge nach Ruanda abzuschieben. Im \r\nNovember 2023 stoppte vorerst der britische Supreme Court wegen der Gefahr von Ketten-Refoulement \r\ndas Vorhaben. Am 24. April 2024 wurde im britischen Parlament ein stark umstrittenes Gesetz\r\nverabschiedet, dass die Wirkung der EMRK f\u00fcr \u00e4hnliche Klagen aussetzen soll. F\u00fcr die voraussichtlich \r\nerstmal 300 Fl\u00fcchtlinge pro Jahr, die Ruanda aufnehmen k\u00f6nnte, w\u00fcrden Kosten von \u00fcber einer halben \r\nMilliarde Pfund entstehen. Auch wenn es bisher noch zu keiner Abschiebung nach Ruanda kam, hat die \r\nbritische Politik bereits heute massive negative Konsequenzen: NGOs berichten von erh\u00f6hter Suizidalit\u00e4t\r\npotentiell betroffener Menschen, langen Asylverfahren und davon, dass Schutzsuchende aus Angst \r\nzunehmend Beh\u00f6rden und Hilfsangebote meiden und so in der Illegalit\u00e4t landen. \r\nPRO ASYL Stellungnahme zum Pr\u00fcfauftrag der Bundesregierung\r\n4\r\nF\u00fcr Deutschland w\u00fcrde der Versuch einer Nachahmung des italienisch-albanischen Modells\r\nbedeuten, dass Deutschland Schutzsuchende ebenfalls vor Ankunft in der EU aufgreifen m\u00fcsste, um \r\nauszuschlie\u00dfen, dass die Asylverfahrensrichtlinie, bzw. k\u00fcnftig die Verordnung, anwendbar ist. \r\nAngesichts bestehender Fluchtrouten w\u00e4re dies jedoch nur m\u00f6glich, wenn Deutschland in den \r\ninternationalen Gew\u00e4ssern des Mittelmeeres patrouillieren w\u00fcrde. Damit w\u00fcrde Deutschland die \r\nAsylverfahren von Menschen durchf\u00fchren, die wom\u00f6glich nie einen Asylantrag in Deutschland \r\ngestellt h\u00e4tten. Es w\u00e4re auch nur folgerichtig, dass die Menschen nach Anerkennung \u2013 ggfs. sogar \r\nnach Ablehnung \u2013 nach Deutschland aufgenommen werden w\u00fcrden. Das Anliegen, \u201eFluchtmigration\u201c\r\nnach Deutschland zu senken,\r\n4 w\u00fcrde so absehbar ad absurdum gef\u00fchrt werden. \r\n\uf0e8 Wenn schutzsuchende Menschen an deutschen Grenzen oder in Deutschland einen \r\nAsylantrag stellen, ist EU-Asylrecht anwendbar. Dieses sieht die Durchf\u00fchrung von \r\ndeutschen bzw. europ\u00e4ischen Asylverfahren au\u00dferhalb der EU nicht vor.\r\n\uf0e8 Damit w\u00e4ren entsprechende Versuche eine nicht akzeptable Umgehung von EU-Recht und \r\nw\u00fcrden auch die nun beschlossene GEAS-Reform unterlaufen.\r\nHinzu kommen weitere offene Fragen, die sich bei einer solchen Initiative stellen w\u00fcrden: Wie w\u00fcrde \r\ndas Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge (BAMF) in einem Drittstaat die Anh\u00f6rungen \r\ndurchf\u00fchren? Eine Videoanh\u00f6rung ist aus guten Gr\u00fcnden in Deutschland nur f\u00fcr Ausnahmef\u00e4lle \r\nvorgesehen (\u00a7 25 Abs. 7 Asylgesetz), denn sie ist nicht geeignet, um das f\u00fcr eine aussagekr\u00e4ftige\r\nAsylanh\u00f6rung notwendige Vertrauensverh\u00e4ltnis zu gew\u00e4hrleisten. Fl\u00fcchtlinge haben oftmals\r\ntraumatische Ereignisse wie Folter oder sexualisierte Gewalt durchlebt, \u00fcber die es in der Regel sehr \r\nschwer ist, zu reden. In Deutschland gilt zudem als verfassungsrechtliche Vorgabe, dass die \r\nAsylanh\u00f6rung unter angemessenen Umst\u00e4nden erfolgen und eine Atmosph\u00e4re geschaffen werden \r\nmuss, die wahrheitsgetreue Angaben erm\u00f6glicht.\r\n5 Das Bundesverfassungsgericht hat in seiner \r\nRechtsprechung bez\u00fcglich dem vergleichbaren Flughafenasylverfahren \u2013 in beiden F\u00e4llen d\u00fcrften die \r\nAsylsuchenden nicht einreisen und sind von der Au\u00dfenwelt abgeschottet \u2013 besonders hohe \r\nVerfahrensvorgaben gemacht. Hierzu geh\u00f6rt, dass aufgrund der \u201eobwaltenden Umst\u00e4nde\u201c \r\nbesondere Vorkehrungen getroffen werden m\u00fcssen um sicherzustellen, dass der gerichtliche \r\nRechtsschutz nicht vereitelt wird. Hierzu geh\u00f6rt auch eine \u201ekostenlose asylrechtskundige Beratung\u201c.\r\n6\r\nWie bei anderen Externalisierungsma\u00dfnahmen m\u00fcssten auch hier mit einhergehenden \r\nMenschenrechtsverletzungen gerechnet werden, die zum Beispiel mit dem Festhalten in Lagern in \r\nDrittl\u00e4ndern, dortiger mangelnder Unterbringung und fehlender medizinischer sowie psychologischer \r\nVersorgung zu tun haben.\r\n\uf0e8 Das deutsche Verfassungsrecht macht hohe Vorgaben, was die Verfahrensrechte und den \r\nRechtsschutz im Asylverfahren angeht \u2013 besonders, wenn die schutzsuchenden Menschen \r\nvon der Au\u00dfenwelt abgeschottet sind. \r\n\uf0e8 Es ist nicht realistisch, dass dies au\u00dferhalb Deutschlands sichergestellt werden k\u00f6nnte. \r\nZudem w\u00e4re der Kosten- und Verwaltungsaufwand enorm und es k\u00e4me absehbar zur \r\nRechtsverletzungen wie unfairen Verfahren und nicht gerechtfertigten Inhaftierungen.\r\n \r\n4\r\nSo das erkl\u00e4rte Ziel des Bundeskanzlers und der Ministerpr\u00e4sident*innen, siehe Besprechung des Bundeskanzlers mit den \r\nRegierungschefinnen und Regierungschefs der L\u00e4nder am 6. November 2023, Ergebnisprotokoll, TOP 6, S. 15.\r\n5\r\nBVerfG, Urteil vom 14.05.1996 - 2 BvR 1516/93, Rn. 134 ff.\r\n6\r\nEbd. Rn. 137.\r\nPRO ASYL Stellungnahme zum Pr\u00fcfauftrag der Bundesregierung\r\n5\r\n3. Verlagerung des Fl\u00fcchtlingsschutzes in vermeintlich sichere Drittstaaten\r\nDas internationale Fl\u00fcchtlingsrecht kennt das Konzept von \u201esicheren Drittstaaten\u201c nicht. Das \r\nGrundprinzip der GFK ist, dass der Staat, in dem der Asylantrag gestellt wurde, auch f\u00fcr dessen \r\nBearbeitung zust\u00e4ndig ist.7 Das Konzept der \u201esicheren Drittstaaten\u201c ist eine Abweichung von diesem\r\nGrundprinzip und sollte deswegen eng ausgelegt und angewendet werden. PRO ASYL sieht das \r\nKonzept insgesamt \u00e4u\u00dferst kritisch und spricht sich gegen eine Anwendung aus.\r\nBei dem Modell der \u201esicheren Drittstaaten\u201c werden in der EU schutzsuchende Menschen auf einen \r\nangeblichen Schutz au\u00dferhalb Europas verwiesen. Ihr Asylantrag in der EU wird als \u201eunzul\u00e4ssig\u201c \r\nabgelehnt, da sie \u2013 so zumindest die Annahme \u2013 in einem anderen Land h\u00e4tten Schutz erhalten\r\nk\u00f6nnen. Ihre Fluchtgr\u00fcnde werden infolgedessen nicht gepr\u00fcft und spielen f\u00fcr die Ablehnung des \r\nAsylantrags als \u201eunzul\u00e4ssig\u201c keine Rolle. \r\nBei einer solchen Schutzverweisung m\u00fcssen hohe Standards garantiert werden, um Refoulement \r\nbzw. Ketten-Refoulement auszuschlie\u00dfen und das Schutzniveau der GFK im Rahmen internationaler \r\nVerantwortung zu sichern. Hierzu geh\u00f6ren auch hohe verfahrensrechtliche Garantien, u.a. aktuelle \r\nInformationen zur Menschenrechtslage und realistische Zukunftsprognosen.8\r\n\uf0e8 Das Konzept der \u201esicheren Drittstaaten\u201c sollte aus v\u00f6lkerrechtlicher Sicht nur sehr \r\nrestriktiv angewendet werden. Im Rahmen von Unzul\u00e4ssigkeitsverfahren muss die \r\nvermeintliche Sicherheit der betroffenen Person in dem Land gr\u00fcndlich gepr\u00fcft werden.\r\nDie Standards hierf\u00fcr m\u00fcssen hoch sein, um refoulement zu verhindern.\r\nSowohl in Art. 38 AsylVfRL als auch in Art. 59 der kommenden AsylVfVO ist die M\u00f6glichkeit \r\nvorgesehen, dass Mitgliedstaaten Nicht-EU-L\u00e4nder als \u201esichere Drittstaaten\u201c einstufen k\u00f6nnen, wenn \r\nbestimmte Anforderungen erf\u00fcllt sind. Im Zuge der GEAS-Reform wird der Standard f\u00fcr den Schutz in \r\neinem solchen Drittstaat abgesenkt, sodass das Konzept auf mehr L\u00e4nder angewandt werden k\u00f6nnte.\r\nAus Sicht von PRO ASYL steigert dies die Gefahr von refoulement.\r\n9\r\nSo ist es nicht mehr notwendig, \r\n \r\n7\r\nUNHCR, Guidance Note on bilateral and/or multilateral transfer arrangements of asylum-seekers, 2013, Rn. 1.\r\n8\r\nDies wird u.a. auch von EGMR Rechtsprechung vorgegeben. F\u00fcr eine \u00dcbersicht siehe Mouzourakis, The Concept of \u201cSafe \r\nThird Country\u201d. Legal Standards & Implementation in the Greek Asylum System, Studie f\u00fcr die Stiftung PRO ASYL und \r\nRefugee Support Aegean, Februar 2024. \r\n9\r\nJudith, Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung im Innenausschuss des Bundestages zur Reform des Gemeinsamen Europ\u00e4ischen \r\nAsylsystems, Stellungnahme f\u00fcr PRO ASYL, 23.03.2023, S. 6.\r\nDie EU-T\u00fcrkei-Erkl\u00e4rung: Die T\u00fcrkei ist nicht \u201esicher\u201c\r\nSeit 2016 sieht Griechenland die T\u00fcrkei als \u201esicheres Drittland\u201c f\u00fcr syrische Gefl\u00fcchtete, seit 2021 auch f\u00fcr \r\nSchutzsuchende aus Afghanistan, Somalia, Pakistan und Bangladesch. Dabei ist die Situation von \r\nFl\u00fcchtlingen in der T\u00fcrkei \u00e4u\u00dferst prek\u00e4r und es gibt zahlreiche Berichte \u00fcber Abschiebungen nach Syrien\r\nund Afghanistan \u2013 ein Bruch des Non-Refoulements-Gebots. Schon deswegen d\u00fcrfte die T\u00fcrkei nach EU\u0002Recht nicht als \u201esicher\u201c gelten. Hinzu kommt, dass die T\u00fcrkei die GFK mit \u201egeographischem Vorbehalt\u201c\r\nunterzeichnet hat, das hei\u00dft, nur Fl\u00fcchtlinge aus Europa k\u00f6nnen sich auf sie berufen. Ein im Jahr 2016 von \r\nPRO ASYL beauftragtes Gutachten zeigt, dass die T\u00fcrkei nicht im Sinne des EU-Rechts als \u201esicher\u201c gelten \r\nkann. Eine Expertise von 2021 macht zudem auf die schlechte Situation von Afghan*innen in der T\u00fcrkei \r\naufmerksam. \r\nPRO ASYL Stellungnahme zum Pr\u00fcfauftrag der Bundesregierung\r\n6\r\neinen GFK-Schutz bekommen zu k\u00f6nnen, sondern ein sogenannter \u201eeffektiver Schutz\u201c soll ausreichen\r\n(vgl. Art. 59 i.V.m. Art. 57 AsylVfVO). Dieser ist jedoch vom Schutzumfang geringer als der GFK\u0002Schutz, insbesondere im Hinblick auf Teilhaberechte und dauerhafte Bleibeperspektiven. Dies \r\nwiderspricht internationalem Recht, nach dem GFK-Fl\u00fcchtlingen perspektivisch alle GFK-Rechte \r\ngew\u00e4hrt werden m\u00fcssen.10 Auch muss nicht mehr das ganze Land sicher sein, sondern Teilgebiete \r\nk\u00f6nnen ausreichen (Art. 59 Abs. 2 AsylVfVO). \r\nIn der Asylverfahrensverordnung ist zudem enthalten, dass es eine Verbindung zwischen der \r\nasylsuchenden Person und dem Drittstaat geben muss (Art. 59 Abs. 5 lit. b AsylVfVO). Laut bisheriger \r\nRechtsprechung des EuGH darf dies nicht nur der reine Transit durch das entsprechende Land sein.11\r\nAusgeschlossen ist damit auch nach der GEAS-Reform eine Zusammenarbeit wie die zwischen \r\nGro\u00dfbritannien und Ruanda. Die Beibehaltung eines starken Verbindungskriteriums wurde auch vom\r\nUNHCR im Rahmen der GEAS-Reform unterst\u00fctzt.12 Ohne ein Verbindungselement wird die \r\nAnwendung des Konzeptes \u201esicherer Drittstaat\u201c aus Sicht von Asylsuchenden, die auf der Weltkugel \r\nhin- und hergeschoben werden, komplett absurd. Es w\u00fcrden sich auch Fragen des effektiven \r\nRechtsschutzes stellen. Denn mit der Reform wird die Beweislast der Unsicherheit im Drittland weiter\r\nauf die Asylsuchenden verschoben (vgl. Art. 59 Abs. 5 lit. a AsylVfVO). Doch wie sollen diese\r\nbeurteilen k\u00f6nnen, wie ihre Lage in einem Land w\u00e4re, das sie noch nie betreten haben?\r\nDie Diskussion \u00fcber \"sichere Drittstaaten\" st\u00f6\u00dft schnell an Grenzen, da ohne genaue Kenntnis der \r\nSituation in konkreten L\u00e4ndern keine seri\u00f6se Einsch\u00e4tzung zur Umsetzbarkeit m\u00f6glich ist. Es stellt \r\nsich auch die Frage, wie realistisch eine tats\u00e4chliche Umsetzung ist.\r\nSchon heute profitiert Deutschland von einem \u201esicheren Drittstaats\u201c-System, und zwar von dem \r\nsogenannten Dublin-System innerhalb der EU. So ist fast jedes vierte Verfahren beim BAMF ein \r\nDublin-Verfahren und 12,4% der Antr\u00e4ge wurden 2023 als \u201eunzul\u00e4ssig\u201c abgelehnt, da ein anderer EU-\r\n \r\n10 Vgl. Michigan Guidelines on Protection Elsewhere, 03.01.2007, Rn. 1, 8. \r\n11 EuGH, Urteil vom 19. M\u00e4rz 2020, C 564/18, EU:C:2020:218, Rn. 48 und 49.\r\n12 UNHCR, UNHCR Comments On the European Commission Proposal for an Asylum Procedures Regulation \u2013 COM (2016) \r\n467, S. 42.\r\nDie EU-T\u00fcrkei-Erkl\u00e4rung: Kaum Abschiebungen, daf\u00fcr viel Leid\r\nDie EU-T\u00fcrkei-Erkl\u00e4rung hat rein praktisch nie wie geplant funktioniert. Eigentlich sollten alle als unzul\u00e4ssig \r\nabgelehnten Syrer*innen nach dem 20. M\u00e4rz 2016 in die T\u00fcrkei abgeschoben werden. Es wurden jedoch \r\nzwischen 2016 und 2020 nur 404 Syrer*innen im Rahmen der Erkl\u00e4rung r\u00fcckgef\u00fchrt \u2013 im Vergleich zu circa\r\n150.000 Ank\u00fcnften in dem Zeitraum ein verschwindend geringer Anteil. Seit 2020 akzeptiert die T\u00fcrkei keine \r\nAbschiebungen mehr. Auch deswegen d\u00fcrfte die griechische Asylbeh\u00f6rde keine Unzul\u00e4ssigkeits\u0002entscheidungen mehr treffen. Diesbez\u00fcglich haben PRO ASYL und PRO ASYLs griechische \r\nPartnerorganisation Refugee Support Aegean (RSA) Beschwerde bei der Kommission eingelegt.\r\nGriechenland hat seit der Erkl\u00e4rung \u00fcber 10.000 Menschen im Asylverfahren als \u201eunzul\u00e4ssig\u201c abgelehnt. \r\nEinem Gro\u00dfteil der Schutzsuchenden wird damit de facto der Zugang zu Schutz verwehrt. Viele landen nach \r\nAuskunft von RSA auf der Stra\u00dfe, in Abschiebungshaft, oder harren in einem Zustand qualvoller \r\nPerspektivlosigkeit unter unmenschlichsten Bedingungen auf griechischen Inseln oder auf dem Festland aus. \r\nSinnbild daf\u00fcr ist das Elendslager Moria auf Lesbos, in dem mehr als 12.000 Gefl\u00fcchtete in Europa in Slum\u0002\u00e4hnlichen Zust\u00e4nden lebten. Sie erhalten weder in Europa noch in der T\u00fcrkei Schutz.\r\nPRO ASYL Stellungnahme zum Pr\u00fcfauftrag der Bundesregierung\r\n7\r\nStaat zust\u00e4ndig sei. Doch nur in 9% der vom anderen EU-Land zugestimmten F\u00e4lle fand eine \r\n\u00dcberstellung statt. Gerichte haben wiederholt festgestellt, dass eine \u00dcberstellung in EU-L\u00e4nder wie \r\nGriechenland oder Italien aufgrund systemischer M\u00e4ngel nicht m\u00f6glich ist. Es stellt sich die Frage, \r\nwarum ein \u00e4hnliches System mit L\u00e4ndern au\u00dferhalb der EU besser funktionieren sollte. Das Scheitern \r\nder EU-T\u00fcrkei-Erkl\u00e4rung verdeutlicht, dass dies realistischerweise nicht der Fall sein wird.\r\n\uf0e8 Auslagerungsversuche an \u201esichere Drittstaaten\u201c scheitern regelm\u00e4\u00dfig in der Umsetzung, \r\nweil Gerichte die R\u00fcckf\u00fchrungen wegen drohender Menschenrechtsverletzungen stoppen \r\noder weil der Drittstaat die Kooperation einseitig beendet oder unterl\u00e4uft.\r\n4. Fazit: Fl\u00fcchtlingsschutz st\u00e4rken, nicht schw\u00e4chen\r\nDie Bev\u00f6lkerung erwartet von der Bundesregierung Antworten auf Herausforderungen bei der \r\nFl\u00fcchtlingsaufnahme. Modell\u00fcberlegungen, die absehbar nicht umsetzbar sowie rechtstaatlich und \r\nmenschenrechtlich h\u00f6chst problematisch sind, sch\u00fcren falsche Erwartungen und spielen \r\ndenjenigen in die H\u00e4nde, die Fl\u00fcchtlingsschutz und Menschenrechte weiter untergraben wollen. \r\nWie die Analyse zeigt, sind keine der Vorschl\u00e4ge zur Auslagerung dazu geeignet, um \r\nmenschenrechtskonform und realistisch die Kommunen zu entlasten. Stattdessen w\u00fcrde der \r\nFl\u00fcchtlingsschutz durch ein solches Vorgehen von Deutschland global geschw\u00e4cht werden.\r\nDer Reform des GEAS wurde nach acht Jahren Verhandlungen am 10. April 2024 vom \r\nEuropaparlament zugestimmt, im Jahr 2026 sollen die Verordnungen Anwendung finden. Aus Sicht \r\nvon PRO ASYL umfasst die Reform schwerwiegende Versch\u00e4rfungen des Asylrechts, die es verfolgten \r\nMenschen sehr schwer machen wird, in der EU noch Schutz zu finden.13 Die Bundesregierung hatte in \r\nBezug auf die Pl\u00e4ne im vergangenen Jahr noch verschiedene menschenrechtliche Vorbehalte, u.a. \r\nwar sie gegen Kinder in Grenzverfahren. Trotzdem stimmte sie im Rat f\u00fcr die Reform, um sich \r\ngemeinsam mit den anderen Mitgliedstaaten auf ein neues Rechtssystem zu einigen, an das sich alle \r\nhalten sollen. Dieses neue Rechtssystem wird durch Diskussionen \u00fcber die Auslagerung von \r\nAsylverfahren, schon vor Inkrafttreten in Frage gestellt und dessen Wirkkraft unterlaufen.\r\nEs braucht dringend eine Diskussion dar\u00fcber, wie Aufnahme- und Asylsysteme in Deutschland und \r\nEuropa verbessert und gest\u00e4rkt werden k\u00f6nnen. Denn Fluchtbewegungen sind und bleiben auch in \r\nden n\u00e4chsten Jahren Realit\u00e4ten, denen man sich stellen muss. Von einem funktionierenden \r\neurop\u00e4ischen Schutzsystem profitieren sowohl Schutzsuchende als auch die hiesige Gesellschaft.\r\nAngesichts der weltweiten Entwicklungen braucht es zudem eine ernsthafte Debatte dar\u00fcber, wie \r\ngef\u00e4hrliche Fluchtrouten durch mehr sichere und funktionierende Zugangswege ersetzt werden \r\nk\u00f6nnen. Dar\u00fcber hinaus sollte intensiv dar\u00fcber nachgedacht werden, wie der internationale \r\nFl\u00fcchtlingsschutz gest\u00e4rkt werden kann, etwa durch die Unterst\u00fctzung von Aufnahmestaaten \r\nau\u00dferhalb der EU sowie durch Resettlement. Es w\u00e4re w\u00fcnschenswert, wenn f\u00fcr den Austausch zu \r\ndiesen zentralen Fragen genauso viel Raum f\u00fcr Diskussionen mit dem Bundesministerium des Innern \r\nund Sachverst\u00e4ndigen zur Verf\u00fcgung gestellt wird.\r\nGez. Wiebke Judith, rechtspolitische Sprecherin von PRO ASYL\r\nBerlin, 23.04.2024\r\n \r\n13 PRO ASYL, GEAS-Reform im EU-Parlament: Historischer Tiefpunkt f\u00fcr den Fl\u00fcchtlingsschutz in Europa, 10.04.2024"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Keine Auslagerung von Asylverfahren"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/8f/6e/317096/Stellungnahme-Gutachten-SG2406270021.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMI",
                                "de": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)",
                                "en": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-21"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006825",
                "regulatoryProjectTitle": "Entwurf eines Gesetzes zur besseren Verhinderung missbr\u00e4uchlicher Anerkennungen der Vaterschaft",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Stellungnahme zu dem Entwurf eines Gesetzes zur besseren Verhinderung missbr\u00e4uchlicher Anerkennungen der Vaterschaft 2 Inhalt Einleitung \r\n\r\n Einleitung Mit dem vorliegenden Gesetzentwurf beabsichtigt der Gesetzgeber, ein grundlegend neues Konzept und Verfahren zur Verhinderung vermeintlich missbr\u00e4uchlicher Anerkennungen der Vaterschaft einzuf\u00fchren. W\u00e4hrend bislang ein diesbez\u00fcgliches Pr\u00fcfungsverfahren nur eingeleitet wird, wenn zumindest entsprechende Anhaltspunkte nach \u00a7 1597 BGB bestehen, soll k\u00fcnftig stets bei Bestehen eines \u00bbaufenthaltsrechtlichen Gef\u00e4lles\u00ab, welches beispielsweise in allen F\u00e4llen gesehen wird, in denen Beteiligte sich in einem laufenden Asylverfahren befinden, zu einer Pr\u00fcfpflicht seitens der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden f\u00fchren. Die Betroffenen und deren Partner*innen werden so allein auf Grund ihres aufenthaltsrechtlichen Status unter Generalverdacht missbr\u00e4uchlicher Vaterschaftsanerkennungen gestellt. Dies kann zu Stigmatisierung und Diskriminierungen f\u00fchren. PRO ASYL lehnt die Kategorie des \u00bbaufenthaltsrechtlichen Gef\u00e4lles\u00ab, die dem Gesetzentwurf zugrunde liegt, ab. Die Anerkennung der Vaterschaft w\u00e4re nach dem Entwurf in diesen F\u00e4llen von einer Zustimmung der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde abh\u00e4ngig. Dies w\u00fcrde zu einer enormen Mehrbelastung der ohnedies bundesweit bereits stark \u00fcberlasteten Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde f\u00fchren. Die Frage der gesetzlichen Vaterschaft und alle mit dieser zusammenh\u00e4ngenden Fragen wie der Staatsangeh\u00f6rigkeit des Kindes oder der aufenthaltsrechtlichen Situation des nichtdeutschen Elternteils blieben f\u00fcr die erwartungsgem\u00e4\u00df lange Dauer der ausl\u00e4nderbeh\u00f6rdlichen Pr\u00fcfungen in der Schwebe, eine vorgesehene Zustimmungsfiktion setzt eine deutlich zu lange Unt\u00e4tigkeit der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden voraus. W\u00fcrde die Vaterschaft trotz bestehender Pr\u00fcfpflicht ohne Zustimmung der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde beurkundet, w\u00e4re die Vaterschaft unwirksam. Dies selbst dann, wenn der Fehler bei der Beurkundungsstelle und nicht in der Sph\u00e4re der Beteiligten l\u00e4ge und obwohl lediglich die ausl\u00e4nderbeh\u00f6rdliche Pr\u00fcfung unterblieben ist \u2013 als unabh\u00e4ngig davon, ob im Ergebnis \u00fcberhaupt ein Missbrauch besteht. Es existieren zwar eine Reihe von F\u00e4llen, in welchen bei Vorliegen eines \u00bbaufenthaltsrechtlichen Gef\u00e4lles\u00ab von einer nicht-missbr\u00e4uchlichen Vaterschaftsanerkennung ausgegangen wird. Bei n\u00e4herer Betrachtung zeigt sich indessen, dass die jeweiligen Voraussetzungen aus gesetzlichen oder tats\u00e4chlichen Gr\u00fcnden von den Betroffenen in ihrer aufenthaltsrechtlichen Situation gar nicht erf\u00fcllt werden k\u00f6nnen. Bei einigen der Konstellationen, bei denen davon ausgegangen wird, dass die Vaterschaftsanerkennung nicht missbr\u00e4uchlich ist, k\u00f6nnen die tatbestandlichen Voraussetzungen erst nach der Geburt des Kindes erf\u00fcllt werden, so dass vorgeburtliche Vaterschaftsanerkennungen vielfach ausgeschlossen sind. Bei alldem w\u00fcrde ein eklatantes Missverh\u00e4ltnis zwischen der Vielzahl der zu erwartenden Pr\u00fcfungsf\u00e4llen und tats\u00e4chlich zu vermutenden missbr\u00e4uchlichen Vaterschaftsanerkennungen bestehen. PRO ASYL lehnt aus diesen und weiteren in der vorliegenden Stellungnahme genannten Gr\u00fcnden den Gesetzentwurf ab. Das Vorhaben ist zudem nicht Gegenstand des Koalitionsvertrags. Auch in der Praxis sind angeblich missbr\u00e4uchliche Vaterschaftsanerkennungen angesichts der geringen Zahlen kein gro\u00dfes Thema. Dabei g\u00e4be es andere Themen, die sowohl eine tats\u00e4chliche Dringlichkeit f\u00fcr die Praxis haben als auch Teil des Koalitionsvertrages sind. Hierzu geh\u00f6ren zum einen die vollst\u00e4ndige Abschaffung von Arbeitsverboten f\u00fcr hier lebende Menschen und verbesserte M\u00f6glichkeiten zur Identit\u00e4tskl\u00e4rung durch die Schaffung der Identit\u00e4tskl\u00e4rung per Versicherung an Eides statt (siehe hierzu auch ein von PRO ASYL in Auftrag gegebenes Gutachten). Dies ist insbesondere im Hinblick auf die langsam auslaufenden Aufenthaltserlaubnisse des Chancen-Aufenthaltsrecht h\u00f6chst relevant, um das Zur\u00fcckfallen in die Duldung vieler Menschen zu verhindern. 4 Zum anderen geh\u00f6ren die Verbesserungen beim Familiennachzug - insbesondere das Wiederherstellen des Anspruchs auf Familiennachzug f\u00fcr Personen mit subsidi\u00e4rem Schutz, die gesetzliche Regelung des Geschwisternachzugs sowie das Absehen von Spracherfordernissen f\u00fcr Ehegatt*innen vor der Einreise in das Bundesgebiet \u2013 zu den bislang nicht umgesetzten Regelungen des Koalitionsvertrags, die f\u00fcr die betroffenen Menschen zu jahrelangen Trennung der Familien f\u00fchren. PRO ASYL appelliert nachdr\u00fccklich an die Bundesregierung, diese wichtigen Versprechen noch Taten folgen zu lassen. 5 I. Zu erwartende ausufernde Zahlen von Missbrauchspr\u00fcfungen Nach geltender Rechtslage ist durch die Beurkundungsstellen das Vorliegen eines konkreten Anhaltspunktes f\u00fcr eine missbr\u00e4uchliche Vaterschaftsanerkennung nach \u00a7 1597a BGB zu pr\u00fcfen, w\u00e4hrend die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden nach \u00a7 85a AufenthG zu pr\u00fcfen und ggf. festzustellen haben, ob ein angeblicher Missbrauch tats\u00e4chlich vorliegt. Der Gesetzentwurf will nun zwar die Beurkundungsstellen entlasten und die Missbrauchspr\u00fcfung g\u00e4nzlich auf die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden verlagern, indem erstere nur noch das Vorliegen eines \u00bbaufenthaltsrechtlichen Gef\u00e4lles\u00ab zu beachten haben sollen und die Missbrauchspr\u00fcfung g\u00e4nzlich den Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden \u00fcberlassen werden soll. Der Ansatz des \u00bbaufenthaltsrechtlichen Gef\u00e4lles\u00ab ist aber so weit gefasst, dass eine Vielzahl von Konstellationen zu einer Pr\u00fcfpflicht der \u2013 ohnehin bundesweit \u00fcberlasteten \u2013 Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden f\u00fchren, so dass hier eine massive Mehrbelastung zu erwarten ist. Die Pr\u00fcfungen von eventuell missbr\u00e4uchlichen Vaterschaftsanerkennungen werden bei der in dem Gesetzentwurf vorgesehenen Konstruktion und dem Ansatz an einem \u00bbaufenthaltsrechtlichen Gef\u00e4lle\u00ab, welches f\u00fcr sich genommen \u00fcberhaupt keinen konkreten Bezug zu einem eventuellen Missbrauch aufweist, gegen\u00fcber dem bisherigen Ansetzen (zumindest) an konkreten Anhaltspunkten f\u00fcr eine missbr\u00e4uchliche Vaterschaftsanerkennung im Sinne des \u00a7 1597a BGB erheblich steigen. Schon bisher ist aber ein erhebliches Ungleichgewicht zwischen vorgenommenen Pr\u00fcfungen seitens der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden und tats\u00e4chlichen Missbrauchsf\u00e4llen zu verzeichnen. So wurden nach Erkenntnissen der Bundesregierung von den Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden in den Jahren 2018 bis 2021 insgesamt 1.769 Verdachtsf\u00e4lle bearbeitet, aber nur 290 falsche Anerkennungen festgestellt. Mithin lagen nur in einem Siebtel aller gepr\u00fcften F\u00e4lle auch tats\u00e4chlich ein Missbrauch vor. Dieses Missverh\u00e4ltnis w\u00fcrde mit dem Ansetzen der Pr\u00fcfpflicht an einem \u00bbaufenthaltsrechtlichen Gef\u00e4lle\u00ab, welches f\u00fcr sich genommen gar keinen Anhaltspunkt f\u00fcr einen eventuellen Missbrauch bietet, nochmals erheblich ansteigen. In all diesen F\u00e4llen bleibt aber die personenstandsrechtlich bedeutsame Vaterschaftsanerkennung w\u00e4hrend der Dauer der Pr\u00fcfungen in der Schwebe. Die jeweilige Pr\u00fcfungsdauer wird sich dabei aller Voraussicht nach angesichts der bereits jetzt zu verzeichnenden \u00dcberlastung der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden \u2013 die schon heute f\u00fcr einfache Aufgaben wie etwa der Verl\u00e4ngerung von Aufenthaltsgestattungen oder Duldungen Wochen oder gar Monate ben\u00f6tigen \u2013 jeweils \u00fcber Monate hinziehen. Zugleich werden alle Fallgruppen eines \u00bbaufenthaltsrechtlichen Gef\u00e4lles\u00ab unter Generalverdacht missbr\u00e4uchlicher Vaterschaftsanerkennungen gestellt. PRO ASYL lehnt die Kategorie des \u00bbaufenthaltsrechtlichen Gef\u00e4lles\u00ab ab. So sollen k\u00fcnftig alle F\u00e4lle zu einer Pr\u00fcfpflicht f\u00fchren, in denen der oder die nicht-deutsche Beteiligte eine Aufenthaltsgestattung besitzt (\u00a7 85a Abs. 1 Nr. 1 AufenthG-E). Es wird damit s\u00e4mtlichen Paaren, bei denen ein*e Asylbewerber*in beteiligt ist, mit Misstrauen begegnet. Nach geltender Rechtslage wird nur bei jenen Asylbewerber*innen ein Anzeichen f\u00fcr eine vermeintlich \u00bbmissbr\u00e4uchliche\u00ab Anerkennung der Vaterschaft gesehen, welche die Staatsangeh\u00f6rigkeit eines sogenannten sicheren Herkunftsstaates nach \u00a7 29a AsylG besitzen (\u00a7 1597a Abs. 2 Nr. 2 BGB). PRO ASYL lehnt das Konzept der \u00bbsicheren Herkunftsstaaten\u00ab grunds\u00e4tzlich ab und kritisiert auch die aktuelle Rechtslage. Auf alle asylsuchenden Personen bezogen ist die allgemeine Annahme eines \u00bbaufenthaltsrechtlichen Gef\u00e4lles\u00ab jedoch erst recht nicht nachvollziehbar. Die bereinigte Schutzquote liegt insgesamt (also sogar noch unter Einbeziehung der von \u00a7 29a AsylG erfassten Staaten) bundesweit bei den Entscheidungen des BAMF im Jahr 2023 bei nahezu 70 %. Ber\u00fccksichtigt man weiterhin, dass zahlreiche negative 6 Entscheidungen des BAMF gerichtlich aufgehoben werden, den Kl\u00e4ger*innen durch die Verwaltungsgerichte Schutz zugesprochen wird (vergleiche hierzu BT-Drs. 20/10869) und sie damit ebenfalls dauerhaft rechtm\u00e4\u00dfig in Deutschland bleiben, wird umso deutlicher, dass die Erfassung s\u00e4mtlicher Asylantragsteller*innen unter die Kategorie eines \u00bbaufenthaltsrechtlichen Gef\u00e4lles\u00ab nicht nachvollziehbar ist. Zu einer Pr\u00fcfpflicht der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden sollen ferner k\u00fcnftig all jene Konstellationen f\u00fchren, bei denen die ausl\u00e4ndische Person (nach \u00a7 50 Abs. 1 AufenthG) ausreisepflichtig ist (\u00a7 85a Abs. 1 Nr. 2 AufenthG-E), w\u00e4hrend bislang auf die Vollziehbarkeit der Ausreisepflicht (im Sinne des \u00a7 58 Abs. 2 AufenthG) abgestellt wird (\u00a7 1597a Abs. 2 Nr. 1 BGB). Auch hier wird also ein weiterer Personenkreis erfasst und unter Verdacht gestellt, obwohl auch bei diesen Menschen in vielen F\u00e4llen aus guten Gr\u00fcnden ein Bleiberecht erteilt wird. W\u00e4hrend in den beiden genannten F\u00e4llen des \u00a7 85a Abs. 1 Nr. 1 und 2 AufenthG-E wie dargestellt zumindest eine Schnittmenge zu Konstellationen besteht, bei denen bislang Anhaltspunkte f\u00fcr eine missbr\u00e4uchliche Vaterschaftsanerkennung nach \u00a7 1597a Abs. 2 Nr. 1 und 2 BGB gesehen wurden, besteht eine solche zumindest teilweise Kontinuit\u00e4t f\u00fcr die \u00fcbrigen in \u00a7 85a Abs. 1 Nr. 3-4 AufenthG-E vorgesehenen Fallgruppen nicht. In Bezug auf die Fallgruppe unter \u00a7 85 Abs. 1 Nr. 4 AufenthG-E (noch nicht in das Bundesgebiet eingereist und nicht im Besitz eines Aufenthaltstitels oder Schengen-Visums) ist darauf hinzuweisen, dass entgegen der gesetzlichen Konzeption des \u00a7 28 Abs. 1 Nr. 2 AufenthG, der die erfolgte Geburt des Kindes voraussetzt, ein Anspruch auf Erteilung eines Visums zur Familienzusammenf\u00fchrung bereits zur Anwesenheit der Geburt des deutschen Kindes nach \u00a7 7 Abs. 1 S. 3 AufenthG besteht (vgl. VG Berlin, Beschluss vom 06.03.2009 - 10 L 53.09). In dieser Konstellation werden in aller Regel vorgeburtlich Vaterschafsanerkennungen bzw. die hierf\u00fcr erforderliche Zustimmungen der werdenden Mutter \u2013 je nachdem, welcher Elternteil sich im Ausland befindet \u2013 gegen\u00fcber Konsularbeamt*innen der jeweiligen deutschen Auslandsvertretung abgegeben, w\u00e4hrend der jeweils andere Elternteil seine Erkl\u00e4rung im Bundesgebiet abgibt. Anders als im Gesetzentwurf ausgef\u00fchrt (S. 44) beurkunden die Konsularbeamt*innen also regelm\u00e4\u00dfig gerade nicht beide Erkl\u00e4rungen. Nur dadurch, dass die gesetzliche Konzeption von der Abgabe beider Erkl\u00e4rungen bei den Konsularbeamt*innen der jeweiligen Auslandsvertretung ausgeht, ist zu erkl\u00e4ren, dass die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die Missbrauchspr\u00fcfung hier pauschal dieser Auslandsvertretung zugewiesen wird, \u00a7 85a Abs. 3 AufenthG-E. Was aber geschieht im dargestellten Regelfall, in dem zwei Beurkundungsstellen beteiligt sind? Ist dann f\u00fcr die eine Erkl\u00e4rung die Zust\u00e4ndigkeit der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde des Zuzugsortes und f\u00fcr die andere die Auslandsvertretung zust\u00e4ndig oder m\u00fcssen sich die beiden Beh\u00f6rden einigen? Selbst wenn die Zust\u00e4ndigkeit gekl\u00e4rt w\u00e4re, ist zu beachten, dass in dieser Konstellation oftmals Eilbed\u00fcrftigkeit besteht, um noch rechtzeitig vor der Geburt des Kindes und ggf. zus\u00e4tzlich noch w\u00e4hrend der Reisef\u00e4higkeit der Mutter ein Visum f\u00fcr die Einreise in das Bundesgebiet zu erhalten. Es ist zu bef\u00fcrchten, dass mit dem zus\u00e4tzlichen Erfordernis einer Missbrauchspr\u00fcfung durch die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden vor Visumerteilung in all diesen F\u00e4llen eine rechtzeitige Erteilung des Visums oftmals nicht gelingen kann. Ebenfalls in Bezug auf die Konstellation des \u00a7 85 Abs. 1 Nr. 4 AufenthG-E stellt sich die Frage, wie die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde pr\u00fcfen soll, ob sich die werdenden Eltern sprachlich miteinander verst\u00e4ndigen k\u00f6nnen (\u00a7 85a Abs. 4 Nr. 1 AufenthG-E), wenn diese sich an unterschiedlichen Orten aufhalten. 7 II. Ausnahme der Pr\u00fcfungspflicht bei biologischer Vaterschaft \u00a7 85a Abs. 1 S. 3 AufenthG-E sieht eine Ausnahme von der ausl\u00e4nderbeh\u00f6rdlichen Pr\u00fcfpflicht f\u00fcr den Fall vor, dass der Anerkennende der leibliche Vater des Kindes ist. Diesbez\u00fcglich wird - wie sich auch aus \u00a7 85a Abs. 2 AufenthG-E und \u00a7 34 PStG-E ergibt \u2013 die Vorlage des Ergebnisses einer genetischen Abstammungsuntersuchung nach \u00a7 17 des Gendiagnostikgesetzes (GenDG) verlangt. Der pr\u00e4natale Vaterschaftstest ist nach \u00a7 15 Abs. 1 S. 1 GenDG verboten. F\u00fcr den Anspruch des werdenden Vater eines deutschen Kindes, bereits f\u00fcr die Anwesenheit bei der Geburt ein Visum zu erhalten (siehe oben), kann dieser Ausnahmetatbestand mithin nicht geltend gemacht werden. F\u00fcr den nach dem Gesetzentwurf anzupassenden Duldungsgrund nach \u00a7 60a Abs. 2 S. 4 AufenthG-E sollte das Verbot pr\u00e4nataler Vaterschaftstests f\u00fcr F\u00e4lle vorgeburtlicher Vaterschaftsanerkennungen dahingehend Ber\u00fccksichtigung finden, dass dann wenn die Eltern angeben, dass der Anerkennende der leibliche Vater des werdenden Kindes ist, eine negative Entscheidung \u00fcber den Zustimmungsantrag nicht ergehen darf, ehe das Kind nicht geboren und ein nachgeburtlicher Vaterschaftstest vorliegt. III. Gesetzliche Vermutung des Nichtvorliegens einer missbr\u00e4uchlichen Vaterschaftsanerkennung nach \u00a7 85a Abs. 5 AufenthG-E In \u00a7 85a Abs. 5 AufenthG-E werden F\u00e4lle normiert, bei denen nach dem Gesetzentwurf die Vermutung des Nichtvorliegens einer missbr\u00e4uchlichen Vaterschaftsanerkennung bestehen soll. Es ist zwar grunds\u00e4tzlich zu begr\u00fc\u00dfen, wenn Tatbest\u00e4nde geschaffen werden, bei denen vom Nichtvorliegen eines Missbrauchs auszugehen ist. Wie im Folgenden gezeigt wird, k\u00f6nnen indessen gerade in Konstellationen eines \u00bbaufenthaltsrechtlichen Gef\u00e4lles\u00ab, welche erst zur Missbrauchspr\u00fcfung durch die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden f\u00fchren, die vorgesehenen tatbestandlichen Voraussetzungen oftmals aus gesetzlichen und / oder tats\u00e4chlichen Gr\u00fcnden nicht vorliegen. Die Vermutungstatbest\u00e4nde nichtmissbr\u00e4uchlicher Vaterschaftsanerkennungen mildern daher nur scheinbar die durch den Gesetzentwurf geschaffenen Versch\u00e4rfungen ab. 1. Mindestens sechs Monate unter einer gemeinsamen Wohnanschrift gemeldet, \u00a7 85a Abs. 5 Nr. 1 AufenthG Nach Nr. 1 der Vorschrift soll dies der Fall sein, wenn die Antragsteller*innen belegen k\u00f6nnen, dass sie seit mindestens sechs Monaten unter einer gemeinsamen Wohnanschrift gemeldet sind. Diesbez\u00fcglich ist darauf hinzuweisen, dass gerade bei einem \u00bbaufenthaltsrechtlichen Gef\u00e4lle\u00ab Betroffene oftmals gesetzlich daran gehindert werden, bei ihren Partner*innen zu wohnen. So sind die unter \u00a7 85a Abs. 1 Nr. 1 AufenthG-E fallenden Asylsuchenden nach \u00a7 47 Abs. 1 AsylG verpflichtet, bis zur Entscheidung \u00fcber ihren Asylantrag, l\u00e4ngstens aber 18 Monate in der ihnen zugewiesenen Erstaufnahmeeinrichtung zu wohnen. Die Dauer kann sogar bis zu 24 Monate betragen, wenn ein Bundesland wie beispielsweise Bayern von \u00a7 47 Abs. 1b AsylG Gebrauch gemacht hat. Der Aufenthalt vollziehbar ausreisepflichtiger Personen im Sinne des \u00a7 85a Abs. 1 Nr. 2 AufenthG ist in der Regel auf das Gebiet eines Bundeslandes beschr\u00e4nkt, \u00a7 61 Abs. 1 AufenthG. Hiervon kann zwar nach \u00a7 61 Abs. 1 S. 3 AufenthG abgewichen werden, wenn dies der Aufrechterhaltung der Familieneinheit bzw. \u2013 auch wenn dies der Wortlaut der Vorschrift nicht hergibt \u2013 der Familiengr\u00fcndung dient (vgl. Ke\u00dfler in NK AufenthR, \u00a7 61 AufenthG, Rn. 12). Daf\u00fcr wird aber wiederum bei unverheirateten Paaren regelm\u00e4\u00dfig gerade die Vorlage einer Vaterschaftsanerkennung zur Voraussetzung gemacht. In den F\u00e4llen des \u00a7 61 Abs. 1d AufenthG ist der Aufenthalt vollziehbar Ausreisepflichtiger sogar regelm\u00e4\u00dfig mittels einer Wohnsitzauflage auf den Ort jener Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde beschr\u00e4nkt, an dem die 8 betroffene Person zum Zeitpunkt der Entscheidung \u00fcber die vor\u00fcbergehende Aussetzung der Abschiebung (also der Erteilung der Duldungsbescheinigung) gewohnt hat. Die Wohnsitzauflage kann zwar auf famili\u00e4ren Gr\u00fcnden ge\u00e4ndert werden (\u00a7 61 Abs. 1d AufenthG). Aber auch hier gilt wie im oben genannten Fall, dass regelm\u00e4\u00dfig die Vorlage einer Vaterschaftsanerkennung verlangt wird. In der Konstellation des \u00a7 85a Abs. 1 Nr. 3 AufenthG-E \u2013 Einreise und Aufenthalt mit einem Schengen Visum \u2013 wird regelm\u00e4\u00dfig kein mindestens sechsmonatiges Zusammenleben zu verzeichnen sein, da eine Familienzusammenf\u00fchrung gerade das Bestehen einer Vaterschaftsanerkennung voraussetzt. Gleiches gilt in den F\u00e4llen des \u00a7 85a Abs. 1 Nr. 4 AufenthG-E, in denen die oder der ausl\u00e4ndische Partner*in noch gar nicht in das Bundesgebiet eingereist ist und weder \u00fcber ein Schengen-Visum, noch \u00fcber einen Aufenthaltstitel verf\u00fcgt. 2. Mindestens sechsmonatige substantielle regelm\u00e4\u00dfige Beitr\u00e4ge zum Lebensunterhalt der Mutter oder des Kindes mit entsprechender Zukunftsprognose, \u00a7 85a Abs. 5 Nr. 2 AufenthG-E Die gesetzliche Vermutung einer nichtmissbr\u00e4uchlichen Vaterschaftsanerkennung in \u00a7 85a Abs. 5 Nr. 2 AufenthG setzt voraus, dass der Anerkennende zum Zeitpunkt des Antrags auf Zustimmung substantielle regelm\u00e4\u00dfige Beitr\u00e4ge zum Lebensunterhalt der Mutter oder des Kindes \u00fcber einen Zeitraum von mindestens sechs Monaten geleistet hat und aufgrund seiner Einkommens- und Verm\u00f6genverh\u00e4ltnisse und einer vollstreckbaren Verpflichtung auch f\u00fcr die Zukunft die Leistung von substantiellen regelm\u00e4\u00dfigen Beitr\u00e4gen zum Lebensunterhalt der Mutter oder des Kindes zu erwarten ist. Ganz grunds\u00e4tzlich ist festzustellen, dass diesem Vermutungstatbestand ein patriarchales Rollenverst\u00e4ndnis zugrunde liegt, nach welchem der Mann und (k\u00fcnftige) Vater ma\u00dfgeblich f\u00fcr die Erwirtschaftung des Lebensunterhalts verantwortlich ist. Es ist g\u00e4nzlich unverst\u00e4ndlich, warum die Vermutung einer nichtmissbr\u00e4uchlichen Vaterschaftsanerkennung nicht auch in der umgekehrten Situation gilt, in welcher die (werdende) Mutter entsprechende Beitr\u00e4ge zum Lebensunterhalt leistet. Dies gebietet auch die Gleichberechtigung von Mann und Frau nach Art. 3 Abs. 2 GG. Ferner ist darauf hinzuweisen, dass der Vermutungstatbestand auf die Zeit erst nach Geburt des Kindes ankn\u00fcpft. Damit hilft er im Falle gew\u00fcnschter vorgeburtlicher Vaterschaftsanerkennungen nicht weiter. Die werdenden Eltern m\u00fcssen dann nicht nur die Geburt des Kindes abwarten, ehe eine Vaterschaftsanerkennung m\u00f6glich ist, sondern zus\u00e4tzlich die mindestens sechsmonatige Unterhaltsleistung und deren Pr\u00fcfung durch die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde, ehe sie sich auf die Vermutungsregel berufen k\u00f6nnen. Weiter ist zu ber\u00fccksichtigen, dass Menschen gerade bei Bestehen eines \u00bbaufenthaltsrechtlichen Gef\u00e4lles\u00ab, welche Voraussetzung f\u00fcr die Missbrauchspr\u00fcfung sein soll, rechtlich an der Erf\u00fcllung des Vermutungstatbestandes gehindert sein k\u00f6nnen. So ist den von \u00a7 85a Abs. 1 Nr. 1 AufenthG-E betroffenen Asylbewerber*innen f\u00fcr die Dauer der Verpflichtung zur Wohnsitznahme in einer Erstaufnahmeeinrichtung bzw. in den ersten sechs Monaten nach Asylantragstellung die Aufnahme einer Erwerbst\u00e4tigkeit untersagt, \u00a7 61 Abs. 1 AsylG. F\u00fcr Schutzsuchende aus sogenannten sicheren Herkunftsstaaten gilt das Besch\u00e4ftigungsverbot stets f\u00fcr die gesamte Dauer der Pflicht, in einer Erstaufnahmeeinrichtung zu leben, also f\u00fcr 18 (\u00a7 47 Abs. 1 AsylG) bzw. 24 (\u00a7 47 Abs. 1b AsylG) Monate \u2013 und weiterhin auch nach Ablehnung des Asylantrags, selbst wenn es zu einer Duldung kommt, \u00a7 60a Abs. 6 Nr. 3 AufenthG. 9 Auch anderen ausreisepflichtigen Personen ist die Aufnahme einer Erwerbst\u00e4tigkeit oftmals gesetzlich nach \u00a7 60a Abs. 6 AufenthG oder \u00a7 60b Abs. 5 S. 2 AufenthG untersagt, so dass diese die gesetzliche Vermutung nach \u00a7 85a Abs. 5 Nr. 2 AufenthG-E ggf. ebenfalls nicht zu erf\u00fcllen in der Lage sind. 3. Mindestens sechsmonatiger regelm\u00e4\u00dfiger Umgang mit dem Kind und entsprechende positive Zukunftsprognose, \u00a7 85a Abs. 5 Nr. 4 AufenthG-E Nach \u00a7 85a Abs. 5 Nr. 4 AufenthG besteht die Vermutung einer nicht missbr\u00e4uchlichen Vaterschaft, wenn der Anerkennende zum Zeitpunkt des Antrags auf Zustimmung \u00fcber mindestens sechs Monate regelm\u00e4\u00dfig Umgang mit dem Kind hatte und nach den Umst\u00e4nden des Einzelfalls zu erwarten ist, dass der Umgang auch in Zukunft beabsichtigt ist. Auch diesbez\u00fcglich setzen die Verpflichtung zur Wohnsitznahme in Erstaufnahmeeinrichtungen nach \u00a7 47 AsylG sowie R\u00e4umliche Beschr\u00e4nkungen und Wohnsitzauflagen nach \u00a7 61 AufenthG gestatteten und ausreisepflichtigen Personen im Sinne des \u00a7 85a Abs. 1 Nr. 1 und 2 AufenthG-E erhebliche Beschr\u00e4nkungen. Sollte der Entwurf Gesetz werden, sollte mittels Verwaltungsvorschriften daf\u00fcr Sorge getragen werden, dass derartige Umst\u00e4nde angemessen zu ber\u00fccksichtigen sind. F\u00fcr V\u00e4ter, die noch gar nicht in Deutschland leben oder sich nur mit einem Schengen-Visum hier aufhalten, und damit unter \u00a7 85 Abs. 1 Nr. 3 und 4 AufenthG-E fallen, wird der Vermutungstatbestand regelm\u00e4\u00dfig nicht zu erf\u00fcllen sein. Der Vermutungstatbestand kann weiter \u00fcberhaupt auch hier nur nach der Geburt des Kindes eintreten und fr\u00fchestens sechs Monate nach der Geburt des Kindes geltend gemacht werden. Auch in dieser Konstellation verz\u00f6gert sich die Beurkundung der Vaterschaft mit allen damit verbundenen Folgen entsprechen. Im Falle vorgeburtlicher Vaterschaftsanerkennungen kann er von vornherein nicht zum Tragen kommen. 4. Eheschlie\u00dfung nach der Geburt des Kindes Auch bei einer Eheschlie\u00dfung nach der Geburt des Kindes soll eine Vermutung f\u00fcr die Nicht Missbr\u00e4uchlickeit der Vaterschaftsanerkennung bestehen. Auch hier ist eine vorgeburtliche Vaterschaftsanerkennung unter Berufung auf diesen Vermutungstatbestand nicht m\u00f6glich. IV. Zustimmungsfiktion Mit \u00a7 85b Abs. 2 S. 1 AufenthG-E soll eine Zustimmungsfiktion normiert werden, die zum Zuge kommt, wenn die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde vier Monate nach Antragstellung noch keine Zustimmungsfiktion erteilt hat. Die Dauer der Frist wird der Bedeutung der Vaterschaftsanerkennung und der an sie ankn\u00fcpfenden Folgen (Entstehung des Sorgerechts des Vaters sowie eventueller aufenthaltsrechtlicher Anspr\u00fcche etc.) nicht gerecht. Die bundeweit bestehende \u00dcberlastung der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde k\u00f6nnte dazu f\u00fchren, dass diese sich zur Bearbeitung der Antr\u00e4ge an der Frist orientieren und sich entsprechend Zeit lassen. Aus genannten Gr\u00fcnden muss die Frist erheblich k\u00fcrzer gefasst werden. Hierzu kann sich an anderen Regeln des Aufenthaltsgesetzes orientiert werden, welche eine beschleunigte Entscheidung zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden avisieren: Nach \u00a7 72 Abs. AufenthG gilt f\u00fcr die Zustimmung der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde des vorgesehenen Zuzugsortes zur Aufhebung einer Wohnsitzverpflichtung nach \u00a7 12a Abs. 5 AufenthG, dass diese als erteilt gilt, wenn besagte Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde nicht binnen vier Wochen ab Zugang des Ersuchens widersprochen hat. 10 Noch k\u00fcrzer ist die in \u00a7 36 2 BeschV normierte Zustimmungsfiktion bez\u00fcglich einer seitens einer Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde angefragten Zustimmung der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit zur Aus\u00fcbung einer Besch\u00e4ftigung, die nur drei Wochen betr\u00e4gt. In diesem Rahmen sollte sich auch die Zustimmungsfiktion in \u00a7 85 Abs. 2 AufenthG-E bewegen. Die Fristhemmung nach \u00a7 85b Abs. 2 S. 2 AufenthG-E, die an Mitwirkung der Beteiligten nach \u00a7 85 Abs. 4 AufenthG-E ankn\u00fcpft, ist zu unbestimmt, wenn die Bestimmung allgemein an die in \u00a7 85b Abs. 4 AufenthG normierte Mitwirkungspflicht der Antragsteller*innen ankn\u00fcpft. Diesbez\u00fcglich ist in \u00a7 85b Abs. 2 S. 2 klarstellend aufzunehmen, dass die Antragsteller*innen zuvor \u00fcber die ihnen in ihrem speziellen Fall konkret obliegende Pflicht seitens der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde hinreichend aufgekl\u00e4rt worden sind und diese also ihrer Hinweispflicht nach \u00a7 85b Abs. 5 AufenthG-E nachgekommen ist. Diesbez\u00fcglich ist an die Rechtsprechung des BayVGH zur Hinweispflicht nach \u00a7 82 Abs. 3 S. 1 AufenthG erinnert, die verlangt, dass die zust\u00e4ndige Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde dem mitwirkungspflichtigen Gegen\u00fcber mitteilt, \u00bbdass und in welchem Umfang er zur Erbringung von Handlungen verpflichtet ist. Diese Hinweise m\u00fcssen so gehalten sein, dass es f\u00fcr den Ausl\u00e4nder hinreichend klar erkennbar ist, welche Schritte er zu unternehmen hat. Ein blo\u00dfer allgemeiner Verweis auf bestehende Mitwirkungspflichten oder die Wiedergabe des Gesetzestextes wird diesen Anforderungen nicht gerecht. Denn nur durch konkrete und f\u00fcr den Ausl\u00e4nder nachvollziehbare Hinweise ist es diesem m\u00f6glich, seiner Mitwirkungspflicht nachzukommen\u00ab. V. Verlust der deutschen Staatsangeh\u00f6rigkeit bei Kindern nach \u00a7 17 Abs. 2 S. 2 Nr. 1 lit b StaG E Nach \u00a7 17 Abs. 2 S. 2 Nr. 1 lit b StaG-E soll ein Kind die durch die Anerkennung der Vaterschaft nach \u00a7 4 StaG erworbene deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit durch die R\u00fccknahme der Zustimmung der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde zur Anerkennung der Vaterschaft nach \u00a7 85c Abs. 2 bis 4 AufenthG in Verbindung mit \u00a7 1598 Abs. 1 S. 2 BGB verlieren. Nach \u00a7 85c Abs. 3 S. 2 AufenthG-E soll dabei gelten, dass bei Kindern, die bei Eintragung in das deutsche Personenstandsregister das f\u00fcnfte Lebensjahr vollendet haben, die R\u00fccknahme der Zustimmung zur Anerkennung der Vaterschaft bis maximal zwei Jahre nach Eintragung in das Personenstandsregister zul\u00e4ssig sein soll. Dadurch w\u00fcrde bewirkt, dass \u2013 anders als in den F\u00e4llen des nach Inkrafttreten des Staatsangeh\u00f6rigkeits modernisierungsgesetzes am 26. Juni 2024 geltenden \u00a7 17 Abs. 2 S. 3 StAG, der Kinder nach Vollendung des f\u00fcnften Lebensjahres in anderen Konstellationen vor dem Verlust der deutschen Staatsangeh\u00f6rigkeit sch\u00fctzt \u2013 durch die R\u00fccknahme der Zustimmung f\u00fcr die Vaterschaftsanerkennung der Verlust der deutschen Staatsangeh\u00f6rigkeit bis zur Vollendung des siebten Lebensjahres m\u00f6glich w\u00e4re. Dies ist nicht mit Art. 16 GG vereinbar, der vor dem Entzug der deutschen Staatsangeh\u00f6rigkeit sch\u00fctzt. Die in \u00a7 17 Abs. 2 S. 3 StAG normierte Altersgrenze von f\u00fcnf Jahren geht auf die Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts zum Verlust der Staatsangeh\u00f6rigkeit durch erfolgreiche Anfechtung der Vaterschaft vom 24.10.2006 zur\u00fcck (2 BvR 696/04) wonach bei Kindern unter f\u00fcnf Jahren davon ausgegangen werden kann, dass sie noch kein eigenes Bewusstsein von ihrer Staatsangeh\u00f6rigkeit haben und daher der Kernbestand des Art. 16 GG nicht tangiert wird. Der Gesetzgeber hat daraus geschlossen, dass ein Verlust nach Vollendung des f\u00fcnften Lebensjahres nicht mehr mit Art. 16 GG vereinbar ist (vergleiche BT-Drs. 16/10528 S. 2). Es ist nicht ersichtlich warum in der Fallkonstellation der R\u00fccknahme der Zustimmung der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde zur Vaterschaftsanerkennung etwas anderes gelten sollte. 11 VI. Bedenken hinsichtlich der Rechtfolge der Unwirksamkeit einer ohne Zustimmung der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde zustande gekommenen Vaterschaftsanerkennung nach \u00a7 1598 BGB-E Nach der aktuell geltenden Rechtslage sind Vaterschaftsanerkennungen seitens der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden nicht zustimmungspflichtig. Standes\u00e4mter und Notariate sind nach \u00a7 1597a BGB gehalten, bei Anzeichen von Missbrauch das Beurkundungsverfahren auszusetzen und die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden zu informieren, die ihrerseits nach \u00a7 85a AufenthG das Vorliegen einer missbr\u00e4uchlichen Anerkennung zu pr\u00fcfen und ggf. festzustellen hat. Geschieht dies und wird die ausl\u00e4nderbeh\u00f6rdliche Entscheidung bestandkr\u00e4ftig, so hat die beurkundende Stelle die Beurkundung abzulehnen. Andernfalls hat die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde das Verfahren einzustellen und die Beurkundungsstelle die Beurkundung vorzunehmen. Die so beurkundete Vaterschaft kann von der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde nicht zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt angegriffen werden. Die Beteiligten genie\u00dfen somit hinsichtlich der Wirksamkeit der Beurkundung Vertrauensschutz. Das in dem Gesetzentwurf nunmehr vorgeschlagene Modell sieht demgegen\u00fcber in \u00a7 85a AufenthG-E eine Zustimmungspflicht der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden in F\u00e4llen vor, in denen es ein \u2013 wie es im Entwurf hei\u00dft \u2013 \u00bbaufenthaltsrechtliches Gef\u00e4lle\u00ab zwischen den Beteiligten gibt. Von einem solchen geht der Entwurf in einer enumerativen Aufz\u00e4hlung von F\u00e4llen aus. \u00a7 1598 BGB-E sieht vor, dass eine Vaterschafts anerkennung unwirksam ist, wenn die nach \u00a7 85a AufenthG-E erforderliche Zustimmung der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde nicht erteilt worden ist. Diese Rechtsfolge soll eintreten, obwohl die ohne die Zustimmung der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde erfolgte Beurkundung der Vaterschaft m\u00f6glicherweise gar nicht missbr\u00e4uchlich ist, da die Zustimmung wie dargestellt nur besagtes \u00bbaufenthaltsrechtliches Gef\u00e4lle\u00ab und nicht bereits einen tats\u00e4chlich festzustellenden Missbrauch voraussetzt. Im Ergebnis k\u00f6nnten also auch nicht missbr\u00e4uchlich zustande gekommene Vaterschaftsanerkennungen \u00fcber \u00a7 1598 BGB-E unwirksam werden. Die Konsequenzen: biologische und / oder soziale gesetzliche V\u00e4ter w\u00fcrden ohne sachlichen Grund von heute auf morgen die gesetzliche Vaterschaft verlieren. Damit k\u00f6nnten sie nicht mehr als Vertreter ihrer Kinder agieren. Schlimmstenfalls \u2013 etwa wenn der andere Elternteil verstorben oder etwa krankheitsbedingt oder aus anderen Gr\u00fcnden zur Vertretung des Kindes nicht f\u00e4hig ist \u2013 m\u00fcsste das Jugendamt eine*n Betreuer*in bestellen. \u00dcberdies droht dem ausl\u00e4ndischen Elternteil der Verlust seines auf Grund der Vaterschaftsanerkennung erworbenen aufenthaltsrechtlichen Status. Der oben nach der aktuell geltenden Rechtslage beschriebene Vertrauensschutz hinsichtlich der Wirksamkeit einer einmal beurkundeten Vaterschaftsanerkennung geht verloren. Dies wird der Bedeutung einer bereits beurkundeten Vaterschaftsanerkennung und dem zu beachtenden Kindeswohl nicht gerecht und ist unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig. Ein milderes und ebenso wirksames Mittel w\u00e4re es, wenn in Folge einer fehlenden Zustimmung die Pr\u00fcfung der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde nachzuholen w\u00e4re und die Vaterschaftsanerkennung erst nach Feststellung eines tats\u00e4chlichen Missbrauchs ihre Wirksamkeit verl\u00f6re. VII. Etwaige beh\u00f6rdliche Vers\u00e4umnisse gehen zu Lasten der Beteiligten Die vorgesehene Rechtsfolge der Unwirksamkeit der Vaterschaftsanerkennung bei unterbliebener erforderlicher Zustimmung der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde erscheint umso gravierender, da etwaige Vers\u00e4umnisse der Beurkundungsstellen zu Lasten der Betroffenen gehen: Nach aktuell geltender Rechtslage sind die Standes\u00e4mter gehalten, \u00fcber F\u00e4lle von Missbrauchsverdacht die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden in Kenntnis zu setzen. Erkennt ein Standesamt das Vorliegen konkreter Anhaltspunkte f\u00fcr eine missbr\u00e4uchliche Anerkennung der Vaterschaft nach \u00a7 1597a BGB oder vers\u00e4umt sie die Mitteilung an die zust\u00e4ndige Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde aus sonstigen Gr\u00fcnden und beurkundet die 12 Vaterschaftsanerkennung gleichwohl, so ist diese wirksam. Dies auch dann, wenn nicht nur ein Missbrauchsverdacht, sondern selbst dann, wenn tats\u00e4chlich ein Missbrauch vorliegt. Nach dem Gesetzentwurf sollen sich die Beteiligten indessen selbst an die zust\u00e4ndigen Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden wenden und deren Zustimmung beantragen. Die Beurkundungsstellen sollen die Beteiligten lediglich darauf hinweisen, dass bei Vorliegen eines \u00bbaufenthaltsrechtlichen Gef\u00e4lles\u00ab die Zustimmung der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden f\u00fcr die Wirksamkeit der Vaterschaftsanerkennung erforderlich ist und sie an die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden verweisen (S. 18). Vers\u00e4umt eine Beurkundungsstelle dies und beurkundet die Vaterschaft trotz Vorliegen eines \u00bbaufenthaltsrechtlichen Gef\u00e4lles\u00ab, soll die Vaterschaftsanerkennung nach \u00a7 1598 BGB-E wie oben dargestellt unwirksam sein, obwohl der Fehler in der Sph\u00e4re der Beurkundungsstelle liegt.\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ba/1a/317098/Stellungnahme-Gutachten-SG2406270023.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMI",
                                "de": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)",
                                "en": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-23"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006826",
                "regulatoryProjectTitle": "Keine Auslagerung von Asylverfahren",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "STELLUNGNAHME ZUM PR\u00dcFAUFTRAG DER BUNDESREGIERUNG BEZ\u00dcGLICH DER \r\nFESTSTELLUNG DES SCHUTZSTATUS IN TRANSIT- ODER DRITTSTAATEN\r\n\r\nEine Auslagerung des Fl\u00fcchtlingsschutzes an Transit- oder Drittstaaten wird die Herausforderungen\r\ndeutscher Kommunen nicht l\u00f6sen, aber gravierende Menschenrechtsverletzungen, hohe Kosten \r\nund Aufwand sowie Abh\u00e4ngigkeit von Drittstaaten verursachen. Konzepte zur Auslagerung des \r\nFl\u00fcchtlingsschutzes sind h\u00e4ufig rechtswidrig und f\u00fchren schon jetzt in der Praxis zu gro\u00dfem Schaden.\r\nPRO ASYL lehnt die Externalisierung des Fl\u00fcchtlingsschutzes deswegen grunds\u00e4tzlich ab.\r\nDie rechtliche Analyse zeigt, dass die Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention (GFK) und die Europ\u00e4ische \r\nMenschenrechtskonvention (EMRK) hohe Anforderungen an entsprechende Kooperationen mit \r\nDrittstaaten stellen. Eine von der Praxis losgel\u00f6ste rechtliche Debatte ist nicht geeignet, um sinnvolle \r\nHandlungsoptionen f\u00fcr die Bundesregierung aufzuzeigen. Die tats\u00e4chlichen Gegebenheiten in \r\nm\u00f6glichen Drittstaaten k\u00f6nnen nicht ignoriert werden, da sie absehbar dazu f\u00fchren werden, dass \r\ndeutsche oder europ\u00e4ische Gerichte Externalisierungsversuche stoppen werden. Zudem fehlt in der \r\nDiskussion die Perspektive von fliehenden Menschen. Damit wird vernachl\u00e4ssigt, dass es f\u00fcr sie gute \r\nGr\u00fcnde gibt, die lebensgef\u00e4hrliche Flucht nach Europa auf sich zu nehmen und dass auch weitere \r\nErschwernisse sie nicht davon abhalten werden. Entsprechende Studien zeigen, dass Abschreckungs\u0002effekte ausbleiben.\r\n1 Die Externalisierung des Fl\u00fcchtlingsschutzes ist gerade kein humanit\u00e4res \r\nGegenmodell zum bestehenden Fl\u00fcchtlingsrecht, sondern kann zu noch t\u00f6dlicheren Routen f\u00fchren.\r\nDie bisherigen Versuche, den Fl\u00fcchtlingsschutz zu externalisieren, sollten Mahnung f\u00fcr die \r\nBundesregierung sein, diesen Weg nicht weiter zu verfolgen. Sie zeigen, dass entsprechende \r\nR\u00fcckf\u00fchrungen in Drittstaaten kaum oder gar nicht funktionieren, diese aber viel Leid bei den \r\nschutzsuchenden Menschen verursachen, dass das Asyl- und Aufnahmesystem im eigenen Land \r\nmassiv besch\u00e4digt wird, und es zudem zu immensen finanziellen Kosten kommt. \r\nPRO ASYL bedankt sich f\u00fcr die Einladung zur Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung im Bundesinnenministerium\r\nund zur M\u00f6glichkeit einer schriftlichen Stellungnahme. Angesichts aller rechtlichen, praktischen und \r\nkonzeptionellen \u00dcberlegungen empfiehlt PRO ASYL der Bundesregierung nachdr\u00fccklich, sich auf\r\ndie St\u00e4rkung des Schutzsystems in Deutschland und Europa zu konzentrieren und von der Idee der \r\nPr\u00fcfung des Schutzstatus in Drittstaaten au\u00dferhalb der EU klar Abstand zu nehmen.\r\n \r\n1\r\nVgl. zur EU-T\u00fcrkei-Erkl\u00e4rung Spijkerboer, Fact Check: Did the EU-Turkey Deal Bring Down the Number of Migrants and of \r\nBorder Deaths?, Border Criminologies Blog vom 28.09.2016; Kleist, Beyond the Crisis Mode of the EU-Turkey Refugee \r\nAgreement: Towards Sustainable Rights-based EU Asylum and Refugee Policies, E-Paper der Heinrich-B\u00f6ll-Stiftung, M\u00e4rz \r\n2022; zur australischen Pazifischen L\u00f6sung siehe Gleeson, Yacoub, Cruel, costly and ineffective: The failure\r\nof offshore processing in Australia, Policy Brief Kaldor Centre for International Refugee Law, August 2021.\r\nPRO ASYL Stellungnahme zum Pr\u00fcfauftrag der Bundesregierung\r\n2\r\n1. Grundprinzipien des internationalen Fl\u00fcchtlingsschutzes: Verantwortungsteilung \r\nund Non-Refoulement-Gebot\r\nIn der GFK ist nicht vorgesehen, dass ein Staat seine Verantwortung f\u00fcr den Fl\u00fcchtlingsschutz auf \r\neinen anderen Staat \u00fcbertr\u00e4gt. Stattdessen ist in der Pr\u00e4ambel der GFK angelegt, dass es eine \r\ninternationale Verantwortungsteilung f\u00fcr den Fl\u00fcchtlingsschutz geben soll, damit einzelne Staaten \r\nnicht \u00fcberlastet werden. Mit dem Global Compact on Refugees hat sich 2018 auch Deutschland \r\nerneut zu der hierf\u00fcr notwendigen Zusammenarbeit bekannt. Im Pakt steht: \u201e[\u2026] a key objective of \r\nthe global compact is to ease pressures, particularly for low- and middle-income countries [\u2026]\u201d\r\n2\r\n. Die \r\nZahlen des UNHCR verdeutlichen die Notwendigkeit dieser Unterst\u00fctzung: Drei Viertel der \r\nweltweiten Fl\u00fcchtlingen werden von armen oder einkommensschwachen L\u00e4ndern aufgenommen. \r\nDie meisten Fl\u00fcchtlinge bleiben in den Nachbarl\u00e4ndern ihres Herkunftslandes. So wurden 90% der \r\nafghanischen Fl\u00fcchtlinge von Pakistan und dem Iran aufgenommen, 73% der syrischen Fl\u00fcchtlinge\r\nleben in den Nachbarl\u00e4ndern T\u00fcrkei, Libanon und Jordanien.3\r\nNur ein Bruchteil aller Fl\u00fcchtlinge weltweit gelangt also nach Europa. Die Idee, Asylverfahren in \r\nL\u00e4nder au\u00dferhalb der EU auszulagern, w\u00fcrde damit dem Sinn und Zweck der GFK zuwider laufen.\r\nStrukturschw\u00e4chere Erstaufnahmel\u00e4nder m\u00fcssen dagegen bei der Aufnahme und Versorgung von\r\nGefl\u00fcchteten unterst\u00fctzt und nicht zus\u00e4tzlich von der EU f\u00fcr eigene Zwecke eingespannt werden.\r\n\uf0e8 Vorschl\u00e4ge, nach denen alle in Europa schutzsuchenden Menschen in L\u00e4nder au\u00dferhalb der \r\nEU gebracht werden sollen, widersprechen der Verpflichtung zur internationalen \r\nVerantwortungsteilung und sind damit kontr\u00e4r zur GFK.\r\nSobald Deutschland oder andere europ\u00e4ische L\u00e4nder ihre Hoheitsgewalt \u00fcber schutzsuchende \r\nMenschen aus\u00fcben, m\u00fcssen sie vor der R\u00fcckf\u00fchrung in ein anderes Land pr\u00fcfen, ob der betroffenen \r\nPerson dort schwere Menschenrechtsverletzungen drohen. Wenn dies der Fall ist, dann w\u00e4re eine \r\nAbschiebung in das Land v\u00f6lkerrechtswidrig (sogenanntes refoulement, u.a. verankert in Art. 33 GFK, \r\nArt. 3 EMRK, Art. 19 der EU-Grundrechtecharta). \r\n\uf0e8 Schutzsuchende Menschen k\u00f6nnen nicht einfach ohne Pr\u00fcfung ihres Asylantrags\r\nabgewiesen werden. Jeder Vorschlag, der dies suggeriert und damit individuelle Pr\u00fcfungen \r\nf\u00fcr asylsuchende Menschen ausschlie\u00dft, ist rechtswidrig und nicht umsetzbar.\r\n \r\n2\r\nVereinte Nationen, Global Compact on Refugees, 2018, Rn. 50.\r\n3\r\nUNHCR, Mid-Year Trends 2023, 2023, S. 2, 9, 13.\r\nAbschiebungen von Fl\u00fcchtlingen aus Gro\u00dfbritannien nach Ruanda: Klare Verantwortungsverschiebung\r\nDie geplante Zusammenarbeit zwischen dem Vereinigten K\u00f6nigreich und Ruanda ist ein Paradebeispiel f\u00fcr \r\neine Externalisierungspolitik, die nicht zur internationalen Verantwortungsteilung beitr\u00e4gt. Diese\r\nVerantwortungsverschiebung ist mit der GFK nicht in Einklang zu bringen (so auch UNHCR). \r\nDenn bei tats\u00e4chlicher Umsetzung w\u00fcrden Fl\u00fcchtlinge aus Gro\u00dfbritannien (Bev\u00f6lkerungszahl 67,33 \r\nMillionen, Bruttoinlandsprodukt von 3,131 Billionen USD, Platz 18 im Demokratieranking) nach Ruanda \r\n(Bev\u00f6lkerungsanzahl 13,46 Millionen, Bruttoinlandsprodukt von 11,07 Milliarden USD, Platz 128 im \r\nDemokratieranking) in ein deutlich strukturschw\u00e4cheres Land gebracht werden. \r\nPRO ASYL Stellungnahme zum Pr\u00fcfauftrag der Bundesregierung\r\n3\r\nNeben der GFK und der EMRK m\u00fcssen zudem bei allen \u00dcberlegungen die von Deutschland \r\nunterschriebenen Menschenrechtsvertr\u00e4ge beachtet werden. Zum refoulement-Verbot kommen also \r\nnoch weitere staatliche Verpflichtungen hinzu. So kann in manchen F\u00e4llen aus dem Recht auf Familie \r\nein Bleiberecht abgeleitet werden. Au\u00dferdem m\u00fcssen bei der Aus\u00fcbung von Hoheitsgewalt auch \r\nweitere Menschenrechte eingehalten werden, etwa das Recht auf einen effektiven Rechtsbehelf \r\noder das Recht auf Freiheit, das willk\u00fcrliche oder pauschale Inhaftierungen verbietet.\r\n2. Durchf\u00fchrung von deutschen Asylverfahren au\u00dferhalb der EU\r\nK\u00f6nnte Deutschland in L\u00e4ndern au\u00dferhalb der EU deutsche Asylverfahren durchf\u00fchren? Das EU\u0002Recht, das Deutschland im Asylgesetz umsetzt, sieht eine solche M\u00f6glichkeit nicht vor. Das EU\u0002Asylverfahrensrecht ist nur bei Asylantr\u00e4gen anwendbar, die auf europ\u00e4ischem Territorium, an den \r\nGrenzen und in den territorialen Gew\u00e4ssern gestellt werden (Art. 3 Abs. 1 Asylverfahrensrichtlinie, \r\nAsylVfRL). Dies \u00e4ndert sich auch nicht durch die gerade beschlossene Reform des Gemeinsamen \r\nEurop\u00e4ischen Asylsystems (GEAS) (vgl. Art. 2 k\u00fcnftige Asylverfahrensverordnung, AsylVfVO). Weder \r\ndas aktuelle noch das kommende Recht sieht vor, dass asylsuchende Personen f\u00fcr die Durchf\u00fchrung \r\nvon Asylverfahren in Nicht-EU-L\u00e4nder gebracht werden k\u00f6nnen. Damit ist die Durchf\u00fchrung von \r\nAsylverfahren in Drittstaaten eine aktive Umgehung von EU-Recht und verst\u00f6\u00dft gegen den Grundsatz \r\nder loyalen Zusammenarbeit (Art. 4 Abs. 3 Vertrag \u00fcber die Europ\u00e4ische Union) und dem\r\nEffektivit\u00e4tsgrundsatz (effet utile) des EU-Rechts.\r\nItalienische Asylzentren in Albanien: Umgehung von EU-Recht\r\nIm Memorandum of Understanding zwischen Italien und Albanien ist vorgesehen, dass Italien f\u00fcr die \r\nn\u00e4chsten f\u00fcnf Jahre in Zentren in Albanien die Asylverfahren von Menschen durchf\u00fchren wird, die von der \r\nitalienischen Marine in internationalen Gew\u00e4ssern aufgegriffen und nach Albanien gebracht werden. Dort \r\nd\u00fcrfen sie nicht einreisen und werden in den Zentren inhaftiert. Bei Anerkennung im Asylverfahren d\u00fcrfen \r\ndie Fl\u00fcchtlinge nach Italien einreisen. Bei Ablehnung ist Italien daf\u00fcr zust\u00e4ndig, dass die Menschen aus \r\nAlbanien r\u00fcckgef\u00fchrt werden \u2013 wie dies genau ablaufen soll ist unklar (vgl. UNHCR). Da die Personen sich \r\nnoch nicht in italienischen Gew\u00e4ssern befinden, findet die AsylVfRL keine Anwendung. \r\nDie Umsetzung der Pl\u00e4ne musste bereits um ein halbes Jahr auf fr\u00fchestens November 2024 verschoben \r\nwerden. Es zeichnen sich viele praktische Probleme und Rechtsverletzungen ab, etwa pauschale \r\nInhaftierungen und fehlender effektiver Rechtsschutz (siehe die Bewertung von Amnesty International). \r\nAbschiebungen von Fl\u00fcchtlingen aus Gro\u00dfbritannien nach Ruanda: Gravierende Auswirkungen\r\nBis heute ist es der britischen Regierung nicht gelungen, Fl\u00fcchtlinge nach Ruanda abzuschieben. Im \r\nNovember 2023 stoppte vorerst der britische Supreme Court wegen der Gefahr von Ketten-Refoulement \r\ndas Vorhaben. Am 24. April 2024 wurde im britischen Parlament ein stark umstrittenes Gesetz\r\nverabschiedet, dass die Wirkung der EMRK f\u00fcr \u00e4hnliche Klagen aussetzen soll. F\u00fcr die voraussichtlich \r\nerstmal 300 Fl\u00fcchtlinge pro Jahr, die Ruanda aufnehmen k\u00f6nnte, w\u00fcrden Kosten von \u00fcber einer halben \r\nMilliarde Pfund entstehen. Auch wenn es bisher noch zu keiner Abschiebung nach Ruanda kam, hat die \r\nbritische Politik bereits heute massive negative Konsequenzen: NGOs berichten von erh\u00f6hter Suizidalit\u00e4t\r\npotentiell betroffener Menschen, langen Asylverfahren und davon, dass Schutzsuchende aus Angst \r\nzunehmend Beh\u00f6rden und Hilfsangebote meiden und so in der Illegalit\u00e4t landen. \r\nPRO ASYL Stellungnahme zum Pr\u00fcfauftrag der Bundesregierung\r\n4\r\nF\u00fcr Deutschland w\u00fcrde der Versuch einer Nachahmung des italienisch-albanischen Modells\r\nbedeuten, dass Deutschland Schutzsuchende ebenfalls vor Ankunft in der EU aufgreifen m\u00fcsste, um \r\nauszuschlie\u00dfen, dass die Asylverfahrensrichtlinie, bzw. k\u00fcnftig die Verordnung, anwendbar ist. \r\nAngesichts bestehender Fluchtrouten w\u00e4re dies jedoch nur m\u00f6glich, wenn Deutschland in den \r\ninternationalen Gew\u00e4ssern des Mittelmeeres patrouillieren w\u00fcrde. Damit w\u00fcrde Deutschland die \r\nAsylverfahren von Menschen durchf\u00fchren, die wom\u00f6glich nie einen Asylantrag in Deutschland \r\ngestellt h\u00e4tten. Es w\u00e4re auch nur folgerichtig, dass die Menschen nach Anerkennung \u2013 ggfs. sogar \r\nnach Ablehnung \u2013 nach Deutschland aufgenommen werden w\u00fcrden. Das Anliegen, \u201eFluchtmigration\u201c\r\nnach Deutschland zu senken,\r\n4 w\u00fcrde so absehbar ad absurdum gef\u00fchrt werden. \r\n\uf0e8 Wenn schutzsuchende Menschen an deutschen Grenzen oder in Deutschland einen \r\nAsylantrag stellen, ist EU-Asylrecht anwendbar. Dieses sieht die Durchf\u00fchrung von \r\ndeutschen bzw. europ\u00e4ischen Asylverfahren au\u00dferhalb der EU nicht vor.\r\n\uf0e8 Damit w\u00e4ren entsprechende Versuche eine nicht akzeptable Umgehung von EU-Recht und \r\nw\u00fcrden auch die nun beschlossene GEAS-Reform unterlaufen.\r\nHinzu kommen weitere offene Fragen, die sich bei einer solchen Initiative stellen w\u00fcrden: Wie w\u00fcrde \r\ndas Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge (BAMF) in einem Drittstaat die Anh\u00f6rungen \r\ndurchf\u00fchren? Eine Videoanh\u00f6rung ist aus guten Gr\u00fcnden in Deutschland nur f\u00fcr Ausnahmef\u00e4lle \r\nvorgesehen (\u00a7 25 Abs. 7 Asylgesetz), denn sie ist nicht geeignet, um das f\u00fcr eine aussagekr\u00e4ftige\r\nAsylanh\u00f6rung notwendige Vertrauensverh\u00e4ltnis zu gew\u00e4hrleisten. Fl\u00fcchtlinge haben oftmals\r\ntraumatische Ereignisse wie Folter oder sexualisierte Gewalt durchlebt, \u00fcber die es in der Regel sehr \r\nschwer ist, zu reden. In Deutschland gilt zudem als verfassungsrechtliche Vorgabe, dass die \r\nAsylanh\u00f6rung unter angemessenen Umst\u00e4nden erfolgen und eine Atmosph\u00e4re geschaffen werden \r\nmuss, die wahrheitsgetreue Angaben erm\u00f6glicht.\r\n5 Das Bundesverfassungsgericht hat in seiner \r\nRechtsprechung bez\u00fcglich dem vergleichbaren Flughafenasylverfahren \u2013 in beiden F\u00e4llen d\u00fcrften die \r\nAsylsuchenden nicht einreisen und sind von der Au\u00dfenwelt abgeschottet \u2013 besonders hohe \r\nVerfahrensvorgaben gemacht. Hierzu geh\u00f6rt, dass aufgrund der \u201eobwaltenden Umst\u00e4nde\u201c \r\nbesondere Vorkehrungen getroffen werden m\u00fcssen um sicherzustellen, dass der gerichtliche \r\nRechtsschutz nicht vereitelt wird. Hierzu geh\u00f6rt auch eine \u201ekostenlose asylrechtskundige Beratung\u201c.\r\n6\r\nWie bei anderen Externalisierungsma\u00dfnahmen m\u00fcssten auch hier mit einhergehenden \r\nMenschenrechtsverletzungen gerechnet werden, die zum Beispiel mit dem Festhalten in Lagern in \r\nDrittl\u00e4ndern, dortiger mangelnder Unterbringung und fehlender medizinischer sowie psychologischer \r\nVersorgung zu tun haben.\r\n\uf0e8 Das deutsche Verfassungsrecht macht hohe Vorgaben, was die Verfahrensrechte und den \r\nRechtsschutz im Asylverfahren angeht \u2013 besonders, wenn die schutzsuchenden Menschen \r\nvon der Au\u00dfenwelt abgeschottet sind. \r\n\uf0e8 Es ist nicht realistisch, dass dies au\u00dferhalb Deutschlands sichergestellt werden k\u00f6nnte. \r\nZudem w\u00e4re der Kosten- und Verwaltungsaufwand enorm und es k\u00e4me absehbar zur \r\nRechtsverletzungen wie unfairen Verfahren und nicht gerechtfertigten Inhaftierungen.\r\n \r\n4\r\nSo das erkl\u00e4rte Ziel des Bundeskanzlers und der Ministerpr\u00e4sident*innen, siehe Besprechung des Bundeskanzlers mit den \r\nRegierungschefinnen und Regierungschefs der L\u00e4nder am 6. November 2023, Ergebnisprotokoll, TOP 6, S. 15.\r\n5\r\nBVerfG, Urteil vom 14.05.1996 - 2 BvR 1516/93, Rn. 134 ff.\r\n6\r\nEbd. Rn. 137.\r\nPRO ASYL Stellungnahme zum Pr\u00fcfauftrag der Bundesregierung\r\n5\r\n3. Verlagerung des Fl\u00fcchtlingsschutzes in vermeintlich sichere Drittstaaten\r\nDas internationale Fl\u00fcchtlingsrecht kennt das Konzept von \u201esicheren Drittstaaten\u201c nicht. Das \r\nGrundprinzip der GFK ist, dass der Staat, in dem der Asylantrag gestellt wurde, auch f\u00fcr dessen \r\nBearbeitung zust\u00e4ndig ist.7 Das Konzept der \u201esicheren Drittstaaten\u201c ist eine Abweichung von diesem\r\nGrundprinzip und sollte deswegen eng ausgelegt und angewendet werden. PRO ASYL sieht das \r\nKonzept insgesamt \u00e4u\u00dferst kritisch und spricht sich gegen eine Anwendung aus.\r\nBei dem Modell der \u201esicheren Drittstaaten\u201c werden in der EU schutzsuchende Menschen auf einen \r\nangeblichen Schutz au\u00dferhalb Europas verwiesen. Ihr Asylantrag in der EU wird als \u201eunzul\u00e4ssig\u201c \r\nabgelehnt, da sie \u2013 so zumindest die Annahme \u2013 in einem anderen Land h\u00e4tten Schutz erhalten\r\nk\u00f6nnen. Ihre Fluchtgr\u00fcnde werden infolgedessen nicht gepr\u00fcft und spielen f\u00fcr die Ablehnung des \r\nAsylantrags als \u201eunzul\u00e4ssig\u201c keine Rolle. \r\nBei einer solchen Schutzverweisung m\u00fcssen hohe Standards garantiert werden, um Refoulement \r\nbzw. Ketten-Refoulement auszuschlie\u00dfen und das Schutzniveau der GFK im Rahmen internationaler \r\nVerantwortung zu sichern. Hierzu geh\u00f6ren auch hohe verfahrensrechtliche Garantien, u.a. aktuelle \r\nInformationen zur Menschenrechtslage und realistische Zukunftsprognosen.8\r\n\uf0e8 Das Konzept der \u201esicheren Drittstaaten\u201c sollte aus v\u00f6lkerrechtlicher Sicht nur sehr \r\nrestriktiv angewendet werden. Im Rahmen von Unzul\u00e4ssigkeitsverfahren muss die \r\nvermeintliche Sicherheit der betroffenen Person in dem Land gr\u00fcndlich gepr\u00fcft werden.\r\nDie Standards hierf\u00fcr m\u00fcssen hoch sein, um refoulement zu verhindern.\r\nSowohl in Art. 38 AsylVfRL als auch in Art. 59 der kommenden AsylVfVO ist die M\u00f6glichkeit \r\nvorgesehen, dass Mitgliedstaaten Nicht-EU-L\u00e4nder als \u201esichere Drittstaaten\u201c einstufen k\u00f6nnen, wenn \r\nbestimmte Anforderungen erf\u00fcllt sind. Im Zuge der GEAS-Reform wird der Standard f\u00fcr den Schutz in \r\neinem solchen Drittstaat abgesenkt, sodass das Konzept auf mehr L\u00e4nder angewandt werden k\u00f6nnte.\r\nAus Sicht von PRO ASYL steigert dies die Gefahr von refoulement.\r\n9\r\nSo ist es nicht mehr notwendig, \r\n \r\n7\r\nUNHCR, Guidance Note on bilateral and/or multilateral transfer arrangements of asylum-seekers, 2013, Rn. 1.\r\n8\r\nDies wird u.a. auch von EGMR Rechtsprechung vorgegeben. F\u00fcr eine \u00dcbersicht siehe Mouzourakis, The Concept of \u201cSafe \r\nThird Country\u201d. Legal Standards & Implementation in the Greek Asylum System, Studie f\u00fcr die Stiftung PRO ASYL und \r\nRefugee Support Aegean, Februar 2024. \r\n9\r\nJudith, Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung im Innenausschuss des Bundestages zur Reform des Gemeinsamen Europ\u00e4ischen \r\nAsylsystems, Stellungnahme f\u00fcr PRO ASYL, 23.03.2023, S. 6.\r\nDie EU-T\u00fcrkei-Erkl\u00e4rung: Die T\u00fcrkei ist nicht \u201esicher\u201c\r\nSeit 2016 sieht Griechenland die T\u00fcrkei als \u201esicheres Drittland\u201c f\u00fcr syrische Gefl\u00fcchtete, seit 2021 auch f\u00fcr \r\nSchutzsuchende aus Afghanistan, Somalia, Pakistan und Bangladesch. Dabei ist die Situation von \r\nFl\u00fcchtlingen in der T\u00fcrkei \u00e4u\u00dferst prek\u00e4r und es gibt zahlreiche Berichte \u00fcber Abschiebungen nach Syrien\r\nund Afghanistan \u2013 ein Bruch des Non-Refoulements-Gebots. Schon deswegen d\u00fcrfte die T\u00fcrkei nach EU\u0002Recht nicht als \u201esicher\u201c gelten. Hinzu kommt, dass die T\u00fcrkei die GFK mit \u201egeographischem Vorbehalt\u201c\r\nunterzeichnet hat, das hei\u00dft, nur Fl\u00fcchtlinge aus Europa k\u00f6nnen sich auf sie berufen. Ein im Jahr 2016 von \r\nPRO ASYL beauftragtes Gutachten zeigt, dass die T\u00fcrkei nicht im Sinne des EU-Rechts als \u201esicher\u201c gelten \r\nkann. Eine Expertise von 2021 macht zudem auf die schlechte Situation von Afghan*innen in der T\u00fcrkei \r\naufmerksam. \r\nPRO ASYL Stellungnahme zum Pr\u00fcfauftrag der Bundesregierung\r\n6\r\neinen GFK-Schutz bekommen zu k\u00f6nnen, sondern ein sogenannter \u201eeffektiver Schutz\u201c soll ausreichen\r\n(vgl. Art. 59 i.V.m. Art. 57 AsylVfVO). Dieser ist jedoch vom Schutzumfang geringer als der GFK\u0002Schutz, insbesondere im Hinblick auf Teilhaberechte und dauerhafte Bleibeperspektiven. Dies \r\nwiderspricht internationalem Recht, nach dem GFK-Fl\u00fcchtlingen perspektivisch alle GFK-Rechte \r\ngew\u00e4hrt werden m\u00fcssen.10 Auch muss nicht mehr das ganze Land sicher sein, sondern Teilgebiete \r\nk\u00f6nnen ausreichen (Art. 59 Abs. 2 AsylVfVO). \r\nIn der Asylverfahrensverordnung ist zudem enthalten, dass es eine Verbindung zwischen der \r\nasylsuchenden Person und dem Drittstaat geben muss (Art. 59 Abs. 5 lit. b AsylVfVO). Laut bisheriger \r\nRechtsprechung des EuGH darf dies nicht nur der reine Transit durch das entsprechende Land sein.11\r\nAusgeschlossen ist damit auch nach der GEAS-Reform eine Zusammenarbeit wie die zwischen \r\nGro\u00dfbritannien und Ruanda. Die Beibehaltung eines starken Verbindungskriteriums wurde auch vom\r\nUNHCR im Rahmen der GEAS-Reform unterst\u00fctzt.12 Ohne ein Verbindungselement wird die \r\nAnwendung des Konzeptes \u201esicherer Drittstaat\u201c aus Sicht von Asylsuchenden, die auf der Weltkugel \r\nhin- und hergeschoben werden, komplett absurd. Es w\u00fcrden sich auch Fragen des effektiven \r\nRechtsschutzes stellen. Denn mit der Reform wird die Beweislast der Unsicherheit im Drittland weiter\r\nauf die Asylsuchenden verschoben (vgl. Art. 59 Abs. 5 lit. a AsylVfVO). Doch wie sollen diese\r\nbeurteilen k\u00f6nnen, wie ihre Lage in einem Land w\u00e4re, das sie noch nie betreten haben?\r\nDie Diskussion \u00fcber \"sichere Drittstaaten\" st\u00f6\u00dft schnell an Grenzen, da ohne genaue Kenntnis der \r\nSituation in konkreten L\u00e4ndern keine seri\u00f6se Einsch\u00e4tzung zur Umsetzbarkeit m\u00f6glich ist. Es stellt \r\nsich auch die Frage, wie realistisch eine tats\u00e4chliche Umsetzung ist.\r\nSchon heute profitiert Deutschland von einem \u201esicheren Drittstaats\u201c-System, und zwar von dem \r\nsogenannten Dublin-System innerhalb der EU. So ist fast jedes vierte Verfahren beim BAMF ein \r\nDublin-Verfahren und 12,4% der Antr\u00e4ge wurden 2023 als \u201eunzul\u00e4ssig\u201c abgelehnt, da ein anderer EU-\r\n \r\n10 Vgl. Michigan Guidelines on Protection Elsewhere, 03.01.2007, Rn. 1, 8. \r\n11 EuGH, Urteil vom 19. M\u00e4rz 2020, C 564/18, EU:C:2020:218, Rn. 48 und 49.\r\n12 UNHCR, UNHCR Comments On the European Commission Proposal for an Asylum Procedures Regulation \u2013 COM (2016) \r\n467, S. 42.\r\nDie EU-T\u00fcrkei-Erkl\u00e4rung: Kaum Abschiebungen, daf\u00fcr viel Leid\r\nDie EU-T\u00fcrkei-Erkl\u00e4rung hat rein praktisch nie wie geplant funktioniert. Eigentlich sollten alle als unzul\u00e4ssig \r\nabgelehnten Syrer*innen nach dem 20. M\u00e4rz 2016 in die T\u00fcrkei abgeschoben werden. Es wurden jedoch \r\nzwischen 2016 und 2020 nur 404 Syrer*innen im Rahmen der Erkl\u00e4rung r\u00fcckgef\u00fchrt \u2013 im Vergleich zu circa\r\n150.000 Ank\u00fcnften in dem Zeitraum ein verschwindend geringer Anteil. Seit 2020 akzeptiert die T\u00fcrkei keine \r\nAbschiebungen mehr. Auch deswegen d\u00fcrfte die griechische Asylbeh\u00f6rde keine Unzul\u00e4ssigkeits\u0002entscheidungen mehr treffen. Diesbez\u00fcglich haben PRO ASYL und PRO ASYLs griechische \r\nPartnerorganisation Refugee Support Aegean (RSA) Beschwerde bei der Kommission eingelegt.\r\nGriechenland hat seit der Erkl\u00e4rung \u00fcber 10.000 Menschen im Asylverfahren als \u201eunzul\u00e4ssig\u201c abgelehnt. \r\nEinem Gro\u00dfteil der Schutzsuchenden wird damit de facto der Zugang zu Schutz verwehrt. Viele landen nach \r\nAuskunft von RSA auf der Stra\u00dfe, in Abschiebungshaft, oder harren in einem Zustand qualvoller \r\nPerspektivlosigkeit unter unmenschlichsten Bedingungen auf griechischen Inseln oder auf dem Festland aus. \r\nSinnbild daf\u00fcr ist das Elendslager Moria auf Lesbos, in dem mehr als 12.000 Gefl\u00fcchtete in Europa in Slum\u0002\u00e4hnlichen Zust\u00e4nden lebten. Sie erhalten weder in Europa noch in der T\u00fcrkei Schutz.\r\nPRO ASYL Stellungnahme zum Pr\u00fcfauftrag der Bundesregierung\r\n7\r\nStaat zust\u00e4ndig sei. Doch nur in 9% der vom anderen EU-Land zugestimmten F\u00e4lle fand eine \r\n\u00dcberstellung statt. Gerichte haben wiederholt festgestellt, dass eine \u00dcberstellung in EU-L\u00e4nder wie \r\nGriechenland oder Italien aufgrund systemischer M\u00e4ngel nicht m\u00f6glich ist. Es stellt sich die Frage, \r\nwarum ein \u00e4hnliches System mit L\u00e4ndern au\u00dferhalb der EU besser funktionieren sollte. Das Scheitern \r\nder EU-T\u00fcrkei-Erkl\u00e4rung verdeutlicht, dass dies realistischerweise nicht der Fall sein wird.\r\n\uf0e8 Auslagerungsversuche an \u201esichere Drittstaaten\u201c scheitern regelm\u00e4\u00dfig in der Umsetzung, \r\nweil Gerichte die R\u00fcckf\u00fchrungen wegen drohender Menschenrechtsverletzungen stoppen \r\noder weil der Drittstaat die Kooperation einseitig beendet oder unterl\u00e4uft.\r\n4. Fazit: Fl\u00fcchtlingsschutz st\u00e4rken, nicht schw\u00e4chen\r\nDie Bev\u00f6lkerung erwartet von der Bundesregierung Antworten auf Herausforderungen bei der \r\nFl\u00fcchtlingsaufnahme. Modell\u00fcberlegungen, die absehbar nicht umsetzbar sowie rechtstaatlich und \r\nmenschenrechtlich h\u00f6chst problematisch sind, sch\u00fcren falsche Erwartungen und spielen \r\ndenjenigen in die H\u00e4nde, die Fl\u00fcchtlingsschutz und Menschenrechte weiter untergraben wollen. \r\nWie die Analyse zeigt, sind keine der Vorschl\u00e4ge zur Auslagerung dazu geeignet, um \r\nmenschenrechtskonform und realistisch die Kommunen zu entlasten. Stattdessen w\u00fcrde der \r\nFl\u00fcchtlingsschutz durch ein solches Vorgehen von Deutschland global geschw\u00e4cht werden.\r\nDer Reform des GEAS wurde nach acht Jahren Verhandlungen am 10. April 2024 vom \r\nEuropaparlament zugestimmt, im Jahr 2026 sollen die Verordnungen Anwendung finden. Aus Sicht \r\nvon PRO ASYL umfasst die Reform schwerwiegende Versch\u00e4rfungen des Asylrechts, die es verfolgten \r\nMenschen sehr schwer machen wird, in der EU noch Schutz zu finden.13 Die Bundesregierung hatte in \r\nBezug auf die Pl\u00e4ne im vergangenen Jahr noch verschiedene menschenrechtliche Vorbehalte, u.a. \r\nwar sie gegen Kinder in Grenzverfahren. Trotzdem stimmte sie im Rat f\u00fcr die Reform, um sich \r\ngemeinsam mit den anderen Mitgliedstaaten auf ein neues Rechtssystem zu einigen, an das sich alle \r\nhalten sollen. Dieses neue Rechtssystem wird durch Diskussionen \u00fcber die Auslagerung von \r\nAsylverfahren, schon vor Inkrafttreten in Frage gestellt und dessen Wirkkraft unterlaufen.\r\nEs braucht dringend eine Diskussion dar\u00fcber, wie Aufnahme- und Asylsysteme in Deutschland und \r\nEuropa verbessert und gest\u00e4rkt werden k\u00f6nnen. Denn Fluchtbewegungen sind und bleiben auch in \r\nden n\u00e4chsten Jahren Realit\u00e4ten, denen man sich stellen muss. Von einem funktionierenden \r\neurop\u00e4ischen Schutzsystem profitieren sowohl Schutzsuchende als auch die hiesige Gesellschaft.\r\nAngesichts der weltweiten Entwicklungen braucht es zudem eine ernsthafte Debatte dar\u00fcber, wie \r\ngef\u00e4hrliche Fluchtrouten durch mehr sichere und funktionierende Zugangswege ersetzt werden \r\nk\u00f6nnen. Dar\u00fcber hinaus sollte intensiv dar\u00fcber nachgedacht werden, wie der internationale \r\nFl\u00fcchtlingsschutz gest\u00e4rkt werden kann, etwa durch die Unterst\u00fctzung von Aufnahmestaaten \r\nau\u00dferhalb der EU sowie durch Resettlement. Es w\u00e4re w\u00fcnschenswert, wenn f\u00fcr den Austausch zu \r\ndiesen zentralen Fragen genauso viel Raum f\u00fcr Diskussionen mit dem Bundesministerium des Innern \r\nund Sachverst\u00e4ndigen zur Verf\u00fcgung gestellt wird.\r\nGez. Wiebke Judith, rechtspolitische Sprecherin von PRO ASYL\r\nBerlin, 23.04.2024\r\n \r\n13 PRO ASYL, GEAS-Reform im EU-Parlament: Historischer Tiefpunkt f\u00fcr den Fl\u00fcchtlingsschutz in Europa, 10.04.2024"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}