{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-10T11:51:12.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-24T10:05:14.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-19T10:00:25.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 37435,
                "validFromDate": "2024-06-19T10:00:25.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 26167,
                "validFromDate": "2023-12-22T15:22:28.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-19T10:00:25.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 23203,
                "validFromDate": "2023-07-07T15:19:41.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-12-22T15:22:28.000+01:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 23177,
                "validFromDate": "2023-07-07T15:11:59.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-07T15:19:41.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 12607,
                "validFromDate": "2023-02-10T11:51:12.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-07-07T15:11:59.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_NONPROFIT_ORGA_V2",
            "de": "Nichtregierungsorganisation (NGO)",
            "en": "Non-governmental organization (NGO)"
        },
        "activityDescription": "pbi Deutschland e. V. ist eine nichtstaatliche Friedens- und Menschenrechtsorganisation und eine von dreizehn L\u00e4ndergruppen der von den Vereinten Nationen anerkannten internationalen Nichtregierungsorganisation peace brigades international (pbi), die seit 1981 in Krisengebieten t\u00e4tig ist. Wir sind als gemeinn\u00fctzig anerkannt und arbeiten unabh\u00e4ngig von wirtschaftlichen, politischen und religi\u00f6sen Interessen. \r\n\r\nKern unserer Arbeit ist die Schutzbegleitung bedrohter Menschenrechtsverteidiger:innen (MRV) in Konfliktregionen, u.a. in und aus Mexiko, Guatemala, Honduras, Nicaragua, Kolumbien, Kenia, Nepal und Indonesien mit dem Ziel, deren politischen Handlungsspielraum zu erhalten bzw. zu erweitern. Des Weiteren bieten pbi-Expert:innen in unseren Projektl\u00e4ndern sowie in Deutschland und anderen Regionen Workshops, Seminare und Coachings f\u00fcr Menschenrechtsverteidiger:innen und andere Akteur:innen im Bereich Entwicklung, Frieden und Menschenrechte an.\r\n\r\npbi Deutschland setzt sich auf politischer Ebene daf\u00fcr ein, das Bewusstsein f\u00fcr die Menschenrechtslage in unseren Projektl\u00e4ndern zu st\u00e4rken, international vereinbarte Menschenrechtsstandards umzusetzen und die bedeutende Rolle von Menschenrechtsverteidiger:innen anzuerkennen. Dar\u00fcber hinaus ist der Aufbau und Erhalt von Beziehungen, etwa zu Regierungsstellen, Minsterialbeamt:innen und Abgeordneten, auch f\u00fcr die Sicherheit der pbi-Teams vor Ort und unserer begleiteten Menschen und Organisationen unabdingbar.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_FREEDOM_OF_SPEECH",
                "de": "Meinungs- und Pressefreiheit",
                "en": "Freedom of speech and freedom of the press"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                "de": "Menschenrechte",
                "en": "Human rights"
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE",
                "de": "Verteidigung",
                "en": "Defense"
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE_ARMAMENTS",
                "de": "R\u00fcstungsangelegenheiten",
                "en": "Armaments matters"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_BRD",
                "de": "Au\u00dfenpolitik",
                "en": "Foreign policy of the federal republic of Germany"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_SAFETY_POLICY",
                "de": "Gemeinsame Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik der EU",
                "en": "Common foreign and security policy of the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen\"",
                "en": "Other in the field of \"Foreign policy and international relations\""
            },
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_OTHER",
                "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                "en": "Other areas",
                "fieldOfInterestText": "Zivile Konfliktbearbeitung; Friedensf\u00f6rderung"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration\"",
                "en": "Other in the field of \"Migration, refugee policy and integration\""
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/3c/fa/297747/Jahresbericht-2022.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donatorsInformationPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 170001,
            "to": 180000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.7,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 50001,
            "to": 60000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Hamburg",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Bahrenfelder Stra\u00dfe",
            "streetNumber": "101a",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "22765"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@pbi-deutschland.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+494038904370",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://pbideutschland.de/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Mirijam",
                "lastName": "Schuldt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Laura",
                "lastName": "K\u00fchn",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Michaela",
                "function": "Finanzvorstand",
                "lastName": "Stemplinger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Karim",
                "function": "Vorstandssprecher",
                "lastName": "Jah",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Suhela",
                "function": "Vorstandssprecherin",
                "lastName": "Behboud",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Kl\u00fcken",
                "function": "Referent",
                "lastName": "Alexander",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Thiess",
                "function": "Referentin",
                "lastName": "Gundela",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-17",
            "naturalPersons": 40,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 40
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Konsortium Ziviler Friedensdienst (ZFD)"
            },
            {
                "membership": "Nepal-Dialogforum"
            },
            {
                "membership": "Deutsche Menschenrechtskoordination Mexiko "
            },
            {
                "membership": "Deutsche Menschenrechtskoordination Kolumbien"
            },
            {
                "membership": "Runder Tisch Zentralamerika"
            },
            {
                "membership": "Westpapua-Netzwerk"
            },
            {
                "membership": "Aktionsgemeinschaft Dienst f\u00fcr den Frieden"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "peace brigades international - Deutscher Zweig e. V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Zusch\u00fcsse f\u00fcr Projekte zum Schutz von Menschenrechtsverteidiger*innen im Rahmen des Programms Ziviler Friedensdienst in Kolumbien, Guatemala, Honduras, Mexiko, Kenia, Nepal und Indonesien und Myanmar.",
                "location": "Bonn",
                "name": "Engagement Global Service f\u00fcr Entwicklungsinitiativen ",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1670001,
                    "to": 1680000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Fehlbedarfsfinanzierung durch das F\u00f6rderprogramm Zivik f\u00fcr Projekte in Costa Rica (Nicaragua) und Kenia zum Schutz von Menschenrechtsverteidiger*innen.",
                "location": "Stuttgart / Berlin",
                "name": "Institut f\u00fcr Auslandsbeziehungen (IFA)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 50001,
                    "to": 60000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Bildungsangebote f\u00fcr unterschiedliche Altersgruppen rund um die Themen Menschenrechte, Frieden und Partizipation im Programm und bieten spezielle Formate f\u00fcr die Lernbereiche Bildung f\u00fcr nachhaltige Entwicklung (BNE), Globales Lernen sowie entwicklungspolitische Bildung.",
                "location": "Bonn",
                "name": "Engagement Global Service f\u00fcr Entwicklungsinitiativen (FEB - F\u00f6rderprogramm entwicklungspolitische Bildung) ",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 70001,
                    "to": 80000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Weiterbildungsseminar zur Friedensbildung f\u00fcr Fachpublikum und Interessierte.",
                "location": "Hamburg",
                "name": "Landeszentrale f\u00fcr politische Bildung Hamburg",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1,
                    "to": 10000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Stellen im Rahmen des Bundesfreiwilligendienstes (BFD)",
                "location": "K\u00f6ln",
                "name": "Bundesamt f\u00fcr Familie und Zivilgesellschaftliche Aufgaben",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1,
                    "to": 10000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001166/37435",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-19T10:00:25.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/8c/c8/297748/Lobbyregister-Detailansicht-R001166-2024-06-19_10-00-25.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-19T10:00:25.000+02:00",
        "version": 6
    },
    "registerEntryId": 37435,
    "registerNumber": "R001166",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}