{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-01-18T09:36:33.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-24T10:10:56.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-22T12:05:31.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 41926,
                "validFromDate": "2024-07-22T12:05:31.000+02:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 41925,
                "validFromDate": "2024-07-22T12:02:42.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-22T12:05:31.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 39943,
                "validFromDate": "2024-06-28T09:57:54.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-22T12:02:42.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 31605,
                "validFromDate": "2024-06-27T15:38:10.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-28T09:57:54.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 23841,
                "validFromDate": "2023-07-13T11:45:21.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-27T15:38:10.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 23825,
                "validFromDate": "2023-07-13T11:37:02.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-13T11:45:21.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22338,
                "validFromDate": "2023-07-13T09:39:34.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-13T11:37:02.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 14124,
                "validFromDate": "2023-01-18T09:36:33.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-07-13T09:39:34.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_TRADE_ASSOC",
            "de": "Wirtschaftsverband oder Gewerbeverband/-verein",
            "en": "Trade association"
        },
        "activityDescription": "Als \u00e4ltester ziviler Luftfahrtverband in Deutschland vertritt die ADV - Arbeitsgemeinschaft Deutscher Verkehrsflugh\u00e4fen (ADV) - bereits seit 1947 die Interessen ihrer Mitglieder. Dabei arbeitet die ADV eng mit den Flugh\u00e4fen in \u00d6sterreich, der Schweiz und Ungarn zusammen. \r\n\r\nAls Bundesverband der deutschen Flugh\u00e4fen setzt sich die ADV f\u00fcr einen leistungsstarken und wettbewerbsf\u00e4higen Luftverkehrsstandort Deutschland ein. In den f\u00fcr Flugh\u00e4fen relevanten Gebieten Recht, Wirtschaft, Infrastruktur, Technik, Umwelt- und Klimaschutz, Verkehr, Personal- und Sozialwesen bietet der Flughafenverband ADV seinen Mitgliedern mit Aussch\u00fcssen und Arbeitsgruppen eine Plattform f\u00fcr die fachliche Zusammenarbeit - und einen Erfahrungsaustausch.\r\n\r\nDie ADV hat die gemeinsamen Belange der deutschen Verkehrsflugh\u00e4fen und Verkehrslandepl\u00e4tze wahrzunehmen. Sie hat dabei insbesondere \r\n\r\n- die interne Zusammenarbeit und den internen Informationsaustausch zwischen ihren Mitgliedern zu f\u00f6rdern und zu gew\u00e4hrleisten, \r\n- die gemeinsamen Interessen ihrer Mitglieder nach au\u00dfen wahrzunehmen, nationale und internationale K\u00f6rperschaften und Beh\u00f6rden bei der Vorbereitung und Durchf\u00fchrung aller Gesetze und Ma\u00dfnahmen zu beraten, durch welche die gemeinsamen Belange ihrer Mitglieder ber\u00fchrt werden, \r\n- die Zusammenarbeit mit den f\u00fcr den Umweltschutz zust\u00e4ndigen nationalen und internationalen Beh\u00f6rden und Institutionen im Rahmen der gemeinsamen Belange ihrer Mitglieder zu pflegen und zu f\u00f6rdern und\r\n- die Beziehungen mit internationalen Luftfahrtorganisationen im Rahmen der gemeinsamen Belange ihrer Mitglieder zu pflegen und zu f\u00f6rdern. \r\n\r\nDie ADV \u00fcbt keine Kontrolle \u00fcber die Gesch\u00e4ftst\u00e4tigkeit ihrer Mitglieder aus. ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_RP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen\"",
                "en": "Other in the field of \"Spatial planning, construction and housing\""
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                "de": "Zivilrecht",
                "en": "Civil rights"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                "en": "Construction and construction industry"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                "en": "Species protection/biodiversity"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_ANIMAL",
                "de": "Tierschutz",
                "en": "Animal welfare"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_ANTI_TERRORISM",
                "de": "Terrorismusbek\u00e4mpfung",
                "en": "Counter terrorism"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Innere Sicherheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Internal security\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_DISASTER_CONTROL",
                "de": "Bev\u00f6lkerungsschutz und Katastrophenhilfe",
                "en": "Civil protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                "de": "Industriepolitik",
                "en": "Industrial policy"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                "en": "Public law"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_CYBER",
                "de": "Cybersicherheit",
                "en": "Cyber security"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG",
                "de": "Bundestag",
                "en": "Bundestag"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                "de": "Personenverkehr",
                "en": "Public transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_INTERNATIONAL",
                "de": "Internationale Beziehungen",
                "en": "International relations"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_BRD",
                "de": "Au\u00dfenpolitik",
                "en": "Foreign policy of the federal republic of Germany"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                "de": "Handel und Dienstleistungen",
                "en": "Trade and services"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                "en": "Foreign trade"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_NET",
                "de": "Energienetze",
                "en": "Energy networks"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_RAIL",
                "de": "Schienenverkehr",
                "en": "Rail transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_PARLIAMENTARY",
                "de": "Parlamentarisches Verfahren",
                "en": "Parliamentary procedure"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                "de": "Innere Sicherheit",
                "en": "Internal security"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                "de": "Rechtspolitik",
                "en": "Legal policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                "de": "Wettbewerbsrecht",
                "en": "Competition law"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_CRIME",
                "de": "Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung",
                "en": "Fight against crime"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AEROSPACE",
                "de": "Luft- und Raumfahrt",
                "en": "Aerospace"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                "en": "Other in the field of \"Law\""
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/97/3b/337130/ADV2023_Pruefungsbericht_elektronische-Kopie_240612.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "codeOfConductPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/30/f0/337129/ADV-RL-fur-Informationsaustausch-und-Benchmarking.pdf",
        "ownCodeOfConduct": true
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 2.57,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 2860001,
            "to": 2870000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "Flughafenverband ADV",
            "street": "Friedrichstra\u00dfe",
            "streetNumber": "79",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@adv.aero"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493031011843",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.adv.aero"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Ralph",
                "lastName": "Beisel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Stefan",
                "lastName": "Schulte",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "von",
                "firstName": "Aletta ",
                "lastName": "Massenbach",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Ludger",
                "lastName": "Bebber",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Ralph",
                "lastName": "Beisel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jens",
                "lastName": "Gerlich",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jan",
                "lastName": "Ambrosius",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Michael",
                "lastName": "B\u00fcsing",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Markus",
                "lastName": "Engemann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jan",
                "lastName": "Heile",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sabine",
                "lastName": "Herling",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Bernhard ",
                "lastName": "Persch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Isabelle",
                "lastName": "Polders",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Conrad",
                "lastName": "Th\u00e4tner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jobst-Clamor ",
                "lastName": "Wellenkamp",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Niclas ",
                "lastName": "Hinrichs",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Johanna ",
                "lastName": "Westendorff",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Ralph",
                "function": "Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Beisel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Stefan",
                "function": "Pr\u00e4sident",
                "lastName": "Schulte",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "von",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Aletta ",
                "function": "Vizepr\u00e4sidentin",
                "lastName": "Massenbach",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Ludger",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Bebber",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2022-12-31",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 69,
            "totalCount": 69
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Bundesverband der Deutschen Luftverkehrswirtschaft e. V. (BDL)"
            },
            {
                "membership": "Airports Council International Europe (ACI)"
            },
            {
                "membership": "Forum Luft und Raumfahrt e.V."
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsrat der CDU e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Arbeitsgemeinschaft Deutscher Verkehrsflugh\u00e4fen e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [
            {
                "name": "Fraport AG"
            },
            {
                "name": "Flughafen M\u00fcnchen GmbH"
            }
        ],
        "individualContributorsPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 2710001,
            "to": 2720000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001167/41926",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-28T09:57:54.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/05/e4/337131/Lobbyregister-Detailansicht-R001167-2024-07-22_12-05-31.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-22T12:05:31.000+02:00",
        "version": 10
    },
    "registerEntryId": 41926,
    "registerNumber": "R001167",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "LuftVG",
                        "title": "Luftverkehrsgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/luftvg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "17. Gesetz zur \u00c4nderung des Luftverkehrsgesetzes und anderer Vorschriften\r\nEs handelt sich um ein Gesetzgebungsverfahren des BMDV, welches im Rahmen des Luftverkehrsrechtes eine Novellierung des LuftVG, der LuftVO, der LuftVZO, der LuftPersV, der FSDurchf\u00fchrungsV, der BADV Anlage 5, des LBA-Gesetzes und des BAF-Gesetzes vorsieht. F\u00fcr die ADV steht insbesondere das LuftVG im Fokus. Das ADV Interesse liegt bei der \u00c4nderung von \u00a7 19b LuftVG (Vorschlag des BMDV). Hintergrund ist es nach einer \u00c4nderung der h\u00f6chstrichterliches Rechtsprechung auf Ebene des EuGH und des BVerwG die Entgelteinnahmen der Flugh\u00e4fen zu sichern. Im M\u00e4rz 2022 gab es durch das Referat LF 11 des BMDV eine \"fr\u00fche Beteiligung\" zur \"17. Gesetz zur \u00c4nderung des Luftverkehrsgesetzes und anderer Vorschriften\".",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_AEROSPACE",
                        "de": "Luft- und Raumfahrt",
                        "en": "Aerospace"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007600",
                "statements": [],
                "title": "Siebzehntes Gesetz zur \u00c4nderung des Luftverkehrsgesetzes und anderer Vorschriften"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "LuftSiG",
                        "title": "Luftsicherheitsgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/luftsig"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Versch\u00e4rfung Strafvorschriften f\u00fcr unbefugtes Eindringen in den Sicherheitsbereich von Flugh\u00e4fen zum Schutz des Luftverkehrs. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                        "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                        "en": "Infrastructure"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                        "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                        "en": "Public law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                        "de": "Innere Sicherheit",
                        "en": "Internal security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_ANTI_TERRORISM",
                        "de": "Terrorismusbek\u00e4mpfung",
                        "en": "Counter terrorism"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_AEROSPACE",
                        "de": "Luft- und Raumfahrt",
                        "en": "Aerospace"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Innere Sicherheit\"",
                        "en": "Other in the field of \"Internal security\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007601",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/1a/12/319630/Stellungnahme-Gutachten-SG2405300019.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMI",
                                        "de": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)",
                                        "en": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-02"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0007601",
                        "regulatoryProjectTitle": "Luftsicherheitsgesetz",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Zusammenfassung\r\n\r\nDer Flughafenverband ADV begr\u00fc\u00dft das Vorhaben der Bundesregierung, die strafrechtliche Verfolgung von Personen, die die Luftseite von Flugh\u00e4fen unberechtigt betreten, zu erm\u00f6glichen. Unabh\u00e4ngig davon geht der vorliegende Entwurf hierzu nicht weit genug, da dieser nur Personen erfasst, welche die Luftseite in der Absicht betreten, eine erhebliche Betriebsst\u00f6rung verursachen zu wollen. Dies liegt jedoch au\u00dferhalb des Schutzbereichs des Luftsicherheitsgesetzes, da dieses nicht das Ziel einer bestm\u00f6glichen Aufrechterhaltung des Betriebs an Flugh\u00e4fen verfolgt. Vielmehr soll es den Luftverkehr vor unrechtm\u00e4\u00dfigen Eingriffen sch\u00fctzen. Sollte ein unbefugter Zugang zur Luftseite in dieser Absicht erfolgen, w\u00fcrde er nach der derzeitigen Fassung des Entwurfs straffrei bleiben. Dies gilt es zu vermeiden.\r\nZus\u00e4tzlich sollen einige Bestimmungen zur Durchf\u00fchrung von Zuverl\u00e4ssigkeits\u00fcberpr\u00fcfungen erg\u00e4nzt werden. W\u00e4hrend die geplante systemische Ausnahme von Zuverl\u00e4ssigkeits\u00fcberpr\u00fcfungen f\u00fcr Vollzugsbeamte der Polizeien des Bundes und der L\u00e4nder sowie der Zollverwaltung wegen unionsrechtlicher Bedenken kritisch zu bewerten ist, l\u00e4sst der Gesetzgeber die M\u00f6glichkeit zur Schlie\u00dfung europarechtlicher L\u00fccken \u00fcber die Zuverl\u00e4ssigkeits\u00fcberpr\u00fcfung von Personen mit bestimmten IT-Aufgaben ungenutzt. \r\nObwohl seit mehr als zwei Jahren eine unionsrechtliche Verpflichtung zur Durchf\u00fchrung von Zuverl\u00e4ssigkeits\u00fcberpr\u00fcfungen von Personen mit bestimmten IT-Aufgaben bez\u00fcglich luftsicherheitsrelevanter Systeme besteht, weigern sich einige Luftsicherheitsbeh\u00f6rden diese durchzuf\u00fchren. Zur Vermeidung solcher Unklarheiten \u00fcber die unmittelbare Bindung des Unionsrechts, aber auch der Reduktion unn\u00f6tiger B\u00fcrokratie und von Inkonsistenzen, sowie der Erh\u00f6hung der Rechtsklarheit schl\u00e4gt die ADV vor, alle Anspruchsgruppen aus \u00a7 7 Abs. 1 LuftSiG ersatzlos zu streichen, f\u00fcr die auf unionsrechtlicher Basis ohnehin eine Zuverl\u00e4ssigkeits\u00fcberpr\u00fcfung erfolgen muss. Dies betrifft konkret die unter \u00a7 7 Abs. 1 Nrn. 1, 2 und 3 aufgef\u00fchrten Personenkreise. \r\n\u2003\r\nIm Einzelnen \r\n\r\n\u00a7 7 LuftSiG-E Ausnahmen der Zuverl\u00e4ssigkeits\u00fcberpr\u00fcfung streichen\r\nDas EU-Recht sieht keine Ausnahmen der Zuverl\u00e4ssigkeits\u00fcberpr\u00fcfung f\u00fcr andere Personen als Flugg\u00e4ste vor und kn\u00fcpft diese unabh\u00e4ngig ihres Anstellungsverh\u00e4ltnis bei einer Polizei- oder Vollzugsbeh\u00f6rde an die sicherheitsrelevante T\u00e4tigkeit einer Person. \r\nDie Zuverl\u00e4ssigkeits\u00fcberpr\u00fcfung ist au\u00dferdem streng an den unbegleiteten Zugang zu Sicherheitsbereichen gekn\u00fcpft. \r\nSollte eine absolute Ausnahme von Polizisten und Zollbediensteten ohne ad\u00e4quate \u00dcberpr\u00fcfung, welche den Anforderungen an eine erweitere Zuverl\u00e4ssigkeits\u00fcberpr\u00fcfung im Sinne des Kapitel 11.1.3 des Anhangs der DVO (EU) 2015/1998 standh\u00e4lt, bei einer EU-Inspektion an einem Flughafen als systemischer Mangel festgestellt werden, k\u00f6nnte diesem unverschuldet bei wenigen weiteren (auch kleineren) Nichtkonformit\u00e4ten ein Art.-15-Schreiben drohen.\r\nEntsprechend des Kabinetts-Entwurfs zur Neufassung des BPolG wird dort in \u00a7 75 erstmals eingef\u00fchrt (siehe Begr\u00fcndung zu \u00a7 75), dass Neueinstellungen einer einfachen S\u00dcG (\u00a7 8 S\u00dcG) unterzogen werden sollen. \r\nGem\u00e4\u00df \u00a7 7 Absatz 2, Satz. 4 LuftSiG entsprechen jedoch nur \u00dcberpr\u00fcfungen nach \u00a7\u00a7 9, 10 S\u00dcG einer LuftSiZ\u00dcV.\r\nDurch eine Erg\u00e4nzung ist klarzustellen, dass die Befreiung der ZV\u00dc nur Beamte mit anderen gleichwertigen \u00dcberpr\u00fcfungen betrifft.\r\nIm \u00dcbrigen sollte \u00a78 LuftSiZ\u00dcV entsprechend angepasst werden.\r\n\u00c4nderungsvorschlag: \r\n[\u2026] Die Zuverl\u00e4ssigkeits\u00fcberpr\u00fcfung entf\u00e4llt f\u00fcr Beamte der Polizeien des Bundes und der L\u00e4nder und Bedienstete der Zollverwaltung mit Vollzugsaufgaben, die zur Wahrnehmung ihrer hoheitlichen Aufgaben Zugang zu Sicherheitsbereichen nach \u00a7 8 Absatz 1 Satz 1 Nummer 4 oder \u00a7 9 Absatz 1 Satz 1 Nummer 2 des Luftsicherheitsgesetzes ben\u00f6tigen, sofern diese die Anforderungen nach \u00a7 7 Absatz 2 Satz 4 LuftSiG erf\u00fcllen.\u201c\r\n\r\n\u00a7 7 LuftSiG-E Weitere Anmerkungen\r\nDer im neuen Satz 7 formulierte Verweis auf Satz 6  ist missverst\u00e4ndlich. Die Fallkonstellationen, auf die dieser Anwendung finden soll, sind nicht eindeutig. Die Zuverl\u00e4ssigkeits\u00fcberpr\u00fcfung erfolgt auf Antrag der betroffenen Person (\u00a7 7 Abs. 2 S. 1 LuftSiG). \r\nGem\u00e4\u00df LuftSiZ\u00dcV erfolgt die Antragstellung dabei in bestimmten F\u00e4llen zwar \u00fcber z.B. den Arbeitgeber oder das Flugplatzunternehmen. Antragsteller bleibt aber dem Gesetzeswortlaut nach auch in diesen F\u00e4llen die betroffene Person. Sollte sich hiervor abweichend die Praxis durchgesetzt haben, dass Unternehmen Antr\u00e4ge f\u00fcr ihre Mitarbeiter falsch ausf\u00fcllen, w\u00fcrde die Neueinf\u00fchrung von \u00a7 7 Abs. 2 S. 7 LuftSiG dieses Vorgehen legitimieren. Eine Ausweitung auf die in der Neufassung genannten Stellen sollte daher auf Angaben in einem etwaigen Beteiligungsverfahren beschr\u00e4nkt sein. F\u00fcr wahrheitsgem\u00e4\u00dfe Angaben im Antrag, die in den meisten F\u00e4llen auch kaum \u00fcberpr\u00fcfbar sein d\u00fcrften, bleibt hingegen die betroffene Person verantwortlich.\r\n\r\nDer vorliegende Gesetzentwurf sieht nach Art. 1 Nr. 1 RefE zur \u00c4nderung von \u00a7 7 Abs. 2 Satz 6 und 7 i. V. m \u00a7 18 Abs. 1 Ziff. 1 LuftSiG eine Haftung des Arbeitgebers f\u00fcr fahrl\u00e4ssige Falschangaben bei der Antragstellung f\u00fcr die Z\u00dcP in H\u00f6he von 10.000 EUR je Einzelfall vor.\r\nEine derart hohe Bestrafung f\u00fcr fahrl\u00e4ssiges Handeln, z. B. hervorgerufen durch einen versehentlichen Zahlendreher ist unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig und deshalb unbedingt zu beschr\u00e4nken. Deshalb sollte auch im Gesetzestext die Arbeitgeberhaftung auf die systematische Falschangabe und die Haftung auf Vorsatz beschr\u00e4nkt werden.\r\nDurch die Vielzahl an Antragstellungen durch den Arbeitgeber sind Fl\u00fcchtigkeitsfehler misslich, aber kaum vermeidbar. Der Regelungszweck der Norm ist nach der Gesetzesbegr\u00fcndung die Vermeidung von systematischen Falschangaben durch den Arbeitgeber sowie die wahrheitsgem\u00e4\u00dfe Angabe durch den Arbeitnehmer. Jedoch kann nur der Arbeitnehmer f\u00fcr die Richtigkeit seiner zur Verf\u00fcgung gestellten personenbezogenen Daten haftbar gemacht werden. Hingegen kann der Arbeitgeber allenfalls die im Verkehr erforderliche Sorgfalt bei der Dateneingabe walten lassen, hat aber keinen Einfluss auf die objektive Richtigkeit der Angaben. Gem\u00e4\u00df dem Wortlaut im Gesetzestext w\u00fcrde der Arbeitgeber dennoch haften, auch wenn kein systematisches Handeln seinerseits vorliegt. Die Haftung des Arbeitgebers f\u00fchrt zu einer erheblichen Verz\u00f6gerung der Antragstellung und einem unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen Kontroll- und Verwaltungsaufwand seitens des Arbeitgebers und ist darum auf den Vorsatz zu beschr\u00e4nken.\r\n\r\n\r\n\u00a7 17a Absatz 2 LuftSiG \u2013 Streichung von Satz 5\r\nDer Flughafenverband ADV unterst\u00fctzt die Stellungnahme und \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge des Bundesverbands der Deutschen Fluggesellschaften e.V. zum vorliegenden Gesetzentwurf bzgl. der Regelungen im \u00a717a LuftSiG.  \r\n\u2003\r\n\r\n\u00a7 19 LuftSiG-E Wichtige Straftatbestand rechtssicher und wirksam ausgestalten\r\nZu \u00a7 19 LuftSiG-E Absatz 1\r\nBei \u201eLuftsicherheit\u201c handelt es sich um einen in Art. 3 Nr. 2 i.V.m. Art. 3 Nr. 1 der VO 300/2008 legaldefinierten Begriff. Dieser umfasst gerade nicht den bestm\u00f6glichen Schutz von Betriebsabl\u00e4ufen. Auch die Ziele der VO (EU) 300/2008 (Art. 1) sowie \u00a7 1 LuftSiG setzen die Ziele beider Rechtsakte deutlich fest und stellen dabei auf die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit ab (\u00a7 4 LuftSiG, Erw\u00e4gungsgrund 25 VO (EU) 300/2008).\r\nZu der Frage, an wen sich \u00a7 10 Satz 6 LuftSiG richtet (sog. Adressatenkreis), existieren unterschiedliche Auffassungen in Literatur und (Beh\u00f6rden-) Praxis. Eine Auffassung ist, dass sich \u00a7 10 LuftSiG ausschlie\u00dflich an Ausweisinhaber richte ,  nach anderer Auffassung richte sich die Verbotsaussage von \u00a7 10 Satz 6 LuftSiG an jedermann . Folgte man erster Auffassung, w\u00fcrde der neu zu schaffende Straftatbestand quasi leerlaufen, alternativ entst\u00fcnden Diskussionen, ob die Vorschrift geeignet ist, eine Strafbarkeit zu begr\u00fcnden. Stattdessen ist allgemeiner der unberechtigte Zugang zu bestrafen.\r\nJeder unbefugte Zugang auf die Luftseite f\u00fchrt zu einer abstrakten Gefahr f\u00fcr die Luftsicherheit und st\u00f6rt den Betrieb. So werden in jedem Fall Ressourcen zur Aufkl\u00e4rung eines solchen Vorfalls genutzt (und fehlgeleitet), die ansonsten der wirksamen Gefahrenabwehr zur Verf\u00fcgung st\u00fcnden. \r\nDie formulierte Absicht entspricht au\u00dferdem nicht den Zielen der VO (EU) 300/2008 sowie dem LuftSiG und \u201ezweckentfremdet\u201c die Rechtsnormen. Zus\u00e4tzlich l\u00e4sst sich die T\u00e4terabsicht im Zweifel kaum nachweisen.\r\nFolgerichtig ist auch die Erheblichkeit der St\u00f6rung nicht relevant. Zumal dieses auch ein neuer unbestimmter Rechtsbegriff ist, der auszugestalten w\u00e4re.\r\nUm die Strafverfolgung f\u00fcr fahrl\u00e4ssige, unberechtigte Zug\u00e4nge zur Luftseite auch k\u00fcnftig vermeiden zu k\u00f6nnen, w\u00e4re eine entsprechende Neufassung in \u00a7 18 LuftSiG ebenso folgerichtig. \r\n\u2003\r\n\u00c4nderungsvorschlag zu \u00a7 18 Absatz LuftSiG: \r\n(1) Ordnungswidrig handelt, wer vors\u00e4tzlich oder fahrl\u00e4ssig\r\n[\u2026]\r\n8. entgegen \u00a7 10 Satz 6 sich oder einem Dritten Zugang zur Luftseite verschafft oder\r\n[\u2026]\r\n(5) Ordnungswidrig handelt, wer fahrl\u00e4ssig sich oder einem Dritten unberechtigt Zugang zur Luftseite verschafft.\r\n\r\n\u00c4nderungsvorschlag zu \u00a7 19 Absatz 1 LuftSiG-E: \r\n(1) Mit Freiheitsstrafe bis zu zwei Jahren oder mit Geldstrafe wird bestraft, wer\r\n1. entgegen \u00a7 11 Absatz 1 Satz 1 einen dort genannten Gegenstand in einem Luftfahrzeug oder auf einem Flugplatz in einem Bereich der Luftseite, der zugleich Sicherheitsbereich ist, mit sich f\u00fchrt oder an sich tr\u00e4gt oder\r\n2. entgegen \u00a7 10 Satz 6 sich oder einem Dritten unberechtigt Zugang zur Luftseite verschafft und Betriebsabl\u00e4ufe st\u00f6rt, in der Absicht, Betriebsabl\u00e4ufe erheblich zu st\u00f6ren.\r\n\r\nZu \u00a7 19 LuftSiG-E Absatz 3\r\nIm Sinne der Rechtsklarheit sollte auf verbotene Gegenst\u00e4nde entsprechend \u00a7 11 LuftSiG oder DVO (EU) 2015/1998 abgestellt werden. Bei diesen eindeutig bestimmten Gegenst\u00e4nden handelt es sich um potenzielle Tat- oder N\u00f6tigungsgegenst\u00e4nde zur Verwirklichung unrechtm\u00e4\u00dfiger Eingriffe in den Luftverkehr.\r\nDas Merkmal der \u201eMenschenmenge, die sich \u00f6ffentlich zusammenrottet\u201c, scheint dem \u00a7 124 StGB entlehnt zu sein.\r\nNach Literatur und Rechtsprechung hierzu erfordert \u201eMenschenmenge\u201c eine so gro\u00dfe Personenmehrheit, dass die Zahl nicht sofort \u00fcberschaubar und deshalb das Hinzukommen oder Weggehen Einzelner f\u00fcr den \u00e4u\u00dferen Eindruck unwesentlich ist. Begehen also etwa nur einige schnell z\u00e4hlbare Personen eine Betriebsst\u00f6rung gemeinschaftlich, wird dies kaum schon unter diese Begehungsform fallen. Freilich wird daneben die weitere Variante (tats\u00e4chlich verursachte erhebliche St\u00f6rung) umso eher, wenn nicht regelm\u00e4\u00dfig, verwirklicht sein. Ob angesichts dessen der sehr erh\u00f6hte Strafrahmen verfassungsrechtlich h\u00e4lt, sei dann den Gerichten \u00fcberlassen.\r\nDie Begr\u00fcndung zum Gesetzentwurf gibt leider keinen Aufschluss \u00fcber die Versuche und die Tragweite der Regelung. Erfasst werden soll die Absicht zur Betriebsablaufst\u00f6rung. Bedingung ist nach aktuellem Text aber: \"...Zugang zur Luftseite verschafft\". Erst mit dem Zugang beginnt die Strafbarkeit. \r\nGleichwertig sollten jedoch auch F\u00e4lle erfasst werden, wie das Sabotieren (Bespr\u00fchen, Stromzufuhr durchtrennen, etc.) von Perimeterschutz-Kameras oder der Meldedr\u00e4hten im Zaun, das Zerst\u00f6ren von Schranken ohne Eindringen in den Sicherheitsbereich, das Schneiden von L\u00f6chern in den Zaun usw. Der Tatbestand ist dementsprechend auszuweiten. Auch wenn \"nur\" die Sachbesch\u00e4digung in einem der Beispiele erfolgt, k\u00f6nnen trotzdem wegen unklarer Situation \u00fcber tats\u00e4chliches Eindringen in den Sicherheitsbereich Betriebsabl\u00e4ufe gest\u00f6rt sein. Daher sollte der Versuch ebenfalls strafbar sein.\r\n\r\n\u00c4nderungsvorschlag zu \u00a7 19 Absatz 3 LuftSiG-E: \r\n(3) Mit Freiheitsstrafe von sechs Monaten bis f\u00fcnf Jahren wird bestraft, wer bei einer Tat nach Absatz 1 Nummer 2 einen verbotenen Gegenstand nach \u00a7 11 eine Waffe oder ein anderes gef\u00e4hrliches Werkzeug bei sich f\u00fchrt oder die Tat als Teil einer Menschenmenge, die sich \u00f6ffentlich zusammenrottet, begeht. Ebenso wird bestraft, wer durch seine Tat eine erhebliche St\u00f6rung der Betriebsabl\u00e4ufe tats\u00e4chlich verursacht.\r\n(4) Der Versuch ist strafbar. \r\n\u2003\r\nWeitere Anmerkungen\r\nIn der Gesetzesbegr\u00fcndung sollte zus\u00e4tzlich auch die Abgrenzung zu \u00a7 316 b StGB thematisiert werden.\r\nIn der Gesetzesbegr\u00fcndung ist auf begriffliche Konsistenz mit den Regelungen der VO (EU) 300/2008 nebst Durchf\u00fchrungsverordnungen zu achten \u2013 insb. bei den Definitionen von Luftseite und Sicherheitsbereich. \r\nDer Gesetzesentwurf sollte au\u00dferdem genutzt werden, um weitere Regelungen f\u00fcr die betroffenen Personen klarzustellen. Die Zuverl\u00e4ssigkeits\u00fcberpr\u00fcfung gilt nach \u00a7 5 Abs. 2 S. 1 LuftSiZ\u00dcV 5 Jahre ab Bekanntgabe. Satz 2 spricht von einer anschlie\u00dfenden \u201eWiederholungspr\u00fcfung\u201c. Dieses Vorgehen entspricht scheinbar nicht der g\u00e4ngigen Praxis. W\u00e4hrend ein Wiederholungsantrag nach 5 Jahren durchaus sinnvoll erscheint, k\u00f6nnte zumindest eine Information an die Betroffenen erfolgen, dass sie de facto einer rollierenden Pr\u00fcfung (im Sinne Kapitel 11.1.7 a) der DVO (EU) 2015/1998) - und eben keiner Wiederholungspr\u00fcfung - unterliegen.\r\nEine signifikante Reduzierung der Kosten (siehe Abschnitt F) ist zu erwarten, wenn die Regelungen des klar definierten Straftatbestands greifen. \r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Luftsicherheitsgesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "LuftVG",
                        "title": "Luftverkehrsgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/luftvg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "LuftVZO",
                        "title": "Luftverkehrs-Zulassungs-Ordnung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/luftvzo"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Vorgaben der VO (EU) 139/2014 sowie erg\u00e4nzender Rechtsakte der EU bzw. der Europ\u00e4ischen Agentur f\u00fcr Flusicherheit sind in Deutschland umzusetzen. Diese Umsetzung durch die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden und Flughafenbetreiber ist effizient auszugestalten. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                        "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                        "en": "Infrastructure"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007602",
                "statements": [],
                "title": "Betriebssicherheit an Flugh\u00e4fen "
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "LuftVG",
                        "title": "Luftverkehrsgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/luftvg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "LuftVZO",
                        "title": "Luftverkehrs-Zulassungs-Ordnung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/luftvzo"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Der Flughafenverband ADV positioniert sich zu der Verantwortung verschiedener Systempartner im Luftverkehr f\u00fcr die Drohnendetektion. Ausgewertet werden ICAO-, EU / EASA- Regelwerke sowie nationale Gesetze - hier insbesondere \u00a745 LuftVZO - mit Bezug zur Drohnendetektion.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                        "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                        "en": "Infrastructure"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                        "en": "Other in the field of \"Law\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_AEROSPACE",
                        "de": "Luft- und Raumfahrt",
                        "en": "Aerospace"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                        "de": "Innere Sicherheit",
                        "en": "Internal security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Innere Sicherheit\"",
                        "en": "Other in the field of \"Internal security\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007603",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/91/6a/319632/Stellungnahme-Gutachten-SG2406180045.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMI",
                                        "de": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)",
                                        "en": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-18"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0007603",
                        "regulatoryProjectTitle": "Verantwortlichkeiten bei der Drohnendetektion an Flugh\u00e4fen",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "ADV-Positionspapier\r\nDrohnendetektion \u2013 Verantwortlichkeiten der Flugh\u00e4fen\r\nHintergrund\r\nSeit Sommer 2021 besteht eine Diskussion \u00fcber die Rechtslage in Bezug auf\r\nVerantwortlichkeiten der Flugh\u00e4fen zur Drohnendetektion.\r\nEntsprechend einer bestehenden Weisungslage hatten DFS und Bundespolizei 2021\r\numfangreiche Ma\u00dfnahmen gestartet, um technische Detektions- und Abwehrsysteme an\r\nFlugh\u00e4fen voranzubringen.\r\nBMDV und BMI Projekt DAD\r\nMit Einrichtung eines Projektes DAD1 durch das Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr\r\n(BMDV) sowie das Bundesinnenministerium (BMI) im August 2022 wurden alle anderen zu\r\ndiesem Zeitpunkt aktiven Entwicklungen gestoppt.\r\nEs erfolgte eine Bestandsaufnahme von Verantwortlichkeiten, Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen,\r\ntechnischen M\u00f6glichkeiten und Finanzierungsfragen. Beteiligt waren ausschlie\u00dflich Beh\u00f6rden\r\nund die DFS.\r\nAm 22. Februar 2023 haben BMDV und BMI im Rahmen eines Verb\u00e4ndegespr\u00e4chs \u00fcber den\r\nStand des Projektes berichtet. Seitdem ist neben anderen grundlegenden Fragen zum\r\nweiteren Vorgehen und zu Zust\u00e4ndigkeiten vor allem die Frage zur rechtlichen Verantwortung\r\nvon Flugh\u00e4fen f\u00fcr die technische Drohnendetektion offen.\r\nMit diesem Positionspapier greift die ADV die aktuelle Beratung der Bundesministerien zu der\r\nVerantwortung verschiedener Systempartner im Luftverkehr f\u00fcr die Drohnendetektion auf.\r\nZiel ist es, die Sichtweise der Flugh\u00e4fen zusammenfassend darzustellen. Dies dient den\r\nBundesministerien als Unterst\u00fctzung f\u00fcr weitere Entscheidungen im Projekt DAD.\r\nM\u00f6gliche Rechtspflichten der Flugplatzbetreiber f\u00fcr die Drohnendetektion\r\nIn diversen Schreiben hat das BMDV die relevanten europ\u00e4ischen und nationalen\r\nRechtsgrundlagen, aus denen sich Zust\u00e4ndigkeiten f\u00fcr Flugplatzbetreiber ableiten lassen,\r\nbenannt. Diese werden nachfolgend aufgenommen und kommentiert:\r\n1 Projekt DAD: \u201eDetektion und Abwehr von Drohnen beginnend an den Verkehrsflugh\u00e4fen; Start im August\r\n2022\r\n2\r\n1. Systematik EU-Recht\r\nDie Systematik der in Bezug genommenen und unter den lfd. Nr. 4-6 einzeln gew\u00fcrdigten EUrechtlichen\r\nVorschriften sowie deren Wortlaut legen nahe, dass es sich bei den Pflichten, die\r\nFlugplatzbetreibern auferlegt werden, prim\u00e4r um \u201efl\u00e4chen- bzw. bodenbezogene Pflichten\u201c\r\nhandelt und damit die \u00dcberwachung des Luftraums \u00fcber dem Flughafengel\u00e4nde und in dessen\r\nUmgebung gerade nicht in den Verantwortungsbereich der Flughafenbetreiber fallen.\r\nDas BMDV hatte zuletzt mit Mail vom 16. Mai noch folgende Passage in der\r\nZust\u00e4ndigkeitsbeurteilung vorgesehen:\r\nDas EU-Recht enth\u00e4lt keine Einschr\u00e4nkung auf bodengebundene Gefahren, sodass auch\r\nGefahren aus der Luft, wie durch unkooperative Drohnen, umfasst sind.\r\nEinordnung ADV: Das EU-Recht schr\u00e4nkt sogar explizit die Zust\u00e4ndigkeiten der\r\nFlugplatzbetreiber ein. Dazu f\u00fchrt die ADV im weiteren unter den lfd. Nr. 4-6 aus. Der Satz ist\r\nunzutreffend und sollte gestrichen werden.\r\n2. Luftsicherheitsgesetz \u00a78 Eigensicherungspflichten der Flugplatzbetreiber\r\nGiemulla/Hoppe lehnen in ihrem Aufsatz \u201eOrtung und Abwehr von Drohnen in Flugplatzn\u00e4he\u201c\r\n(Zeitschrift f\u00fcr das Gesamte Sicherheitsrecht \u2013 GSZ \u2013 2020, S. 123 ff.) die Verantwortung von\r\nFlughafenbetreibern zur Drohnendetektion ab. Zur Begr\u00fcndung wird auf den begrenzten\r\nUmfang der Eigensicherungspflicht von Flughafenbetreibern vor Au\u00dfengefahren (sog.\r\nSecurity) nach \u00a7 8 LuftSiG abgestellt. Die Eigensicherungspflicht beziehe sich lediglich auf die\r\nFlughafenbetreiber und deren Betriebsst\u00e4tten selbst, nicht aber zugleich auf Gef\u00e4hrdungen\r\nvon an- und abfliegenden Flugzeugen. Mithin seien nur bodenbezogene Eindringungsversuche\r\nvon der Eigensicherungspflicht der Flughafenbetreiber nach \u00a7 8 LuftSiG umfasst.\r\nEinordnung ADV: Drohnendetektion ist nach einschl\u00e4giger Rechtsauffassung nicht\r\nGegenstand der Eigensicherungspflichten der Flugplatzbetreiber\r\n3. Luftverkehrsgesetz (LuftVG), Luftverkehrzulassungordnung (LuftVZO)\r\nFlughafenunternehmen sind nach \u00a7 45 Abs. 1 S. 1 LuftVZO dazu verpflichtet, \u201eden Flughafen\r\nin betriebssicherem Zustand zu halten und ordnungsgem\u00e4\u00df zu betreiben\u201c. Flugh\u00e4fen \u2013 in\r\nAnkn\u00fcpfung an die Definition von Flugpl\u00e4tzen in Anhang 14 zum ICAO-Abkommen \u2013 sind als\r\nFl\u00e4chen definiert, die f\u00fcr das Starten, Landen und Rollen von Luftfahrzeugen bestimmt sind\r\nund \u00fcber die hierf\u00fcr erforderlichen Anlagen und Einrichtungen verf\u00fcgen. Der Luftraum \u00fcber\r\ndem Flughafengel\u00e4nde bzw. um dieses herum ist nicht vom Flughafenbegriff umfasst, der aber\r\nnach dem Wortlaut des \u00a7 45 Abs. 1 S. 1 LuftVZO gerade den Ankn\u00fcpfungspunkt der\r\nBetriebspflicht darstellt.\r\nEinordnung ADV: Die Verantwortung von Flughafenbetreibern zur Drohnendetektion kann\r\nnicht aus der sog. Betriebspflicht von (Verkehrs-) Flugh\u00e4fen abgeleitet werden. Die\r\n3\r\nVerpflichtung zur Detektion von Drohnen ist weder im LuftVG noch im ICAO Annex 14\r\nenthalten.\r\n4. Art. 38 Absatz 2, VO (EU) 2018/1139\r\nGem\u00e4\u00df diesem Artikel der f\u00fcr die Einf\u00fchrung eines gleichen Sicherheitsniveaus in Europa\r\ngrundlegenden Verordnung \u201ehat der Flugplatzbetreiber Handlungen und Entwicklungen zu\r\n\u00fcberwachen, die unannehmbare Gefahren f\u00fcr die Sicherheit der Luftfahrt in der Umgebung\r\ndes Flugplatzes, f\u00fcr dessen Betrieb er verantwortlich ist, verursachen k\u00f6nnen\u201c. Eine\r\nKonkretisierung sei Durchf\u00fchrungsrechtsakten vorbehalten.\r\nSatz 2 dieses Artikels lautet: \u201eSie treffen, soweit dies ihrem Einfluss unterliegt, die\r\nerforderlichen Ma\u00dfnahmen zur Minderung dieser Gefahren, und weisen, wo dies nicht der Fall\r\nist, die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden des Mitgliedstaats, in dem der Flugplatz gelegen ist, auf diese\r\nGefahren hin.\u201c\r\nEinordnung ADV: Satz 2 beschreibt dabei die offene Rechtsgestaltung dieses Artikels: \u201eSoweit\r\ndies ihrem Einfluss unterliegt\u201c. Die notwendige Konkretisierung nimmt das BMDV mit\r\nSchreiben vom August 2022 vor und verweist auf folgende Verordnung:\r\n5. Art. 9 VO (EU) Nr. 139/2014 \u201eDie \u00dcberwachung der Flugplatzumgebung\u201c\r\nDieser Artikel lautet:\r\n\u201eDie Mitgliedstaaten stellen sicher, dass Konsultationen durchgef\u00fchrt werden hinsichtlich\r\nT\u00e4tigkeiten von Menschen und hinsichtlich der Fl\u00e4chennutzung z. B.:\r\na) Bauma\u00dfnahmen oder \u00c4nderungen der Fl\u00e4chennutzung im Umfeld des Flugplatzes;\r\nb) Bauma\u00dfnahmen, die durch Hindernisse verursachte Turbulenzen mit sich bringen\r\nk\u00f6nnen, welche eine Gefahr f\u00fcr den Flugbetrieb darstellen k\u00f6nnen;\r\nc) Verwendung von gef\u00e4hrlichen, verwirrenden und irref\u00fchrenden\r\nBeleuchtungseinrichtungen;\r\nd) Verwendung hoch reflektierender Oberfl\u00e4chen, von denen eine Blendwirkung\r\nausgehen kann;\r\ne) Schaffung von Fl\u00e4chen, die zu einer Zunahme des Wildaufkommens mit negativen\r\nAuswirkungen auf den Flugbetrieb f\u00fchren k\u00f6nnten;\r\nf) Quellen unsichtbarer Strahlung oder die Existenz beweglicher oder ortsfester\r\nGegenst\u00e4nde, welche die Funktionsf\u00e4higkeit luftfahrttechnischer Kommunikations-,\r\nNavigations- und \u00dcberwachungssysteme beeintr\u00e4chtigen oder st\u00f6ren k\u00f6nnten.\u201c\r\nDiese Inhalte finden sich nahezu wortgleich im erl\u00e4uternden Teil der Verordnung als\r\nAlternative Means of Compliance (AMC):\r\nAMC1 ADR.OPS.B.075 Safeguarding of aerodromes GENERAL\r\n4\r\n(d) The risks caused by human activities and land use which should be assessed and\r\nmitigated should include:\r\n(1) obstacles and the possibility of induced turbulence;\r\n(2) the use of hazardous, confusing, and misleading lights;\r\n(3) the dazzling caused by large and highly reflective surfaces;\r\n(4) sources of non-visible radiation, or the presence of moving, or fixed objects which\r\nmay interfere with, or adversely affect, the performance of aeronautical\r\ncommunications, navigation and surveillance systems; and\r\n(5) non-aeronautical ground light near an aerodrome which may endanger the safety\r\nof aircraft and which should be extinguished, screened, or otherwise modified so as to\r\neliminate the source of danger\r\nEinordnung ADV: Dieser Teil der Konkretisierung zeigt, dass s\u00e4mtliche Gefahren, die aus der\r\nVO 1139 / 2018 gemeint sein k\u00f6nnten, ausschlie\u00dflich der Definition und dem Charakter nach\r\nAktivit\u00e4ten, die vom Boden ausgehen, also Bauma\u00dfnahmen, Reflexionen oder Strahlen\r\nbetreffen.\r\nWeiterhin f\u00fchrt das BMDV zur Konkretisierung Nachfolgendes an:\r\n6. VO (EU) 139/2014 ADR.OPS.B.075 (a) (3), (b) Schutz von Flugpl\u00e4tzen\r\n\u201eADR.OPS.B.075 Schutz von Flugpl\u00e4tzen\r\na) Der Flugplatzbetreiber hat auf dem Flugplatz und in dessen Umgebung Folgendes zu\r\n\u00fcberwachen:\r\n1. Hindernisbegrenzungs- und -schutzfl\u00e4chen, die gem\u00e4\u00df der\r\nZulassungsgrundlage eingerichtet wurden, und sonstige mit dem Flugplatz\r\nverbundene Fl\u00e4chen und Bereiche, um im Rahmen seiner Zust\u00e4ndigkeit\r\ngeeignete Ma\u00dfnahmen zur Eind\u00e4mmung von Risiken ergreifen zu k\u00f6nnen, die\r\nmit einem Eindringen in diese Fl\u00e4chen und Bereiche verbunden sind;\r\n2. die Kennzeichnung und Beleuchtung von Hindernissen, um im Rahmen seiner\r\nZust\u00e4ndigkeit bei Bedarf geeignete Ma\u00dfnahmen ergreifen zu k\u00f6nnen; und\r\n3. Gefahren im Zusammenhang mit Aktivit\u00e4ten von Menschen und mit der\r\nFl\u00e4chennutzung, um im Rahmen seiner Zust\u00e4ndigkeit bei Bedarf geeignete\r\nMa\u00dfnahmen ergreifen zu k\u00f6nnen.\r\nb) Der Flugplatzbetreiber muss \u00fcber Verfahren zur Eind\u00e4mmung der Risiken im\r\nZusammenhang mit Hindernissen, Erschlie\u00dfungsma\u00dfnahmen und sonstigen\r\nT\u00e4tigkeiten innerhalb der \u00fcberwachten Bereiche, die Auswirkungen auf den sicheren\r\nBetrieb von Luftfahrzeugen haben k\u00f6nnen, die auf dem Flugplatz betrieben werden,\r\ndiesen anfliegen oder von diesem abfliegen, verf\u00fcgen.\u201c\r\n5\r\nEinordnung ADV: Der Hinweis auf \u201eGefahren im Zusammenhang mit Aktivit\u00e4ten von\r\nMenschen\u201c und \u201eVerfahren zur Eind\u00e4mmung der Risiken\u201c k\u00f6nnten Hinweise auf konkrete\r\nPflichten der Flugplatzbetreiber sein, die sich nicht nur auf Aktivit\u00e4ten vom Boden aus\r\n(Hindernisse etc., siehe Nr. 2.) beziehen.\r\nAllerdings geht dem betreffenden Artikel 9 der VO der Artikel 8 voran. Dieser tr\u00e4gt die\r\n\u00dcberschrift \u201eSchutz der Flugplatzumgebung\u201c. Mit dem Absatz 1 dieses Artikels ist eine\r\nDefinition gegeben, die die zu sch\u00fctzende und \u00fcberwachende Umgebung des Flugplatzes\r\ndurch die Flugplatzbetreiber beschreibt. Er lautet:\r\n(1) Die Mitgliedstaaten stellen sicher, dass Konsultationen durchgef\u00fchrt werden hinsichtlich\r\nder Sicherheitsauswirkungen geplanter Bauwerke innerhalb der Hindernisbegrenzungsund\r\n-schutzfl\u00e4chen sowie anderer mit dem Flugplatz in Zusammenhang stehender\r\nFl\u00e4chen.\r\nArtikel 9 beschreibt ganz offensichtlich ausschlie\u00dflich die \u00dcberwachungsma\u00dfnahmen, die dem\r\nSchutz von Hindernisbegrenzungs- und -schutzfl\u00e4chen sowie anderer Fl\u00e4chen dienen.\r\nF\u00fcr welche Aufgaben sind die Flugh\u00e4fen bei Gefahren durch den Betrieb\r\nunkoordinierter Drohnen in Flugplatzn\u00e4he verantwortlich?\r\nIm Falle von Drohnensichtungen nehmen die Flugh\u00e4fen ihre Verpflichtungen aus VO (EU)\r\n1139/2018 i.V.m. VO (EU) 139/2014, ADR OPS B.075 (b) wahr:\r\n\u2022 Meldeverfahren sind mit allen relevanten Systempartnern eingerichtet, um im Falle von\r\nDrohnensichtungen angemessene Ma\u00dfnahmen zur Sicherung des Luftverkehrs\r\nherzustellen.\r\n\u2022 Zus\u00e4tzlich nehmen Mitarbeiter der Verkehrsleitung, der Bodenabfertigung, der\r\nSicherheitsdienste und weiterer Dritter im Zusammenhang mit der Wahrnehmung ihrer\r\nAufgaben die Unterst\u00fctzung der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden bei der \u00dcberwachung der\r\nFlugplatzumgebung im Hinblick auf Hindernisse etc. (Gefahren gem\u00e4\u00df Artikel 9 der VO EU\r\n139/2014) wahr. Detektion von Drohnen ist explizit nicht Bestandteil dieser \u00dcberwachung.\r\nErg\u00e4nzend bieten die Flugh\u00e4fen an, zuk\u00fcnftig verst\u00e4rkt in allgemeinen Sicherheitsschulungen\r\ndes Flugplatzbetreibers luftseitig eingesetztes Personal zu sensibilisieren, um bei\r\nungew\u00f6hnlichen Flugbewegungen, zum Beispiel durch Drohnen, Meldungen an die\r\nzust\u00e4ndigen Stellen des jeweiligen Flugplatzes abzusetzen.\r\nDamit ist zusammenfassend klar:\r\nFlugbewegungen, \u00dcberwachung von Luftr\u00e4umen sind von diesen\r\nVerordnungen nicht gedeckt und nicht gemeint.\r\nFlugplatzbetreiber haben keine Verantwortung f\u00fcr die \u00dcberwachung von\r\nLuftr\u00e4umen in der Flugplatzumgebung.\r\n6\r\nSchlussfolgerung und Forderung der Flugh\u00e4fen\r\nDie ADV fordert die im Projekt DAD agierenden Bundesministerien auf, bei der Analyse der\r\nZust\u00e4ndigkeiten der Flugplatzbetreiber die Schlussfolgerungen der ADV zu ber\u00fccksichtigen.\r\nDie eindeutigen Rechtsgrundlagen sollten unmissverst\u00e4ndlich bei der weiteren Darstellung\r\nder Zust\u00e4ndigkeiten und der Finanzierung der Drohnendetektion verwendet werden:\r\nKeine Zust\u00e4ndigkeit und daraus abgeleitet keine Kostentr\u00e4gerschaft von Flugh\u00e4fen f\u00fcr die\r\nDrohnendetektion.\r\nDer BMDV - Entwurf \u201eFlugplatzbetreiber - Zust\u00e4ndigkeit auf Basis der Verordnungen (EU)\r\n2018/1139 und (EU) Nr. 139/2014\u201c vom 16. Mai 2023 sollte im Hinblick auf die Hervorhebung\r\ndes bodenbezogenen Charakters der EU-rechtlichen Vorgaben hin angepasst werden:\r\nIm \u00fcbrigen w\u00fcrde durch Ber\u00fccksichtigung der Anmerkungen der ADV dem politischen Willen\r\nder Koalitionsparteien aus dem Koalitionsvertrag Rechnung getragen: In Zeile 1747 auf Seite\r\n47 des Koalitionsvertrages vom 24. November 2021 hei\u00dft es:\r\n\u201eDetektion und Abwehr von Drohnen ist eine hoheitliche Aufgabe\u201c\r\nDies kann und sollte ma\u00dfgebend bei der weiteren Umsetzung von L\u00f6sungen zur\r\nDrohnendetektion und -abwehr an den Verkehrsflugh\u00e4fen sein.\r\nBerlin, 07. Juni 2023\r\nHERAUSGEBER\r\nFlughafenverband ADV \u00b7 Haus der Luftfahrt \u00b7 Friedrichstr. 79 \u00b7 10117 Berlin \u00b7 Tel. 030 310118-0 \u00b7 www.adv.aero\r\nINHALTLICH VERANTWORTLICHER\r\nRalph Beisel, Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer\r\nANSPRECHPARTNER\r\nMichael B\u00fcsing"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Verantwortlichkeiten bei der Drohnendetektion an Flugh\u00e4fen"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "LuftVG",
                        "title": "Luftverkehrsgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/luftvg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die EU-KOM plant derzeit eine Revision der EU-RL \u00fcber Flughafenentgelte (RL 2009/12/EG). Diese wirkt sich in der Zukunft auch auf die nationale Umsetzung (\u00a719b LuftVG) aus. Die ADV spricht sich gegen eine Revision der EU-RL \u00fcber Flughafenentgelte und f\u00fcr die Beibehaltung der derzeitigen Regelungen aus. Konkret spricht sich die ADV gegen eine verbindliche Anreizregulierung, gegen einen Single-Till, gegen eine zentrale Regulierungsbeh\u00f6rde und f\u00fcr die Beibehaltung der Zust\u00e4ndigkeit der Genehmigungsbeh\u00f6rden der L\u00e4ndern in der Bundesrepublik aus.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                        "de": "EU-Binnenmarkt",
                        "en": "EU internal market"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                        "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                        "en": "Infrastructure"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_AEROSPACE",
                        "de": "Luft- und Raumfahrt",
                        "en": "Aerospace"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007604",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/69/54/319634/Stellungnahme-Gutachten-SG2406180222.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-31"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0007604",
                        "regulatoryProjectTitle": "EU-RL \u00fcber Flughafenentgelte",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "ADV-Stellungnahme zum Fitness-Check der EU-Flughafengesetzgebung\r\nDer Flughafenverband ADV spricht sich gegen eine Versch\u00e4rfung des europ\u00e4ischen Rechtsrahmens bei Flughafenentgelten und Bodenabfertigungsdiensten (BVD) aus. Umfassende Regulierungsvorgaben sind vor dem Hintergrund der aktuellen Markt- und Wettbewerbssituation nicht angebracht. Hingegen sind Reformen im Bereich der Regeln f\u00fcr die Zuweisung von Zeitnischen (Slots) insbesondere f\u00fcr einen effizienten Flugbetrieb an den Flugh\u00e4fen zwingend notwendig.\r\n\r\nDie aktuelle Markt- und Wettbewerbssituation ist durch hohe regulative Standortkosten, Marktmacht der Airlines und restriktiven Zugang zu Flughafenslots gepr\u00e4gt \r\nDie schwache Luftverkehrsentwicklung in Deutschland in den letzten Jahren ist ein Spiegelbild der hohen regulativen Standortkosten, geringer Angebotskapazit\u00e4t durch die Airlines und einer fehlenden Nachfragestimulation. Hohe regulative Standortkosten sowie Probleme mit der Ressourcenverf\u00fcgbarkeit von Flugger\u00e4t und Personal belasten die Wirtschaftlichkeit der Flugh\u00e4fen. Zudem m\u00fcssen Flugh\u00e4fen zahlreiche Anforderungen an die Infrastruktur erf\u00fcllen, die hohe Investitionen, nicht zuletzt in die Nachhaltigkeit erfordern.\r\nDie deutschen Flugh\u00e4fen verf\u00fcgen nicht \u00fcber die Marktmacht, entstehende Kostensteigerungen z.B. bedingt durch Tarifsteigerungen, Inflation oder Infrastrukturinvestitionen kostendeckend durch h\u00f6here Flughafenentgelte den Airlines weiterzugeben. Gleichzeitig ist ein Verlust\u00fcbertrag derzeit nicht m\u00f6glich. Im Gegenzug verf\u00fcgen die Airlines \u00fcber eine gro\u00dfe Verhandlungsmacht gegen\u00fcber Flugh\u00e4fen. Auf Grund des wirksamen Wettbewerbs der Flugh\u00e4fen untereinander entscheidet der Markt \u00fcber die H\u00f6he der Flughafenentgelte. \r\nDie Marktmacht der Airlines spiegelt sich auch im einschr\u00e4nkenden Zugang zu Flughafen-Slots wider. Die Flugh\u00e4fen versprechen sich durch eine Revision der EU-Slot-VO die Schaffung eines Wettbewerbsrahmens, der die Liberalisierung des Luftverkehrsmarktes und damit die Luftverkehrsnachfrage insgesamt stimuliert.\r\nDie deutschen Flugh\u00e4fen sprechen sich gegen eine Revision der EU-RL \u00fcber Flughafenentgelte (Entgelt-RL) aus\r\nIn Deutschland \u2013 wie in vielen anderen Mitgliedsstaaten auch \u2013 dominiert eine gro\u00dfe Airline-Gruppe den Luftverkehrsmarkt. Dar\u00fcber hinaus k\u00f6nnen gro\u00dfe europ\u00e4ische Punkt-zu-Punkt Airlines ihre Flugzeuge flexibel in Europa zwischen Flugh\u00e4fen im Wettbewerb verschieben. Airlines haben aufgrund ihrer Gr\u00f6\u00dfe, Dominanz und Flexibilit\u00e4t eine Marktmacht, die ihnen einen klaren Verhandlungsvorteil einr\u00e4umt, wenn es um die Festsetzung der Flughafenentgelte geht.\r\nDie Flugh\u00e4fen k\u00f6nnen auf Grund der Marktmacht der Airlines schon heute keine kostendeckenden Entgelte am Markt durchsetzen und sollten nicht mit weiteren unn\u00f6tigen Regulierungsvorgaben belastet werden. Insbesondere in den Krisenjahren 2020-2022 wurde fl\u00e4chendeckend auf kostendeckende Entgelterh\u00f6hungen verzichtet, da diese am Markt nicht durchsetzbar gewesen w\u00e4ren. \r\nDies zeigt noch einmal auf, dass das Niveau der Entgelte im Wesentlichen von den Nutzern bzw. dem Markt mitbestimmt wird. Daher sehen wir weder eine Rechtfertigung noch die Notwendigkeit einer st\u00e4rkeren Regulierung der Entgelte, da die heutige Marktsituation die Flugh\u00e4fen ohnehin zwingt bzw. anh\u00e4lt, so effizient und wirtschaftlich wie m\u00f6glich zu agieren, um ihre Wettbewerbssituation zu erhalten. \r\nZus\u00e4tzliche Regulierungsma\u00dfnahmen, sowie die Umwandlung der Richtlinie in eine Verordnung lehnt der Flughafenverband ADV grunds\u00e4tzlich ab. Dieses w\u00fcrde den Aufsichtsbeh\u00f6rden jegliche Flexibilit\u00e4t nehmen, bei der nationalen Umsetzung die jeweilige Markt- und Wettbewerbssituation zu ber\u00fccksichtigen. \r\nDie Regelungsinhalte der Richtlinie sollten daher \u2013 wie bisher \u2013 nicht \u00fcber die Schaffung eines Level-Playing-Fields in der Umsetzung der ICAO-Vorgaben (Kostenbezug, Nicht-Diskriminierung, Transparenz und Konsultationen) hinausgehen. \r\nAls wichtiges Instrument eines ressourcen-effizienten Entgeltprozesses hat sich in den letzten Jahren der Abschluss von Entgeltrahmenvereinbarungen erwiesen. Dies schafft beidseitige Planungssicherheit f\u00fcr die beteiligten Marktteilnehmer und Akteure. \r\n\u2003\r\nDie deutschen Flugh\u00e4fen sprechen sich gegen eine Revision der EU-RL \u00fcber den Zugang zum Markt der Bodenabfertigungsdienste (BVD-RL) aus\r\nDer Flughafenverband ADV sieht aktuell keinen Bedarf, die BVD-Richtlinie zu revidieren. Insbesondere sollte der Markt f\u00fcr Bodenabfertigungsdienste nicht weiter ge\u00f6ffnet werden. Eine weitere Markt\u00f6ffnung w\u00fcrde den Druck auf die Produktionskosten in der Bodenabfertigung und damit einhergehend auch auf die Arbeitsbedingungen verst\u00e4rken und somit einem der urspr\u00fcnglichen Ziele der RL, der Verbesserung der Qualit\u00e4t, eher entgegenwirken.\r\nDie begrenzte Verf\u00fcgbarkeit von Vorfeldfl\u00e4chen stellt Flugh\u00e4fen vor eine Herausforderung, da zus\u00e4tzliche Bodenabfertigungsdienstleister mehr Equipment und Abstellm\u00f6glichkeiten ben\u00f6tigen w\u00fcrden, was die bereits knappen Fl\u00e4chen zus\u00e4tzlich belasten w\u00fcrde.\r\nDiese Raumknappheit k\u00f6nnte dazu f\u00fchren, dass die Effizienz der Bodenabfertigung leidet, weil l\u00e4ngere Wegstrecken zur\u00fcckgelegt und mehr Ressourcen beansprucht werden m\u00fcssen, insbesondere wenn die Vorfeldkapazit\u00e4ten schon jetzt an ihren Grenzen operieren.\r\nZugleich steht der Arbeitsmarkt f\u00fcr qualifiziertes Bodenabfertigungspersonal unter Druck. Die Rekrutierung neuer Mitarbeiter gestaltet sich schwierig, da das vorhandene Potential weitgehend ausgesch\u00f6pft ist. W\u00fcrden weitere Dienstleister auf den Markt dr\u00e4ngen, k\u00f6nnte dies zu einem Wettbewerb um das bestehende Personal f\u00fchren, wobei auch die Anwerbung von Arbeitskr\u00e4ften au\u00dferhalb der EU eine noch gr\u00f6\u00dfere Rolle spielen k\u00f6nnte.\r\nEin weiterer wichtiger Aspekt ist die Sicherheit auf dem Vorfeld. Mit der Zunahme an Personal und Ausr\u00fcstung steigt auch das Risiko f\u00fcr Unf\u00e4lle und betriebliche St\u00f6rungen, was nicht nur die Arbeitssicherheit gef\u00e4hrdet, sondern auch zu Verz\u00f6gerungen im Betriebsablauf f\u00fchren kann. Schlie\u00dflich ist auch die Qualit\u00e4t der Abfertigung ein kritischer Punkt. Mehr Beteiligte und Schnittstellen im Prozess k\u00f6nnen das Potential f\u00fcr Fehler und operationelle Risiken erh\u00f6hen. Eine effektive Koordination wird dadurch erschwert und kann die Gesamtqualit\u00e4t der Bodenabfertigung beeintr\u00e4chtigen. In einem solch zentralen Kernbereich des Flughafens wie den Bodenabfertigungsdiensten hat die Sicherheit und Qualit\u00e4t oberste Priorit\u00e4t. \r\nDie Flugh\u00e4fen sprechen sich daher gegen eine weitere Markt\u00f6ffnung sowie f\u00fcr die Beibehaltung der M\u00f6glichkeit von Einzelausnahmen in speziell gelagerten F\u00e4llen aus. Die Regelungen der Wettbewerbsverh\u00e4ltnisse bei den Bodenverkehrsdiensten an Flugh\u00e4fen m\u00fcssen sich an den \u00f6rtlichen Gegebenheiten orientieren. Es liegt im Ermessen der Mitgliedstaaten, ihren Marktzugang gegebenenfalls anzupassen, um einen ausgewogenen Wettbewerb mit einem widerstandsf\u00e4higen und stabilen Flughafenbetrieb in Einklang zu bringen. Die bestehenden Marktzugangsregeln gew\u00e4hrleisten bereits einen ausgewogenen Wettbewerb. \r\nDie deutschen Flugh\u00e4fen sprechen sich f\u00fcr eine Revision der EU-VO \u00fcber gemeinsame Regeln f\u00fcr die Zuweisung von Zeitnischen auf Flugh\u00e4fen (Slot-VO) aus\r\nIn Deutschland und Europa werden die Worldwide Airport Slot Guidelines (WASG) als Grundlage des Slot-Managements anerkannt. Die Slot-VO sollte analog der WASG den heutigen Marktverh\u00e4ltnissen und Rahmenstandards angepasst werden. Nur mit einer modernen Slot-VO kann die Wettbewerbsf\u00e4higkeit der europ\u00e4ischen Luftfahrt im globalen Standortwettbewerb der Airlines und Flugh\u00e4fen gesichert werden. Die derzeitige Slot-VO ist nicht mehr zeitgem\u00e4\u00df und gibt keine Antworten auf bestehende Probleme. Sie f\u00fchrt in der Praxis zu einer ineffizienten Nutzung von Flughafenkapazit\u00e4ten durch die Blockierung von Slots, die somit nicht durch andere Airlines genutzt werden k\u00f6nnen. \r\nAngesichts der zunehmenden \u00dcberlastung der Slot-koordinierten Flugh\u00e4fen und vor dem Hintergrund der Konsolidierung des Airline-Marktes ist es dringend erforderlich, die Slot-Vorgaben in Europa zu reformieren. Die Slot-VO wird durch Airlines als protektionistisches Instrument gegen Wettbewerb und liberale M\u00e4rkte missbraucht. Aus Sicht der deutschen Flugh\u00e4fen sollte der Schwerpunkt der Slot-VO in der Unterst\u00fctzung der strategischen Planung f\u00fcr Flugh\u00e4fen und Airlines liegen. \r\nIm Rahmen des anstehenden Evaluationsprozesses sollte grundlegend gekl\u00e4rt werden, was eine effiziente Slot-Nutzung kennzeichnet. In der Slot-VO sollten zudem allgemeine strategische Effizienzziele definiert werden und ein Rahmen geschaffen werden, der es den Flughafenunternehmen bei Bedarf erm\u00f6glicht, diesen, um eigene Effizienzziele zu erweitern. \r\n\r\nBerlin, den 30. Mai 2024\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "EU-RL \u00fcber Flughafenentgelte"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die EU-KOM plant derzeit eine Revision gemeinschaftlichen Leitlinien f\u00fcr die Finanzierung von Flugh\u00e4fen und die Gew\u00e4hrung staatlicher Anlaufbeihilfen f\u00fcr Luftfahrtunternehmen (2005/C 312/01). Die ADV spricht sich f\u00fcr eine Revision der Leitlinien aus. Konkret sollen Betriebsbeihilfen f\u00fcr Flugh\u00e4fen \u00fcber das Jahr 2027 zul\u00e4ssig sein. Investitionsbeihilfen sollen zuk\u00fcnftig zu 100% bezuschusst werden k\u00f6nnen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_AEROSPACE",
                        "de": "Luft- und Raumfahrt",
                        "en": "Aerospace"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                        "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                        "en": "Public finances, taxes and duties"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                        "de": "EU-Binnenmarkt",
                        "en": "EU internal market"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                        "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                        "en": "Infrastructure"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007605",
                "statements": [],
                "title": "EU-Beihilfe-Leitlinien"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "LuftSiGebV",
                        "title": "Luftsicherheitsgeb\u00fchrenverordnung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/luftsigebv"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die ADV setzt sich f\u00fcr eine dauerhafte Begrenzung der Luftsicherheitsgeb\u00fchren aus. Hohe Luftsicherheitsgeb\u00fchren belasten als Teil der regulativen Standortkosten die Wettbewerbsf\u00e4higkeit des Luftverkehrsstandorts Deutschland. Konkret spricht sich die ADV gegen das Inkrafttreten der Erh\u00f6hung der Rahmengeb\u00fchr zum 01. Januar 2028 aus.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                        "de": "Personenverkehr",
                        "en": "Public transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                        "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                        "en": "Infrastructure"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                        "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                        "en": "Public finances, taxes and duties"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_AEROSPACE",
                        "de": "Luft- und Raumfahrt",
                        "en": "Aerospace"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/brd/2023/0560-23.pdf",
                        "issuer": "BR",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "560/23",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/verordnung-zur-%C3%A4nderung-der-luftsicherheitsgeb%C3%BChrenverordnung/305379",
                        "title": "Verordnung zur \u00c4nderung der Luftsicherheitsgeb\u00fchrenverordnung"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007606",
                "statements": [],
                "title": "Luftsicherheitsgeb\u00fchrenverordnung"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "LuftVStG",
                        "title": "Luftverkehrsteuergesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/luftvstg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "\r\nDie ADV setzt sich gegen weitere Erh\u00f6hungen der Luftverkehrsteuer aus. Hohe Luftverkehrsteuern belasten als Teil der regulativen Standortkosten die Wettbewerbsf\u00e4higkeit des Luftverkehrsstandorts Deutschland. Konkret spricht sich die ADV gegen das Inkrafttreten der Erh\u00f6hung der Rahmengeb\u00fchr zum 01. Januar 2028 aus.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_AEROSPACE",
                        "de": "Luft- und Raumfahrt",
                        "en": "Aerospace"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                        "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                        "en": "Infrastructure"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                        "de": "Personenverkehr",
                        "en": "Public transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                        "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                        "en": "Public finances, taxes and duties"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/099/2009999.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/9999",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/zweites-haushaltsfinanzierungsgesetz-2024/307621",
                        "title": "Entwurf eines Zweiten Haushaltsfinanzierungsgesetzes 2024"
                    },
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/brd/2024/0091-24.pdf",
                        "issuer": "BR",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "91/24",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/zweites-haushaltsfinanzierungsgesetz-2024/307621",
                        "title": "Zweites Haushaltsfinanzierungsgesetz 2024"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007607",
                "statements": [],
                "title": "Luftverkehrsteuergesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "FSAAKV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber die Erhebung von Kosten f\u00fcr die Inanspruchnahme von Diensten und Einrichtungen der Flugsicherung beim An- und Abflug",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/flusaagv"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die ADV spricht sich f\u00fcr eine Begrenzung der Flugsicherungsgeb\u00fchren aus. Hohe Flugsicherungsgeb\u00fchren belasten als Teil der regulativen Standortkosten die Wettbewerbsf\u00e4higkeit der Luftverkehrswirtschaft in Deutschland. Konkret spricht sich die ADV f\u00fcr eine Begrenzung der Flugsicherungsgeb\u00fchren durch \u00dcbernahme der coronabedingten Verluste durch den Bund aus. Gleichzeitig spricht sich die ADV f\u00fcr die Beibehaltung der einheitlichen Geb\u00fchrenh\u00f6he in Deutschland und somit gegen ortsbezogene Flugsicherungsgeb\u00fchren aus. Die f\u00fcr die Beibehaltung der einheitlichen Geb\u00fchrenh\u00f6he notwendigen Haushaltsmittel sollen weiterhin zur Verf\u00fcgung gestellt werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                        "de": "EU-Binnenmarkt",
                        "en": "EU internal market"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                        "de": "Personenverkehr",
                        "en": "Public transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                        "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                        "en": "Infrastructure"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_AEROSPACE",
                        "de": "Luft- und Raumfahrt",
                        "en": "Aerospace"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                        "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                        "en": "Public finances, taxes and duties"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/086/2008661.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/8661",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-%C3%BCber-die-feststellung-des-bundeshaushaltsplans-f%C3%BCr-das-haushaltsjahr-2024/302729",
                        "title": "zu dem Entwurf eines Gesetzes \u00fcber die Feststellung des Bundeshaushaltsplans f\u00fcr das Haushaltsjahr 2024 - (Haushaltsgesetz 2024 - HG 2024) - Drucksachen 20/7800, 20/7802 -"
                    },
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/086/2008662.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/8662",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-%C3%BCber-die-feststellung-des-bundeshaushaltsplans-f%C3%BCr-das-haushaltsjahr-2024/302729",
                        "title": "zu dem Gesetzentwurf der Bundesregierung - Drucksachen 20/7800, 20/7802, 20/8962 Nr. 1 - Entwurf eines Gesetzes \u00fcber die Feststellung des Bundeshaushaltsplans f\u00fcr das Haushaltsjahr 2024 - (Haushaltsgesetz 2024 - HG 2024)"
                    },
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/brd/2023/0320-23.pdf",
                        "issuer": "BR",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMF",
                                "title": "Bundesministerium der Finanzen",
                                "url": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Web/DE/Home/home.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "320/23",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-%C3%BCber-die-feststellung-des-bundeshaushaltsplans-f%C3%BCr-das-haushaltsjahr-2024/302729",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes \u00fcber die Feststellung des Bundeshaushaltsplans f\u00fcr das Haushaltsjahr 2024 (Haushaltsgesetz 2024 - HG 2024)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007608",
                "statements": [],
                "title": "Verordnung \u00fcber die Erhebung von Kosten f\u00fcr die Inanspruchnahme von Diensten und Einrichtungen der Flugsicherung beim An- und Abflug (FSAAKV)"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die Refuel Aviation Verordnung hat zum Ziel den Einsatz und die Produktion von nachhaltigen Flugkraftstoffen (SAF) zu f\u00f6rdern. Es wurde vereinbart, dass die Refuel Aviation nach ihrer Einf\u00fchrung in 2024 ggfs. \u00fcberarbeitet und an die tats\u00e4chliche Verf\u00fcgbarkeit von SAF angepasst wird. \r\nDie ADV wird sich im Rahmen dieser \u00dcberarbeitungen daf\u00fcr einsetzen, dass die Quoten und Bereitstellungspflichten dergestalt festgelegt werden, dass den deutschen Flugh\u00e4fen keine Wettbewerbsnachteile entstehen und Carbon Leakage (das Vermeiden von Tanken in Europa zugunsten von SAF-Quoten-freien Flugh\u00e4fen z.B. im Nahen Osten) vermieden werden. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_AEROSPACE",
                        "de": "Luft- und Raumfahrt",
                        "en": "Aerospace"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007609",
                "statements": [],
                "title": "ReFuel EU Aviation, EU 2023/2405 - \u00dcberarbeitung 2027, "
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die AFIF zielt darauf ab, die Infrastruktur f\u00fcr alternative Kraftstoffe im Verkehr auszubauen und somit zur Dekarbonisierung des Transports entlang des transeurop\u00e4ischen Verkehrsnetzes (TEN-T) beizutragen. In diesem Zusammenhang wird der Ausbau von Elektrifizierungs- und Wasserstoffinfrastruktur auch f\u00fcr Flugh\u00e4fen gef\u00f6rdert. Die ADV wird sich daf\u00fcr einsetzen, dass deutsche Flugh\u00e4fen von dem F\u00f6rderprogramm profitieren k\u00f6nnen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                        "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                        "en": "Infrastructure"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_AEROSPACE",
                        "de": "Luft- und Raumfahrt",
                        "en": "Aerospace"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007610",
                "statements": [],
                "title": "AFIF - Alternative Fuels Infrastructure Facility F\u00f6rderprogramm der EU, EU-VO  2023/1804"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BPolG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Bundespolizei",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bgsg_1994"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Mit der Neustrukturierung des Bundespolizeigesetzes sollen auch die Unterst\u00fctzungsverpflichtungen f\u00fcr Verkehrsinfrastrukturbetreiber neugefasst werden. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                        "de": "Innere Sicherheit",
                        "en": "Internal security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Innere Sicherheit\"",
                        "en": "Other in the field of \"Internal security\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_AEROSPACE",
                        "de": "Luft- und Raumfahrt",
                        "en": "Aerospace"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                        "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                        "en": "Infrastructure"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/104/2010406.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMI",
                                "title": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat",
                                "url": "https://www.bmi.bund.de/DE/startseite/startseite-node.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/10406",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-neustrukturierung-des-bundespolizeigesetzes/307291",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Neustrukturierung des Bundespolizeigesetzes"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007611",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/e8/a5/319636/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260099.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                        "de": "Gremien",
                                        "en": "Committees"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-20"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0007611",
                        "regulatoryProjectTitle": "Bundespolizeigesetz",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Einf\u00fchrung\r\nDer vorliegende Referentenentwurf zur Neustrukturierung des Bundespolizeigesetzes stellt eine wichtige Grundlage dar, um das Aufgabenfeld und die Arbeitsweise der Bundespolizei gem\u00e4\u00df den gegenw\u00e4rtigen Erfordernissen anzupassen.\r\nDie Beibehaltung des Prinzips der Selbstkostenerstattung f\u00fcr die gesetzlich definierten Unterst\u00fctzungsleistungen durch private Verkehrsunternehmen ist ausdr\u00fccklich zu begr\u00fc\u00dfen.\r\nGrenzkontrollen und polizeiliche Gefahrenabwehr sind integraler Bestandteil der Gew\u00e4hrleistungsverantwortung des Staates unabh\u00e4ngig davon, wo sie stattfinden. Die privaten Verkehrsunternehmen leisten \u00fcber die Bereitstellung von diversen Unterst\u00fctzungsleistungen einen wesentlichen Beitrag dazu, dass die Bundespolizei diese staatlichen Aufgaben effizient und umf\u00e4nglich wahrnehmen kann. Die Finanzierung staatlicher Aufgaben erfolgt in Deutschland \u00fcber Steuern, Geb\u00fchren und Beitr\u00e4ge. Deshalb ist eine Kostenerstattung f\u00fcr die Unterst\u00fctzungsleistungen der privaten Verkehrsunternehmen richtig.\r\nDer Gesetzentwurf der Bundesregierung bedarf vor diesem Hintergrund in drei Bereichen zwingend einer Anpassung:\r\n1. Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit und Zumutbarkeit verankern\r\nEs widerspricht dem Gebot der Rechtsklarheit, dass auf Grundlage der novellierten Regelung f\u00fcr den Betreiber eines Verkehrsflughafens nicht erkennbar ist, in welchen Umfang er Unterst\u00fctzungspflichten zu Gunsten der Bundespolizeischuldet. Die gegenw\u00e4rtige Regelung kn\u00fcpft an enumerativ benannte spezifische T\u00e4tigkeitsbereiche der Bundespolizei im Zusammenhang mit der Aufgabenwahrnehmung an den Verkehrsflugh\u00e4fen an. Die im BPolG-E enthaltene Regelung sieht dagegen Unterst\u00fctzungspflichten der Verkehrsflugh\u00e4fen f\u00fcr zum Teil noch nicht definierte Aufgaben der Bundespolizei vor, die allein an die Zust\u00e4ndigkeit der Bundespolizei ankn\u00fcpfen, aber keinen Bezug zu den Prozessen und Aufgaben der Verkehrsflugh\u00e4fen haben.\r\nDie \u201eunbestimmte \u00d6ffnungsklausel\u201c zu Gunsten der Bundespolizei, auf deren Grundlage von den Betreibern eines Verkehrsflughafens die Erf\u00fcllung von Unterst\u00fctzungspflichten verlangt werden kann, die in keinem Zusammenhang mit dem Flughafenbetrieb stehen, belastet diese in unangemessener Weise. Der unbestimmte Bezug der Unterst\u00fctzungsplichten auf \u00a7 1 Absatz 3 BPolG-E ist deshalb verfassungsrechtlich durchaus bedenklich.\r\nEs ist z.B. denkbar, dass die Bundespolizei auch die Unterhaltung von Forschungseinrichtungen, Ausbildungsst\u00e4tten oder \u00e4hnliche nicht spezifische flughafenbezogenen Einrichtungen durch die Inanspruchnahme Unterst\u00fctzungspflichtiger ausgestaltet. Der Gesetzesentwurf limitiert hier jedenfalls nicht. In der Folge k\u00f6nnten Flughafenbetriebsgel\u00e4nde zu umfassenden St\u00fctzpunkten f\u00fcr Verwaltung und Einsatzkr\u00e4fte der Bundespolizei werden. Schon heute ist die Bundespolizei zum Teil mit eigenen Inspektionen h\u00e4ufig einer der gr\u00f6\u00dften Nutzer von Fl\u00e4chen und Einrichtungen an Flughafenstandorten. Die Unbestimmtheit der geplanten Neuregelung bef\u00f6rdert das Risiko, dass die Inanspruchnahme der Flughafenbetreiber weiter ausufern zu lassen.\r\nDamit l\u00e4ge ein unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfiger Eingriff in den eingerichteten und ausge\u00fcbten Gewerbebetrieb nach Artikel 14 GG vor, da die Flughafenbetreiber in der freien Nutzung und Verf\u00fcgung ihrer\r\nBetriebsst\u00e4tten beschr\u00e4nkt w\u00e4ren, die \u00fcber das objektiv erforderliche Ma\u00df der Nutzung f\u00fcr Unterst\u00fctzungspflichten hinausgeht.\r\nAllein durch die Erweiterung der Aufgaben der Bundespolizei an den Verkehrsflugh\u00e4fen in den letzten Jahren (z.B. aktuell Entry-Exit-System) f\u00fchrt zu einer zunehmenden Inanspruchnahme der Betreiber. Mit der nunmehr geplanten offenen Ausgestaltung der Anforderungsberechtigung wird die eigentliche Begrenzung der Unterst\u00fctzungspflichten auf die am Flughafen erforderlichen Aufgaben vollst\u00e4ndig ausgeh\u00f6hlt. Beispielsweise werden zum Teil Flughafenstandorte, die nahe an deutschen Landgrenzen liegen, bereits heute durch die Bundespolizei f\u00fcr die Aufgabenwahrnehmung zur Kontrolle ebendieser Landgrenzen genutzt. An Flugh\u00e4fen mit Bahnanbindung wiederum bleibt h\u00e4ufig unklar, ob zum Teil die Inanspruchnahme des Flughafenbetreibers nicht f\u00fcr die Aufgabenwahrnehmung im Bereich der Deutschen Bahn erfolgt. Zum Beispiel nimmt die Bundespolizei am Flughafen Berlin-Brandenburg auch Aufgaben des Personenschutzes und der Bewachung des Regierungsflughafens war, ohne dass dies bei der Inanspruchnahme des Flughafenbetreibers ber\u00fccksichtigt wird. Die Regelungen im geplanten \u00a7 96 BPolG-E unterst\u00fctzen diese fragw\u00fcrdige Praxis weiter.\r\nVersch\u00e4rfend kommt hinzu, dass im BPolG-E der im aktuellen Gesetzestext enthaltene Verweis auf die Zumutbarkeit (\u00a7 62 Abs. 4 BPolG) bei der Inanspruchnahme von weiteren Einrichtungen und Leistungen durch die Bundespolizei, entf\u00e4llt. Die Zumutbarkeitsschwelle stellt bislang eine Opfergrenze dar, die sicherstellt, dass das Verlangen der Bundespolizei nicht zu einer erheblichen Erschwerung der wirtschaftlichen Existenz der Flughafenbetreiber f\u00fchren darf, dass die Betreiber nicht verpflichtet werden, etwas zu leisten, was sie nicht verm\u00f6gen oder dass die Betreiber aufgrund der Anforderung der Bundespolizei anderweitige Pflichten verletzen. Der Wegfall dieses Korrektivs unterst\u00fctzt die ausufernde und nicht mehr sachgerechte Inanspruchnahme von Fl\u00e4chen und Einrichtungen sowie weiterf\u00fchrenden Leistungen an Flugh\u00e4fen durch die Bundespolizei und birgt damit das Risiko, das vorbenannte Ereignisse eintreten k\u00f6nnen.\r\nUm auch zuk\u00fcnftig die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit zu wahren, sollte die Inanspruchnahme von weiteren Leistungen der Flughafenbetreiber durch die Bundespolizei auch weiterhin an die Zumutbarkeit gekn\u00fcpft sein.\r\nEs ergibt sich zwingender Korrekturbedarf in zwei Punkten:\r\na)\r\n\u00c4nderung zu \u00a7 96 Absatz 2 Nr. 5 BPolG-E: 5. die f\u00fcr die Wahrnehmung dieser der Aufgaben der Bundespolizei erforderlichen Einrichtungen, insbesondere Dienst- und Lagerr\u00e4ume gem\u00e4\u00df den polizeilichen Anforderungen sowie Parkpl\u00e4tze f\u00fcr die Dienstkraftfahrzeuge der Bediensteten der Bundespolizei zur Verf\u00fcgung zu stellen, sie in einem guten Zustand zu \u00fcberlassen und w\u00e4hrend der gesamten Nutzung durch die Bundespolizei in diesem Zustand zu erhalten,\r\nb)\r\n\u00c4nderung zu \u00a7 96 Absatz 3 BPolG-E:\r\n\u201e(3) Die Bundespolizei kann von den in Absatz 2 genannten Unternehmen oder Erwerbern weitere Einrichtungen und Leistungen verlangen, die mit der Wahrnehmung von Aufgaben der Bundespolizei nach \u00a7 1 Absatz 3 den \u00a7\u00a7 2 bis 8 zusammenh\u00e4ngen und die ihnen nach den Umst\u00e4nden zugemutet werden k\u00f6nnen. \u00a7 8 Absatz 1 Satz 1 Nummer 1 zweiter Halbsatz des Luftsicherheitsgesetzes bleibt unber\u00fchrt.\u201c\r\nSeite 3\r\n2. Vereinfachte Vereinbarungen zur Selbstkostenerstattung zulassen\r\nDie gemeinsame Festlegung von Pauschalen zur Erstattung bzw. Verg\u00fctung von Selbstkosten ist ein in der Praxis notwendiges Mittel zur Vereinfachung, welches bereits an einigen Flugh\u00e4fen angewendet wird. Das Verfahren ist sinnvoll und sollte weiter Bestand haben. Ein Wegfall w\u00fcrde zum einem bedeuten, dass f\u00fcr die bestehenden Vereinbarungen neue Kalkulationen und Vereinbarungen getroffen werden m\u00fcssen, zum anderen nimmt es Bundespolizei und Flughafenbetreibern die Flexibilit\u00e4t schnelle und unkomplizierte L\u00f6sungen zu finden.\r\nGr\u00fcnde f\u00fcr eine Streichung der Regelung sind der Gesetzesbegr\u00fcndung insofern auch nicht zu entnehmen. Die Regelungen des \u00a7 62 Absatz 5 BPolG sind daher im Rahmen der Novellierung zu erhalten \u2013 wahlweise im Absatz 4 BPolG-E oder als gesonderter Absatz.\r\n\u00c4nderung \u00a7 96 Absatz 4 BPolG-E:\r\n\u201e (4) Die Bundespolizei erstattet den in Absatz 2 genannten Unternehmen auf Antrag ihre Selbstkosten f\u00fcr die Erf\u00fcllung der Verpflichtungen nach Absatz 2 Satz 1 Nummer 5 und 6 sowie nach Absatz 3 Satz 1. In den F\u00e4llen des Absatz 2 Satz 1 Nummern 5 und 6 erfolgt die Erstattung der Selbstkosten nur soweit die Unternehmen die Einrichtungen nicht ohnehin selbst ben\u00f6tigen. Soweit in den F\u00e4llen des Absatz 2 Satz 1 Nummer 5 und 6 ein Aufwand \u00fcber das Ma\u00df hinausgeht, das f\u00fcr Einrichtungen der Bundespolizei \u00fcblich ist, wird er nicht verg\u00fctet. F\u00fcr die von der Bundespolizei zu zahlende Erstattung kann eine Pauschale vereinbart werden.\u201c\r\n3.\r\nSanktionierung bei Fehlleitung von Passagieren verschuldensabh\u00e4ngig ausgestalten\r\nDie Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die Schaffung der Infrastruktur zur grenzpolizeilichen Steuerung der Flugg\u00e4ste liegt in der Verantwortung des Flughafens Nunmehr soll der Flughafenbetreiber mit einem Bu\u00dfgeld geahndet werden k\u00f6nnen, wenn es -trotz sachgerechter Bereitstellung der Infrastruktur - zu Fehlsteuerungen kommt. Der Entwurf verkennt dabei die Tatsache, dass Flugh\u00e4fen in der Organisation der Steuerung von ankommenden Flugg\u00e4sten auf die korrekte \u00dcbermittlung der Herkunftsdestination von Luftverkehrsgesellschaften bzw. deren beauftragten Dienstleistern angewiesen sind und dass ein wesentlicher Teil der operativen Zuf\u00fchrung bei Ank\u00fcnften durch Beauftragte der Luftfahrtunternehmen (Bodenabfertiger) erfolgt (etwa Transport von Flugg\u00e4sten zwischen Luftfahrzeug und den Abfertigungsgeb\u00e4uden). Eine Fehlsteuerung sollte daher verursachergerecht geahndet und nicht aus Vereinfachungsgr\u00fcnden pauschal dem Flughafenbetreiber als vermeintlichen Verursacher zugeordnet werden. Dies widerspricht dem Grundsatz der Verursachungsgerechtigkeit.\r\nAuch im Falle der Selbstabfertigung einer Fluggesellschaft hat der Flughafenbetreiber keinen Einfluss auf m\u00f6gliche Fehlleitungen von Passagieren.\r\n\u00c4nderung \u00a7 96 Absatz 5 BPolG-E: \u201e(5) Die Bundespolizei kann an einem Verkehrsflughafen dem Betreiber eines Verkehrsflughafens, auf dessen Betriebsgel\u00e4nde sie Aufgaben nach \u00a7 1 Absatz 3 \u00a7 2 wahrnimmt, untersagen, Passagiere fehlzuleiten. Widerspruch und Klage gegen die Untersagung sowie die Festsetzung des Zwangsgeldes haben keine aufschiebende Wirkung."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Bundespolizeigesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Das Gesetz soll Anforderungen zum physischen Schutz kritischer Infrastrukturen - u.a. Flugh\u00e4fen - formulieren. ",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmi.bund.de/SharedDocs/gesetzgebungsverfahren/DE/Downloads/referentenentwuerfe/KM4/KRITIS-DachG-2.pdf;jsessionid=89CB4E4AD4E00C8E07307F9990776CA3.live871?__blob=publicationFile&v=4",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmi.bund.de/SharedDocs/gesetzgebungsverfahren/DE/KRITIS-DachG.html",
                            "shortTitle": "BMI",
                            "title": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat",
                            "url": "https://www.bmi.bund.de/DE/startseite/startseite-node.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2023-12-21",
                    "title": "Gesetz zur Umsetzung der CER-Richtlinie und zur St\u00e4rkung der Resilienz kritischer Anlagen"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                        "de": "Innere Sicherheit",
                        "en": "Internal security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_DISASTER_CONTROL",
                        "de": "Bev\u00f6lkerungsschutz und Katastrophenhilfe",
                        "en": "Civil protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                        "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                        "en": "Infrastructure"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Innere Sicherheit\"",
                        "en": "Other in the field of \"Internal security\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007612",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/84/58/319638/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260102.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMI",
                                        "de": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)",
                                        "en": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-01"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0007612",
                        "regulatoryProjectTitle": "KRITIS-Dachgesetz",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Stellungnahme des Flughafenverbands ADV\r\nzum Referentenentwurf des Bundesministeriums des Innern und f\u00fcr Heimat zum\r\nEntwurf eines Gesetzes zur Umsetzung der Richtlinie (EU) 2022/2557 und zur St\u00e4rkung der Resilienz von Betreibern\r\nkritischer Anlagen\r\nBerlin, den 24. Januar 2024\r\n\r\nStellungnahme\r\nDer vorliegende Gesetzesentwurf dient der Umsetzung der europarechtlichen Vorgaben der CER-Richtlinie. Mit diesem Gesetz sollen kritische Infrastrukturen definiert und deren physische Sicherheit, Koh\u00e4renz und Resilienz erh\u00f6ht werden. Daf\u00fcr werden vom Gesetzgeber einheitliche Mindeststandards f\u00fcr deren Betrieb sowie Meldepflichten bei St\u00f6rf\u00e4llen festgelegt.\r\nDer Flughafenverband ADV begr\u00fc\u00dft die erneute M\u00f6glichkeit zur Stellungnahme zum \u00fcberarbei-teten Referentenentwurf. Zahlreiche \u00c4nderungen greifen die Anmerkungen der Flughafen-betreiber aus unserer Stellungnahme von August 2023 auf. Struktur und Umsetzbarkeit des k\u00fcnftigen Gesetzes werden deutlich verbessert.\r\nGleichwohl besteht aus Sicht des Flughafenverbands ADV weiterhin Anpassungsbedarf bei folgenden Punkten:\r\n1. \u00a7 1 \u2013 Beteiligung der Sektoren sicherstellen\r\nBei der Erarbeitung der nationalen KRITIS-Resilienzstrategie sind die betroffenen Unternehmen und Verb\u00e4nde in den definierten Sektoren der Industrie einzubeziehen.\r\n2. \u00a7 2 \u2013 \u00dcbernahme der Begriffsbestimmungen der CER-Richtlinie\r\nIn \u00a7 2 RefE sind neun Begriffsbestimmungen enthalten. Diese weichen teilweise unbegr\u00fcndet von den Definitionen der CER-Richtlinie ab. Die CER-Richtlinie soll entsprechend Erw\u00e4gungsgrund 1 harmonisierte Mindestverpflichtungen f\u00fcr Betreiber kritischer Anlagen festlegen. Abweichende und inkonsistente Begriffsbestimmungen widersprechen dem Harmonisierungsgedanken.\r\nDie inkonsistente Begriffsnutzung ist am folgenden Beispiel erkennbar: Die in der CER-Richtlinie definierten \u201ekritischen Einrichtungen\u201c werden im RefE als \u201ekritische Anlagen\u201c bezeichnet. In \u00a7 7 RefE wird, durch die Nutzung des Begriffs \u201eKritische Einrichtungen von besonderer Bedeutung f\u00fcr Europa\u201c jedoch auf die Begrifflichkeiten der CER-Richtlinie umgeschwenkt.\r\n3. \u00a7 4 Abs. 1 \u2013 Verzicht auf Festlegung eines Regelschwellenwerts f\u00fcr Flugh\u00e4fen\r\nDie hinzugef\u00fcgte Festschreibung des Regelschwellenwerts ist f\u00fcr den Sektor Luftverkehr, insb. f\u00fcr Flugh\u00e4fen weder passend noch zielf\u00fchrend. Eine entsprechende Ausnahme f\u00fcr die Flugh\u00e4fen sollte erg\u00e4nzt werden. Alternativ scheinen die Vorgaben in \u00a7 16 Abs. 1 hinreichend.\r\nEs ist unstrittig, dass der zivile Luftverkehr in Deutschland dem Sektor \u201eTransport und Verkehr\u201c (gem. \u00a7 4 Abs. 1) zuzuordnen ist. Au\u00dferdem verf\u00fcgt er \u00fcber ein dichtes Netz von mehr als 20 Verkehrsflugh\u00e4fen, welche als einzelne Anlagen jeweils den Schwellenwert von 500.000 Personen (Passagieren) \u00fcberschreiten.\r\n\r\nZu kl\u00e4ren ist, ob die an bestimmten Flugh\u00e4fen erbrachte kritische Dienstleistung von so hoher Bedeutung f\u00fcr das staatliche Gemeinwesen sind, dass bei deren Ausfall oder Beeintr\u00e4chtigung nachhaltig wirkende Versorgungsengp\u00e4sse, erhebliche St\u00f6rungen der wirtschaftlichen T\u00e4tigkeit, der \u00f6ffentlichen Sicherheit oder andere dramatische Folgen eintreten w\u00fcrden\u201c. Aus Sicht des Flughafenverbands ADV ist dies nicht der Fall und w\u00fcrde im Zweifel zu einer unverh\u00e4ltnis-m\u00e4\u00dfigen Betroffenheit von Unternehmen f\u00fchren.\r\nDer zeitweise Ausfall einzelner Flugh\u00e4fen kann zum gro\u00dfen Teil durch andere Standorte bzw. andere Verkehrstr\u00e4ger aufgefangen werden. Ein entsprechendes Ereignis war der Vulkanaus-bruch im Jahr 2010 auf Island, in dessen Folge es zum Ausfall des Luftverkehrs f\u00fcr mehrere Tage kam, dieser jedoch keinen \u201eVersorgungsausfall\u201c zur Folge hatte.\r\nDies gilt umso mehr im Vergleich zu den explizit genannten unerl\u00e4sslichen (Teil-) Sektoren: Energie, Transport und Verkehr, Finanz- und Versicherungswesen, Gesundheitswesen, Trink-wasser, Abwasser, Informationstechnik und Telekommunikation, Verwaltung von IKT-Diensten und Weltraum.\r\nDer Flughafenverband ADV h\u00e4lt insbesondere die Ber\u00fccksichtigung des Merkmals der m\u00f6g-lichen Substituierbarkeit im Rahmen einer sektorspezifischen Bewertung der Kritikalit\u00e4t f\u00fcr erforderlich. Von einer pauschalen Festsetzung von Schwellenwerten sollte abgesehen werden.\r\nZu begr\u00fc\u00dfen ist, dass die Frage, welche Anlagen als kritische Anlagen im Sinne des KRITIS-DachG sowie wichtige / besonders wichtige Einrichtungen im Sinne der bisherigen BSI-KritisV in einer einzigen Rechtsverordnung ausdefiniert werden soll. Damit kann eine klare, einheitliche Abgrenzung des Anwendungsbereichs erm\u00f6glicht werden. Allerdings liegt diese Rechts-verordnung bislang nicht vor. Um die daraus entstehende Rechtsunsicherheit aufzul\u00f6sen, sollte diese Rechtsverordnung noch vor der parlamentarischen Verabschiedung des KRITIS-DachG unter Einbeziehung der Verb\u00e4nde ausdefiniert sein. Andernfalls w\u00e4re zum jetzigen Zeitpunkt kaum absch\u00e4tzbar, welche Auswirkungen sich aus dem geplanten Gesetz f\u00fcr die Industrie ergeben werden.\r\n4. \u00a7 4 Abs. 6 \u2013 Gleichbehandlung bei Ausnahmeregelungen sicherstellen\r\nDie im RefE formulierten Ausnahmeregelungen basieren auf bestehenden europarechtlichen Vorgaben und vereinfachen damit die Umsetzung des vorliegenden Gesetzes.\r\nEs ist nicht ersichtlich, warum der Luftverkehr mit seinen bestehenden umfangreichen europa-rechtlichen Vorgaben bei einer m\u00f6glichen Ausnahmeregelung unber\u00fccksichtigt bleibt. Die umfangreichen Vorgaben an den Schutz der Anlagen und die Sicherheit des Betriebs (insb. VO (EU) 2018/1139 und VO (EU) 300/2008) qualifizieren ebenso f\u00fcr eine weiter vereinfachte Umsetzung des vorliegenden Gesetzes.\r\nWie auch die ausgenommenen Sektoren muss der Luftverkehr in diesem Rahmen \u201egeeignete und verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige technische, operative und organisatorische Ma\u00dfnahmen\u201c ergreifen.\r\n\r\nDer gew\u00e4hlte Mechanismus zur Auswahl von ausgenommenen Sektoren im RefE ist weiter-gehend zu hinterfragen, da lediglich europ\u00e4ische Richtlinien als Grundlage angef\u00fchrt werden, nicht aber ihre nationale Umsetzung. Im Gegensatz dazu unterliegen die Flugh\u00e4fen den o.g. unmittelbar bindenden Vorgaben.\r\nEs ist dringend auf eine Gleichbehandlung aller Sektoren und Unternehmen durch den Gesetz-geber zu achten.\r\n5. \u00a7 3 \u2013 Fortf\u00fchrung der Zust\u00e4ndigkeit durch kompetente Fachbeh\u00f6rde\r\nDer Flughafenverband ADV begr\u00fc\u00dft die St\u00e4rkung der Rolle der zust\u00e4ndigen Luftfahrtbeh\u00f6rden bei der Umsetzung der Ma\u00dfnahmen.\r\nKlarstellend sollte in \u00a7 3 Abs. 2 RefE erg\u00e4nzt werden, dass die bestehende Durchf\u00fchrung von Bundesverwaltung im Auftrag durch die L\u00e4nder bestehen bleibt. Insofern ist es im Falle betroffener Flugh\u00e4fen an den L\u00e4ndern, dem BBK zust\u00e4ndige Beh\u00f6rden zu benennen.\r\n6. \u00a7 4 Fehlende Informationen m\u00fcssen zur Bestimmung kritischer Anlagen.\r\nWeder die Verfahren zur Bestimmung kritischer Anlagen (\u00a7 4) noch die Ausgestaltung der von diesen zu unternehmenden Resilienzma\u00dfnahmen (\u00a7 10) sind bisher nur unbestimmt. Vielmehr sollen diese Verfahren \u00fcber Rechtsverordnungen bestimmt werden k\u00f6nnen (\u00a7 16). Da deren Entw\u00fcrfe nach wie vor nicht vorliegen, kann weiterhin keine konkrete Bewertung der Auswirkungen des vorliegenden Gesetzes getroffen werden.\r\n7. \u00a7 4 Abs. 7 und 8 \u2013 Nachrangigkeitsregelung sinnvoll ausgestalten\r\nDer RefE sieht vor, dass das \u201eKRITIS-DachG\u201c neben das IT-Sicherheitsgesetz und weitere bestehende Spezialrechtsnormen treten soll. Zudem wird \u00fcber \u00a7 3 Abs. 1 RefE mit dem BBK eine zus\u00e4tzliche Fachbeh\u00f6rde zumindest mit koordinierenden Aufgaben betraut. Dies k\u00f6nnte trotz der nicht mehr enthaltenen Aufsichtsfunktion des BBK in zus\u00e4tzlicher B\u00fcrokratie und Kompetenzfragen m\u00fcnden.\r\nSpezialrechtliche Fachnormen, deren Auslegung und Anwendung von Betreibern sowie Fach-aufsichtsbeh\u00f6rden d\u00fcrfen weder durch das vorliegende Gesetz noch das BBK angegriffen werden. Die in der Begr\u00fcndung enthaltenen Ausf\u00fchrungen zur Nachrangigkeit des vorliegenden Gesetzes gegen\u00fcber spezialrechtlichen Normen sollte auch klar in den Gesetzeswortlaut in \u00a7 4 Abs. 7 RefE erg\u00e4nzt werden. Hierzu k\u00f6nnte sich an einer typischen Formulierung der Polizei- oder Feuerwehrgesetze der L\u00e4nder orientiert werden: \u201eDieses Gesetz gilt nicht, soweit, wesentliche Resilienz-Aspekte von Betreibern kritischer Anlagen aufgrund anderer nationaler und unionsweiter Rechtsvorschriften gew\u00e4hrleistet sind. Diese Rechtsvorschriften, bleiben von diesem Gesetz unber\u00fchrt.\u201c\r\n\r\nZus\u00e4tzliche und \u00fcber die Spezialnormen hinausgehende Ma\u00dfnahmen w\u00fcrden sowohl f\u00fcr Verwaltung als auch Wirtschaft zu unn\u00f6tiger Doppelregulierung, Doppelarbeit und einer rein b\u00fcrokratischen Fehlallokation von Finanz- und Humanmitteln f\u00fchren.\r\nErg\u00e4nzend zum bereits in der RefE Begr\u00fcndung aufgef\u00fchrten Luftsicherheitsgesetz betrifft das auch die Regelungen der VO (EU) 2018/1139. Mit ihrer Durchf\u00fchrungsverordnung (EU) Nr. 139/2014 liegen verbindliche Verfahren zur betrieblichen Sicherheit, der Vermeidung von Unf\u00e4llen sowie zur Wartung und Instandhaltung von Flugh\u00e4fen vor. Diese bestehenden Normen mit ihren periodisch vorgeschriebenen Aufsichtsma\u00dfnahmen durch Fachaufsichtsbeh\u00f6rden werden in Deutschland durch die Betriebs- und Anlagengenehmigung f\u00fcr Flugh\u00e4fen nach \u00a7\u00a7 6, 7 LuftVG sowie die, bei deren Anlage oder Erweiterung, erforderliche Planfeststellung nach \u00a7\u00a7 8 bis 11 LuftVG erg\u00e4nzt. In beiden Genehmigungsverfahren werden physische Aspekte und Auswirkungen auf bzw. von Flugh\u00e4fen bewertet. Die Begr\u00fcndung zum vorliegenden Gesetz sollte um diesen Komplex erg\u00e4nzt werden.\r\n8. \u00a7 6 \u2013 Registrierungsprozess effizient gestalten\r\n\u00a7 4 RefE sieht f\u00fcr die Umsetzung der Regelungen eine zentrale Rolle bei den zust\u00e4ndigen Landes- und Bundesbeh\u00f6rden.\r\nVor diesem Hintergrund sollte im Sinne einer konsequenten Kommunikationsstruktur sowohl die ggf. erforderliche Mitteilung \u00fcber die Einstufung als Betreiber einer kritischen Anlage gem. \u00a7 4 als auch die Registrierung gem. \u00a7 6 Abs. 1 unter Inanspruchnahme der jeweilig zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde geschehen und nicht im direkten Dialog zwischen Betreiber und BBK.\r\n\u00a7 6 Abs. 5 w\u00e4re dann obsolet, da sich die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde dem Betreiber gegen\u00fcber bereits durch Mitteilung der Einstufung als kritische Anlage offenbart.\r\n9. \u00a7 10 Abs. 4 \u2013 Einvernehmen mit den zust\u00e4ndigen Fachbeh\u00f6rden herstellen\r\nIm Luftverkehr zeichnen sich die zust\u00e4ndigen Fachbeh\u00f6rden auf der Grundlage des bestehenden Rechtsrahmens bereits heute durch die Erstellung umfangreicher Standards zum Schutz der Anlagen aus.\r\nDiese Vorgaben sind vorranging gegen\u00fcber mit den Erw\u00e4gungen des BBK zu betrachten. F\u00fcr die Erstellung des Katalogs von Mindestanforderungen ist daher zwingend Einvernehmen mit den Beh\u00f6rden nach \u00a7 3 Abs. 3 oder 5 herzustellen.\r\n\r\n10. \u00a7 10 Abs. 6 \u2013 Nutzung von Branchenspezifischen Resilienzstandards\r\nDer Flughafenverband ADV begr\u00fc\u00dft die M\u00f6glichkeit zur Nutzung branchenspezifischer Standards zur Umsetzung der Anforderungen des vorliegenden Gesetzes.\r\nDas Einvernehmen des BSI bei der Feststellung der Eignung solcher Standards ist jedoch nicht immer sinnvoll geboten. Beispielsweise liegt f\u00fcr die Beurteilung der Eignung von Schutzma\u00df-nahmen zur Sicherung der Au\u00dfengrenzen einer kritischen Anlage keine Expertise und Zust\u00e4n-digkeit beim BSI.\r\nDie Vorschrift ist daher dahingehend anzupassen, dass Einvernehmen mit dem BSI nur dort herzustellen ist, wo dessen fachliche Zust\u00e4ndigkeit ber\u00fchrt ist.\r\nDasselbe gilt analog f\u00fcr die Regelungen in \u00a7 4 Abs. 8 RefE.\r\n11. \u00a7 10 \u2013 Anerkennung bestehender Nachweise\r\n\u00a7 4 Abs. 8 RefE referenziert in der Erm\u00f6glichung der Nutzung vorhandener \u201eRisikoanalysen und Risikobewertungen sowie Dokumente und Ma\u00dfnahmen\u201c zur Erf\u00fcllung der Vorgaben gem. \u00a7\u00a7 9 bis 11 RefE.\r\nKlarstellend sollte erg\u00e4nzt werden, dass es sich bei \u201eDokumenten\u201c insb. auch um Resilienzpl\u00e4ne gem. \u00a7 10 Abs. 9 RefE handelt, die \u201eaufgrund anderer \u00f6ffentlich-rechtlicher Verpflichtungen\u201c erstellt wurden und im Rahmen der Erf\u00fcllung der Vorgaben gem. \u00a7 10 RefE herangezogen werden k\u00f6nnen.\r\n12. \u00a7 10 Abs. 3 \u2013 \u00dcberdehnung von Anforderungen vermeiden\r\nDa es sich bei den in der Norm genannten Ma\u00dfnahmen aus Sicht des Betreibers um belastende Verpflichtungen handelt, sollte die Norm in \u00a7 10 Abs. 3 Satz 1 RefE abschlie\u00dfend und damit hinreichend bestimmt gefasst werden.\r\nDamit w\u00fcrde der in der Gesetzesbegr\u00fcndung verwendete Begriff des \u201eAll-Gefahren-Ansatzes\u201c vor \u00dcberdehnung gesch\u00fctzt. Mit der Klarstellung w\u00e4ren zwar weiterhin die Angemessenheit, nicht jedoch der Umfang der Resilienz-Ma\u00dfnahmen unter einen beh\u00f6rdlichen Ermessens-spielraum gestellt.\r\n13. \u00a7 12 \u2013 Meldewesen effizient strukturieren\r\nEs ist erforderlich, Meldeverpflichtungen weiter zu harmonisieren und zu vereinfachen. Flug-h\u00e4fen unterl\u00e4gen bei Hinzunahme des BBK im Extremfall einer Melde-Verpflichtung bei einem bestimmten Ereignis gegen\u00fcber bis zu sechs (Fach-)Beh\u00f6rden des Bundes und der L\u00e4nder.\r\n\r\nEine zus\u00e4tzliche Meldepflicht sollte nur dann beschrieben werden, wenn es keinen anderen Weg gibt, entsprechende Informationen \u00fcber St\u00f6rungen zu sammeln. Insbesondere sektor-spezifische Meldepflichten auf Basis europarechtlicher Vorgaben sollten als gleichwertige Meldeketten genutzt bzw. so modifiziert werden, dass Doppelmeldungen vermieden werden.\r\nW\u00e4hrend Betreiber kritischer Anlagen binnen Tagesfrist eine Erstmeldung von Vorf\u00e4llen an das BBK \u00fcbermitteln sollen, wird der R\u00fcckfluss von Folgeinformationen an die Betreiber nicht unter einen schnellen Reaktionsvorbehalt gestellt.\r\nDie in der CER-Richtlinie enthaltende Formulierung \u201eso bald wie m\u00f6glich\u201c bleibt zugunsten des BBK und zulasten der Betreiber im RefE unber\u00fccksichtigt. Folgeinformationen sind nur dann sachdienlich, wenn sie unverz\u00fcglich erfolgen und eine wirksame Reaktion der Betreiber unter-st\u00fctzen.\r\nSchnelle Meldungen von Vorf\u00e4llen d\u00fcrfen nicht dem Selbstzweck oder reinen Statistikgr\u00fcnden dienen. Vielmehr ist die Bereitstellung von Folgeinformationen durch Fachbeh\u00f6rden und deren Unterst\u00fctzung der wesentliche Kernzweck des Meldewesens.\r\nGanz grunds\u00e4tzlich beschreibt der vorliegende Referentenentwurf eine informative Einbahn-stra\u00dfe von den Betreibern kritischer Infrastruktur hin zum BBK / zu den Beh\u00f6rden bei der Meldung von Ereignissen\r\nDer Informationsfluss in die Gegenrichtung (\u201eLearnings aus Ereignissen\u201c) wird hingegen nur unzureichend beschrieben.\r\n14. \u00a7 13 \u2013 Staatliche Unterst\u00fctzungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr kritische Infrastrukturen sollten auch ins nationale Recht einflie\u00dfen.\r\nDie CER-Richtlinie verfolgt das Ziel \u2013 dort wo nicht vorhanden \u2013 die Ma\u00dfnahmen zur Resilienz-Erh\u00f6hung unionsweit zu harmonisieren. Dieses Vorhaben gelingt nur, wenn nicht nur die belastenden Vorgaben der Richtlinie, sondern auch ihre Flexibilisierungs- und Unterst\u00fctzungs-m\u00f6glichkeiten in die nationale Umsetzung einflie\u00dfen. W\u00e4hrend der RefE alle belastenden Verpflichtungen f\u00fcr kritische Anlagen aus der Richtlinie \u00fcbernimmt, sch\u00f6pft er deren Unterst\u00fctz-ungsm\u00f6glichkeiten nicht aus:\r\nErstens werden die M\u00f6glichkeiten von staatlichen Beihilfen (Art. 10 Ab. 1 der CER-Richtlinie) im RefE nicht erw\u00e4hnt. Diese sollten zumindest dann gew\u00e4hrt werden, wenn das BBK die Betreiber kritischer Anlagen zum Ergreifen von Resilienz-Ma\u00dfnahmen verpflichtet, die \u00fcber die Eigeneinsch\u00e4tzung im Rahmen der Risikobewertungen, spezial-rechtliche Normen oder die Einsch\u00e4tzung von Fachaufsichtsbeh\u00f6rden hinausgeht.\r\nZweitens soll durch die Einstufung als kritische Anlage, entsprechend der Begr\u00fcndung zum Gesetzeszweck, keine Entscheidung \u00fcber eine m\u00f6gliche Ressourcenverteilung getroffen werden. So stuft der RefE kritische Anlagen zwar als elementaren Bestandteil der Versorgungssicherheit der Bev\u00f6lkerung ein, spricht ihnen mittels Definition eine wichtige Bedeutung f\u00fcr das staatliche Gemeinwesen zu und belastet sie mit einer Reihe\r\n\r\nbisher weitgehend unbestimmter Ma\u00dfnahmen, versagt ihnen aber etwaige Bevor-zugungen im Falle der Notwendigkeit (etwa erweiterte Freiz\u00fcgigkeit im Pandemiefall).\r\nEine einseitige Umsetzung der CER-Richtlinie, welche zwar die sich aus ihr f\u00fcr kritische Anlagen ergebenden Verpflichtungen ber\u00fccksichtigt, vorgesehene M\u00f6glichkeiten zur Vermeidung von Doppelarbeit, zus\u00e4tzlicher B\u00fcrokratie oder der finanziellen Unterst\u00fctzung gem. Art. 10 Abs. 1 der CER-Richtlinie jedoch verkennt, w\u00fcrde zu einer weiteren Wettbewerbsverzerrung der deutschen Flugh\u00e4fen im europ\u00e4ischen und internationalen Wettbewerb f\u00fchren. Zudem widerspr\u00e4che dieses Vorgehen den unionsseitig angestrebten Harmonisierungsbestrebungen. Die vorgenannten Punkte sollten daher in das KRITIS-DachG einflie\u00dfen.\r\n15. \u00a7 14 \u2013 Gesch\u00e4ftsleiterpflichten sind unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig ausgestaltet\r\nDie in \u00a7 14 RefE aufgef\u00fchrten Billigungs- und \u00dcberwachungsverpflichtungen sowie damit einhergehende Schulungen sind unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig. Einerseits sind diese nicht in der CER-Richtlinie zu finden, sodass diese Ma\u00dfnahme den Harmonisierungsbestrebungen der Richtlinie widerspricht, andererseits greifen diese in die Organisationshoheit der betroffenen Unternehmen ein. Durch die etwa im AktG oder GmbHG enthaltenen Voraussetzungen an Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer und die dort beschriebenen Sorgfaltspflichten er\u00fcbrigt sich die Notwendigkeit der geplanten Norm.\r\n16. \u00a7 16 \u2013 Rechtsverordnung nur mit Zustimmung der L\u00e4nder\r\nDie Inhalte des vorliegenden Gesetzes sowie zugeh\u00f6riger Rechtsverordnungen ber\u00fchren unmittelbar die Belange der L\u00e4nder \u2013 mindestens dort, wo wie im Luftverkehr die Flugh\u00e4fen im Rahmen der Bundesauftragsverwaltung in Zust\u00e4ndigkeit der L\u00e4nder liegen.\r\nInsofern sollten zu erlassene Rechtverordnungen zwingend der Zustimmung der L\u00e4nder bed\u00fcrfen.\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "KRITIS-Dachgesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "UStG",
                        "title": "Umsatzsteuergesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ustg_1980"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Bei der Einfuhr von G\u00fctern nach Deutschland verursacht das in Deutschland aktuell angewandte Verfahren zur Erhebung der Einfuhrumsatzsteuer eine unn\u00f6tige Bindung von Liquidit\u00e4t und damit erh\u00f6hte Kosten f\u00fcr Importeure, die in den EU-Nachbarstaaten nicht anfallen. Nur durch ein Verrechnungsmodell k\u00f6nnen Kosten f\u00fcr Wirtschaft und Verwaltung weiter gesenkt und der Anreiz f\u00fcr Importeure gest\u00e4rkt werden, Seeh\u00e4fen und Flugh\u00e4fen in Deutschland zu nutzen. Logistikzentren sowie Niederlassungen von Dienstleistern und weiterverarbeitenden Unternehmen w\u00fcrde das Verrechnungsmodell neue Anreize bieten, sich verst\u00e4rkt in Deutschland anzusiedeln. Mit dem Verrechnungsmodell k\u00f6nnen zudem Einnahmen der \u00f6ffentlichen Hand und die \u00f6kologische Bilanz von G\u00fcterstr\u00f6men verbessert werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                        "de": "Wettbewerbsrecht",
                        "en": "Competition law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                        "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                        "en": "Public finances, taxes and duties"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                        "de": "Rechtspolitik",
                        "en": "Legal policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                        "de": "Handel und Dienstleistungen",
                        "en": "Trade and services"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_AEROSPACE",
                        "de": "Luft- und Raumfahrt",
                        "en": "Aerospace"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                        "de": "EU-Binnenmarkt",
                        "en": "EU internal market"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011196",
                "statements": [],
                "title": "Verrechnungsmodell zur Erhebung der Einfuhrumsatzsteuer in Deutschland umsetzen"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/1a/12/319630/Stellungnahme-Gutachten-SG2405300019.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMI",
                                "de": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)",
                                "en": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-02"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007601",
                "regulatoryProjectTitle": "Luftsicherheitsgesetz",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Zusammenfassung\r\n\r\nDer Flughafenverband ADV begr\u00fc\u00dft das Vorhaben der Bundesregierung, die strafrechtliche Verfolgung von Personen, die die Luftseite von Flugh\u00e4fen unberechtigt betreten, zu erm\u00f6glichen. Unabh\u00e4ngig davon geht der vorliegende Entwurf hierzu nicht weit genug, da dieser nur Personen erfasst, welche die Luftseite in der Absicht betreten, eine erhebliche Betriebsst\u00f6rung verursachen zu wollen. Dies liegt jedoch au\u00dferhalb des Schutzbereichs des Luftsicherheitsgesetzes, da dieses nicht das Ziel einer bestm\u00f6glichen Aufrechterhaltung des Betriebs an Flugh\u00e4fen verfolgt. Vielmehr soll es den Luftverkehr vor unrechtm\u00e4\u00dfigen Eingriffen sch\u00fctzen. Sollte ein unbefugter Zugang zur Luftseite in dieser Absicht erfolgen, w\u00fcrde er nach der derzeitigen Fassung des Entwurfs straffrei bleiben. Dies gilt es zu vermeiden.\r\nZus\u00e4tzlich sollen einige Bestimmungen zur Durchf\u00fchrung von Zuverl\u00e4ssigkeits\u00fcberpr\u00fcfungen erg\u00e4nzt werden. W\u00e4hrend die geplante systemische Ausnahme von Zuverl\u00e4ssigkeits\u00fcberpr\u00fcfungen f\u00fcr Vollzugsbeamte der Polizeien des Bundes und der L\u00e4nder sowie der Zollverwaltung wegen unionsrechtlicher Bedenken kritisch zu bewerten ist, l\u00e4sst der Gesetzgeber die M\u00f6glichkeit zur Schlie\u00dfung europarechtlicher L\u00fccken \u00fcber die Zuverl\u00e4ssigkeits\u00fcberpr\u00fcfung von Personen mit bestimmten IT-Aufgaben ungenutzt. \r\nObwohl seit mehr als zwei Jahren eine unionsrechtliche Verpflichtung zur Durchf\u00fchrung von Zuverl\u00e4ssigkeits\u00fcberpr\u00fcfungen von Personen mit bestimmten IT-Aufgaben bez\u00fcglich luftsicherheitsrelevanter Systeme besteht, weigern sich einige Luftsicherheitsbeh\u00f6rden diese durchzuf\u00fchren. Zur Vermeidung solcher Unklarheiten \u00fcber die unmittelbare Bindung des Unionsrechts, aber auch der Reduktion unn\u00f6tiger B\u00fcrokratie und von Inkonsistenzen, sowie der Erh\u00f6hung der Rechtsklarheit schl\u00e4gt die ADV vor, alle Anspruchsgruppen aus \u00a7 7 Abs. 1 LuftSiG ersatzlos zu streichen, f\u00fcr die auf unionsrechtlicher Basis ohnehin eine Zuverl\u00e4ssigkeits\u00fcberpr\u00fcfung erfolgen muss. Dies betrifft konkret die unter \u00a7 7 Abs. 1 Nrn. 1, 2 und 3 aufgef\u00fchrten Personenkreise. \r\n\u2003\r\nIm Einzelnen \r\n\r\n\u00a7 7 LuftSiG-E Ausnahmen der Zuverl\u00e4ssigkeits\u00fcberpr\u00fcfung streichen\r\nDas EU-Recht sieht keine Ausnahmen der Zuverl\u00e4ssigkeits\u00fcberpr\u00fcfung f\u00fcr andere Personen als Flugg\u00e4ste vor und kn\u00fcpft diese unabh\u00e4ngig ihres Anstellungsverh\u00e4ltnis bei einer Polizei- oder Vollzugsbeh\u00f6rde an die sicherheitsrelevante T\u00e4tigkeit einer Person. \r\nDie Zuverl\u00e4ssigkeits\u00fcberpr\u00fcfung ist au\u00dferdem streng an den unbegleiteten Zugang zu Sicherheitsbereichen gekn\u00fcpft. \r\nSollte eine absolute Ausnahme von Polizisten und Zollbediensteten ohne ad\u00e4quate \u00dcberpr\u00fcfung, welche den Anforderungen an eine erweitere Zuverl\u00e4ssigkeits\u00fcberpr\u00fcfung im Sinne des Kapitel 11.1.3 des Anhangs der DVO (EU) 2015/1998 standh\u00e4lt, bei einer EU-Inspektion an einem Flughafen als systemischer Mangel festgestellt werden, k\u00f6nnte diesem unverschuldet bei wenigen weiteren (auch kleineren) Nichtkonformit\u00e4ten ein Art.-15-Schreiben drohen.\r\nEntsprechend des Kabinetts-Entwurfs zur Neufassung des BPolG wird dort in \u00a7 75 erstmals eingef\u00fchrt (siehe Begr\u00fcndung zu \u00a7 75), dass Neueinstellungen einer einfachen S\u00dcG (\u00a7 8 S\u00dcG) unterzogen werden sollen. \r\nGem\u00e4\u00df \u00a7 7 Absatz 2, Satz. 4 LuftSiG entsprechen jedoch nur \u00dcberpr\u00fcfungen nach \u00a7\u00a7 9, 10 S\u00dcG einer LuftSiZ\u00dcV.\r\nDurch eine Erg\u00e4nzung ist klarzustellen, dass die Befreiung der ZV\u00dc nur Beamte mit anderen gleichwertigen \u00dcberpr\u00fcfungen betrifft.\r\nIm \u00dcbrigen sollte \u00a78 LuftSiZ\u00dcV entsprechend angepasst werden.\r\n\u00c4nderungsvorschlag: \r\n[\u2026] Die Zuverl\u00e4ssigkeits\u00fcberpr\u00fcfung entf\u00e4llt f\u00fcr Beamte der Polizeien des Bundes und der L\u00e4nder und Bedienstete der Zollverwaltung mit Vollzugsaufgaben, die zur Wahrnehmung ihrer hoheitlichen Aufgaben Zugang zu Sicherheitsbereichen nach \u00a7 8 Absatz 1 Satz 1 Nummer 4 oder \u00a7 9 Absatz 1 Satz 1 Nummer 2 des Luftsicherheitsgesetzes ben\u00f6tigen, sofern diese die Anforderungen nach \u00a7 7 Absatz 2 Satz 4 LuftSiG erf\u00fcllen.\u201c\r\n\r\n\u00a7 7 LuftSiG-E Weitere Anmerkungen\r\nDer im neuen Satz 7 formulierte Verweis auf Satz 6  ist missverst\u00e4ndlich. Die Fallkonstellationen, auf die dieser Anwendung finden soll, sind nicht eindeutig. Die Zuverl\u00e4ssigkeits\u00fcberpr\u00fcfung erfolgt auf Antrag der betroffenen Person (\u00a7 7 Abs. 2 S. 1 LuftSiG). \r\nGem\u00e4\u00df LuftSiZ\u00dcV erfolgt die Antragstellung dabei in bestimmten F\u00e4llen zwar \u00fcber z.B. den Arbeitgeber oder das Flugplatzunternehmen. Antragsteller bleibt aber dem Gesetzeswortlaut nach auch in diesen F\u00e4llen die betroffene Person. Sollte sich hiervor abweichend die Praxis durchgesetzt haben, dass Unternehmen Antr\u00e4ge f\u00fcr ihre Mitarbeiter falsch ausf\u00fcllen, w\u00fcrde die Neueinf\u00fchrung von \u00a7 7 Abs. 2 S. 7 LuftSiG dieses Vorgehen legitimieren. Eine Ausweitung auf die in der Neufassung genannten Stellen sollte daher auf Angaben in einem etwaigen Beteiligungsverfahren beschr\u00e4nkt sein. F\u00fcr wahrheitsgem\u00e4\u00dfe Angaben im Antrag, die in den meisten F\u00e4llen auch kaum \u00fcberpr\u00fcfbar sein d\u00fcrften, bleibt hingegen die betroffene Person verantwortlich.\r\n\r\nDer vorliegende Gesetzentwurf sieht nach Art. 1 Nr. 1 RefE zur \u00c4nderung von \u00a7 7 Abs. 2 Satz 6 und 7 i. V. m \u00a7 18 Abs. 1 Ziff. 1 LuftSiG eine Haftung des Arbeitgebers f\u00fcr fahrl\u00e4ssige Falschangaben bei der Antragstellung f\u00fcr die Z\u00dcP in H\u00f6he von 10.000 EUR je Einzelfall vor.\r\nEine derart hohe Bestrafung f\u00fcr fahrl\u00e4ssiges Handeln, z. B. hervorgerufen durch einen versehentlichen Zahlendreher ist unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig und deshalb unbedingt zu beschr\u00e4nken. Deshalb sollte auch im Gesetzestext die Arbeitgeberhaftung auf die systematische Falschangabe und die Haftung auf Vorsatz beschr\u00e4nkt werden.\r\nDurch die Vielzahl an Antragstellungen durch den Arbeitgeber sind Fl\u00fcchtigkeitsfehler misslich, aber kaum vermeidbar. Der Regelungszweck der Norm ist nach der Gesetzesbegr\u00fcndung die Vermeidung von systematischen Falschangaben durch den Arbeitgeber sowie die wahrheitsgem\u00e4\u00dfe Angabe durch den Arbeitnehmer. Jedoch kann nur der Arbeitnehmer f\u00fcr die Richtigkeit seiner zur Verf\u00fcgung gestellten personenbezogenen Daten haftbar gemacht werden. Hingegen kann der Arbeitgeber allenfalls die im Verkehr erforderliche Sorgfalt bei der Dateneingabe walten lassen, hat aber keinen Einfluss auf die objektive Richtigkeit der Angaben. Gem\u00e4\u00df dem Wortlaut im Gesetzestext w\u00fcrde der Arbeitgeber dennoch haften, auch wenn kein systematisches Handeln seinerseits vorliegt. Die Haftung des Arbeitgebers f\u00fchrt zu einer erheblichen Verz\u00f6gerung der Antragstellung und einem unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen Kontroll- und Verwaltungsaufwand seitens des Arbeitgebers und ist darum auf den Vorsatz zu beschr\u00e4nken.\r\n\r\n\r\n\u00a7 17a Absatz 2 LuftSiG \u2013 Streichung von Satz 5\r\nDer Flughafenverband ADV unterst\u00fctzt die Stellungnahme und \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge des Bundesverbands der Deutschen Fluggesellschaften e.V. zum vorliegenden Gesetzentwurf bzgl. der Regelungen im \u00a717a LuftSiG.  \r\n\u2003\r\n\r\n\u00a7 19 LuftSiG-E Wichtige Straftatbestand rechtssicher und wirksam ausgestalten\r\nZu \u00a7 19 LuftSiG-E Absatz 1\r\nBei \u201eLuftsicherheit\u201c handelt es sich um einen in Art. 3 Nr. 2 i.V.m. Art. 3 Nr. 1 der VO 300/2008 legaldefinierten Begriff. Dieser umfasst gerade nicht den bestm\u00f6glichen Schutz von Betriebsabl\u00e4ufen. Auch die Ziele der VO (EU) 300/2008 (Art. 1) sowie \u00a7 1 LuftSiG setzen die Ziele beider Rechtsakte deutlich fest und stellen dabei auf die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit ab (\u00a7 4 LuftSiG, Erw\u00e4gungsgrund 25 VO (EU) 300/2008).\r\nZu der Frage, an wen sich \u00a7 10 Satz 6 LuftSiG richtet (sog. Adressatenkreis), existieren unterschiedliche Auffassungen in Literatur und (Beh\u00f6rden-) Praxis. Eine Auffassung ist, dass sich \u00a7 10 LuftSiG ausschlie\u00dflich an Ausweisinhaber richte ,  nach anderer Auffassung richte sich die Verbotsaussage von \u00a7 10 Satz 6 LuftSiG an jedermann . Folgte man erster Auffassung, w\u00fcrde der neu zu schaffende Straftatbestand quasi leerlaufen, alternativ entst\u00fcnden Diskussionen, ob die Vorschrift geeignet ist, eine Strafbarkeit zu begr\u00fcnden. Stattdessen ist allgemeiner der unberechtigte Zugang zu bestrafen.\r\nJeder unbefugte Zugang auf die Luftseite f\u00fchrt zu einer abstrakten Gefahr f\u00fcr die Luftsicherheit und st\u00f6rt den Betrieb. So werden in jedem Fall Ressourcen zur Aufkl\u00e4rung eines solchen Vorfalls genutzt (und fehlgeleitet), die ansonsten der wirksamen Gefahrenabwehr zur Verf\u00fcgung st\u00fcnden. \r\nDie formulierte Absicht entspricht au\u00dferdem nicht den Zielen der VO (EU) 300/2008 sowie dem LuftSiG und \u201ezweckentfremdet\u201c die Rechtsnormen. Zus\u00e4tzlich l\u00e4sst sich die T\u00e4terabsicht im Zweifel kaum nachweisen.\r\nFolgerichtig ist auch die Erheblichkeit der St\u00f6rung nicht relevant. Zumal dieses auch ein neuer unbestimmter Rechtsbegriff ist, der auszugestalten w\u00e4re.\r\nUm die Strafverfolgung f\u00fcr fahrl\u00e4ssige, unberechtigte Zug\u00e4nge zur Luftseite auch k\u00fcnftig vermeiden zu k\u00f6nnen, w\u00e4re eine entsprechende Neufassung in \u00a7 18 LuftSiG ebenso folgerichtig. \r\n\u2003\r\n\u00c4nderungsvorschlag zu \u00a7 18 Absatz LuftSiG: \r\n(1) Ordnungswidrig handelt, wer vors\u00e4tzlich oder fahrl\u00e4ssig\r\n[\u2026]\r\n8. entgegen \u00a7 10 Satz 6 sich oder einem Dritten Zugang zur Luftseite verschafft oder\r\n[\u2026]\r\n(5) Ordnungswidrig handelt, wer fahrl\u00e4ssig sich oder einem Dritten unberechtigt Zugang zur Luftseite verschafft.\r\n\r\n\u00c4nderungsvorschlag zu \u00a7 19 Absatz 1 LuftSiG-E: \r\n(1) Mit Freiheitsstrafe bis zu zwei Jahren oder mit Geldstrafe wird bestraft, wer\r\n1. entgegen \u00a7 11 Absatz 1 Satz 1 einen dort genannten Gegenstand in einem Luftfahrzeug oder auf einem Flugplatz in einem Bereich der Luftseite, der zugleich Sicherheitsbereich ist, mit sich f\u00fchrt oder an sich tr\u00e4gt oder\r\n2. entgegen \u00a7 10 Satz 6 sich oder einem Dritten unberechtigt Zugang zur Luftseite verschafft und Betriebsabl\u00e4ufe st\u00f6rt, in der Absicht, Betriebsabl\u00e4ufe erheblich zu st\u00f6ren.\r\n\r\nZu \u00a7 19 LuftSiG-E Absatz 3\r\nIm Sinne der Rechtsklarheit sollte auf verbotene Gegenst\u00e4nde entsprechend \u00a7 11 LuftSiG oder DVO (EU) 2015/1998 abgestellt werden. Bei diesen eindeutig bestimmten Gegenst\u00e4nden handelt es sich um potenzielle Tat- oder N\u00f6tigungsgegenst\u00e4nde zur Verwirklichung unrechtm\u00e4\u00dfiger Eingriffe in den Luftverkehr.\r\nDas Merkmal der \u201eMenschenmenge, die sich \u00f6ffentlich zusammenrottet\u201c, scheint dem \u00a7 124 StGB entlehnt zu sein.\r\nNach Literatur und Rechtsprechung hierzu erfordert \u201eMenschenmenge\u201c eine so gro\u00dfe Personenmehrheit, dass die Zahl nicht sofort \u00fcberschaubar und deshalb das Hinzukommen oder Weggehen Einzelner f\u00fcr den \u00e4u\u00dferen Eindruck unwesentlich ist. Begehen also etwa nur einige schnell z\u00e4hlbare Personen eine Betriebsst\u00f6rung gemeinschaftlich, wird dies kaum schon unter diese Begehungsform fallen. Freilich wird daneben die weitere Variante (tats\u00e4chlich verursachte erhebliche St\u00f6rung) umso eher, wenn nicht regelm\u00e4\u00dfig, verwirklicht sein. Ob angesichts dessen der sehr erh\u00f6hte Strafrahmen verfassungsrechtlich h\u00e4lt, sei dann den Gerichten \u00fcberlassen.\r\nDie Begr\u00fcndung zum Gesetzentwurf gibt leider keinen Aufschluss \u00fcber die Versuche und die Tragweite der Regelung. Erfasst werden soll die Absicht zur Betriebsablaufst\u00f6rung. Bedingung ist nach aktuellem Text aber: \"...Zugang zur Luftseite verschafft\". Erst mit dem Zugang beginnt die Strafbarkeit. \r\nGleichwertig sollten jedoch auch F\u00e4lle erfasst werden, wie das Sabotieren (Bespr\u00fchen, Stromzufuhr durchtrennen, etc.) von Perimeterschutz-Kameras oder der Meldedr\u00e4hten im Zaun, das Zerst\u00f6ren von Schranken ohne Eindringen in den Sicherheitsbereich, das Schneiden von L\u00f6chern in den Zaun usw. Der Tatbestand ist dementsprechend auszuweiten. Auch wenn \"nur\" die Sachbesch\u00e4digung in einem der Beispiele erfolgt, k\u00f6nnen trotzdem wegen unklarer Situation \u00fcber tats\u00e4chliches Eindringen in den Sicherheitsbereich Betriebsabl\u00e4ufe gest\u00f6rt sein. Daher sollte der Versuch ebenfalls strafbar sein.\r\n\r\n\u00c4nderungsvorschlag zu \u00a7 19 Absatz 3 LuftSiG-E: \r\n(3) Mit Freiheitsstrafe von sechs Monaten bis f\u00fcnf Jahren wird bestraft, wer bei einer Tat nach Absatz 1 Nummer 2 einen verbotenen Gegenstand nach \u00a7 11 eine Waffe oder ein anderes gef\u00e4hrliches Werkzeug bei sich f\u00fchrt oder die Tat als Teil einer Menschenmenge, die sich \u00f6ffentlich zusammenrottet, begeht. Ebenso wird bestraft, wer durch seine Tat eine erhebliche St\u00f6rung der Betriebsabl\u00e4ufe tats\u00e4chlich verursacht.\r\n(4) Der Versuch ist strafbar. \r\n\u2003\r\nWeitere Anmerkungen\r\nIn der Gesetzesbegr\u00fcndung sollte zus\u00e4tzlich auch die Abgrenzung zu \u00a7 316 b StGB thematisiert werden.\r\nIn der Gesetzesbegr\u00fcndung ist auf begriffliche Konsistenz mit den Regelungen der VO (EU) 300/2008 nebst Durchf\u00fchrungsverordnungen zu achten \u2013 insb. bei den Definitionen von Luftseite und Sicherheitsbereich. \r\nDer Gesetzesentwurf sollte au\u00dferdem genutzt werden, um weitere Regelungen f\u00fcr die betroffenen Personen klarzustellen. Die Zuverl\u00e4ssigkeits\u00fcberpr\u00fcfung gilt nach \u00a7 5 Abs. 2 S. 1 LuftSiZ\u00dcV 5 Jahre ab Bekanntgabe. Satz 2 spricht von einer anschlie\u00dfenden \u201eWiederholungspr\u00fcfung\u201c. Dieses Vorgehen entspricht scheinbar nicht der g\u00e4ngigen Praxis. W\u00e4hrend ein Wiederholungsantrag nach 5 Jahren durchaus sinnvoll erscheint, k\u00f6nnte zumindest eine Information an die Betroffenen erfolgen, dass sie de facto einer rollierenden Pr\u00fcfung (im Sinne Kapitel 11.1.7 a) der DVO (EU) 2015/1998) - und eben keiner Wiederholungspr\u00fcfung - unterliegen.\r\nEine signifikante Reduzierung der Kosten (siehe Abschnitt F) ist zu erwarten, wenn die Regelungen des klar definierten Straftatbestands greifen. \r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/91/6a/319632/Stellungnahme-Gutachten-SG2406180045.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMI",
                                "de": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)",
                                "en": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-18"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007603",
                "regulatoryProjectTitle": "Verantwortlichkeiten bei der Drohnendetektion an Flugh\u00e4fen",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "ADV-Positionspapier\r\nDrohnendetektion \u2013 Verantwortlichkeiten der Flugh\u00e4fen\r\nHintergrund\r\nSeit Sommer 2021 besteht eine Diskussion \u00fcber die Rechtslage in Bezug auf\r\nVerantwortlichkeiten der Flugh\u00e4fen zur Drohnendetektion.\r\nEntsprechend einer bestehenden Weisungslage hatten DFS und Bundespolizei 2021\r\numfangreiche Ma\u00dfnahmen gestartet, um technische Detektions- und Abwehrsysteme an\r\nFlugh\u00e4fen voranzubringen.\r\nBMDV und BMI Projekt DAD\r\nMit Einrichtung eines Projektes DAD1 durch das Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr\r\n(BMDV) sowie das Bundesinnenministerium (BMI) im August 2022 wurden alle anderen zu\r\ndiesem Zeitpunkt aktiven Entwicklungen gestoppt.\r\nEs erfolgte eine Bestandsaufnahme von Verantwortlichkeiten, Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen,\r\ntechnischen M\u00f6glichkeiten und Finanzierungsfragen. Beteiligt waren ausschlie\u00dflich Beh\u00f6rden\r\nund die DFS.\r\nAm 22. Februar 2023 haben BMDV und BMI im Rahmen eines Verb\u00e4ndegespr\u00e4chs \u00fcber den\r\nStand des Projektes berichtet. Seitdem ist neben anderen grundlegenden Fragen zum\r\nweiteren Vorgehen und zu Zust\u00e4ndigkeiten vor allem die Frage zur rechtlichen Verantwortung\r\nvon Flugh\u00e4fen f\u00fcr die technische Drohnendetektion offen.\r\nMit diesem Positionspapier greift die ADV die aktuelle Beratung der Bundesministerien zu der\r\nVerantwortung verschiedener Systempartner im Luftverkehr f\u00fcr die Drohnendetektion auf.\r\nZiel ist es, die Sichtweise der Flugh\u00e4fen zusammenfassend darzustellen. Dies dient den\r\nBundesministerien als Unterst\u00fctzung f\u00fcr weitere Entscheidungen im Projekt DAD.\r\nM\u00f6gliche Rechtspflichten der Flugplatzbetreiber f\u00fcr die Drohnendetektion\r\nIn diversen Schreiben hat das BMDV die relevanten europ\u00e4ischen und nationalen\r\nRechtsgrundlagen, aus denen sich Zust\u00e4ndigkeiten f\u00fcr Flugplatzbetreiber ableiten lassen,\r\nbenannt. Diese werden nachfolgend aufgenommen und kommentiert:\r\n1 Projekt DAD: \u201eDetektion und Abwehr von Drohnen beginnend an den Verkehrsflugh\u00e4fen; Start im August\r\n2022\r\n2\r\n1. Systematik EU-Recht\r\nDie Systematik der in Bezug genommenen und unter den lfd. Nr. 4-6 einzeln gew\u00fcrdigten EUrechtlichen\r\nVorschriften sowie deren Wortlaut legen nahe, dass es sich bei den Pflichten, die\r\nFlugplatzbetreibern auferlegt werden, prim\u00e4r um \u201efl\u00e4chen- bzw. bodenbezogene Pflichten\u201c\r\nhandelt und damit die \u00dcberwachung des Luftraums \u00fcber dem Flughafengel\u00e4nde und in dessen\r\nUmgebung gerade nicht in den Verantwortungsbereich der Flughafenbetreiber fallen.\r\nDas BMDV hatte zuletzt mit Mail vom 16. Mai noch folgende Passage in der\r\nZust\u00e4ndigkeitsbeurteilung vorgesehen:\r\nDas EU-Recht enth\u00e4lt keine Einschr\u00e4nkung auf bodengebundene Gefahren, sodass auch\r\nGefahren aus der Luft, wie durch unkooperative Drohnen, umfasst sind.\r\nEinordnung ADV: Das EU-Recht schr\u00e4nkt sogar explizit die Zust\u00e4ndigkeiten der\r\nFlugplatzbetreiber ein. Dazu f\u00fchrt die ADV im weiteren unter den lfd. Nr. 4-6 aus. Der Satz ist\r\nunzutreffend und sollte gestrichen werden.\r\n2. Luftsicherheitsgesetz \u00a78 Eigensicherungspflichten der Flugplatzbetreiber\r\nGiemulla/Hoppe lehnen in ihrem Aufsatz \u201eOrtung und Abwehr von Drohnen in Flugplatzn\u00e4he\u201c\r\n(Zeitschrift f\u00fcr das Gesamte Sicherheitsrecht \u2013 GSZ \u2013 2020, S. 123 ff.) die Verantwortung von\r\nFlughafenbetreibern zur Drohnendetektion ab. Zur Begr\u00fcndung wird auf den begrenzten\r\nUmfang der Eigensicherungspflicht von Flughafenbetreibern vor Au\u00dfengefahren (sog.\r\nSecurity) nach \u00a7 8 LuftSiG abgestellt. Die Eigensicherungspflicht beziehe sich lediglich auf die\r\nFlughafenbetreiber und deren Betriebsst\u00e4tten selbst, nicht aber zugleich auf Gef\u00e4hrdungen\r\nvon an- und abfliegenden Flugzeugen. Mithin seien nur bodenbezogene Eindringungsversuche\r\nvon der Eigensicherungspflicht der Flughafenbetreiber nach \u00a7 8 LuftSiG umfasst.\r\nEinordnung ADV: Drohnendetektion ist nach einschl\u00e4giger Rechtsauffassung nicht\r\nGegenstand der Eigensicherungspflichten der Flugplatzbetreiber\r\n3. Luftverkehrsgesetz (LuftVG), Luftverkehrzulassungordnung (LuftVZO)\r\nFlughafenunternehmen sind nach \u00a7 45 Abs. 1 S. 1 LuftVZO dazu verpflichtet, \u201eden Flughafen\r\nin betriebssicherem Zustand zu halten und ordnungsgem\u00e4\u00df zu betreiben\u201c. Flugh\u00e4fen \u2013 in\r\nAnkn\u00fcpfung an die Definition von Flugpl\u00e4tzen in Anhang 14 zum ICAO-Abkommen \u2013 sind als\r\nFl\u00e4chen definiert, die f\u00fcr das Starten, Landen und Rollen von Luftfahrzeugen bestimmt sind\r\nund \u00fcber die hierf\u00fcr erforderlichen Anlagen und Einrichtungen verf\u00fcgen. Der Luftraum \u00fcber\r\ndem Flughafengel\u00e4nde bzw. um dieses herum ist nicht vom Flughafenbegriff umfasst, der aber\r\nnach dem Wortlaut des \u00a7 45 Abs. 1 S. 1 LuftVZO gerade den Ankn\u00fcpfungspunkt der\r\nBetriebspflicht darstellt.\r\nEinordnung ADV: Die Verantwortung von Flughafenbetreibern zur Drohnendetektion kann\r\nnicht aus der sog. Betriebspflicht von (Verkehrs-) Flugh\u00e4fen abgeleitet werden. Die\r\n3\r\nVerpflichtung zur Detektion von Drohnen ist weder im LuftVG noch im ICAO Annex 14\r\nenthalten.\r\n4. Art. 38 Absatz 2, VO (EU) 2018/1139\r\nGem\u00e4\u00df diesem Artikel der f\u00fcr die Einf\u00fchrung eines gleichen Sicherheitsniveaus in Europa\r\ngrundlegenden Verordnung \u201ehat der Flugplatzbetreiber Handlungen und Entwicklungen zu\r\n\u00fcberwachen, die unannehmbare Gefahren f\u00fcr die Sicherheit der Luftfahrt in der Umgebung\r\ndes Flugplatzes, f\u00fcr dessen Betrieb er verantwortlich ist, verursachen k\u00f6nnen\u201c. Eine\r\nKonkretisierung sei Durchf\u00fchrungsrechtsakten vorbehalten.\r\nSatz 2 dieses Artikels lautet: \u201eSie treffen, soweit dies ihrem Einfluss unterliegt, die\r\nerforderlichen Ma\u00dfnahmen zur Minderung dieser Gefahren, und weisen, wo dies nicht der Fall\r\nist, die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden des Mitgliedstaats, in dem der Flugplatz gelegen ist, auf diese\r\nGefahren hin.\u201c\r\nEinordnung ADV: Satz 2 beschreibt dabei die offene Rechtsgestaltung dieses Artikels: \u201eSoweit\r\ndies ihrem Einfluss unterliegt\u201c. Die notwendige Konkretisierung nimmt das BMDV mit\r\nSchreiben vom August 2022 vor und verweist auf folgende Verordnung:\r\n5. Art. 9 VO (EU) Nr. 139/2014 \u201eDie \u00dcberwachung der Flugplatzumgebung\u201c\r\nDieser Artikel lautet:\r\n\u201eDie Mitgliedstaaten stellen sicher, dass Konsultationen durchgef\u00fchrt werden hinsichtlich\r\nT\u00e4tigkeiten von Menschen und hinsichtlich der Fl\u00e4chennutzung z. B.:\r\na) Bauma\u00dfnahmen oder \u00c4nderungen der Fl\u00e4chennutzung im Umfeld des Flugplatzes;\r\nb) Bauma\u00dfnahmen, die durch Hindernisse verursachte Turbulenzen mit sich bringen\r\nk\u00f6nnen, welche eine Gefahr f\u00fcr den Flugbetrieb darstellen k\u00f6nnen;\r\nc) Verwendung von gef\u00e4hrlichen, verwirrenden und irref\u00fchrenden\r\nBeleuchtungseinrichtungen;\r\nd) Verwendung hoch reflektierender Oberfl\u00e4chen, von denen eine Blendwirkung\r\nausgehen kann;\r\ne) Schaffung von Fl\u00e4chen, die zu einer Zunahme des Wildaufkommens mit negativen\r\nAuswirkungen auf den Flugbetrieb f\u00fchren k\u00f6nnten;\r\nf) Quellen unsichtbarer Strahlung oder die Existenz beweglicher oder ortsfester\r\nGegenst\u00e4nde, welche die Funktionsf\u00e4higkeit luftfahrttechnischer Kommunikations-,\r\nNavigations- und \u00dcberwachungssysteme beeintr\u00e4chtigen oder st\u00f6ren k\u00f6nnten.\u201c\r\nDiese Inhalte finden sich nahezu wortgleich im erl\u00e4uternden Teil der Verordnung als\r\nAlternative Means of Compliance (AMC):\r\nAMC1 ADR.OPS.B.075 Safeguarding of aerodromes GENERAL\r\n4\r\n(d) The risks caused by human activities and land use which should be assessed and\r\nmitigated should include:\r\n(1) obstacles and the possibility of induced turbulence;\r\n(2) the use of hazardous, confusing, and misleading lights;\r\n(3) the dazzling caused by large and highly reflective surfaces;\r\n(4) sources of non-visible radiation, or the presence of moving, or fixed objects which\r\nmay interfere with, or adversely affect, the performance of aeronautical\r\ncommunications, navigation and surveillance systems; and\r\n(5) non-aeronautical ground light near an aerodrome which may endanger the safety\r\nof aircraft and which should be extinguished, screened, or otherwise modified so as to\r\neliminate the source of danger\r\nEinordnung ADV: Dieser Teil der Konkretisierung zeigt, dass s\u00e4mtliche Gefahren, die aus der\r\nVO 1139 / 2018 gemeint sein k\u00f6nnten, ausschlie\u00dflich der Definition und dem Charakter nach\r\nAktivit\u00e4ten, die vom Boden ausgehen, also Bauma\u00dfnahmen, Reflexionen oder Strahlen\r\nbetreffen.\r\nWeiterhin f\u00fchrt das BMDV zur Konkretisierung Nachfolgendes an:\r\n6. VO (EU) 139/2014 ADR.OPS.B.075 (a) (3), (b) Schutz von Flugpl\u00e4tzen\r\n\u201eADR.OPS.B.075 Schutz von Flugpl\u00e4tzen\r\na) Der Flugplatzbetreiber hat auf dem Flugplatz und in dessen Umgebung Folgendes zu\r\n\u00fcberwachen:\r\n1. Hindernisbegrenzungs- und -schutzfl\u00e4chen, die gem\u00e4\u00df der\r\nZulassungsgrundlage eingerichtet wurden, und sonstige mit dem Flugplatz\r\nverbundene Fl\u00e4chen und Bereiche, um im Rahmen seiner Zust\u00e4ndigkeit\r\ngeeignete Ma\u00dfnahmen zur Eind\u00e4mmung von Risiken ergreifen zu k\u00f6nnen, die\r\nmit einem Eindringen in diese Fl\u00e4chen und Bereiche verbunden sind;\r\n2. die Kennzeichnung und Beleuchtung von Hindernissen, um im Rahmen seiner\r\nZust\u00e4ndigkeit bei Bedarf geeignete Ma\u00dfnahmen ergreifen zu k\u00f6nnen; und\r\n3. Gefahren im Zusammenhang mit Aktivit\u00e4ten von Menschen und mit der\r\nFl\u00e4chennutzung, um im Rahmen seiner Zust\u00e4ndigkeit bei Bedarf geeignete\r\nMa\u00dfnahmen ergreifen zu k\u00f6nnen.\r\nb) Der Flugplatzbetreiber muss \u00fcber Verfahren zur Eind\u00e4mmung der Risiken im\r\nZusammenhang mit Hindernissen, Erschlie\u00dfungsma\u00dfnahmen und sonstigen\r\nT\u00e4tigkeiten innerhalb der \u00fcberwachten Bereiche, die Auswirkungen auf den sicheren\r\nBetrieb von Luftfahrzeugen haben k\u00f6nnen, die auf dem Flugplatz betrieben werden,\r\ndiesen anfliegen oder von diesem abfliegen, verf\u00fcgen.\u201c\r\n5\r\nEinordnung ADV: Der Hinweis auf \u201eGefahren im Zusammenhang mit Aktivit\u00e4ten von\r\nMenschen\u201c und \u201eVerfahren zur Eind\u00e4mmung der Risiken\u201c k\u00f6nnten Hinweise auf konkrete\r\nPflichten der Flugplatzbetreiber sein, die sich nicht nur auf Aktivit\u00e4ten vom Boden aus\r\n(Hindernisse etc., siehe Nr. 2.) beziehen.\r\nAllerdings geht dem betreffenden Artikel 9 der VO der Artikel 8 voran. Dieser tr\u00e4gt die\r\n\u00dcberschrift \u201eSchutz der Flugplatzumgebung\u201c. Mit dem Absatz 1 dieses Artikels ist eine\r\nDefinition gegeben, die die zu sch\u00fctzende und \u00fcberwachende Umgebung des Flugplatzes\r\ndurch die Flugplatzbetreiber beschreibt. Er lautet:\r\n(1) Die Mitgliedstaaten stellen sicher, dass Konsultationen durchgef\u00fchrt werden hinsichtlich\r\nder Sicherheitsauswirkungen geplanter Bauwerke innerhalb der Hindernisbegrenzungsund\r\n-schutzfl\u00e4chen sowie anderer mit dem Flugplatz in Zusammenhang stehender\r\nFl\u00e4chen.\r\nArtikel 9 beschreibt ganz offensichtlich ausschlie\u00dflich die \u00dcberwachungsma\u00dfnahmen, die dem\r\nSchutz von Hindernisbegrenzungs- und -schutzfl\u00e4chen sowie anderer Fl\u00e4chen dienen.\r\nF\u00fcr welche Aufgaben sind die Flugh\u00e4fen bei Gefahren durch den Betrieb\r\nunkoordinierter Drohnen in Flugplatzn\u00e4he verantwortlich?\r\nIm Falle von Drohnensichtungen nehmen die Flugh\u00e4fen ihre Verpflichtungen aus VO (EU)\r\n1139/2018 i.V.m. VO (EU) 139/2014, ADR OPS B.075 (b) wahr:\r\n\u2022 Meldeverfahren sind mit allen relevanten Systempartnern eingerichtet, um im Falle von\r\nDrohnensichtungen angemessene Ma\u00dfnahmen zur Sicherung des Luftverkehrs\r\nherzustellen.\r\n\u2022 Zus\u00e4tzlich nehmen Mitarbeiter der Verkehrsleitung, der Bodenabfertigung, der\r\nSicherheitsdienste und weiterer Dritter im Zusammenhang mit der Wahrnehmung ihrer\r\nAufgaben die Unterst\u00fctzung der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden bei der \u00dcberwachung der\r\nFlugplatzumgebung im Hinblick auf Hindernisse etc. (Gefahren gem\u00e4\u00df Artikel 9 der VO EU\r\n139/2014) wahr. Detektion von Drohnen ist explizit nicht Bestandteil dieser \u00dcberwachung.\r\nErg\u00e4nzend bieten die Flugh\u00e4fen an, zuk\u00fcnftig verst\u00e4rkt in allgemeinen Sicherheitsschulungen\r\ndes Flugplatzbetreibers luftseitig eingesetztes Personal zu sensibilisieren, um bei\r\nungew\u00f6hnlichen Flugbewegungen, zum Beispiel durch Drohnen, Meldungen an die\r\nzust\u00e4ndigen Stellen des jeweiligen Flugplatzes abzusetzen.\r\nDamit ist zusammenfassend klar:\r\nFlugbewegungen, \u00dcberwachung von Luftr\u00e4umen sind von diesen\r\nVerordnungen nicht gedeckt und nicht gemeint.\r\nFlugplatzbetreiber haben keine Verantwortung f\u00fcr die \u00dcberwachung von\r\nLuftr\u00e4umen in der Flugplatzumgebung.\r\n6\r\nSchlussfolgerung und Forderung der Flugh\u00e4fen\r\nDie ADV fordert die im Projekt DAD agierenden Bundesministerien auf, bei der Analyse der\r\nZust\u00e4ndigkeiten der Flugplatzbetreiber die Schlussfolgerungen der ADV zu ber\u00fccksichtigen.\r\nDie eindeutigen Rechtsgrundlagen sollten unmissverst\u00e4ndlich bei der weiteren Darstellung\r\nder Zust\u00e4ndigkeiten und der Finanzierung der Drohnendetektion verwendet werden:\r\nKeine Zust\u00e4ndigkeit und daraus abgeleitet keine Kostentr\u00e4gerschaft von Flugh\u00e4fen f\u00fcr die\r\nDrohnendetektion.\r\nDer BMDV - Entwurf \u201eFlugplatzbetreiber - Zust\u00e4ndigkeit auf Basis der Verordnungen (EU)\r\n2018/1139 und (EU) Nr. 139/2014\u201c vom 16. Mai 2023 sollte im Hinblick auf die Hervorhebung\r\ndes bodenbezogenen Charakters der EU-rechtlichen Vorgaben hin angepasst werden:\r\nIm \u00fcbrigen w\u00fcrde durch Ber\u00fccksichtigung der Anmerkungen der ADV dem politischen Willen\r\nder Koalitionsparteien aus dem Koalitionsvertrag Rechnung getragen: In Zeile 1747 auf Seite\r\n47 des Koalitionsvertrages vom 24. November 2021 hei\u00dft es:\r\n\u201eDetektion und Abwehr von Drohnen ist eine hoheitliche Aufgabe\u201c\r\nDies kann und sollte ma\u00dfgebend bei der weiteren Umsetzung von L\u00f6sungen zur\r\nDrohnendetektion und -abwehr an den Verkehrsflugh\u00e4fen sein.\r\nBerlin, 07. Juni 2023\r\nHERAUSGEBER\r\nFlughafenverband ADV \u00b7 Haus der Luftfahrt \u00b7 Friedrichstr. 79 \u00b7 10117 Berlin \u00b7 Tel. 030 310118-0 \u00b7 www.adv.aero\r\nINHALTLICH VERANTWORTLICHER\r\nRalph Beisel, Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer\r\nANSPRECHPARTNER\r\nMichael B\u00fcsing"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/69/54/319634/Stellungnahme-Gutachten-SG2406180222.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-31"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007604",
                "regulatoryProjectTitle": "EU-RL \u00fcber Flughafenentgelte",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "ADV-Stellungnahme zum Fitness-Check der EU-Flughafengesetzgebung\r\nDer Flughafenverband ADV spricht sich gegen eine Versch\u00e4rfung des europ\u00e4ischen Rechtsrahmens bei Flughafenentgelten und Bodenabfertigungsdiensten (BVD) aus. Umfassende Regulierungsvorgaben sind vor dem Hintergrund der aktuellen Markt- und Wettbewerbssituation nicht angebracht. Hingegen sind Reformen im Bereich der Regeln f\u00fcr die Zuweisung von Zeitnischen (Slots) insbesondere f\u00fcr einen effizienten Flugbetrieb an den Flugh\u00e4fen zwingend notwendig.\r\n\r\nDie aktuelle Markt- und Wettbewerbssituation ist durch hohe regulative Standortkosten, Marktmacht der Airlines und restriktiven Zugang zu Flughafenslots gepr\u00e4gt \r\nDie schwache Luftverkehrsentwicklung in Deutschland in den letzten Jahren ist ein Spiegelbild der hohen regulativen Standortkosten, geringer Angebotskapazit\u00e4t durch die Airlines und einer fehlenden Nachfragestimulation. Hohe regulative Standortkosten sowie Probleme mit der Ressourcenverf\u00fcgbarkeit von Flugger\u00e4t und Personal belasten die Wirtschaftlichkeit der Flugh\u00e4fen. Zudem m\u00fcssen Flugh\u00e4fen zahlreiche Anforderungen an die Infrastruktur erf\u00fcllen, die hohe Investitionen, nicht zuletzt in die Nachhaltigkeit erfordern.\r\nDie deutschen Flugh\u00e4fen verf\u00fcgen nicht \u00fcber die Marktmacht, entstehende Kostensteigerungen z.B. bedingt durch Tarifsteigerungen, Inflation oder Infrastrukturinvestitionen kostendeckend durch h\u00f6here Flughafenentgelte den Airlines weiterzugeben. Gleichzeitig ist ein Verlust\u00fcbertrag derzeit nicht m\u00f6glich. Im Gegenzug verf\u00fcgen die Airlines \u00fcber eine gro\u00dfe Verhandlungsmacht gegen\u00fcber Flugh\u00e4fen. Auf Grund des wirksamen Wettbewerbs der Flugh\u00e4fen untereinander entscheidet der Markt \u00fcber die H\u00f6he der Flughafenentgelte. \r\nDie Marktmacht der Airlines spiegelt sich auch im einschr\u00e4nkenden Zugang zu Flughafen-Slots wider. Die Flugh\u00e4fen versprechen sich durch eine Revision der EU-Slot-VO die Schaffung eines Wettbewerbsrahmens, der die Liberalisierung des Luftverkehrsmarktes und damit die Luftverkehrsnachfrage insgesamt stimuliert.\r\nDie deutschen Flugh\u00e4fen sprechen sich gegen eine Revision der EU-RL \u00fcber Flughafenentgelte (Entgelt-RL) aus\r\nIn Deutschland \u2013 wie in vielen anderen Mitgliedsstaaten auch \u2013 dominiert eine gro\u00dfe Airline-Gruppe den Luftverkehrsmarkt. Dar\u00fcber hinaus k\u00f6nnen gro\u00dfe europ\u00e4ische Punkt-zu-Punkt Airlines ihre Flugzeuge flexibel in Europa zwischen Flugh\u00e4fen im Wettbewerb verschieben. Airlines haben aufgrund ihrer Gr\u00f6\u00dfe, Dominanz und Flexibilit\u00e4t eine Marktmacht, die ihnen einen klaren Verhandlungsvorteil einr\u00e4umt, wenn es um die Festsetzung der Flughafenentgelte geht.\r\nDie Flugh\u00e4fen k\u00f6nnen auf Grund der Marktmacht der Airlines schon heute keine kostendeckenden Entgelte am Markt durchsetzen und sollten nicht mit weiteren unn\u00f6tigen Regulierungsvorgaben belastet werden. Insbesondere in den Krisenjahren 2020-2022 wurde fl\u00e4chendeckend auf kostendeckende Entgelterh\u00f6hungen verzichtet, da diese am Markt nicht durchsetzbar gewesen w\u00e4ren. \r\nDies zeigt noch einmal auf, dass das Niveau der Entgelte im Wesentlichen von den Nutzern bzw. dem Markt mitbestimmt wird. Daher sehen wir weder eine Rechtfertigung noch die Notwendigkeit einer st\u00e4rkeren Regulierung der Entgelte, da die heutige Marktsituation die Flugh\u00e4fen ohnehin zwingt bzw. anh\u00e4lt, so effizient und wirtschaftlich wie m\u00f6glich zu agieren, um ihre Wettbewerbssituation zu erhalten. \r\nZus\u00e4tzliche Regulierungsma\u00dfnahmen, sowie die Umwandlung der Richtlinie in eine Verordnung lehnt der Flughafenverband ADV grunds\u00e4tzlich ab. Dieses w\u00fcrde den Aufsichtsbeh\u00f6rden jegliche Flexibilit\u00e4t nehmen, bei der nationalen Umsetzung die jeweilige Markt- und Wettbewerbssituation zu ber\u00fccksichtigen. \r\nDie Regelungsinhalte der Richtlinie sollten daher \u2013 wie bisher \u2013 nicht \u00fcber die Schaffung eines Level-Playing-Fields in der Umsetzung der ICAO-Vorgaben (Kostenbezug, Nicht-Diskriminierung, Transparenz und Konsultationen) hinausgehen. \r\nAls wichtiges Instrument eines ressourcen-effizienten Entgeltprozesses hat sich in den letzten Jahren der Abschluss von Entgeltrahmenvereinbarungen erwiesen. Dies schafft beidseitige Planungssicherheit f\u00fcr die beteiligten Marktteilnehmer und Akteure. \r\n\u2003\r\nDie deutschen Flugh\u00e4fen sprechen sich gegen eine Revision der EU-RL \u00fcber den Zugang zum Markt der Bodenabfertigungsdienste (BVD-RL) aus\r\nDer Flughafenverband ADV sieht aktuell keinen Bedarf, die BVD-Richtlinie zu revidieren. Insbesondere sollte der Markt f\u00fcr Bodenabfertigungsdienste nicht weiter ge\u00f6ffnet werden. Eine weitere Markt\u00f6ffnung w\u00fcrde den Druck auf die Produktionskosten in der Bodenabfertigung und damit einhergehend auch auf die Arbeitsbedingungen verst\u00e4rken und somit einem der urspr\u00fcnglichen Ziele der RL, der Verbesserung der Qualit\u00e4t, eher entgegenwirken.\r\nDie begrenzte Verf\u00fcgbarkeit von Vorfeldfl\u00e4chen stellt Flugh\u00e4fen vor eine Herausforderung, da zus\u00e4tzliche Bodenabfertigungsdienstleister mehr Equipment und Abstellm\u00f6glichkeiten ben\u00f6tigen w\u00fcrden, was die bereits knappen Fl\u00e4chen zus\u00e4tzlich belasten w\u00fcrde.\r\nDiese Raumknappheit k\u00f6nnte dazu f\u00fchren, dass die Effizienz der Bodenabfertigung leidet, weil l\u00e4ngere Wegstrecken zur\u00fcckgelegt und mehr Ressourcen beansprucht werden m\u00fcssen, insbesondere wenn die Vorfeldkapazit\u00e4ten schon jetzt an ihren Grenzen operieren.\r\nZugleich steht der Arbeitsmarkt f\u00fcr qualifiziertes Bodenabfertigungspersonal unter Druck. Die Rekrutierung neuer Mitarbeiter gestaltet sich schwierig, da das vorhandene Potential weitgehend ausgesch\u00f6pft ist. W\u00fcrden weitere Dienstleister auf den Markt dr\u00e4ngen, k\u00f6nnte dies zu einem Wettbewerb um das bestehende Personal f\u00fchren, wobei auch die Anwerbung von Arbeitskr\u00e4ften au\u00dferhalb der EU eine noch gr\u00f6\u00dfere Rolle spielen k\u00f6nnte.\r\nEin weiterer wichtiger Aspekt ist die Sicherheit auf dem Vorfeld. Mit der Zunahme an Personal und Ausr\u00fcstung steigt auch das Risiko f\u00fcr Unf\u00e4lle und betriebliche St\u00f6rungen, was nicht nur die Arbeitssicherheit gef\u00e4hrdet, sondern auch zu Verz\u00f6gerungen im Betriebsablauf f\u00fchren kann. Schlie\u00dflich ist auch die Qualit\u00e4t der Abfertigung ein kritischer Punkt. Mehr Beteiligte und Schnittstellen im Prozess k\u00f6nnen das Potential f\u00fcr Fehler und operationelle Risiken erh\u00f6hen. Eine effektive Koordination wird dadurch erschwert und kann die Gesamtqualit\u00e4t der Bodenabfertigung beeintr\u00e4chtigen. In einem solch zentralen Kernbereich des Flughafens wie den Bodenabfertigungsdiensten hat die Sicherheit und Qualit\u00e4t oberste Priorit\u00e4t. \r\nDie Flugh\u00e4fen sprechen sich daher gegen eine weitere Markt\u00f6ffnung sowie f\u00fcr die Beibehaltung der M\u00f6glichkeit von Einzelausnahmen in speziell gelagerten F\u00e4llen aus. Die Regelungen der Wettbewerbsverh\u00e4ltnisse bei den Bodenverkehrsdiensten an Flugh\u00e4fen m\u00fcssen sich an den \u00f6rtlichen Gegebenheiten orientieren. Es liegt im Ermessen der Mitgliedstaaten, ihren Marktzugang gegebenenfalls anzupassen, um einen ausgewogenen Wettbewerb mit einem widerstandsf\u00e4higen und stabilen Flughafenbetrieb in Einklang zu bringen. Die bestehenden Marktzugangsregeln gew\u00e4hrleisten bereits einen ausgewogenen Wettbewerb. \r\nDie deutschen Flugh\u00e4fen sprechen sich f\u00fcr eine Revision der EU-VO \u00fcber gemeinsame Regeln f\u00fcr die Zuweisung von Zeitnischen auf Flugh\u00e4fen (Slot-VO) aus\r\nIn Deutschland und Europa werden die Worldwide Airport Slot Guidelines (WASG) als Grundlage des Slot-Managements anerkannt. Die Slot-VO sollte analog der WASG den heutigen Marktverh\u00e4ltnissen und Rahmenstandards angepasst werden. Nur mit einer modernen Slot-VO kann die Wettbewerbsf\u00e4higkeit der europ\u00e4ischen Luftfahrt im globalen Standortwettbewerb der Airlines und Flugh\u00e4fen gesichert werden. Die derzeitige Slot-VO ist nicht mehr zeitgem\u00e4\u00df und gibt keine Antworten auf bestehende Probleme. Sie f\u00fchrt in der Praxis zu einer ineffizienten Nutzung von Flughafenkapazit\u00e4ten durch die Blockierung von Slots, die somit nicht durch andere Airlines genutzt werden k\u00f6nnen. \r\nAngesichts der zunehmenden \u00dcberlastung der Slot-koordinierten Flugh\u00e4fen und vor dem Hintergrund der Konsolidierung des Airline-Marktes ist es dringend erforderlich, die Slot-Vorgaben in Europa zu reformieren. Die Slot-VO wird durch Airlines als protektionistisches Instrument gegen Wettbewerb und liberale M\u00e4rkte missbraucht. Aus Sicht der deutschen Flugh\u00e4fen sollte der Schwerpunkt der Slot-VO in der Unterst\u00fctzung der strategischen Planung f\u00fcr Flugh\u00e4fen und Airlines liegen. \r\nIm Rahmen des anstehenden Evaluationsprozesses sollte grundlegend gekl\u00e4rt werden, was eine effiziente Slot-Nutzung kennzeichnet. In der Slot-VO sollten zudem allgemeine strategische Effizienzziele definiert werden und ein Rahmen geschaffen werden, der es den Flughafenunternehmen bei Bedarf erm\u00f6glicht, diesen, um eigene Effizienzziele zu erweitern. \r\n\r\nBerlin, den 30. Mai 2024\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/e8/a5/319636/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260099.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                "de": "Gremien",
                                "en": "Committees"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-20"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007611",
                "regulatoryProjectTitle": "Bundespolizeigesetz",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Einf\u00fchrung\r\nDer vorliegende Referentenentwurf zur Neustrukturierung des Bundespolizeigesetzes stellt eine wichtige Grundlage dar, um das Aufgabenfeld und die Arbeitsweise der Bundespolizei gem\u00e4\u00df den gegenw\u00e4rtigen Erfordernissen anzupassen.\r\nDie Beibehaltung des Prinzips der Selbstkostenerstattung f\u00fcr die gesetzlich definierten Unterst\u00fctzungsleistungen durch private Verkehrsunternehmen ist ausdr\u00fccklich zu begr\u00fc\u00dfen.\r\nGrenzkontrollen und polizeiliche Gefahrenabwehr sind integraler Bestandteil der Gew\u00e4hrleistungsverantwortung des Staates unabh\u00e4ngig davon, wo sie stattfinden. Die privaten Verkehrsunternehmen leisten \u00fcber die Bereitstellung von diversen Unterst\u00fctzungsleistungen einen wesentlichen Beitrag dazu, dass die Bundespolizei diese staatlichen Aufgaben effizient und umf\u00e4nglich wahrnehmen kann. Die Finanzierung staatlicher Aufgaben erfolgt in Deutschland \u00fcber Steuern, Geb\u00fchren und Beitr\u00e4ge. Deshalb ist eine Kostenerstattung f\u00fcr die Unterst\u00fctzungsleistungen der privaten Verkehrsunternehmen richtig.\r\nDer Gesetzentwurf der Bundesregierung bedarf vor diesem Hintergrund in drei Bereichen zwingend einer Anpassung:\r\n1. Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit und Zumutbarkeit verankern\r\nEs widerspricht dem Gebot der Rechtsklarheit, dass auf Grundlage der novellierten Regelung f\u00fcr den Betreiber eines Verkehrsflughafens nicht erkennbar ist, in welchen Umfang er Unterst\u00fctzungspflichten zu Gunsten der Bundespolizeischuldet. Die gegenw\u00e4rtige Regelung kn\u00fcpft an enumerativ benannte spezifische T\u00e4tigkeitsbereiche der Bundespolizei im Zusammenhang mit der Aufgabenwahrnehmung an den Verkehrsflugh\u00e4fen an. Die im BPolG-E enthaltene Regelung sieht dagegen Unterst\u00fctzungspflichten der Verkehrsflugh\u00e4fen f\u00fcr zum Teil noch nicht definierte Aufgaben der Bundespolizei vor, die allein an die Zust\u00e4ndigkeit der Bundespolizei ankn\u00fcpfen, aber keinen Bezug zu den Prozessen und Aufgaben der Verkehrsflugh\u00e4fen haben.\r\nDie \u201eunbestimmte \u00d6ffnungsklausel\u201c zu Gunsten der Bundespolizei, auf deren Grundlage von den Betreibern eines Verkehrsflughafens die Erf\u00fcllung von Unterst\u00fctzungspflichten verlangt werden kann, die in keinem Zusammenhang mit dem Flughafenbetrieb stehen, belastet diese in unangemessener Weise. Der unbestimmte Bezug der Unterst\u00fctzungsplichten auf \u00a7 1 Absatz 3 BPolG-E ist deshalb verfassungsrechtlich durchaus bedenklich.\r\nEs ist z.B. denkbar, dass die Bundespolizei auch die Unterhaltung von Forschungseinrichtungen, Ausbildungsst\u00e4tten oder \u00e4hnliche nicht spezifische flughafenbezogenen Einrichtungen durch die Inanspruchnahme Unterst\u00fctzungspflichtiger ausgestaltet. Der Gesetzesentwurf limitiert hier jedenfalls nicht. In der Folge k\u00f6nnten Flughafenbetriebsgel\u00e4nde zu umfassenden St\u00fctzpunkten f\u00fcr Verwaltung und Einsatzkr\u00e4fte der Bundespolizei werden. Schon heute ist die Bundespolizei zum Teil mit eigenen Inspektionen h\u00e4ufig einer der gr\u00f6\u00dften Nutzer von Fl\u00e4chen und Einrichtungen an Flughafenstandorten. Die Unbestimmtheit der geplanten Neuregelung bef\u00f6rdert das Risiko, dass die Inanspruchnahme der Flughafenbetreiber weiter ausufern zu lassen.\r\nDamit l\u00e4ge ein unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfiger Eingriff in den eingerichteten und ausge\u00fcbten Gewerbebetrieb nach Artikel 14 GG vor, da die Flughafenbetreiber in der freien Nutzung und Verf\u00fcgung ihrer\r\nBetriebsst\u00e4tten beschr\u00e4nkt w\u00e4ren, die \u00fcber das objektiv erforderliche Ma\u00df der Nutzung f\u00fcr Unterst\u00fctzungspflichten hinausgeht.\r\nAllein durch die Erweiterung der Aufgaben der Bundespolizei an den Verkehrsflugh\u00e4fen in den letzten Jahren (z.B. aktuell Entry-Exit-System) f\u00fchrt zu einer zunehmenden Inanspruchnahme der Betreiber. Mit der nunmehr geplanten offenen Ausgestaltung der Anforderungsberechtigung wird die eigentliche Begrenzung der Unterst\u00fctzungspflichten auf die am Flughafen erforderlichen Aufgaben vollst\u00e4ndig ausgeh\u00f6hlt. Beispielsweise werden zum Teil Flughafenstandorte, die nahe an deutschen Landgrenzen liegen, bereits heute durch die Bundespolizei f\u00fcr die Aufgabenwahrnehmung zur Kontrolle ebendieser Landgrenzen genutzt. An Flugh\u00e4fen mit Bahnanbindung wiederum bleibt h\u00e4ufig unklar, ob zum Teil die Inanspruchnahme des Flughafenbetreibers nicht f\u00fcr die Aufgabenwahrnehmung im Bereich der Deutschen Bahn erfolgt. Zum Beispiel nimmt die Bundespolizei am Flughafen Berlin-Brandenburg auch Aufgaben des Personenschutzes und der Bewachung des Regierungsflughafens war, ohne dass dies bei der Inanspruchnahme des Flughafenbetreibers ber\u00fccksichtigt wird. Die Regelungen im geplanten \u00a7 96 BPolG-E unterst\u00fctzen diese fragw\u00fcrdige Praxis weiter.\r\nVersch\u00e4rfend kommt hinzu, dass im BPolG-E der im aktuellen Gesetzestext enthaltene Verweis auf die Zumutbarkeit (\u00a7 62 Abs. 4 BPolG) bei der Inanspruchnahme von weiteren Einrichtungen und Leistungen durch die Bundespolizei, entf\u00e4llt. Die Zumutbarkeitsschwelle stellt bislang eine Opfergrenze dar, die sicherstellt, dass das Verlangen der Bundespolizei nicht zu einer erheblichen Erschwerung der wirtschaftlichen Existenz der Flughafenbetreiber f\u00fchren darf, dass die Betreiber nicht verpflichtet werden, etwas zu leisten, was sie nicht verm\u00f6gen oder dass die Betreiber aufgrund der Anforderung der Bundespolizei anderweitige Pflichten verletzen. Der Wegfall dieses Korrektivs unterst\u00fctzt die ausufernde und nicht mehr sachgerechte Inanspruchnahme von Fl\u00e4chen und Einrichtungen sowie weiterf\u00fchrenden Leistungen an Flugh\u00e4fen durch die Bundespolizei und birgt damit das Risiko, das vorbenannte Ereignisse eintreten k\u00f6nnen.\r\nUm auch zuk\u00fcnftig die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit zu wahren, sollte die Inanspruchnahme von weiteren Leistungen der Flughafenbetreiber durch die Bundespolizei auch weiterhin an die Zumutbarkeit gekn\u00fcpft sein.\r\nEs ergibt sich zwingender Korrekturbedarf in zwei Punkten:\r\na)\r\n\u00c4nderung zu \u00a7 96 Absatz 2 Nr. 5 BPolG-E: 5. die f\u00fcr die Wahrnehmung dieser der Aufgaben der Bundespolizei erforderlichen Einrichtungen, insbesondere Dienst- und Lagerr\u00e4ume gem\u00e4\u00df den polizeilichen Anforderungen sowie Parkpl\u00e4tze f\u00fcr die Dienstkraftfahrzeuge der Bediensteten der Bundespolizei zur Verf\u00fcgung zu stellen, sie in einem guten Zustand zu \u00fcberlassen und w\u00e4hrend der gesamten Nutzung durch die Bundespolizei in diesem Zustand zu erhalten,\r\nb)\r\n\u00c4nderung zu \u00a7 96 Absatz 3 BPolG-E:\r\n\u201e(3) Die Bundespolizei kann von den in Absatz 2 genannten Unternehmen oder Erwerbern weitere Einrichtungen und Leistungen verlangen, die mit der Wahrnehmung von Aufgaben der Bundespolizei nach \u00a7 1 Absatz 3 den \u00a7\u00a7 2 bis 8 zusammenh\u00e4ngen und die ihnen nach den Umst\u00e4nden zugemutet werden k\u00f6nnen. \u00a7 8 Absatz 1 Satz 1 Nummer 1 zweiter Halbsatz des Luftsicherheitsgesetzes bleibt unber\u00fchrt.\u201c\r\nSeite 3\r\n2. Vereinfachte Vereinbarungen zur Selbstkostenerstattung zulassen\r\nDie gemeinsame Festlegung von Pauschalen zur Erstattung bzw. Verg\u00fctung von Selbstkosten ist ein in der Praxis notwendiges Mittel zur Vereinfachung, welches bereits an einigen Flugh\u00e4fen angewendet wird. Das Verfahren ist sinnvoll und sollte weiter Bestand haben. Ein Wegfall w\u00fcrde zum einem bedeuten, dass f\u00fcr die bestehenden Vereinbarungen neue Kalkulationen und Vereinbarungen getroffen werden m\u00fcssen, zum anderen nimmt es Bundespolizei und Flughafenbetreibern die Flexibilit\u00e4t schnelle und unkomplizierte L\u00f6sungen zu finden.\r\nGr\u00fcnde f\u00fcr eine Streichung der Regelung sind der Gesetzesbegr\u00fcndung insofern auch nicht zu entnehmen. Die Regelungen des \u00a7 62 Absatz 5 BPolG sind daher im Rahmen der Novellierung zu erhalten \u2013 wahlweise im Absatz 4 BPolG-E oder als gesonderter Absatz.\r\n\u00c4nderung \u00a7 96 Absatz 4 BPolG-E:\r\n\u201e (4) Die Bundespolizei erstattet den in Absatz 2 genannten Unternehmen auf Antrag ihre Selbstkosten f\u00fcr die Erf\u00fcllung der Verpflichtungen nach Absatz 2 Satz 1 Nummer 5 und 6 sowie nach Absatz 3 Satz 1. In den F\u00e4llen des Absatz 2 Satz 1 Nummern 5 und 6 erfolgt die Erstattung der Selbstkosten nur soweit die Unternehmen die Einrichtungen nicht ohnehin selbst ben\u00f6tigen. Soweit in den F\u00e4llen des Absatz 2 Satz 1 Nummer 5 und 6 ein Aufwand \u00fcber das Ma\u00df hinausgeht, das f\u00fcr Einrichtungen der Bundespolizei \u00fcblich ist, wird er nicht verg\u00fctet. F\u00fcr die von der Bundespolizei zu zahlende Erstattung kann eine Pauschale vereinbart werden.\u201c\r\n3.\r\nSanktionierung bei Fehlleitung von Passagieren verschuldensabh\u00e4ngig ausgestalten\r\nDie Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die Schaffung der Infrastruktur zur grenzpolizeilichen Steuerung der Flugg\u00e4ste liegt in der Verantwortung des Flughafens Nunmehr soll der Flughafenbetreiber mit einem Bu\u00dfgeld geahndet werden k\u00f6nnen, wenn es -trotz sachgerechter Bereitstellung der Infrastruktur - zu Fehlsteuerungen kommt. Der Entwurf verkennt dabei die Tatsache, dass Flugh\u00e4fen in der Organisation der Steuerung von ankommenden Flugg\u00e4sten auf die korrekte \u00dcbermittlung der Herkunftsdestination von Luftverkehrsgesellschaften bzw. deren beauftragten Dienstleistern angewiesen sind und dass ein wesentlicher Teil der operativen Zuf\u00fchrung bei Ank\u00fcnften durch Beauftragte der Luftfahrtunternehmen (Bodenabfertiger) erfolgt (etwa Transport von Flugg\u00e4sten zwischen Luftfahrzeug und den Abfertigungsgeb\u00e4uden). Eine Fehlsteuerung sollte daher verursachergerecht geahndet und nicht aus Vereinfachungsgr\u00fcnden pauschal dem Flughafenbetreiber als vermeintlichen Verursacher zugeordnet werden. Dies widerspricht dem Grundsatz der Verursachungsgerechtigkeit.\r\nAuch im Falle der Selbstabfertigung einer Fluggesellschaft hat der Flughafenbetreiber keinen Einfluss auf m\u00f6gliche Fehlleitungen von Passagieren.\r\n\u00c4nderung \u00a7 96 Absatz 5 BPolG-E: \u201e(5) Die Bundespolizei kann an einem Verkehrsflughafen dem Betreiber eines Verkehrsflughafens, auf dessen Betriebsgel\u00e4nde sie Aufgaben nach \u00a7 1 Absatz 3 \u00a7 2 wahrnimmt, untersagen, Passagiere fehlzuleiten. Widerspruch und Klage gegen die Untersagung sowie die Festsetzung des Zwangsgeldes haben keine aufschiebende Wirkung."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/84/58/319638/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260102.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMI",
                                "de": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)",
                                "en": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-01"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007612",
                "regulatoryProjectTitle": "KRITIS-Dachgesetz",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Stellungnahme des Flughafenverbands ADV\r\nzum Referentenentwurf des Bundesministeriums des Innern und f\u00fcr Heimat zum\r\nEntwurf eines Gesetzes zur Umsetzung der Richtlinie (EU) 2022/2557 und zur St\u00e4rkung der Resilienz von Betreibern\r\nkritischer Anlagen\r\nBerlin, den 24. Januar 2024\r\n\r\nStellungnahme\r\nDer vorliegende Gesetzesentwurf dient der Umsetzung der europarechtlichen Vorgaben der CER-Richtlinie. Mit diesem Gesetz sollen kritische Infrastrukturen definiert und deren physische Sicherheit, Koh\u00e4renz und Resilienz erh\u00f6ht werden. Daf\u00fcr werden vom Gesetzgeber einheitliche Mindeststandards f\u00fcr deren Betrieb sowie Meldepflichten bei St\u00f6rf\u00e4llen festgelegt.\r\nDer Flughafenverband ADV begr\u00fc\u00dft die erneute M\u00f6glichkeit zur Stellungnahme zum \u00fcberarbei-teten Referentenentwurf. Zahlreiche \u00c4nderungen greifen die Anmerkungen der Flughafen-betreiber aus unserer Stellungnahme von August 2023 auf. Struktur und Umsetzbarkeit des k\u00fcnftigen Gesetzes werden deutlich verbessert.\r\nGleichwohl besteht aus Sicht des Flughafenverbands ADV weiterhin Anpassungsbedarf bei folgenden Punkten:\r\n1. \u00a7 1 \u2013 Beteiligung der Sektoren sicherstellen\r\nBei der Erarbeitung der nationalen KRITIS-Resilienzstrategie sind die betroffenen Unternehmen und Verb\u00e4nde in den definierten Sektoren der Industrie einzubeziehen.\r\n2. \u00a7 2 \u2013 \u00dcbernahme der Begriffsbestimmungen der CER-Richtlinie\r\nIn \u00a7 2 RefE sind neun Begriffsbestimmungen enthalten. Diese weichen teilweise unbegr\u00fcndet von den Definitionen der CER-Richtlinie ab. Die CER-Richtlinie soll entsprechend Erw\u00e4gungsgrund 1 harmonisierte Mindestverpflichtungen f\u00fcr Betreiber kritischer Anlagen festlegen. Abweichende und inkonsistente Begriffsbestimmungen widersprechen dem Harmonisierungsgedanken.\r\nDie inkonsistente Begriffsnutzung ist am folgenden Beispiel erkennbar: Die in der CER-Richtlinie definierten \u201ekritischen Einrichtungen\u201c werden im RefE als \u201ekritische Anlagen\u201c bezeichnet. In \u00a7 7 RefE wird, durch die Nutzung des Begriffs \u201eKritische Einrichtungen von besonderer Bedeutung f\u00fcr Europa\u201c jedoch auf die Begrifflichkeiten der CER-Richtlinie umgeschwenkt.\r\n3. \u00a7 4 Abs. 1 \u2013 Verzicht auf Festlegung eines Regelschwellenwerts f\u00fcr Flugh\u00e4fen\r\nDie hinzugef\u00fcgte Festschreibung des Regelschwellenwerts ist f\u00fcr den Sektor Luftverkehr, insb. f\u00fcr Flugh\u00e4fen weder passend noch zielf\u00fchrend. Eine entsprechende Ausnahme f\u00fcr die Flugh\u00e4fen sollte erg\u00e4nzt werden. Alternativ scheinen die Vorgaben in \u00a7 16 Abs. 1 hinreichend.\r\nEs ist unstrittig, dass der zivile Luftverkehr in Deutschland dem Sektor \u201eTransport und Verkehr\u201c (gem. \u00a7 4 Abs. 1) zuzuordnen ist. Au\u00dferdem verf\u00fcgt er \u00fcber ein dichtes Netz von mehr als 20 Verkehrsflugh\u00e4fen, welche als einzelne Anlagen jeweils den Schwellenwert von 500.000 Personen (Passagieren) \u00fcberschreiten.\r\n\r\nZu kl\u00e4ren ist, ob die an bestimmten Flugh\u00e4fen erbrachte kritische Dienstleistung von so hoher Bedeutung f\u00fcr das staatliche Gemeinwesen sind, dass bei deren Ausfall oder Beeintr\u00e4chtigung nachhaltig wirkende Versorgungsengp\u00e4sse, erhebliche St\u00f6rungen der wirtschaftlichen T\u00e4tigkeit, der \u00f6ffentlichen Sicherheit oder andere dramatische Folgen eintreten w\u00fcrden\u201c. Aus Sicht des Flughafenverbands ADV ist dies nicht der Fall und w\u00fcrde im Zweifel zu einer unverh\u00e4ltnis-m\u00e4\u00dfigen Betroffenheit von Unternehmen f\u00fchren.\r\nDer zeitweise Ausfall einzelner Flugh\u00e4fen kann zum gro\u00dfen Teil durch andere Standorte bzw. andere Verkehrstr\u00e4ger aufgefangen werden. Ein entsprechendes Ereignis war der Vulkanaus-bruch im Jahr 2010 auf Island, in dessen Folge es zum Ausfall des Luftverkehrs f\u00fcr mehrere Tage kam, dieser jedoch keinen \u201eVersorgungsausfall\u201c zur Folge hatte.\r\nDies gilt umso mehr im Vergleich zu den explizit genannten unerl\u00e4sslichen (Teil-) Sektoren: Energie, Transport und Verkehr, Finanz- und Versicherungswesen, Gesundheitswesen, Trink-wasser, Abwasser, Informationstechnik und Telekommunikation, Verwaltung von IKT-Diensten und Weltraum.\r\nDer Flughafenverband ADV h\u00e4lt insbesondere die Ber\u00fccksichtigung des Merkmals der m\u00f6g-lichen Substituierbarkeit im Rahmen einer sektorspezifischen Bewertung der Kritikalit\u00e4t f\u00fcr erforderlich. Von einer pauschalen Festsetzung von Schwellenwerten sollte abgesehen werden.\r\nZu begr\u00fc\u00dfen ist, dass die Frage, welche Anlagen als kritische Anlagen im Sinne des KRITIS-DachG sowie wichtige / besonders wichtige Einrichtungen im Sinne der bisherigen BSI-KritisV in einer einzigen Rechtsverordnung ausdefiniert werden soll. Damit kann eine klare, einheitliche Abgrenzung des Anwendungsbereichs erm\u00f6glicht werden. Allerdings liegt diese Rechts-verordnung bislang nicht vor. Um die daraus entstehende Rechtsunsicherheit aufzul\u00f6sen, sollte diese Rechtsverordnung noch vor der parlamentarischen Verabschiedung des KRITIS-DachG unter Einbeziehung der Verb\u00e4nde ausdefiniert sein. Andernfalls w\u00e4re zum jetzigen Zeitpunkt kaum absch\u00e4tzbar, welche Auswirkungen sich aus dem geplanten Gesetz f\u00fcr die Industrie ergeben werden.\r\n4. \u00a7 4 Abs. 6 \u2013 Gleichbehandlung bei Ausnahmeregelungen sicherstellen\r\nDie im RefE formulierten Ausnahmeregelungen basieren auf bestehenden europarechtlichen Vorgaben und vereinfachen damit die Umsetzung des vorliegenden Gesetzes.\r\nEs ist nicht ersichtlich, warum der Luftverkehr mit seinen bestehenden umfangreichen europa-rechtlichen Vorgaben bei einer m\u00f6glichen Ausnahmeregelung unber\u00fccksichtigt bleibt. Die umfangreichen Vorgaben an den Schutz der Anlagen und die Sicherheit des Betriebs (insb. VO (EU) 2018/1139 und VO (EU) 300/2008) qualifizieren ebenso f\u00fcr eine weiter vereinfachte Umsetzung des vorliegenden Gesetzes.\r\nWie auch die ausgenommenen Sektoren muss der Luftverkehr in diesem Rahmen \u201egeeignete und verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige technische, operative und organisatorische Ma\u00dfnahmen\u201c ergreifen.\r\n\r\nDer gew\u00e4hlte Mechanismus zur Auswahl von ausgenommenen Sektoren im RefE ist weiter-gehend zu hinterfragen, da lediglich europ\u00e4ische Richtlinien als Grundlage angef\u00fchrt werden, nicht aber ihre nationale Umsetzung. Im Gegensatz dazu unterliegen die Flugh\u00e4fen den o.g. unmittelbar bindenden Vorgaben.\r\nEs ist dringend auf eine Gleichbehandlung aller Sektoren und Unternehmen durch den Gesetz-geber zu achten.\r\n5. \u00a7 3 \u2013 Fortf\u00fchrung der Zust\u00e4ndigkeit durch kompetente Fachbeh\u00f6rde\r\nDer Flughafenverband ADV begr\u00fc\u00dft die St\u00e4rkung der Rolle der zust\u00e4ndigen Luftfahrtbeh\u00f6rden bei der Umsetzung der Ma\u00dfnahmen.\r\nKlarstellend sollte in \u00a7 3 Abs. 2 RefE erg\u00e4nzt werden, dass die bestehende Durchf\u00fchrung von Bundesverwaltung im Auftrag durch die L\u00e4nder bestehen bleibt. Insofern ist es im Falle betroffener Flugh\u00e4fen an den L\u00e4ndern, dem BBK zust\u00e4ndige Beh\u00f6rden zu benennen.\r\n6. \u00a7 4 Fehlende Informationen m\u00fcssen zur Bestimmung kritischer Anlagen.\r\nWeder die Verfahren zur Bestimmung kritischer Anlagen (\u00a7 4) noch die Ausgestaltung der von diesen zu unternehmenden Resilienzma\u00dfnahmen (\u00a7 10) sind bisher nur unbestimmt. Vielmehr sollen diese Verfahren \u00fcber Rechtsverordnungen bestimmt werden k\u00f6nnen (\u00a7 16). Da deren Entw\u00fcrfe nach wie vor nicht vorliegen, kann weiterhin keine konkrete Bewertung der Auswirkungen des vorliegenden Gesetzes getroffen werden.\r\n7. \u00a7 4 Abs. 7 und 8 \u2013 Nachrangigkeitsregelung sinnvoll ausgestalten\r\nDer RefE sieht vor, dass das \u201eKRITIS-DachG\u201c neben das IT-Sicherheitsgesetz und weitere bestehende Spezialrechtsnormen treten soll. Zudem wird \u00fcber \u00a7 3 Abs. 1 RefE mit dem BBK eine zus\u00e4tzliche Fachbeh\u00f6rde zumindest mit koordinierenden Aufgaben betraut. Dies k\u00f6nnte trotz der nicht mehr enthaltenen Aufsichtsfunktion des BBK in zus\u00e4tzlicher B\u00fcrokratie und Kompetenzfragen m\u00fcnden.\r\nSpezialrechtliche Fachnormen, deren Auslegung und Anwendung von Betreibern sowie Fach-aufsichtsbeh\u00f6rden d\u00fcrfen weder durch das vorliegende Gesetz noch das BBK angegriffen werden. Die in der Begr\u00fcndung enthaltenen Ausf\u00fchrungen zur Nachrangigkeit des vorliegenden Gesetzes gegen\u00fcber spezialrechtlichen Normen sollte auch klar in den Gesetzeswortlaut in \u00a7 4 Abs. 7 RefE erg\u00e4nzt werden. Hierzu k\u00f6nnte sich an einer typischen Formulierung der Polizei- oder Feuerwehrgesetze der L\u00e4nder orientiert werden: \u201eDieses Gesetz gilt nicht, soweit, wesentliche Resilienz-Aspekte von Betreibern kritischer Anlagen aufgrund anderer nationaler und unionsweiter Rechtsvorschriften gew\u00e4hrleistet sind. Diese Rechtsvorschriften, bleiben von diesem Gesetz unber\u00fchrt.\u201c\r\n\r\nZus\u00e4tzliche und \u00fcber die Spezialnormen hinausgehende Ma\u00dfnahmen w\u00fcrden sowohl f\u00fcr Verwaltung als auch Wirtschaft zu unn\u00f6tiger Doppelregulierung, Doppelarbeit und einer rein b\u00fcrokratischen Fehlallokation von Finanz- und Humanmitteln f\u00fchren.\r\nErg\u00e4nzend zum bereits in der RefE Begr\u00fcndung aufgef\u00fchrten Luftsicherheitsgesetz betrifft das auch die Regelungen der VO (EU) 2018/1139. Mit ihrer Durchf\u00fchrungsverordnung (EU) Nr. 139/2014 liegen verbindliche Verfahren zur betrieblichen Sicherheit, der Vermeidung von Unf\u00e4llen sowie zur Wartung und Instandhaltung von Flugh\u00e4fen vor. Diese bestehenden Normen mit ihren periodisch vorgeschriebenen Aufsichtsma\u00dfnahmen durch Fachaufsichtsbeh\u00f6rden werden in Deutschland durch die Betriebs- und Anlagengenehmigung f\u00fcr Flugh\u00e4fen nach \u00a7\u00a7 6, 7 LuftVG sowie die, bei deren Anlage oder Erweiterung, erforderliche Planfeststellung nach \u00a7\u00a7 8 bis 11 LuftVG erg\u00e4nzt. In beiden Genehmigungsverfahren werden physische Aspekte und Auswirkungen auf bzw. von Flugh\u00e4fen bewertet. Die Begr\u00fcndung zum vorliegenden Gesetz sollte um diesen Komplex erg\u00e4nzt werden.\r\n8. \u00a7 6 \u2013 Registrierungsprozess effizient gestalten\r\n\u00a7 4 RefE sieht f\u00fcr die Umsetzung der Regelungen eine zentrale Rolle bei den zust\u00e4ndigen Landes- und Bundesbeh\u00f6rden.\r\nVor diesem Hintergrund sollte im Sinne einer konsequenten Kommunikationsstruktur sowohl die ggf. erforderliche Mitteilung \u00fcber die Einstufung als Betreiber einer kritischen Anlage gem. \u00a7 4 als auch die Registrierung gem. \u00a7 6 Abs. 1 unter Inanspruchnahme der jeweilig zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde geschehen und nicht im direkten Dialog zwischen Betreiber und BBK.\r\n\u00a7 6 Abs. 5 w\u00e4re dann obsolet, da sich die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde dem Betreiber gegen\u00fcber bereits durch Mitteilung der Einstufung als kritische Anlage offenbart.\r\n9. \u00a7 10 Abs. 4 \u2013 Einvernehmen mit den zust\u00e4ndigen Fachbeh\u00f6rden herstellen\r\nIm Luftverkehr zeichnen sich die zust\u00e4ndigen Fachbeh\u00f6rden auf der Grundlage des bestehenden Rechtsrahmens bereits heute durch die Erstellung umfangreicher Standards zum Schutz der Anlagen aus.\r\nDiese Vorgaben sind vorranging gegen\u00fcber mit den Erw\u00e4gungen des BBK zu betrachten. F\u00fcr die Erstellung des Katalogs von Mindestanforderungen ist daher zwingend Einvernehmen mit den Beh\u00f6rden nach \u00a7 3 Abs. 3 oder 5 herzustellen.\r\n\r\n10. \u00a7 10 Abs. 6 \u2013 Nutzung von Branchenspezifischen Resilienzstandards\r\nDer Flughafenverband ADV begr\u00fc\u00dft die M\u00f6glichkeit zur Nutzung branchenspezifischer Standards zur Umsetzung der Anforderungen des vorliegenden Gesetzes.\r\nDas Einvernehmen des BSI bei der Feststellung der Eignung solcher Standards ist jedoch nicht immer sinnvoll geboten. Beispielsweise liegt f\u00fcr die Beurteilung der Eignung von Schutzma\u00df-nahmen zur Sicherung der Au\u00dfengrenzen einer kritischen Anlage keine Expertise und Zust\u00e4n-digkeit beim BSI.\r\nDie Vorschrift ist daher dahingehend anzupassen, dass Einvernehmen mit dem BSI nur dort herzustellen ist, wo dessen fachliche Zust\u00e4ndigkeit ber\u00fchrt ist.\r\nDasselbe gilt analog f\u00fcr die Regelungen in \u00a7 4 Abs. 8 RefE.\r\n11. \u00a7 10 \u2013 Anerkennung bestehender Nachweise\r\n\u00a7 4 Abs. 8 RefE referenziert in der Erm\u00f6glichung der Nutzung vorhandener \u201eRisikoanalysen und Risikobewertungen sowie Dokumente und Ma\u00dfnahmen\u201c zur Erf\u00fcllung der Vorgaben gem. \u00a7\u00a7 9 bis 11 RefE.\r\nKlarstellend sollte erg\u00e4nzt werden, dass es sich bei \u201eDokumenten\u201c insb. auch um Resilienzpl\u00e4ne gem. \u00a7 10 Abs. 9 RefE handelt, die \u201eaufgrund anderer \u00f6ffentlich-rechtlicher Verpflichtungen\u201c erstellt wurden und im Rahmen der Erf\u00fcllung der Vorgaben gem. \u00a7 10 RefE herangezogen werden k\u00f6nnen.\r\n12. \u00a7 10 Abs. 3 \u2013 \u00dcberdehnung von Anforderungen vermeiden\r\nDa es sich bei den in der Norm genannten Ma\u00dfnahmen aus Sicht des Betreibers um belastende Verpflichtungen handelt, sollte die Norm in \u00a7 10 Abs. 3 Satz 1 RefE abschlie\u00dfend und damit hinreichend bestimmt gefasst werden.\r\nDamit w\u00fcrde der in der Gesetzesbegr\u00fcndung verwendete Begriff des \u201eAll-Gefahren-Ansatzes\u201c vor \u00dcberdehnung gesch\u00fctzt. Mit der Klarstellung w\u00e4ren zwar weiterhin die Angemessenheit, nicht jedoch der Umfang der Resilienz-Ma\u00dfnahmen unter einen beh\u00f6rdlichen Ermessens-spielraum gestellt.\r\n13. \u00a7 12 \u2013 Meldewesen effizient strukturieren\r\nEs ist erforderlich, Meldeverpflichtungen weiter zu harmonisieren und zu vereinfachen. Flug-h\u00e4fen unterl\u00e4gen bei Hinzunahme des BBK im Extremfall einer Melde-Verpflichtung bei einem bestimmten Ereignis gegen\u00fcber bis zu sechs (Fach-)Beh\u00f6rden des Bundes und der L\u00e4nder.\r\n\r\nEine zus\u00e4tzliche Meldepflicht sollte nur dann beschrieben werden, wenn es keinen anderen Weg gibt, entsprechende Informationen \u00fcber St\u00f6rungen zu sammeln. Insbesondere sektor-spezifische Meldepflichten auf Basis europarechtlicher Vorgaben sollten als gleichwertige Meldeketten genutzt bzw. so modifiziert werden, dass Doppelmeldungen vermieden werden.\r\nW\u00e4hrend Betreiber kritischer Anlagen binnen Tagesfrist eine Erstmeldung von Vorf\u00e4llen an das BBK \u00fcbermitteln sollen, wird der R\u00fcckfluss von Folgeinformationen an die Betreiber nicht unter einen schnellen Reaktionsvorbehalt gestellt.\r\nDie in der CER-Richtlinie enthaltende Formulierung \u201eso bald wie m\u00f6glich\u201c bleibt zugunsten des BBK und zulasten der Betreiber im RefE unber\u00fccksichtigt. Folgeinformationen sind nur dann sachdienlich, wenn sie unverz\u00fcglich erfolgen und eine wirksame Reaktion der Betreiber unter-st\u00fctzen.\r\nSchnelle Meldungen von Vorf\u00e4llen d\u00fcrfen nicht dem Selbstzweck oder reinen Statistikgr\u00fcnden dienen. Vielmehr ist die Bereitstellung von Folgeinformationen durch Fachbeh\u00f6rden und deren Unterst\u00fctzung der wesentliche Kernzweck des Meldewesens.\r\nGanz grunds\u00e4tzlich beschreibt der vorliegende Referentenentwurf eine informative Einbahn-stra\u00dfe von den Betreibern kritischer Infrastruktur hin zum BBK / zu den Beh\u00f6rden bei der Meldung von Ereignissen\r\nDer Informationsfluss in die Gegenrichtung (\u201eLearnings aus Ereignissen\u201c) wird hingegen nur unzureichend beschrieben.\r\n14. \u00a7 13 \u2013 Staatliche Unterst\u00fctzungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr kritische Infrastrukturen sollten auch ins nationale Recht einflie\u00dfen.\r\nDie CER-Richtlinie verfolgt das Ziel \u2013 dort wo nicht vorhanden \u2013 die Ma\u00dfnahmen zur Resilienz-Erh\u00f6hung unionsweit zu harmonisieren. Dieses Vorhaben gelingt nur, wenn nicht nur die belastenden Vorgaben der Richtlinie, sondern auch ihre Flexibilisierungs- und Unterst\u00fctzungs-m\u00f6glichkeiten in die nationale Umsetzung einflie\u00dfen. W\u00e4hrend der RefE alle belastenden Verpflichtungen f\u00fcr kritische Anlagen aus der Richtlinie \u00fcbernimmt, sch\u00f6pft er deren Unterst\u00fctz-ungsm\u00f6glichkeiten nicht aus:\r\nErstens werden die M\u00f6glichkeiten von staatlichen Beihilfen (Art. 10 Ab. 1 der CER-Richtlinie) im RefE nicht erw\u00e4hnt. Diese sollten zumindest dann gew\u00e4hrt werden, wenn das BBK die Betreiber kritischer Anlagen zum Ergreifen von Resilienz-Ma\u00dfnahmen verpflichtet, die \u00fcber die Eigeneinsch\u00e4tzung im Rahmen der Risikobewertungen, spezial-rechtliche Normen oder die Einsch\u00e4tzung von Fachaufsichtsbeh\u00f6rden hinausgeht.\r\nZweitens soll durch die Einstufung als kritische Anlage, entsprechend der Begr\u00fcndung zum Gesetzeszweck, keine Entscheidung \u00fcber eine m\u00f6gliche Ressourcenverteilung getroffen werden. So stuft der RefE kritische Anlagen zwar als elementaren Bestandteil der Versorgungssicherheit der Bev\u00f6lkerung ein, spricht ihnen mittels Definition eine wichtige Bedeutung f\u00fcr das staatliche Gemeinwesen zu und belastet sie mit einer Reihe\r\n\r\nbisher weitgehend unbestimmter Ma\u00dfnahmen, versagt ihnen aber etwaige Bevor-zugungen im Falle der Notwendigkeit (etwa erweiterte Freiz\u00fcgigkeit im Pandemiefall).\r\nEine einseitige Umsetzung der CER-Richtlinie, welche zwar die sich aus ihr f\u00fcr kritische Anlagen ergebenden Verpflichtungen ber\u00fccksichtigt, vorgesehene M\u00f6glichkeiten zur Vermeidung von Doppelarbeit, zus\u00e4tzlicher B\u00fcrokratie oder der finanziellen Unterst\u00fctzung gem. Art. 10 Abs. 1 der CER-Richtlinie jedoch verkennt, w\u00fcrde zu einer weiteren Wettbewerbsverzerrung der deutschen Flugh\u00e4fen im europ\u00e4ischen und internationalen Wettbewerb f\u00fchren. Zudem widerspr\u00e4che dieses Vorgehen den unionsseitig angestrebten Harmonisierungsbestrebungen. Die vorgenannten Punkte sollten daher in das KRITIS-DachG einflie\u00dfen.\r\n15. \u00a7 14 \u2013 Gesch\u00e4ftsleiterpflichten sind unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig ausgestaltet\r\nDie in \u00a7 14 RefE aufgef\u00fchrten Billigungs- und \u00dcberwachungsverpflichtungen sowie damit einhergehende Schulungen sind unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig. Einerseits sind diese nicht in der CER-Richtlinie zu finden, sodass diese Ma\u00dfnahme den Harmonisierungsbestrebungen der Richtlinie widerspricht, andererseits greifen diese in die Organisationshoheit der betroffenen Unternehmen ein. Durch die etwa im AktG oder GmbHG enthaltenen Voraussetzungen an Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer und die dort beschriebenen Sorgfaltspflichten er\u00fcbrigt sich die Notwendigkeit der geplanten Norm.\r\n16. \u00a7 16 \u2013 Rechtsverordnung nur mit Zustimmung der L\u00e4nder\r\nDie Inhalte des vorliegenden Gesetzes sowie zugeh\u00f6riger Rechtsverordnungen ber\u00fchren unmittelbar die Belange der L\u00e4nder \u2013 mindestens dort, wo wie im Luftverkehr die Flugh\u00e4fen im Rahmen der Bundesauftragsverwaltung in Zust\u00e4ndigkeit der L\u00e4nder liegen.\r\nInsofern sollten zu erlassene Rechtverordnungen zwingend der Zustimmung der L\u00e4nder bed\u00fcrfen.\r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}