{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-07-20T15:18:50.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-25T15:22:54.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-05-23T19:27:51.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 34045,
                "validFromDate": "2024-05-23T19:27:51.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 31177,
                "validFromDate": "2024-04-24T12:05:01.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-05-23T19:27:51.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 25887,
                "validFromDate": "2023-09-28T10:07:52.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-04-24T12:05:01.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 25884,
                "validFromDate": "2023-09-28T10:03:18.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-09-28T10:07:52.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 10427,
                "validFromDate": "2023-06-01T09:32:57.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-09-28T10:03:18.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 10425,
                "validFromDate": "2022-07-20T15:18:50.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-01T09:32:57.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Durch direkte Anschreiben, Positionspapiere oder Gespr\u00e4che wird unmittelbar der Kontakt mit Politikerinnen und Politikern, insbesondere Mitgliedern des Deutschen Bundestages, gesucht. Au\u00dferdem reichen wir Stellungnahmen zu Gesetzgebungsverfahren bei Bundesministerien ein. \r\nIm Schwerpunkt wird die Interessenvertretung ausge\u00fcbt, um den strukturellen Standpunkt der nicht in den Organen vertretenen Aktion\u00e4re, aber auch von anderen Anlegern zu vertreten. Dazu geh\u00f6ren auch Studien der quantitativen empirischen Justizforschung (Spruchverfahren, Delisting, Finanzmarktkommunikation), deren Ergebnisse wir den o.g. Personen vorstellen. Weitere Schwerpunkte sind zum Beispiel der kollektive Rechtsschutz, Corporate Governance, Compliance und Whistleblowing. ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                "de": "Rechtspolitik",
                "en": "Legal policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                "en": "Public law"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
            },
            {
                "code": "FOI_POLITICAL_PARTIES",
                "de": "Politisches Leben, Parteien",
                "en": "Political life, parties"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                "en": "Other in the field of \"Economy\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_FINANCE",
                "de": "Bank- und Finanzwesen",
                "en": "Banking and finance"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            },
            {
                "code": "FOI_OTHER",
                "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                "en": "Other areas",
                "fieldOfInterestText": "Vertretung von Anlegern gegen\u00fcber Emittenten und vor Gerichten, in Gesetzgebungsvorhaben und quantitative empirische Justizforschung. "
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CRIMINAL",
                "de": "Strafrecht",
                "en": "Criminal law"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                "de": "Zivilrecht",
                "en": "Civil rights"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                "en": "Other in the field of \"Law\""
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/94/b3/276127/EUeR-2022.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-12-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.1,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Hiddenseer Stra\u00dfe",
            "streetNumber": "9",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10437"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@vzfk.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493039509428",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.vzfk.de"
                },
                {
                    "website": "www.spruchverfahren.info"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Martin",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Weimann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-03-27",
            "naturalPersons": 50,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 50
        },
        "membersPresent": true,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "Verbraucherzentrale f\u00fcr Kapitalanleger e.V. (VzfK)"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001692/34045",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-04-24T12:05:01.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/22/cf/276128/Lobbyregister-Detailansicht-R001692-2024-05-23_19-27-51.pdf",
        "validFromDate": "2024-05-23T19:27:51.000+02:00",
        "version": 7
    },
    "registerEntryId": 34045,
    "registerNumber": "R001692",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "KapMuG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber Musterverfahren in kapitalmarktrechtlichen Streitigkeiten",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/kapmug_2012"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "KapMuG - Reform: Justizentlastung und Systemwechsel zur Leistungsklage, da \u00fcberlange Verfahrensdauern verfassungswidrig sind.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                        "de": "Zivilrecht",
                        "en": "Civil rights"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_FINANCE",
                        "de": "Bank- und Finanzwesen",
                        "en": "Banking and finance"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_OTHER",
                        "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                        "en": "Other areas",
                        "fieldOfInterestText": "Vertretung von Anlegern gegen\u00fcber Emittenten und vor Gerichten, in Gesetzgebungsvorhaben und quantitative empirische Justizforschung. "
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                        "de": "Verbraucherschutz",
                        "en": "Consumer protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/brd/2024/0128-24.pdf",
                        "issuer": "BR",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMJ",
                                "title": "Bundesministerium der Justiz",
                                "url": "https://www.bmj.de/DE/Startseite/Startseite_node.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "128/24",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/zweites-gesetz-zur-reform-des-kapitalanleger-musterverfahrensgesetzes/309839",
                        "title": "Entwurf eines Zweiten Gesetzes zur Reform des Kapitalanleger-Musterverfahrensgesetzes"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000448",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a6/86/268729/Stellungnahme-Gutachten-SG2403270004.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                        "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                        "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-01"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0000448",
                        "regulatoryProjectTitle": "KapMuG Reform - BR Drucksache 128/24 ",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Bundesministerium der Justiz\r\nR A 2 \u2013 Frau Jansen\r\nMohrenstra\u00dfe 37\r\n10117 Berlin \r\nNur per Mail an RA2@bmj.bund.de \r\nBerlin, 29. Januar 2024\r\n\r\nReferentenentwurf eines Zweiten Gesetzes zur Reform des Kapitalanleger-Musterverfahrensgesetzes (KapMuG) \r\nIhr Schreiben vom 28. Dezember 2023 mit dem Az. 724007#00001#0005\r\n\r\nSehr geehrte Frau Jansen, \r\nsehr geehrter Herr Dr. Wiekhorst, \r\n\r\ndie Verbraucherzentrale f\u00fcr Kapitalanleger e.V. (VzfK) vertritt Anleger gegen\u00fcber Emittenten und in Gerichtsverfahren. Ein Schwerpunkt liegt im aktienrechtlichen Spruchverfahren, ein Spezialverfahren im kollektiven Rechtsschutz. Dazu haben wir mehrere empirische Studien erstellt, die im Verlag de Gruyter erschienen sind . Die VzfK geh\u00f6rt nicht zum Bundesverband Verbraucherzentralen. \r\n\r\nDer nun vorgelegte Entwurf beschr\u00e4nkt sich im Wesentlichen auf einige rechtstechnische Regelungen. Er reflektiert nicht die vielf\u00e4ltigen, auch volkswirtschaftlich relevanten Normfunktionen und -wirkungen. Au\u00dferdem zeigt die Verfahrensdauer bei den \u201eTelekom-Klagen\u201c, dass die Verfahren deutlich beschleunigt werden m\u00fcssen. \r\n\r\nIm Aktien- und Kapitalmarktrecht und dem dazu geh\u00f6renden Rechtsschutz f\u00fcr Anleger geht es auch um volkswirtschaftliche Belange. Der Rechtsschutz f\u00fcr das Verm\u00f6gen und damit den Gegenwert der Lebensleistung der Anleger bzw. ihrer Erblasser verfolgt keinen Selbstzweck. \r\n-\tVerschiedene volkswirtschaftliche Daten zu den Normwirkungen umrei\u00dfen ein Regelungsziel (I.). Das f\u00fchrt auch dazu, dass eine rechtlich besser abgesicherte Altersvorsorge \u00fcber die Finanzm\u00e4rkte die Beitrags- und Steuerzahler entlastet.\r\n-\tDie Dauer der \u201eTelekom-Klagen\u201c zum dritten B\u00f6rsengang zeigen, dass k\u00fcrzere Verfahrensdauern zur Justizentlastung und Gew\u00e4hrung von effektivem Rechtsschutz erforderlich sind. Es spricht einiges daf\u00fcr, auch die Leistungsklage in den kollektiven Rechtsschutz einzubeziehen (II., IV. und V.). \r\n-\tDer vorliegende Referentenentwurf reflektiert nicht den aktuellen Diskussionsstand der \u201eFachwelt\u201c (III.). \r\n-\tDieses Gesetzgebungsverfahren sollte, wie im Koalitionsvertrag vorgesehen (III.4.), den kollektiven Rechtsschutz verbessern und nicht reduzieren (IV.). \r\n-\tAngesichts des strukturellen Informationsgef\u00e4lles zwischen Emittenten und Anleger sowie der hier bestehenden asymmetrischen Prozesslagen bestehen hier auch verfassungsrechtliche Vorgaben. Sie werden hier nur am Rande und im Hinblick auf das Verbot von \u00fcberlangen Verfahrensdauern angesprochen (V.). \r\n\r\n\r\nInhalt\r\nI.\tVolkswirtschaftliche und demoskopische Daten zu den Normwirkungen\t3\r\n1.\tGeldverm\u00f6gen der privaten Haushalte\t4\r\n2.\t\u201eGro\u00dfe Wirtschaftsunternehmen\u201c im Vertrauensindex\t6\r\n3.\tDIW: Auswirkungen \u201eCrash der T-Aktie\u201c auf das Anlegerverhalten\t7\r\n4.\tHaushaltsverm\u00f6gen im internationalen Vergleich\t9\r\n5.\tAktienfonds als Baustein der gesetzlichen Rente\t11\r\n6.\tWem geh\u00f6rt der DAX?\t12\r\nII.\t\u201eTelekom-Klagen\u201c\t13\r\nIII.\tDiskussionsstand\t14\r\n1.\t72. Deutscher Juristentag (DJT) in Leipzig, 26. bis 28. September 2018\t14\r\n2.\tDeutscher Bundestag, \u00d6ffentliche Anh\u00f6rung des Ausschusses f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz am 9. September 2020\t15\r\n3.\tErkl\u00e4rung der Pr\u00e4sidentinnen und Pr\u00e4sidenten der gro\u00dfen Landgerichte in Deutschland, 21. September 2021\t15\r\n4.\tKoalitionsvertrag 2021 bis 2025 vom 7. Dezember 2021\t16\r\n5.\t75. Jahrestagung der Pr\u00e4sidentinnen und Pr\u00e4sidenten der Oberlandesgerichte, des Kammergerichts, des Bayerischen Obersten Landesgerichts und der Pr\u00e4sidentin des Bundesgerichtshofs, 15. bis 17. Mai 2023\t16\r\n6.\tPressemitteilung Nr. 77 / 2023 des BMJ \u201eSchnellere Musterverfahren bei Anlegersch\u00e4den)\t17\r\nIV.\tAnmerkungen zum Referentenentwurf\t17\r\nV.\tErgebnis\t19\r\n\r\n\r\nIm Mittelpunkt unserer \u00dcberlegungen steht eine Verbesserung des Rechtsschutzes f\u00fcr Aktion\u00e4re. \r\n\r\nF\u00fcr weitere Einzelheiten verweist der Autor auf seine Studie \u201eKollektiver Rechtsschutz \u2013 ein Memorandum der Praxis\u201c, die im Verlag de Gruyter erschienen ist . Zu dem Buch geh\u00f6rt diese Seite: https://kollektiverrechtsschutz.de/ \r\n\r\n\r\nZu den einzelnen Punkten: \r\n\r\n\r\nI.\tVolkswirtschaftliche und demoskopische Daten zu den Normwirkungen\r\n\r\nHierzulande besteht ein ambivalentes Verh\u00e4ltnis zur Aktie: Die Steuerzahler finanzieren die Infrastruktur auch f\u00fcr Wirtschaftsunternehmen. Als Anleger sind sie aber nicht dazu bereit, in Aktien als Sachwert bzw. Unternehmensbeteiligung zu investieren. Dennoch geh\u00f6ren vor allem die gro\u00dfen Aktiengesellschaften zu den beliebtesten Arbeitgebern. Verschiedene Daten sch\u00e4rfen den Blick auf ein solches Investitionsverhalten:\r\n-\tDie Daten der Deutschen Bundesbank zeigen, dass die deutschen Privathaushalte vor allem vermeintlich sichere Anlagen wie Anleihen bevorzugen. Damit partizipieren sie nicht an der Ertragskraft und den Wertsteigerungspotentialen von Sachwerten (1.). \r\n-\tWahrscheinlich l\u00e4sst sich das damit erkl\u00e4ren, dass die \u201egro\u00dfen Wirtschaftsunternehmen\u201c in einem Vertrauensindex vom Institut f\u00fcr Demoskopie Allensbach (IfD) seit Jahren meist auf dem letzten Platz liegen. M\u00f6glicherweise spielt hier eine Rolle, dass es bei den gro\u00dfen Schadensf\u00e4llen wie beiden B\u00f6rseng\u00e4ngen der Deutschen Telekom AG, dem Short-Squeeze bei der Volkswagen AG, \u201eDieselgate\u201c oder der Insolvenz von Wirecard kein \u00fcberzeugender Rechtsschutz bestand (2.). \r\n-\tEine Studie des DIW zeigt, wie die Wertverluste nach den B\u00f6rseng\u00e4ngen der \u201eTelekom-Aktie\u201c das Anlegerverhalten generations\u00fcbergreifend gepr\u00e4gt haben (3.). \r\n-\tDie fehlende Akzeptanz der Aktie hat dazu gef\u00fchrt, dass die Verm\u00f6gen der deutschen Privathaushalte im internationalen Vergleich zur\u00fcckgegangen sind (4.). \r\n-\tErfreulicherweise sieht der Koalitionsvertrag f\u00fcr die 20. Wahlperiode vor, der Rentenversicherung einen Kapitalstock zur Anlage an den Kapitalm\u00e4rkten zuzuf\u00fchren. Es spricht einiges daf\u00fcr, dass diese Mittel (auch) in Aktien angelegt werden. Angesichts der Leistungsversprechen l\u00e4sst sich das aber nur bei einem deutlich verbesserten Rechtsschutz f\u00fcr Anleger verantworten. In einer forsa-Umfrage trifft das auf Akzeptanz (5.). \r\n-\tDie gegenw\u00e4rtig noch geringe Akzeptanz von Aktien bei inl\u00e4ndischen Anlegern f\u00fchrt dazu, dass die \u201eDAX-Unternehmen\u201c heute mehrheitlich ausl\u00e4ndischen Aktion\u00e4ren geh\u00f6ren. Im Durchschnitt leben nur noch etwa 14 Prozent der Aktion\u00e4re in Deutschland (6.). \r\n\r\nDie Daten zeigen die Bedeutung eines effektiven Rechtsschutzes f\u00fcr das Investitionsverhalten von Anlegern: Daher lassen sich die Normfunktion und die Regelungsziele nicht auf rechtstechnische Fragen beschr\u00e4nken. Vielmehr m\u00fcssen der Schutz der Lebensleistung und des Verm\u00f6gens einen h\u00f6heren Stellenwert erhalten. Die \u201eTelekom-Klagen\u201c zeigen zum Beispiel angesichts der \u00fcberlangen Verfahrensdauern  einen l\u00fcckenhaften Rechtsschutz. \r\n\r\n\r\n1.\tGeldverm\u00f6gen der privaten Haushalte \r\n\r\nDie Daten der Deutschen Bundesbank zum Geldverm\u00f6gen im dritten Quartal 2023  zeigen, dass sich die privaten Haushalte \u201earm sparen\u201c. Nur 12,3 Prozent des Verm\u00f6gens liegt in Aktien und sonstigen Anteilsrechten als Sachwerten. \r\n\r\n \r\n\r\nDiese Daten f\u00fchren zu der Frage, wie eine h\u00f6here Aktienquote erreicht werden kann. Dazu zeigt die nachfolgend wiedergegebene Studie des DIW (I.3.), dass die Verm\u00f6genssch\u00e4den nach dem zweiten und dritten B\u00f6rsengang der Deutsche Telekom AG das Anlegerverhalten generations\u00fcbergreifend gepr\u00e4gt haben. \u00c4hnliche Effekte d\u00fcrften der Short-Squeeze bei der Stammaktie der Volkswagen AG sowie die Insolvenz der Wirecard AG ausgel\u00f6st haben. Es spricht einiges daf\u00fcr, den Rechtrahmen \u2013 wie im Koalitionsvertrag vorgesehen (III.4.) und vom Bundesminister f\u00fcr Justiz Dr. Marco Buschmann angek\u00fcndigt (III.6.) \u2013 deutlich zu verbessern. \r\n\r\n\u2003\r\nDie Daten zur realen Rendite zeigen die Ertragskraft der einzelnen Anlageformen. Dabei schneiden die Aktien meist deutlich besser als die anderen Anlageformen ab: \r\n\r\n \r\n\r\nDiese Daten zeigen, dass Aktien im Vergleich zu anderen Anlageformen einen deutlichen Beitrag zum Verm\u00f6genswachstum leisten. Daher sprechen erhebliche volkswirtschaftliche Belange daf\u00fcr, diese Anlageform zu st\u00e4rken. Dieses Gesetzgebungsverfahren bietet die Chance, den Rechtsschutz f\u00fcr Aktion\u00e4re deutlich zu verbessern und damit das Vertrauen in die Aktie zu st\u00e4rken.\r\n\r\nFriedrich Merz spricht sich in einem Essay in \u201eDie Zeit\u201c f\u00fcr eine neue Kultur des Sparens aus. In diesem Beitrag hei\u00dft es unter anderem : \r\n\r\nDie Zahl der Aktion\u00e4re ist in Deutschland im letzten Jahr um rund 200.000 gestiegen, sie liegt jetzt wieder \u00fcber zehn Millionen. Das ist, f\u00fcr sich genommen, eine gute Nachricht. Damit sind aber immer noch 70 Millionen Menschen in Deutschland ohne Zugang zu den Kapitalertr\u00e4gen der Unternehmen. Immer noch arbeiten Millionen deutscher Besch\u00e4ftigter in b\u00f6rsennotierten Aktiengesellschaften, deren Erfolg von Millionen ausl\u00e4ndischer Aktion\u00e4re vereinnahmt wird. Kaum ein b\u00f6rsennotiertes Unternehmen in Deutschland hat noch mehrheitlich deutsche Aktion\u00e4re.\r\nDaran muss sich etwas \u00e4ndern, aber daran l\u00e4sst sich nur etwas \u00e4ndern, wenn in Deutschland eine neue Kultur des Aktiensparens entsteht und sich daraus eine neue Teilhabe am Erfolg der Marktwirtschaft entwickelt. Ich bin, anders als fr\u00fcher, heute auch der Auffassung, dass der Gesetzgeber eine Verpflichtung zur privaten, kapitalmarktorientierten Vorsorge f\u00fcr das Alter ernsthaft pr\u00fcfen sollte, in welcher Form auch immer.\r\n\r\n\r\n2.\t\u201eGro\u00dfe Wirtschaftsunternehmen\u201c im Vertrauensindex \r\n\r\nF\u00fcr den Roland Rechtsreport erhebt das Institut f\u00fcr Demoskopie in Allensbach seit 1991 das Vertrauen in wesentliche Institutionen. Dazu geh\u00f6ren auch \u201egro\u00dfe Wirtschaftsunternehmen\u201c. Seit Beginn der Erhebungen genie\u00dfen sie fast immer das geringste Vertrauen : \r\n\r\n \r\n\r\nAngesichts dieser Daten \u00fcberrascht es nicht, dass die Anleger kein Vertrauen in die Aktie haben. Es spricht einiges f\u00fcr die These, dass die Rechtsschutzdefizite f\u00fcr Anleger die Vertrauensbasis belasten. Auf der anderen Seite geh\u00f6ren viele der \u201egro\u00dfen Wirtschaftsunternehmen\u201c zu den beliebtesten Arbeitgebern . Diese Divergenz zeigt einen gesellschaftlichen Riss, den ein besserer Rechtsschutz m\u00f6glicherweise beseitigen kann. \r\n\r\n\r\n3.\tDIW: Auswirkungen \u201eCrash der T-Aktie\u201c auf das Anlegerverhalten \r\n\r\nDas Deutsche Institut f\u00fcr Wirtschaftsforschung e.V. (DIW) hat vor einigen Jahren die Auswirkungen der \u201eTelekom-Klagen\u201c sowie die massiven Kurseinbr\u00fcche nach den B\u00f6rseng\u00e4ngen  auf das Anlegerverhalten untersucht . \r\n\r\n \r\n\r\nDie empirischen Daten des DIW haben auch zu der Erkenntnis gef\u00fchrt, dass sich das Anlegerverhalten von Generation zu Generation \u00fcbertr\u00e4gt. Damit wirken die \u201eTelekom-Traumata\u201c generations\u00fcbergreifend fort: \r\n\r\n \r\n\r\nIn diesem Zusammenhang geh\u00f6rt auch, dass der gegenw\u00e4rtige Rechtsrahmen in Deutschland keinen effektiven Rechtsschutz gew\u00e4hrt. Das zeigt nicht nur die Dauer der \u201eTelekom-Klagen\u201c. Auch beim Short-Squeeze bei den Stammaktien der Volkswagen AG und der Insolvenz der Wirecard AG haben sich L\u00fccken im Rechtsrahmen gezeigt: das gilt f\u00fcr die Kontrolle der Emittenten gleicherma\u00dfen wie f\u00fcr die gerichtliche Aufarbeitung der eingetretenen Sch\u00e4den. \r\n\r\nAuch diese Erkenntnisse sind ein deutlicher Auftrag an den Gesetzgeber, den Rechtsschutz der Anleger in diesem Gesetzgebungsverfahren zu verbessern. Dazu geh\u00f6rt auch eine deutliche Beschleunigung des Verfahrens. \r\n\r\n\u2003\r\n\r\n4.\tHaushaltsverm\u00f6gen im internationalen Vergleich \r\n\r\nDas mit den Daten der Deutschen Bundesbank dargestellte Anlegerverhalten f\u00fchrt dazu, dass das durchschnittliche Nettoverm\u00f6gen in US-Dollar europ\u00e4ischer Erwachsener aus Deutschland unter den Werten vergleichbarer europ\u00e4ischer Volkswirtschaften liegt. \r\n\r\nDiese Daten ergeben sich aus dem World-Wealth-Report der Credit Suisse f\u00fcr 2020 : \r\n\r\n \r\n\r\nIn der Auswertung der Median-Verm\u00f6gen ist Deutschland in der aktuellen Studie des Global Wealth Report, den seit 2023 die UBS fortf\u00fchrt , im Jahr 2022 in einem weltweiten Vergleich nicht mehr unter den TOP 20 : \r\n \r\n\r\nDiese Zahlen zeigen die wirtschaftlichen Ergebnisse des gegenw\u00e4rtigen Anlegerverhaltens. F\u00fcr einen umfassenden Vergleich sind aber \u2013 \u00fcber das Haushaltsverm\u00f6gen hinaus \u2013 das Immobilienverm\u00f6gen und etwaige Anwartschaften auf Renten bzw. Pensionszahlungen zu ber\u00fccksichtigen. \r\n\r\nHier geht es auch um die Gleichheitsfrage: Die deutschen Privathaushalte erzielen beim gegenw\u00e4rtigen Anlegerverhalten (I.1.) \u00fcber die Kursentwicklung keine Verm\u00f6genszuw\u00e4chse. Damit nimmt der Abstand zu den gro\u00dfen Verm\u00f6gen zu, die \u00fcberwiegend in Sachwerte wie Aktien investieren (k\u00f6nnen). Die deutschen Anleger erzielen so auch keine Dividenden, die deutlich \u00fcber den niedrigen Zinsen der letzten Jahre lagen. Damit gehen Ertr\u00e4ge der deutschen Volkswirtschaft an ausl\u00e4ndische Anleger, die sich mit dem Steueraufkommen nicht an der Kosten der Infrastruktur beteiligt haben. \r\n5.\tAktienfonds als Baustein der gesetzlichen Rente\r\n\r\nIm Koalitionsvertrag f\u00fcr die 20. Wahlperiode steht auf den Seiten 57 f.  : \r\n \r\n \r\nUmfragen zeigen \u2013 trotz der Rechtsschutzdefizite \u2013 eine hohe Akzeptanz : \r\n \r\n \r\n\r\n6.\tWem geh\u00f6rt der DAX? \r\n\r\nDie Daten des DIRK \u2013 Deutscher Investor Relations Verband zeigen, dass der Anteil von Aktion\u00e4ren aus Deutschland an DAX-Unternehmen seit Jahren r\u00fcckl\u00e4ufig ist. Er lag f\u00fcr 2022 bei 11,9 Prozent . \r\n\r\n \r\n\r\nAuch diese Daten sind alarmierend: \r\n-\tDie Dividenden flie\u00dfen ins Ausland. Die Ertragspotentiale der gro\u00dfen Unternehmen sichern die Altersvorsorge in Deutschland nicht ab. Das bedeutet keine Entlastung des Beitrags- und Steuerzahlers sowie eine Wohlstandsminderung. \r\n-\tDiese Beteiligungsverh\u00e4ltnisse schaffen auf Hauptversammlungen keine Mehrheitsverh\u00e4ltnisse, die zum Beispiel bei einer Sitzverlegung ins Ausland eine Sperrminorit\u00e4t bilden k\u00f6nnten. \r\n\r\nDaher ist eine andere Aktienkultur durch einen besseren Rechtsrahmen f\u00fcr Anleger auch aus volkswirtschaftlichen Gr\u00fcnden geboten. \r\n\r\nII.\t\u201eTelekom-Klagen\u201c\r\n\r\nDie Klagen im Zusammenhang mit dem 3. B\u00f6rsengang bei der Deutschen Telekom AG stellen den Rechtsschutz f\u00fcr Anleger auch weiterhin auf den Pr\u00fcfstand. In den USA wurde dieser Schadensfall wesentlich schneller f\u00fcr die Anleger und g\u00fcnstiger f\u00fcr die Deutsche Telekom AG erledigt:\r\n-\tIn den USA hat das Unternehmen die Sammelklagen im Zusammenhang mit dem dritten B\u00f6rsengang aus dem Jahr 2000 Anfang 2005 vergleichsweise beendet. Daf\u00fcr mussten \u00fcber 90 Millionen Euro bzw. 120 Millionen US-Dollar bezahlt werden . \r\n-\tIn Deutschland haben 17.000 Aktion\u00e4re Schadensersatz in der H\u00f6he von rund 80 Millionen Euro eingeklagt . Mitte November 2022 wurde dar\u00fcber berichtet, dass mehr als 60 Prozent der Kl\u00e4ger den vom OLG Frankfurt unterst\u00fctzten Vergleichsvorschlag angenommen h\u00e4tten. Das k\u00f6nnte nun rund 160 Millionen Euro kosten . Ein fr\u00fcher Vergleich w\u00e4re angesichts der Anwalts- und Verfahrenskosten wahrscheinlich auch f\u00fcr die Deutsche Telekom AG bedeutend g\u00fcnstiger gewesen. \r\n\r\nDas Landgericht Frankfurt muss somit zeitnah die Leistungsklagen der restlichen mehr als 30 Prozent der Aktion\u00e4re \u2013 m\u00f6glicherweise etwa 5.000 \u2013 abarbeiten. Das f\u00fchrt zu einer weiteren, erheblichen Justizbelastung. Dagegen hat sich in den USA  gezeigt, wie ein effektiver kollektiver Rechtsschutz funktioniert kann. Nach etwas mehr als vier Jahren konnten die Verfahren vor der ersten Instanz vergleichsweise beendet werden. \r\n\r\nIm Vorgriff auf diese, sich schon jetzt abzeichnende Justizbelastung spricht einiges daf\u00fcr, dass sich dieses Gesetzgebungsverfahren \u00fcber einen kollektiven Rechtsschutz f\u00fcr Leistungsklagen Gedanken machen sollte. Schlie\u00dflich d\u00fcrfte auch Wirecard noch zu einer Flut von Einzelklagen f\u00fchren, die das Landgericht \u00fcberfordern werden. Entsprechendes gilt f\u00fcr die \u201eDieselgate-Klagen\u201c. \r\n\r\n\r\n\u2003\r\nIII.\tDiskussionsstand \r\n\r\nIn den letzten Jahren gab es mehrere wesentliche Diskussionsbeitr\u00e4ge, dies sich umfassend mit dem kollektiven Rechtsschutz befasst haben. Der vorliegende Gesetzentwurf nutzt die Chance nicht, einzelne Vorschl\u00e4ge aufzugreifen und einem \u201ePraxistest\u201c zu unterziehen. Es spricht einiges daf\u00fcr, wenigstens die Beschl\u00fcsse des 72. Deutschen Juristentags noch aufzugreifen. Die Aufstellung der wesentlichen Diskussionsbeitr\u00e4ge ist nicht vollst\u00e4ndig: \r\n\r\n\r\n1.\t72. Deutscher Juristentag (DJT) in Leipzig, 26. bis 28. September 2018\r\n\r\nDie Abteilung Verfahrensrecht hat sich unter dem Thema \u201eSammelklagen, Gruppenklagen, Verbandsklagen \u2013 Bedarf es neuer Instrumente des kollektiven Rechtsschutzes im Zivilprozess?\u201c umfassend mit dem kollektiven Rechtsschutz befasst. Zwei Beschl\u00fcsse betreffen die Musterfeststellungsklage : \r\n\r\n \r\n\r\nBei diesen und weiteren Beschl\u00fcssen des DJT ging es auch um eine effektive Justizentlastung. Der nun vorgelegte Entwurf verk\u00fcrzt zwar Fristen. Das muss aber nicht zu einer Verfahrensverk\u00fcrzung f\u00fchren. Dagegen h\u00e4tte die Einf\u00fchrung einer Leistungsklage den Justizaufwand wesentlich reduziert. Au\u00dferdem fehlen pr\u00e4ventive Elemente. Diese Ziele lassen sich mit geringem prozessualen Aufwand erreichen: \r\n-\tEnden zum Beispiel die Antragsfrist und die Verj\u00e4hrung erst nach dem rechtskr\u00e4ftigen Abschluss des Verfahrens, entf\u00e4llt damit die Basis f\u00fcr Erm\u00fcdungs- und Verz\u00f6gerungsstrategien. \r\n-\tAu\u00dferdem spricht alles daf\u00fcr, die Leistungsklage in den Mittelpunkt dieser Verfahrensart zu stellen. Nur so l\u00e4sst sich die Justiz dauerhaft entlasten. Andernfalls m\u00fcssen alle Verfahren ein zweites Mal durchgef\u00fchrt werden. \r\n\r\n2.\tDeutscher Bundestag, \u00d6ffentliche Anh\u00f6rung des Ausschusses f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz am 9. September 2020\r\n\r\nBei einem vorangegangenen Gesetzgebungsverfahren zur \u00c4nderung des KapMuG hat der \u201eRechtsausschuss\u201c des Deutsche Bundestags bei einer \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung mehrere Sachverst\u00e4ndige befragt . Die bei dieser Gelegenheit abgegebenen Einsch\u00e4tzungen und Vorschl\u00e4ge sowie die zugrundeliegenden Annahmen und Erwartungen h\u00e4tten im Rahmen dieses Gesetzgebungsverfahrens erneut reflektiert und \u00fcberpr\u00fcft werden k\u00f6nnen.\r\n\r\n\r\n3.\tErkl\u00e4rung der Pr\u00e4sidentinnen und Pr\u00e4sidenten der gro\u00dfen Landgerichte in Deutschland, 21. September 2021\r\n\r\nNach einer gemeinsamen Tagung benennt diese Erkl\u00e4rung mehrere Bereiche mit Handlungsbedarf, um die Gerichte in Deutschland zukunftsf\u00e4hig zu machen. Zum kollektiven Rechtsschutz hei\u00dft es in der Erkl\u00e4rung : \r\n\r\n \r\n\r\nDer vorliegende Referenten-Entwurf beschr\u00e4nkt sich auf rechtstechnische Einzelfragen. Er reflektiert nicht die Erkenntnisse und Vorschl\u00e4ge der Landgerichte als betroffener Praktiker. Er enth\u00e4lt keine neuen \u201eInstrumente\u201c sondern beschr\u00e4nkt sich auf einzelne \u201eReparaturen\u201c. \r\n\r\n4.\tKoalitionsvertrag 2021 bis 2025 vom 7. Dezember 2021\r\n\r\nAus dem Koalitionsvertrag f\u00fcr die 20. Legislaturperiode  ergeben sich mehrere Vorgaben f\u00fcr dieses Gesetzgebungsverfahren. Sie gehen deutlich \u00fcber die nun vorgelegten rein rechtstechnischen Modifizierungen hinaus. \r\n-\tDer Abschnitt \u201eJustiz\u201c sieht einen Ausbau des kollektiven Rechtsschutzes vor. Danach sollen \u201ebestehende Instrumente\u201c wie zum Beispiel nach dem KapMuG modernisiert und der Bedarf f\u00fcr weitere gepr\u00fcft werden (Seite 84):\r\n \r\n-\tDie \u00dcberlegungen zur Altersvorsoge sehen auch einen Ausbau der privaten Altersvorsorge vor (Seite 58, siehe auch oben I.5.). \r\n-\tAuch der finanzielle Verbraucherschutz erh\u00e4lt einen hohen Stellenwert (Seite 89). \r\n\r\nZur Modernisierung des KapMuG bietet es sich immer noch an, \u00fcber Feststellungsklagen hinaus auch zum Beispiel \u00fcber eine typisierende Erledigung von Leistungsklagen nachzudenken. Sp\u00e4testens wenn die \u201eTelekom-Klagen\u201c als Leistungsklagen vor dem Landgericht Frankfurt fortgef\u00fchrt werden, erfordert eine sp\u00fcrbare Justizentlastung wieder ein legislatives Handeln.\r\n\r\n\r\n5.\t75. Jahrestagung der Pr\u00e4sidentinnen und Pr\u00e4sidenten der Oberlandesgerichte, des Kammergerichts, des Bayerischen Obersten Landesgerichts und der Pr\u00e4sidentin des Bundesgerichtshofs, 15. bis 17. Mai 2023 \r\n\r\nIm Mittelpunkt der Diskussionen stand auch der Umgang mit zivilprozessualen Massenverfahren. Eine Arbeitsgruppe \u201eZivilprozess der Zukunft\u201c soll dazu und anderen wesentlichen Themen Vorschl\u00e4ge entwickeln und in den notwendigen Reformprozess einbringen . \r\n\r\nDieser Gesetzentwurf zum KapMuG enth\u00e4lt keine innovativen Ideen, deren Praxistauglichkeit diese Arbeitsgruppe auswerten k\u00f6nnte. \r\n\r\n\r\n6.\tPressemitteilung Nr. 77 / 2023 des BMJ \u201eSchnellere Musterverfahren bei Anlegersch\u00e4den) \r\n\r\nIn dieser Pressemitteilung vom 28. Dezember 2023  erkl\u00e4rt Bundesjustizminister Dr. Marco Buschmann zum ver\u00f6ffentlichten Referentenentwurf: \r\n\r\n \r\n\r\nDer Referentenentwurf untersucht nicht, ob und in welchem Umfang der gegenw\u00e4rtige Rechtsstand der Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts zu \u00fcberlangen Verfahrensdauern entspricht. Es gibt jedenfalls eine ganze Reihe von Verfahren, bei denen bis zur Auszahlung des Schadensersatzes deutlich mehr als zehn Jahre vergehen. Bei den \u201eTelekom-Klagen\u201c k\u00f6nnten bis zur Erledigung der letzten Leistungsklage mehr als drei\u00dfig Jahre vergehen. \r\n\r\nDaher spricht auch diese Vorgabe daf\u00fcr, sich zum Beispiel \u00fcber die Aufnahme der Leistungsklage in das KapMuG Gedanken zu machen. Au\u00dferdem k\u00f6nnte eine Verl\u00e4ngerung von Antragsfrist und Verj\u00e4hrung bis zum Abschluss des Verfahrens die Vergleichsbereitschaft f\u00f6rdern. \r\n\r\n\r\nIV.\tAnmerkungen zum Referentenentwurf\r\n\r\nDer Referentenentwurf tr\u00e4gt wenig dazu bei, den kollektiven Rechtsschutz auszubauen. Genau das verlangt aber der Koalitionsvertrag auf Seite 84 . \r\n\r\nDas zeigt sich besonders deutlich an diesen wesentlichen Punkten: \r\n\r\n1.\tDie \u00c4nderungen beschr\u00e4nken sich im Wesentlichen auf reine Rechtstechnik. H\u00e4ufig beschr\u00e4nken sie den Rechtsrahmen f\u00fcr Anleger.\r\n\r\n2.\tDie Begr\u00fcndung setzt sich ersichtlich nicht mit den hier unter III. genannten wesentlichen Diskussionsbeitr\u00e4gen auseinander. Wenigstens die beiden vom 72. DJT gefassten Beschl\u00fcsse h\u00e4tten reflektiert werden k\u00f6nnen. \r\n\r\n3.\tEine wesentliche Justizentlastung tritt erst dann ein, wenn die Leistungsklage in den Anwendungsbereich einbezogen wird. \r\na.\tSie kommt in der Gerichtspraxis deutlich h\u00e4ufiger vor als die Feststellungsklage. \r\nb.\tDie \u201eTelekom-Klagen\u201c m\u00fcssen demn\u00e4chst vom Landgericht Frankfurt und den Folgeinstanzen als Leistungsklage einzeln verhandelt werden. Angesichts der meist identischen Sachverhalte \u2013 Kauf auf der Grundlage von Zeichnungsunterlagen des Emittenten \u2013 bieten sich zusammenfassende Typisierungen an. Das gilt auch f\u00fcr die Zeitschiene. Dieser Rechtsstand f\u00fchrt f\u00fcr die Landgerichte zu einem erheblichen und vermeidbaren Mehraufwand.\r\nc.\tMit den noch anstehenden Leistungsklagen zeichnet sich eine \u00fcberlange Verfahrensdauer von durchaus etwa drei\u00dfig Jahren bis zur letztinstanzlichen Entscheidung aller Klagen ab. Das ist nicht verfassungskonform . \r\nd.\tDie Tagungen der Gerichtspr\u00e4sidenten (LG / OLG) haben mit deutlichen Worten eine Justizentlastung gefordert. Diese Forderung haben auch weitere Gerichtspr\u00e4sidenten in ihren Jahrespressegespr\u00e4chen erhoben. Daher h\u00e4tte bei den Ausf\u00fchrungen zu den Gesetzesfolgen auf den Seiten 26 ff. ausf\u00fchrlich reflektiert werden m\u00fcssen, warum jetzt die Leistungsklage nicht einbezogen wird. \r\n\r\n4.\tRechtsbruch darf sich nicht \u201erechnen\u201c. Daher spricht einiges daf\u00fcr, dass die Antragsfrist bzw. die Verj\u00e4hrung erst dann endet bzw. eintritt, wenn die Klageverfahren rechtskr\u00e4ftig beendet sind. Das d\u00fcrfte die Vergleichsbereitschaft der Beklagten f\u00f6rdern. \r\n\r\n5.\tAuch an dieser Stelle kann auf die \u201eTelekom-Klagen\u201c und den Rechtsstand in den USA verwiesen werden. Mit den Anwalts- und Gerichtskosten steigen die Kosten f\u00fcr die Beklagten. Ein fr\u00fcher Vergleich w\u00e4re f\u00fcr die Deutsche Telekom AG deutlich g\u00fcnstiger gewesen.\r\n\r\n6.\tErfreulicherweise wird der Anwendungsbereich auf weitere gesetzliche Informationen ausgedehnt. Es spricht aber einiges daf\u00fcr, die Haftung auf alle gesetzlichen Regelinformationen auszudehnen, die typischerweise Investitionen oder Deinvestitionen zugrunde gelegt werden k\u00f6nnen. Entsprechendes k\u00f6nnte bei b\u00f6rsennotierten Emittenten auch f\u00fcr Informationen auf der Grundlage der Zulassungsfolgepflichten gelten.  \r\n\r\n7.\tDer anwaltliche Vertreter des bzw. der Musterkl\u00e4ger tr\u00e4gt nicht nur eine erhebliche Verantwortung. Auf ihn kommt auch viel Arbeit zu. Dagegen d\u00fcrften in den meisten F\u00e4llen die Vertreter der Musterbeklagten auf Stundenbasis abrechnen. Der Grundsatz der Waffengleichheit sowie die verfassungsrechtlichen Gew\u00e4hrleistungen zum Rechtsstaatsprinzip verlangen eine Anpassung der Verg\u00fctung f\u00fcr die Anw\u00e4lte der Musterkl\u00e4ger. M\u00f6glicherweise bietet es sich an, hier wie bei Sachverst\u00e4ndigen f\u00fcr jeden Verfahrensabschnitt eine eigene Pauschalverg\u00fctung festzusetzen. \r\n\r\n8.\tAu\u00dferdem ist eine Deckelung der Kostenerstattung f\u00fcr die Vertreter der Beklagten zu deckeln. Bei den \u201eTelekom-Klagen\u201c l\u00e4sst das Rechtsanwaltsverg\u00fctungsgesetz (RVG) gegenw\u00e4rtig noch eine Abrechnung von allen 16.000 Klagen einzeln zu. So viel ist f\u00fcr eine kostendeckende Verfahrensf\u00fchrung nicht erforderlich. \r\n\r\n9.\tGerade im Aktien- und Kapitalmarktrecht besteht ein strukturelles Informationsgef\u00e4lle zwischen Anleger und Emittenten. Das f\u00fchrt auch zu prozessualen Asymmetrien. Die verfassungsm\u00e4\u00dfigen Gew\u00e4hrleistungen lassen das nicht zu. Dennoch fehlen im Gesetzentwurf \u00dcberlegungen, wie das hier nivelliert werden kann. Dazu h\u00e4tte zum Beispiel im Hinblick auf das Fristengef\u00fcge oder die Darlegungslasten auf die M\u00f6glichkeit eines Kennen bzw. Kennenm\u00fcssens abgestellt werden k\u00f6nnen.\r\n\r\n\r\nV.\tErgebnis \r\n\r\nDie verfassungsm\u00e4\u00dfigen Gew\u00e4hrleistungen zum Aktieneigentum sowie aus den Justizgrundrechten verlangen effektiven Rechtsschutz. \u00dcberlange Verfahrensdauern verletzen diese Gew\u00e4hrleistungen . Die Klagen nach den \u201eTelekom-B\u00f6rseng\u00e4ngen\u201c dauerten bis zum Vergleich in der Musterfeststellungsklage fast zwanzig Jahre. Es ist durchaus denkbar, dass f\u00fcr die nun anstehenden tausende von Leistungsklagen weitere zehn Jahre vergehen. Eine solche Verfahrensdauer ist auch nicht dazu geeignet, die oben unter I. aufgezeigten Vorbehalte von Anlegern  gegen\u00fcber der Aktie abzubauen. \r\n\r\nDaher spricht einiges daf\u00fcr, sich in diesem Gesetzgebungsverfahren auch noch mal \u00fcber eine deutliche Verk\u00fcrzung der Verfahrensdauer nachzudenken. Die Beschlussfassungen des 72. DJT zeigen Wege in ein k\u00fcrzeres, auf eine vergleichsweise Erledigung gerichtetes Verfahren auf. Zudem spricht einiges daf\u00fcr, auch Leistungsklagen zusammenzufassen. Schlie\u00dflich sind gerade bei Massensch\u00e4den typisierende Betrachtungen m\u00f6glich. \r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen \r\n\r\nRA Dr. Martin Weimann \r\n         - Vorstand -\r\n\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "KapMuG Reform - BR Drucksache 128/24 "
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a6/86/268729/Stellungnahme-Gutachten-SG2403270004.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-01"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000448",
                "regulatoryProjectTitle": "KapMuG Reform - BR Drucksache 128/24 ",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Bundesministerium der Justiz\r\nR A 2 \u2013 Frau Jansen\r\nMohrenstra\u00dfe 37\r\n10117 Berlin \r\nNur per Mail an RA2@bmj.bund.de \r\nBerlin, 29. Januar 2024\r\n\r\nReferentenentwurf eines Zweiten Gesetzes zur Reform des Kapitalanleger-Musterverfahrensgesetzes (KapMuG) \r\nIhr Schreiben vom 28. Dezember 2023 mit dem Az. 724007#00001#0005\r\n\r\nSehr geehrte Frau Jansen, \r\nsehr geehrter Herr Dr. Wiekhorst, \r\n\r\ndie Verbraucherzentrale f\u00fcr Kapitalanleger e.V. (VzfK) vertritt Anleger gegen\u00fcber Emittenten und in Gerichtsverfahren. Ein Schwerpunkt liegt im aktienrechtlichen Spruchverfahren, ein Spezialverfahren im kollektiven Rechtsschutz. Dazu haben wir mehrere empirische Studien erstellt, die im Verlag de Gruyter erschienen sind . Die VzfK geh\u00f6rt nicht zum Bundesverband Verbraucherzentralen. \r\n\r\nDer nun vorgelegte Entwurf beschr\u00e4nkt sich im Wesentlichen auf einige rechtstechnische Regelungen. Er reflektiert nicht die vielf\u00e4ltigen, auch volkswirtschaftlich relevanten Normfunktionen und -wirkungen. Au\u00dferdem zeigt die Verfahrensdauer bei den \u201eTelekom-Klagen\u201c, dass die Verfahren deutlich beschleunigt werden m\u00fcssen. \r\n\r\nIm Aktien- und Kapitalmarktrecht und dem dazu geh\u00f6renden Rechtsschutz f\u00fcr Anleger geht es auch um volkswirtschaftliche Belange. Der Rechtsschutz f\u00fcr das Verm\u00f6gen und damit den Gegenwert der Lebensleistung der Anleger bzw. ihrer Erblasser verfolgt keinen Selbstzweck. \r\n-\tVerschiedene volkswirtschaftliche Daten zu den Normwirkungen umrei\u00dfen ein Regelungsziel (I.). Das f\u00fchrt auch dazu, dass eine rechtlich besser abgesicherte Altersvorsorge \u00fcber die Finanzm\u00e4rkte die Beitrags- und Steuerzahler entlastet.\r\n-\tDie Dauer der \u201eTelekom-Klagen\u201c zum dritten B\u00f6rsengang zeigen, dass k\u00fcrzere Verfahrensdauern zur Justizentlastung und Gew\u00e4hrung von effektivem Rechtsschutz erforderlich sind. Es spricht einiges daf\u00fcr, auch die Leistungsklage in den kollektiven Rechtsschutz einzubeziehen (II., IV. und V.). \r\n-\tDer vorliegende Referentenentwurf reflektiert nicht den aktuellen Diskussionsstand der \u201eFachwelt\u201c (III.). \r\n-\tDieses Gesetzgebungsverfahren sollte, wie im Koalitionsvertrag vorgesehen (III.4.), den kollektiven Rechtsschutz verbessern und nicht reduzieren (IV.). \r\n-\tAngesichts des strukturellen Informationsgef\u00e4lles zwischen Emittenten und Anleger sowie der hier bestehenden asymmetrischen Prozesslagen bestehen hier auch verfassungsrechtliche Vorgaben. Sie werden hier nur am Rande und im Hinblick auf das Verbot von \u00fcberlangen Verfahrensdauern angesprochen (V.). \r\n\r\n\r\nInhalt\r\nI.\tVolkswirtschaftliche und demoskopische Daten zu den Normwirkungen\t3\r\n1.\tGeldverm\u00f6gen der privaten Haushalte\t4\r\n2.\t\u201eGro\u00dfe Wirtschaftsunternehmen\u201c im Vertrauensindex\t6\r\n3.\tDIW: Auswirkungen \u201eCrash der T-Aktie\u201c auf das Anlegerverhalten\t7\r\n4.\tHaushaltsverm\u00f6gen im internationalen Vergleich\t9\r\n5.\tAktienfonds als Baustein der gesetzlichen Rente\t11\r\n6.\tWem geh\u00f6rt der DAX?\t12\r\nII.\t\u201eTelekom-Klagen\u201c\t13\r\nIII.\tDiskussionsstand\t14\r\n1.\t72. Deutscher Juristentag (DJT) in Leipzig, 26. bis 28. September 2018\t14\r\n2.\tDeutscher Bundestag, \u00d6ffentliche Anh\u00f6rung des Ausschusses f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz am 9. September 2020\t15\r\n3.\tErkl\u00e4rung der Pr\u00e4sidentinnen und Pr\u00e4sidenten der gro\u00dfen Landgerichte in Deutschland, 21. September 2021\t15\r\n4.\tKoalitionsvertrag 2021 bis 2025 vom 7. Dezember 2021\t16\r\n5.\t75. Jahrestagung der Pr\u00e4sidentinnen und Pr\u00e4sidenten der Oberlandesgerichte, des Kammergerichts, des Bayerischen Obersten Landesgerichts und der Pr\u00e4sidentin des Bundesgerichtshofs, 15. bis 17. Mai 2023\t16\r\n6.\tPressemitteilung Nr. 77 / 2023 des BMJ \u201eSchnellere Musterverfahren bei Anlegersch\u00e4den)\t17\r\nIV.\tAnmerkungen zum Referentenentwurf\t17\r\nV.\tErgebnis\t19\r\n\r\n\r\nIm Mittelpunkt unserer \u00dcberlegungen steht eine Verbesserung des Rechtsschutzes f\u00fcr Aktion\u00e4re. \r\n\r\nF\u00fcr weitere Einzelheiten verweist der Autor auf seine Studie \u201eKollektiver Rechtsschutz \u2013 ein Memorandum der Praxis\u201c, die im Verlag de Gruyter erschienen ist . Zu dem Buch geh\u00f6rt diese Seite: https://kollektiverrechtsschutz.de/ \r\n\r\n\r\nZu den einzelnen Punkten: \r\n\r\n\r\nI.\tVolkswirtschaftliche und demoskopische Daten zu den Normwirkungen\r\n\r\nHierzulande besteht ein ambivalentes Verh\u00e4ltnis zur Aktie: Die Steuerzahler finanzieren die Infrastruktur auch f\u00fcr Wirtschaftsunternehmen. Als Anleger sind sie aber nicht dazu bereit, in Aktien als Sachwert bzw. Unternehmensbeteiligung zu investieren. Dennoch geh\u00f6ren vor allem die gro\u00dfen Aktiengesellschaften zu den beliebtesten Arbeitgebern. Verschiedene Daten sch\u00e4rfen den Blick auf ein solches Investitionsverhalten:\r\n-\tDie Daten der Deutschen Bundesbank zeigen, dass die deutschen Privathaushalte vor allem vermeintlich sichere Anlagen wie Anleihen bevorzugen. Damit partizipieren sie nicht an der Ertragskraft und den Wertsteigerungspotentialen von Sachwerten (1.). \r\n-\tWahrscheinlich l\u00e4sst sich das damit erkl\u00e4ren, dass die \u201egro\u00dfen Wirtschaftsunternehmen\u201c in einem Vertrauensindex vom Institut f\u00fcr Demoskopie Allensbach (IfD) seit Jahren meist auf dem letzten Platz liegen. M\u00f6glicherweise spielt hier eine Rolle, dass es bei den gro\u00dfen Schadensf\u00e4llen wie beiden B\u00f6rseng\u00e4ngen der Deutschen Telekom AG, dem Short-Squeeze bei der Volkswagen AG, \u201eDieselgate\u201c oder der Insolvenz von Wirecard kein \u00fcberzeugender Rechtsschutz bestand (2.). \r\n-\tEine Studie des DIW zeigt, wie die Wertverluste nach den B\u00f6rseng\u00e4ngen der \u201eTelekom-Aktie\u201c das Anlegerverhalten generations\u00fcbergreifend gepr\u00e4gt haben (3.). \r\n-\tDie fehlende Akzeptanz der Aktie hat dazu gef\u00fchrt, dass die Verm\u00f6gen der deutschen Privathaushalte im internationalen Vergleich zur\u00fcckgegangen sind (4.). \r\n-\tErfreulicherweise sieht der Koalitionsvertrag f\u00fcr die 20. Wahlperiode vor, der Rentenversicherung einen Kapitalstock zur Anlage an den Kapitalm\u00e4rkten zuzuf\u00fchren. Es spricht einiges daf\u00fcr, dass diese Mittel (auch) in Aktien angelegt werden. Angesichts der Leistungsversprechen l\u00e4sst sich das aber nur bei einem deutlich verbesserten Rechtsschutz f\u00fcr Anleger verantworten. In einer forsa-Umfrage trifft das auf Akzeptanz (5.). \r\n-\tDie gegenw\u00e4rtig noch geringe Akzeptanz von Aktien bei inl\u00e4ndischen Anlegern f\u00fchrt dazu, dass die \u201eDAX-Unternehmen\u201c heute mehrheitlich ausl\u00e4ndischen Aktion\u00e4ren geh\u00f6ren. Im Durchschnitt leben nur noch etwa 14 Prozent der Aktion\u00e4re in Deutschland (6.). \r\n\r\nDie Daten zeigen die Bedeutung eines effektiven Rechtsschutzes f\u00fcr das Investitionsverhalten von Anlegern: Daher lassen sich die Normfunktion und die Regelungsziele nicht auf rechtstechnische Fragen beschr\u00e4nken. Vielmehr m\u00fcssen der Schutz der Lebensleistung und des Verm\u00f6gens einen h\u00f6heren Stellenwert erhalten. Die \u201eTelekom-Klagen\u201c zeigen zum Beispiel angesichts der \u00fcberlangen Verfahrensdauern  einen l\u00fcckenhaften Rechtsschutz. \r\n\r\n\r\n1.\tGeldverm\u00f6gen der privaten Haushalte \r\n\r\nDie Daten der Deutschen Bundesbank zum Geldverm\u00f6gen im dritten Quartal 2023  zeigen, dass sich die privaten Haushalte \u201earm sparen\u201c. Nur 12,3 Prozent des Verm\u00f6gens liegt in Aktien und sonstigen Anteilsrechten als Sachwerten. \r\n\r\n \r\n\r\nDiese Daten f\u00fchren zu der Frage, wie eine h\u00f6here Aktienquote erreicht werden kann. Dazu zeigt die nachfolgend wiedergegebene Studie des DIW (I.3.), dass die Verm\u00f6genssch\u00e4den nach dem zweiten und dritten B\u00f6rsengang der Deutsche Telekom AG das Anlegerverhalten generations\u00fcbergreifend gepr\u00e4gt haben. \u00c4hnliche Effekte d\u00fcrften der Short-Squeeze bei der Stammaktie der Volkswagen AG sowie die Insolvenz der Wirecard AG ausgel\u00f6st haben. Es spricht einiges daf\u00fcr, den Rechtrahmen \u2013 wie im Koalitionsvertrag vorgesehen (III.4.) und vom Bundesminister f\u00fcr Justiz Dr. Marco Buschmann angek\u00fcndigt (III.6.) \u2013 deutlich zu verbessern. \r\n\r\n\u2003\r\nDie Daten zur realen Rendite zeigen die Ertragskraft der einzelnen Anlageformen. Dabei schneiden die Aktien meist deutlich besser als die anderen Anlageformen ab: \r\n\r\n \r\n\r\nDiese Daten zeigen, dass Aktien im Vergleich zu anderen Anlageformen einen deutlichen Beitrag zum Verm\u00f6genswachstum leisten. Daher sprechen erhebliche volkswirtschaftliche Belange daf\u00fcr, diese Anlageform zu st\u00e4rken. Dieses Gesetzgebungsverfahren bietet die Chance, den Rechtsschutz f\u00fcr Aktion\u00e4re deutlich zu verbessern und damit das Vertrauen in die Aktie zu st\u00e4rken.\r\n\r\nFriedrich Merz spricht sich in einem Essay in \u201eDie Zeit\u201c f\u00fcr eine neue Kultur des Sparens aus. In diesem Beitrag hei\u00dft es unter anderem : \r\n\r\nDie Zahl der Aktion\u00e4re ist in Deutschland im letzten Jahr um rund 200.000 gestiegen, sie liegt jetzt wieder \u00fcber zehn Millionen. Das ist, f\u00fcr sich genommen, eine gute Nachricht. Damit sind aber immer noch 70 Millionen Menschen in Deutschland ohne Zugang zu den Kapitalertr\u00e4gen der Unternehmen. Immer noch arbeiten Millionen deutscher Besch\u00e4ftigter in b\u00f6rsennotierten Aktiengesellschaften, deren Erfolg von Millionen ausl\u00e4ndischer Aktion\u00e4re vereinnahmt wird. Kaum ein b\u00f6rsennotiertes Unternehmen in Deutschland hat noch mehrheitlich deutsche Aktion\u00e4re.\r\nDaran muss sich etwas \u00e4ndern, aber daran l\u00e4sst sich nur etwas \u00e4ndern, wenn in Deutschland eine neue Kultur des Aktiensparens entsteht und sich daraus eine neue Teilhabe am Erfolg der Marktwirtschaft entwickelt. Ich bin, anders als fr\u00fcher, heute auch der Auffassung, dass der Gesetzgeber eine Verpflichtung zur privaten, kapitalmarktorientierten Vorsorge f\u00fcr das Alter ernsthaft pr\u00fcfen sollte, in welcher Form auch immer.\r\n\r\n\r\n2.\t\u201eGro\u00dfe Wirtschaftsunternehmen\u201c im Vertrauensindex \r\n\r\nF\u00fcr den Roland Rechtsreport erhebt das Institut f\u00fcr Demoskopie in Allensbach seit 1991 das Vertrauen in wesentliche Institutionen. Dazu geh\u00f6ren auch \u201egro\u00dfe Wirtschaftsunternehmen\u201c. Seit Beginn der Erhebungen genie\u00dfen sie fast immer das geringste Vertrauen : \r\n\r\n \r\n\r\nAngesichts dieser Daten \u00fcberrascht es nicht, dass die Anleger kein Vertrauen in die Aktie haben. Es spricht einiges f\u00fcr die These, dass die Rechtsschutzdefizite f\u00fcr Anleger die Vertrauensbasis belasten. Auf der anderen Seite geh\u00f6ren viele der \u201egro\u00dfen Wirtschaftsunternehmen\u201c zu den beliebtesten Arbeitgebern . Diese Divergenz zeigt einen gesellschaftlichen Riss, den ein besserer Rechtsschutz m\u00f6glicherweise beseitigen kann. \r\n\r\n\r\n3.\tDIW: Auswirkungen \u201eCrash der T-Aktie\u201c auf das Anlegerverhalten \r\n\r\nDas Deutsche Institut f\u00fcr Wirtschaftsforschung e.V. (DIW) hat vor einigen Jahren die Auswirkungen der \u201eTelekom-Klagen\u201c sowie die massiven Kurseinbr\u00fcche nach den B\u00f6rseng\u00e4ngen  auf das Anlegerverhalten untersucht . \r\n\r\n \r\n\r\nDie empirischen Daten des DIW haben auch zu der Erkenntnis gef\u00fchrt, dass sich das Anlegerverhalten von Generation zu Generation \u00fcbertr\u00e4gt. Damit wirken die \u201eTelekom-Traumata\u201c generations\u00fcbergreifend fort: \r\n\r\n \r\n\r\nIn diesem Zusammenhang geh\u00f6rt auch, dass der gegenw\u00e4rtige Rechtsrahmen in Deutschland keinen effektiven Rechtsschutz gew\u00e4hrt. Das zeigt nicht nur die Dauer der \u201eTelekom-Klagen\u201c. Auch beim Short-Squeeze bei den Stammaktien der Volkswagen AG und der Insolvenz der Wirecard AG haben sich L\u00fccken im Rechtsrahmen gezeigt: das gilt f\u00fcr die Kontrolle der Emittenten gleicherma\u00dfen wie f\u00fcr die gerichtliche Aufarbeitung der eingetretenen Sch\u00e4den. \r\n\r\nAuch diese Erkenntnisse sind ein deutlicher Auftrag an den Gesetzgeber, den Rechtsschutz der Anleger in diesem Gesetzgebungsverfahren zu verbessern. Dazu geh\u00f6rt auch eine deutliche Beschleunigung des Verfahrens. \r\n\r\n\u2003\r\n\r\n4.\tHaushaltsverm\u00f6gen im internationalen Vergleich \r\n\r\nDas mit den Daten der Deutschen Bundesbank dargestellte Anlegerverhalten f\u00fchrt dazu, dass das durchschnittliche Nettoverm\u00f6gen in US-Dollar europ\u00e4ischer Erwachsener aus Deutschland unter den Werten vergleichbarer europ\u00e4ischer Volkswirtschaften liegt. \r\n\r\nDiese Daten ergeben sich aus dem World-Wealth-Report der Credit Suisse f\u00fcr 2020 : \r\n\r\n \r\n\r\nIn der Auswertung der Median-Verm\u00f6gen ist Deutschland in der aktuellen Studie des Global Wealth Report, den seit 2023 die UBS fortf\u00fchrt , im Jahr 2022 in einem weltweiten Vergleich nicht mehr unter den TOP 20 : \r\n \r\n\r\nDiese Zahlen zeigen die wirtschaftlichen Ergebnisse des gegenw\u00e4rtigen Anlegerverhaltens. F\u00fcr einen umfassenden Vergleich sind aber \u2013 \u00fcber das Haushaltsverm\u00f6gen hinaus \u2013 das Immobilienverm\u00f6gen und etwaige Anwartschaften auf Renten bzw. Pensionszahlungen zu ber\u00fccksichtigen. \r\n\r\nHier geht es auch um die Gleichheitsfrage: Die deutschen Privathaushalte erzielen beim gegenw\u00e4rtigen Anlegerverhalten (I.1.) \u00fcber die Kursentwicklung keine Verm\u00f6genszuw\u00e4chse. Damit nimmt der Abstand zu den gro\u00dfen Verm\u00f6gen zu, die \u00fcberwiegend in Sachwerte wie Aktien investieren (k\u00f6nnen). Die deutschen Anleger erzielen so auch keine Dividenden, die deutlich \u00fcber den niedrigen Zinsen der letzten Jahre lagen. Damit gehen Ertr\u00e4ge der deutschen Volkswirtschaft an ausl\u00e4ndische Anleger, die sich mit dem Steueraufkommen nicht an der Kosten der Infrastruktur beteiligt haben. \r\n5.\tAktienfonds als Baustein der gesetzlichen Rente\r\n\r\nIm Koalitionsvertrag f\u00fcr die 20. Wahlperiode steht auf den Seiten 57 f.  : \r\n \r\n \r\nUmfragen zeigen \u2013 trotz der Rechtsschutzdefizite \u2013 eine hohe Akzeptanz : \r\n \r\n \r\n\r\n6.\tWem geh\u00f6rt der DAX? \r\n\r\nDie Daten des DIRK \u2013 Deutscher Investor Relations Verband zeigen, dass der Anteil von Aktion\u00e4ren aus Deutschland an DAX-Unternehmen seit Jahren r\u00fcckl\u00e4ufig ist. Er lag f\u00fcr 2022 bei 11,9 Prozent . \r\n\r\n \r\n\r\nAuch diese Daten sind alarmierend: \r\n-\tDie Dividenden flie\u00dfen ins Ausland. Die Ertragspotentiale der gro\u00dfen Unternehmen sichern die Altersvorsorge in Deutschland nicht ab. Das bedeutet keine Entlastung des Beitrags- und Steuerzahlers sowie eine Wohlstandsminderung. \r\n-\tDiese Beteiligungsverh\u00e4ltnisse schaffen auf Hauptversammlungen keine Mehrheitsverh\u00e4ltnisse, die zum Beispiel bei einer Sitzverlegung ins Ausland eine Sperrminorit\u00e4t bilden k\u00f6nnten. \r\n\r\nDaher ist eine andere Aktienkultur durch einen besseren Rechtsrahmen f\u00fcr Anleger auch aus volkswirtschaftlichen Gr\u00fcnden geboten. \r\n\r\nII.\t\u201eTelekom-Klagen\u201c\r\n\r\nDie Klagen im Zusammenhang mit dem 3. B\u00f6rsengang bei der Deutschen Telekom AG stellen den Rechtsschutz f\u00fcr Anleger auch weiterhin auf den Pr\u00fcfstand. In den USA wurde dieser Schadensfall wesentlich schneller f\u00fcr die Anleger und g\u00fcnstiger f\u00fcr die Deutsche Telekom AG erledigt:\r\n-\tIn den USA hat das Unternehmen die Sammelklagen im Zusammenhang mit dem dritten B\u00f6rsengang aus dem Jahr 2000 Anfang 2005 vergleichsweise beendet. Daf\u00fcr mussten \u00fcber 90 Millionen Euro bzw. 120 Millionen US-Dollar bezahlt werden . \r\n-\tIn Deutschland haben 17.000 Aktion\u00e4re Schadensersatz in der H\u00f6he von rund 80 Millionen Euro eingeklagt . Mitte November 2022 wurde dar\u00fcber berichtet, dass mehr als 60 Prozent der Kl\u00e4ger den vom OLG Frankfurt unterst\u00fctzten Vergleichsvorschlag angenommen h\u00e4tten. Das k\u00f6nnte nun rund 160 Millionen Euro kosten . Ein fr\u00fcher Vergleich w\u00e4re angesichts der Anwalts- und Verfahrenskosten wahrscheinlich auch f\u00fcr die Deutsche Telekom AG bedeutend g\u00fcnstiger gewesen. \r\n\r\nDas Landgericht Frankfurt muss somit zeitnah die Leistungsklagen der restlichen mehr als 30 Prozent der Aktion\u00e4re \u2013 m\u00f6glicherweise etwa 5.000 \u2013 abarbeiten. Das f\u00fchrt zu einer weiteren, erheblichen Justizbelastung. Dagegen hat sich in den USA  gezeigt, wie ein effektiver kollektiver Rechtsschutz funktioniert kann. Nach etwas mehr als vier Jahren konnten die Verfahren vor der ersten Instanz vergleichsweise beendet werden. \r\n\r\nIm Vorgriff auf diese, sich schon jetzt abzeichnende Justizbelastung spricht einiges daf\u00fcr, dass sich dieses Gesetzgebungsverfahren \u00fcber einen kollektiven Rechtsschutz f\u00fcr Leistungsklagen Gedanken machen sollte. Schlie\u00dflich d\u00fcrfte auch Wirecard noch zu einer Flut von Einzelklagen f\u00fchren, die das Landgericht \u00fcberfordern werden. Entsprechendes gilt f\u00fcr die \u201eDieselgate-Klagen\u201c. \r\n\r\n\r\n\u2003\r\nIII.\tDiskussionsstand \r\n\r\nIn den letzten Jahren gab es mehrere wesentliche Diskussionsbeitr\u00e4ge, dies sich umfassend mit dem kollektiven Rechtsschutz befasst haben. Der vorliegende Gesetzentwurf nutzt die Chance nicht, einzelne Vorschl\u00e4ge aufzugreifen und einem \u201ePraxistest\u201c zu unterziehen. Es spricht einiges daf\u00fcr, wenigstens die Beschl\u00fcsse des 72. Deutschen Juristentags noch aufzugreifen. Die Aufstellung der wesentlichen Diskussionsbeitr\u00e4ge ist nicht vollst\u00e4ndig: \r\n\r\n\r\n1.\t72. Deutscher Juristentag (DJT) in Leipzig, 26. bis 28. September 2018\r\n\r\nDie Abteilung Verfahrensrecht hat sich unter dem Thema \u201eSammelklagen, Gruppenklagen, Verbandsklagen \u2013 Bedarf es neuer Instrumente des kollektiven Rechtsschutzes im Zivilprozess?\u201c umfassend mit dem kollektiven Rechtsschutz befasst. Zwei Beschl\u00fcsse betreffen die Musterfeststellungsklage : \r\n\r\n \r\n\r\nBei diesen und weiteren Beschl\u00fcssen des DJT ging es auch um eine effektive Justizentlastung. Der nun vorgelegte Entwurf verk\u00fcrzt zwar Fristen. Das muss aber nicht zu einer Verfahrensverk\u00fcrzung f\u00fchren. Dagegen h\u00e4tte die Einf\u00fchrung einer Leistungsklage den Justizaufwand wesentlich reduziert. Au\u00dferdem fehlen pr\u00e4ventive Elemente. Diese Ziele lassen sich mit geringem prozessualen Aufwand erreichen: \r\n-\tEnden zum Beispiel die Antragsfrist und die Verj\u00e4hrung erst nach dem rechtskr\u00e4ftigen Abschluss des Verfahrens, entf\u00e4llt damit die Basis f\u00fcr Erm\u00fcdungs- und Verz\u00f6gerungsstrategien. \r\n-\tAu\u00dferdem spricht alles daf\u00fcr, die Leistungsklage in den Mittelpunkt dieser Verfahrensart zu stellen. Nur so l\u00e4sst sich die Justiz dauerhaft entlasten. Andernfalls m\u00fcssen alle Verfahren ein zweites Mal durchgef\u00fchrt werden. \r\n\r\n2.\tDeutscher Bundestag, \u00d6ffentliche Anh\u00f6rung des Ausschusses f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz am 9. September 2020\r\n\r\nBei einem vorangegangenen Gesetzgebungsverfahren zur \u00c4nderung des KapMuG hat der \u201eRechtsausschuss\u201c des Deutsche Bundestags bei einer \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung mehrere Sachverst\u00e4ndige befragt . Die bei dieser Gelegenheit abgegebenen Einsch\u00e4tzungen und Vorschl\u00e4ge sowie die zugrundeliegenden Annahmen und Erwartungen h\u00e4tten im Rahmen dieses Gesetzgebungsverfahrens erneut reflektiert und \u00fcberpr\u00fcft werden k\u00f6nnen.\r\n\r\n\r\n3.\tErkl\u00e4rung der Pr\u00e4sidentinnen und Pr\u00e4sidenten der gro\u00dfen Landgerichte in Deutschland, 21. September 2021\r\n\r\nNach einer gemeinsamen Tagung benennt diese Erkl\u00e4rung mehrere Bereiche mit Handlungsbedarf, um die Gerichte in Deutschland zukunftsf\u00e4hig zu machen. Zum kollektiven Rechtsschutz hei\u00dft es in der Erkl\u00e4rung : \r\n\r\n \r\n\r\nDer vorliegende Referenten-Entwurf beschr\u00e4nkt sich auf rechtstechnische Einzelfragen. Er reflektiert nicht die Erkenntnisse und Vorschl\u00e4ge der Landgerichte als betroffener Praktiker. Er enth\u00e4lt keine neuen \u201eInstrumente\u201c sondern beschr\u00e4nkt sich auf einzelne \u201eReparaturen\u201c. \r\n\r\n4.\tKoalitionsvertrag 2021 bis 2025 vom 7. Dezember 2021\r\n\r\nAus dem Koalitionsvertrag f\u00fcr die 20. Legislaturperiode  ergeben sich mehrere Vorgaben f\u00fcr dieses Gesetzgebungsverfahren. Sie gehen deutlich \u00fcber die nun vorgelegten rein rechtstechnischen Modifizierungen hinaus. \r\n-\tDer Abschnitt \u201eJustiz\u201c sieht einen Ausbau des kollektiven Rechtsschutzes vor. Danach sollen \u201ebestehende Instrumente\u201c wie zum Beispiel nach dem KapMuG modernisiert und der Bedarf f\u00fcr weitere gepr\u00fcft werden (Seite 84):\r\n \r\n-\tDie \u00dcberlegungen zur Altersvorsoge sehen auch einen Ausbau der privaten Altersvorsorge vor (Seite 58, siehe auch oben I.5.). \r\n-\tAuch der finanzielle Verbraucherschutz erh\u00e4lt einen hohen Stellenwert (Seite 89). \r\n\r\nZur Modernisierung des KapMuG bietet es sich immer noch an, \u00fcber Feststellungsklagen hinaus auch zum Beispiel \u00fcber eine typisierende Erledigung von Leistungsklagen nachzudenken. Sp\u00e4testens wenn die \u201eTelekom-Klagen\u201c als Leistungsklagen vor dem Landgericht Frankfurt fortgef\u00fchrt werden, erfordert eine sp\u00fcrbare Justizentlastung wieder ein legislatives Handeln.\r\n\r\n\r\n5.\t75. Jahrestagung der Pr\u00e4sidentinnen und Pr\u00e4sidenten der Oberlandesgerichte, des Kammergerichts, des Bayerischen Obersten Landesgerichts und der Pr\u00e4sidentin des Bundesgerichtshofs, 15. bis 17. Mai 2023 \r\n\r\nIm Mittelpunkt der Diskussionen stand auch der Umgang mit zivilprozessualen Massenverfahren. Eine Arbeitsgruppe \u201eZivilprozess der Zukunft\u201c soll dazu und anderen wesentlichen Themen Vorschl\u00e4ge entwickeln und in den notwendigen Reformprozess einbringen . \r\n\r\nDieser Gesetzentwurf zum KapMuG enth\u00e4lt keine innovativen Ideen, deren Praxistauglichkeit diese Arbeitsgruppe auswerten k\u00f6nnte. \r\n\r\n\r\n6.\tPressemitteilung Nr. 77 / 2023 des BMJ \u201eSchnellere Musterverfahren bei Anlegersch\u00e4den) \r\n\r\nIn dieser Pressemitteilung vom 28. Dezember 2023  erkl\u00e4rt Bundesjustizminister Dr. Marco Buschmann zum ver\u00f6ffentlichten Referentenentwurf: \r\n\r\n \r\n\r\nDer Referentenentwurf untersucht nicht, ob und in welchem Umfang der gegenw\u00e4rtige Rechtsstand der Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts zu \u00fcberlangen Verfahrensdauern entspricht. Es gibt jedenfalls eine ganze Reihe von Verfahren, bei denen bis zur Auszahlung des Schadensersatzes deutlich mehr als zehn Jahre vergehen. Bei den \u201eTelekom-Klagen\u201c k\u00f6nnten bis zur Erledigung der letzten Leistungsklage mehr als drei\u00dfig Jahre vergehen. \r\n\r\nDaher spricht auch diese Vorgabe daf\u00fcr, sich zum Beispiel \u00fcber die Aufnahme der Leistungsklage in das KapMuG Gedanken zu machen. Au\u00dferdem k\u00f6nnte eine Verl\u00e4ngerung von Antragsfrist und Verj\u00e4hrung bis zum Abschluss des Verfahrens die Vergleichsbereitschaft f\u00f6rdern. \r\n\r\n\r\nIV.\tAnmerkungen zum Referentenentwurf\r\n\r\nDer Referentenentwurf tr\u00e4gt wenig dazu bei, den kollektiven Rechtsschutz auszubauen. Genau das verlangt aber der Koalitionsvertrag auf Seite 84 . \r\n\r\nDas zeigt sich besonders deutlich an diesen wesentlichen Punkten: \r\n\r\n1.\tDie \u00c4nderungen beschr\u00e4nken sich im Wesentlichen auf reine Rechtstechnik. H\u00e4ufig beschr\u00e4nken sie den Rechtsrahmen f\u00fcr Anleger.\r\n\r\n2.\tDie Begr\u00fcndung setzt sich ersichtlich nicht mit den hier unter III. genannten wesentlichen Diskussionsbeitr\u00e4gen auseinander. Wenigstens die beiden vom 72. DJT gefassten Beschl\u00fcsse h\u00e4tten reflektiert werden k\u00f6nnen. \r\n\r\n3.\tEine wesentliche Justizentlastung tritt erst dann ein, wenn die Leistungsklage in den Anwendungsbereich einbezogen wird. \r\na.\tSie kommt in der Gerichtspraxis deutlich h\u00e4ufiger vor als die Feststellungsklage. \r\nb.\tDie \u201eTelekom-Klagen\u201c m\u00fcssen demn\u00e4chst vom Landgericht Frankfurt und den Folgeinstanzen als Leistungsklage einzeln verhandelt werden. Angesichts der meist identischen Sachverhalte \u2013 Kauf auf der Grundlage von Zeichnungsunterlagen des Emittenten \u2013 bieten sich zusammenfassende Typisierungen an. Das gilt auch f\u00fcr die Zeitschiene. Dieser Rechtsstand f\u00fchrt f\u00fcr die Landgerichte zu einem erheblichen und vermeidbaren Mehraufwand.\r\nc.\tMit den noch anstehenden Leistungsklagen zeichnet sich eine \u00fcberlange Verfahrensdauer von durchaus etwa drei\u00dfig Jahren bis zur letztinstanzlichen Entscheidung aller Klagen ab. Das ist nicht verfassungskonform . \r\nd.\tDie Tagungen der Gerichtspr\u00e4sidenten (LG / OLG) haben mit deutlichen Worten eine Justizentlastung gefordert. Diese Forderung haben auch weitere Gerichtspr\u00e4sidenten in ihren Jahrespressegespr\u00e4chen erhoben. Daher h\u00e4tte bei den Ausf\u00fchrungen zu den Gesetzesfolgen auf den Seiten 26 ff. ausf\u00fchrlich reflektiert werden m\u00fcssen, warum jetzt die Leistungsklage nicht einbezogen wird. \r\n\r\n4.\tRechtsbruch darf sich nicht \u201erechnen\u201c. Daher spricht einiges daf\u00fcr, dass die Antragsfrist bzw. die Verj\u00e4hrung erst dann endet bzw. eintritt, wenn die Klageverfahren rechtskr\u00e4ftig beendet sind. Das d\u00fcrfte die Vergleichsbereitschaft der Beklagten f\u00f6rdern. \r\n\r\n5.\tAuch an dieser Stelle kann auf die \u201eTelekom-Klagen\u201c und den Rechtsstand in den USA verwiesen werden. Mit den Anwalts- und Gerichtskosten steigen die Kosten f\u00fcr die Beklagten. Ein fr\u00fcher Vergleich w\u00e4re f\u00fcr die Deutsche Telekom AG deutlich g\u00fcnstiger gewesen.\r\n\r\n6.\tErfreulicherweise wird der Anwendungsbereich auf weitere gesetzliche Informationen ausgedehnt. Es spricht aber einiges daf\u00fcr, die Haftung auf alle gesetzlichen Regelinformationen auszudehnen, die typischerweise Investitionen oder Deinvestitionen zugrunde gelegt werden k\u00f6nnen. Entsprechendes k\u00f6nnte bei b\u00f6rsennotierten Emittenten auch f\u00fcr Informationen auf der Grundlage der Zulassungsfolgepflichten gelten.  \r\n\r\n7.\tDer anwaltliche Vertreter des bzw. der Musterkl\u00e4ger tr\u00e4gt nicht nur eine erhebliche Verantwortung. Auf ihn kommt auch viel Arbeit zu. Dagegen d\u00fcrften in den meisten F\u00e4llen die Vertreter der Musterbeklagten auf Stundenbasis abrechnen. Der Grundsatz der Waffengleichheit sowie die verfassungsrechtlichen Gew\u00e4hrleistungen zum Rechtsstaatsprinzip verlangen eine Anpassung der Verg\u00fctung f\u00fcr die Anw\u00e4lte der Musterkl\u00e4ger. M\u00f6glicherweise bietet es sich an, hier wie bei Sachverst\u00e4ndigen f\u00fcr jeden Verfahrensabschnitt eine eigene Pauschalverg\u00fctung festzusetzen. \r\n\r\n8.\tAu\u00dferdem ist eine Deckelung der Kostenerstattung f\u00fcr die Vertreter der Beklagten zu deckeln. Bei den \u201eTelekom-Klagen\u201c l\u00e4sst das Rechtsanwaltsverg\u00fctungsgesetz (RVG) gegenw\u00e4rtig noch eine Abrechnung von allen 16.000 Klagen einzeln zu. So viel ist f\u00fcr eine kostendeckende Verfahrensf\u00fchrung nicht erforderlich. \r\n\r\n9.\tGerade im Aktien- und Kapitalmarktrecht besteht ein strukturelles Informationsgef\u00e4lle zwischen Anleger und Emittenten. Das f\u00fchrt auch zu prozessualen Asymmetrien. Die verfassungsm\u00e4\u00dfigen Gew\u00e4hrleistungen lassen das nicht zu. Dennoch fehlen im Gesetzentwurf \u00dcberlegungen, wie das hier nivelliert werden kann. Dazu h\u00e4tte zum Beispiel im Hinblick auf das Fristengef\u00fcge oder die Darlegungslasten auf die M\u00f6glichkeit eines Kennen bzw. Kennenm\u00fcssens abgestellt werden k\u00f6nnen.\r\n\r\n\r\nV.\tErgebnis \r\n\r\nDie verfassungsm\u00e4\u00dfigen Gew\u00e4hrleistungen zum Aktieneigentum sowie aus den Justizgrundrechten verlangen effektiven Rechtsschutz. \u00dcberlange Verfahrensdauern verletzen diese Gew\u00e4hrleistungen . Die Klagen nach den \u201eTelekom-B\u00f6rseng\u00e4ngen\u201c dauerten bis zum Vergleich in der Musterfeststellungsklage fast zwanzig Jahre. Es ist durchaus denkbar, dass f\u00fcr die nun anstehenden tausende von Leistungsklagen weitere zehn Jahre vergehen. Eine solche Verfahrensdauer ist auch nicht dazu geeignet, die oben unter I. aufgezeigten Vorbehalte von Anlegern  gegen\u00fcber der Aktie abzubauen. \r\n\r\nDaher spricht einiges daf\u00fcr, sich in diesem Gesetzgebungsverfahren auch noch mal \u00fcber eine deutliche Verk\u00fcrzung der Verfahrensdauer nachzudenken. Die Beschlussfassungen des 72. DJT zeigen Wege in ein k\u00fcrzeres, auf eine vergleichsweise Erledigung gerichtetes Verfahren auf. Zudem spricht einiges daf\u00fcr, auch Leistungsklagen zusammenzufassen. Schlie\u00dflich sind gerade bei Massensch\u00e4den typisierende Betrachtungen m\u00f6glich. \r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen \r\n\r\nRA Dr. Martin Weimann \r\n         - Vorstand -\r\n\r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}