{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-12-28T11:05:01.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-24T11:30:05.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-27T17:31:28.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 34561,
                "validFromDate": "2024-06-27T17:31:28.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21983,
                "validFromDate": "2023-06-30T20:43:02.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-27T17:31:28.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 13377,
                "validFromDate": "2022-12-28T11:05:01.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-30T20:43:02.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Der Fl\u00fcchtlingsrat Niedersachsen e.V. ist eine unabh\u00e4ngige, landesweit t\u00e4tige Menschenrechtsorganisation. Wir engagieren uns f\u00fcr eine von Offenheit und Humanit\u00e4t gepr\u00e4gte Fl\u00fcchtlingspolitik und werben f\u00fcr ein Europa der Menschenrechte, des Fl\u00fcchtlingsschutzes und der Solidarit\u00e4t.\r\n\r\nEntstanden ist der Verein Mitte der 1980er Jahre als ein Zusammenschluss nieders\u00e4chsischer Initiativen, Organisationen und Einzelpersonen, um gemeinsam f\u00fcr den Schutz und eine menschenw\u00fcrdige Lebensperspektive von Fl\u00fcchtlingen und Migrant_innen mit prek\u00e4rem Aufenthaltsrecht einzutreten.\r\n\r\nWir sind davon \u00fcberzeugt, dass sich die demokratischen Werte eines Landes gerade auch in seinem Umgang mit Gefl\u00fcchteten zeigen. Daher unterst\u00fctzen wir alle Fl\u00fcchtlinge unabh\u00e4ngig von ihrem Status und k\u00e4mpfen gemeinsam mit ihnen f\u00fcr ihre Rechtsanspr\u00fcche, die sich aus dem deutschen und internationalen Fl\u00fcchtlings- und V\u00f6lkerrecht ergeben.\r\n\r\nDie Gesch\u00e4ftsstelle des Vereins ist seit dem Fr\u00fchjahr 2016 in Hannover angesiedelt. \u00dcber unser breites Netzwerk sind wir zugleich in ganz Niedersachsen aktiv.\r\n\r\nWir nehmen Stellung zu Entwicklungen auf Landesebene, in den Regionen und Kommunen und haben zugleich die bundesdeutsche und europ\u00e4ische Fl\u00fcchtlings- und Menschenrechtspolitik im Blick. Auf Bundesebene sind wir gemeinsam mit Mitarbeiter_innen von Kirchen, Gewerkschaften, Wohlfahrts- und Menschenrechtsorganisationen und den Fl\u00fcchtlingsr\u00e4ten in anderen Bundesl\u00e4ndern in der Bundesarbeitsgemeinschaft ProAsyl organisiert.\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_RPI_REFUGEE",
                "de": "Asyl und Fl\u00fcchtlingsschutz",
                "en": "Asylum and refugee protection"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_LAWS",
                "de": "Ausl\u00e4nder- und Aufenthaltsrecht",
                "en": "Foreign laws"
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                "de": "Integration",
                "en": "Integration"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration\"",
                "en": "Other in the field of \"Migration, refugee policy and integration\""
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_MIGRATION",
                "de": "Migration",
                "en": "Migration and residence"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/29/28/320718/Bilanz-GuV_2023_gestempelt.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donators": [
            {
                "description": "Erhalt des verbliebenen Vereinsverm\u00f6gens im Rahmen der Aufl\u00f6sung des Vereins Landungsbr\u00fccken-Uetze e.V.",
                "donationEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "name": "Landungsbr\u00fccken-Uetze e.V."
            }
        ],
        "donatorsInformationPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 40001,
            "to": 50000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.3,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Hannover",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "R\u00f6pkestra\u00dfe",
            "streetNumber": "12",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "30173"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "nds@nds-fluerat.org"
                },
                {
                    "email": "kw@nds-fluerat.org"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4951198246030",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.nds-fluerat.org"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Claire",
                "lastName": "Deery",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "D\u00fcndar",
                "lastName": "Kelloglu",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Weber",
                "lastName": "Kai",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sigmar",
                "lastName": "Walbrecht",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Karim",
                "lastName": "Alwasiti",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Annika",
                "lastName": "Hesselmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Zahra",
                "lastName": "Lessan",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Maryam",
                "lastName": "Mohammadi ",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Caroline",
                "lastName": "Mohrs",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Simon",
                "lastName": "Wittekindt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Muzaffer",
                "lastName": "\u00d6zt\u00fcrkyilmaz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Friederike",
                "lastName": "Vorwergk",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Norbert",
                "lastName": "Grehl-Schmitt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Anke",
                "lastName": "Egblomass\u00e9",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Claire",
                "function": "1. Vorstandsvorsitzende",
                "lastName": "Deery",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "D\u00fcndar",
                "function": "2. Vorsitzender und Kassierer",
                "lastName": "Kelloglu",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-15",
            "naturalPersons": 423,
            "organizations": 78,
            "totalCount": 501
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Netzwerk f\u00fcr traumatisierte Fl\u00fcchtlinge in Niedersachsen e. V. - NTFN e.V. - ntfn.de"
            },
            {
                "membership": "Bundesfachverband unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge e. V. - BumF e.V. - b-umf.de"
            },
            {
                "membership": "Platform for International Cooperation on Undocumented Migrants- PICUM - picum.org"
            },
            {
                "membership": "United for Intercultural Action - www.unitedfia.org"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Fl\u00fcchtlingsrat Niedersachsen e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 40001,
            "to": 50000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "F\u00f6rderung des Netzwerkprojekts \"AMBA + Aufnahmemanagement und Beratung f\u00fcr Asylsuchende in Niedersachsen\" im Rahmen des Asyl-, Integration und Migrationsfonds der Europ\u00e4ischen Union.",
                "location": "Charlemagne-Geb\u00e4ude, Rue de la Loi/Wetstraat 170, 1040 Br\u00fcssel, Belgien",
                "name": "Europ\u00e4ische Kommission",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 180001,
                    "to": 190000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung des Netzwerkprojekts \"AZG \u2013 Arbeitsmarktzugang f\u00fcr Gefl\u00fcchtete\" im Rahmen des Europ\u00e4ischen Sozialfonds Plus (ESF Plus)",
                "location": "Charlemagne-Geb\u00e4ude, Rue de la Loi/Wetstraat 170, 1040 Br\u00fcssel, Belgien",
                "name": "Europ\u00e4ische Kommission",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 100001,
                    "to": 110000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "Stellenf\u00f6rderung im Rahmen der \"Richtlinie \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Zuwendungen zur F\u00f6rderung der Migrationsberatung in Niedersachsen\" (Richtlinie Migrationsberatung)",
                "location": "Planckstra\u00dfe 2, 30169 Hannover",
                "name": "Land Niedersachsen",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 40001,
                    "to": 50000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Institutionelle F\u00f6rderung f\u00fcr den Betrieb der Gesch\u00e4ftsstelle und die Verbandsarbeit des Fl\u00fcchtlingsrates im Rahmen der Landeshaushaltsordnung (LhlO) und den dazu ergangenen Verwaltungsvorschriften.",
                "location": "Planckstra\u00dfe 2, 30169 Hannover",
                "name": "Land Niedersachsen",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 160001,
                    "to": 170000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung des Netzwerkprojekts \"AMBA + Aufnahmemanagement und Beratung f\u00fcr Asylsuchende in Niedersachsen\" im Rahmen der Richtlinie \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Zuwendungen zur F\u00f6rderung der Teilhabe von zugewanderten Menschen und des gesellschaftlichen Zusammenhalts (Richtlinie Teilhabe und Zusammenhalt) des Landes Niedersachsen.",
                "location": "Planckstra\u00dfe 2, 30169 Hannover",
                "name": "Land Niedersachsen ",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung des Projekts \"Wege ins Bleiberecht 2 - WIB 2\" im Rahmen der Richtlinie \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Zuwendungen f\u00fcr die allgemeine F\u00f6rderung wohlfahrtspflegerischer Aufgaben und f\u00fcr au\u00dfergew\u00f6hnliche Ma\u00dfnahmen im sozialen Bereich\"",
                "location": "Planckstra\u00dfe 2, 30169 Hannover",
                "name": "Land Niedersachsen ",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 130001,
                    "to": 140000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung des Netzwerkprojekts \"AZG \u2013 Arbeitsmarktzugang f\u00fcr Gefl\u00fcchtete\" im Rahmen des ESF- Plus Programms \u201eWIR - Netzwerke integrieren Gefl\u00fcchtete in den regionalen Arbeitsmarkt\"",
                "location": "Wilhelmstra\u00dfe 49, 10117 Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 280001,
                    "to": 290000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung einer beh\u00f6rdenunabh\u00e4ngigen Asylverfahrensberatung nach \u00a7 12a AsylG",
                "location": "Frankenstra\u00dfe 210, 90461 N\u00fcrnberg",
                "name": "Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001215/34561",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-27T17:31:28.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ab/bc/320721/Lobbyregister-Detailansicht-R001215-2024-06-27_17-31-28.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-27T17:31:28.000+02:00",
        "version": 4
    },
    "registerEntryId": 34561,
    "registerNumber": "R001215",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Afghanische Staatsangeh\u00f6rige sollen nicht nach Afghanistan abgeschoben werden",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                        "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                        "en": "Migration, refugee policy and integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_REFUGEE",
                        "de": "Asyl und Fl\u00fcchtlingsschutz",
                        "en": "Asylum and refugee protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_LAWS",
                        "de": "Ausl\u00e4nder- und Aufenthaltsrecht",
                        "en": "Foreign laws"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008054",
                "statements": [],
                "title": "Abschiebungsstopp Afghanistan"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Syrische Staatsangeh\u00f6rige sollen nicht nach Syrien abgeschoben werden",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                        "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                        "en": "Migration, refugee policy and integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_REFUGEE",
                        "de": "Asyl und Fl\u00fcchtlingsschutz",
                        "en": "Asylum and refugee protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_LAWS",
                        "de": "Ausl\u00e4nder- und Aufenthaltsrecht",
                        "en": "Foreign laws"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008055",
                "statements": [],
                "title": "Abschiebungsstopp Syrien"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Irakische Staatsangeh\u00f6rige mit jesidischer Volkszugeh\u00f6rigkeit sollen nicht in den Irak abgeschoben werden",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                        "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                        "en": "Migration, refugee policy and integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_REFUGEE",
                        "de": "Asyl und Fl\u00fcchtlingsschutz",
                        "en": "Asylum and refugee protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_LAWS",
                        "de": "Ausl\u00e4nder- und Aufenthaltsrecht",
                        "en": "Foreign laws"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008056",
                "statements": [],
                "title": "Abschiebungsstopp f\u00fcr irakische Jesid:innen"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "AsylbLG",
                        "title": "Asylbewerberleistungsgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/asylblg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Das Asylbewerberleistungsgesetz soll abgeschafft werden. Auch Personen mit Duldung oder Aufenthaltsgestattung sollen im Bedarfsfall Sozialleistungen nach dem Sozialgesetzbuch und nicht nach dem Asylbewerberleistungsgesetz erhalten.\r\n\r\nDas Asylbewerberleistungsgesetz soll zumindest reformiert werden. Die Bezahlkarte soll abgeschafft bzw. diskrminierungsfrei ausgestaltet werden. Leistungen nach dem Asylbewerberleistungsgesetz sollten maximal 15 Monate gezahlt werden. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                        "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                        "en": "Migration, refugee policy and integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_REFUGEE",
                        "de": "Asyl und Fl\u00fcchtlingsschutz",
                        "en": "Asylum and refugee protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_LAWS",
                        "de": "Ausl\u00e4nder- und Aufenthaltsrecht",
                        "en": "Foreign laws"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration\"",
                        "en": "Other in the field of \"Migration, refugee policy and integration\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008057",
                "statements": [],
                "title": "Abschaffung bzw. Reform des Asylbewerberleistungsgesetzes"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "AufenthG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber den Aufenthalt, die Erwerbst\u00e4tigkeit und die Integration von Ausl\u00e4ndern im Bundesgebiet",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/aufenthg_2004"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "AsylG",
                        "title": "Asylgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/asylvfg_1992"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Arbeitsverbote f\u00fcr Menschen mit Duldung und Aufenthaltsgestattung sollen ausnahmslos aufgehoben werden. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                        "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                        "en": "Migration, refugee policy and integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_REFUGEE",
                        "de": "Asyl und Fl\u00fcchtlingsschutz",
                        "en": "Asylum and refugee protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration\"",
                        "en": "Other in the field of \"Migration, refugee policy and integration\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_LAWS",
                        "de": "Ausl\u00e4nder- und Aufenthaltsrecht",
                        "en": "Foreign laws"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008058",
                "statements": [],
                "title": "Aufhebung von Besch\u00e4ftigungsverboten f\u00fcr Menschen mit Duldung und Aufenthaltsgestattung"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "AufenthG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber den Aufenthalt, die Erwerbst\u00e4tigkeit und die Integration von Ausl\u00e4ndern im Bundesgebiet",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/aufenthg_2004"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Personen, die den subsidi\u00e4ren Schutz erhalten haben, sollen im Hinblick auf den Familiennachzug gleichgestellt werden mit Personen, die eine Asylanerkennung nach dem Grundgesetz bzw. eine Fl\u00fcchtlingsanerkennung nach der GFK haben. \r\n\r\nAuch minderj\u00e4hrige Geschwister von Personen, die in Deutschland eine Asyl- bzw. GFK-Anerkennung erhalten haben oder als subsidi\u00e4r Schutzberechtigte anerkannt sind,  sollen gemeinsam mit ihren Eltern zu ihren minderj\u00e4hrigen Geschwistern nachziehen d\u00fcrfen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                        "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                        "en": "Migration, refugee policy and integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_LAWS",
                        "de": "Ausl\u00e4nder- und Aufenthaltsrecht",
                        "en": "Foreign laws"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_REFUGEE",
                        "de": "Asyl und Fl\u00fcchtlingsschutz",
                        "en": "Asylum and refugee protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008059",
                "statements": [],
                "title": "Erleichterung und Ausweitung des Familiennachzugs "
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "StAG",
                        "title": "Staatsangeh\u00f6rigkeitsgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/rustag"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Das deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht soll umfassend modernisiert werden. Alle Menschen, die in Deutschland ihren Lebensmittelpunkt haben, sollten sich unb\u00fcrokratisch einb\u00fcrgern lassen k\u00f6nnen. Das ius soli soll Einzug in das Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht finden. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                        "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                        "en": "Migration, refugee policy and integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration\"",
                        "en": "Other in the field of \"Migration, refugee policy and integration\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008060",
                "statements": [],
                "title": "Modernisierung des Staatsangeh\u00f6rigkeitsrechts "
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "AsylG",
                        "title": "Asylgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/asylvfg_1992"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "AufenthG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber den Aufenthalt, die Erwerbst\u00e4tigkeit und die Integration von Ausl\u00e4ndern im Bundesgebiet",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/aufenthg_2004"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Nach Inkrafttreten der Reform des Gemeinsamen Europ\u00e4ischen Asylsystems hat die Bundesregierung zwei Jahr Zeit, diese in Deutschland umzusetzen. Hierbei muss eine menschenrechtskonforme Umsetzung gew\u00e4hrleistet werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                        "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                        "en": "Migration, refugee policy and integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_REFUGEE",
                        "de": "Asyl und Fl\u00fcchtlingsschutz",
                        "en": "Asylum and refugee protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_LAWS",
                        "de": "Ausl\u00e4nder- und Aufenthaltsrecht",
                        "en": "Foreign laws"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008061",
                "statements": [],
                "title": "Umsetzung des Gemeinsames Europ\u00e4isches Asylsystem"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "AsylG",
                        "title": "Asylgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/asylvfg_1992"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Bundesregierung pr\u00fcft, ob der Schutzstatus von Asylsuchenden im Einklang mit der GFK und der EMRK au\u00dferhalb der EU festgestellt werden kann. Hiergegen gibt es zahlreiche rechtliche und praktische Bedenken, insbesondere f\u00fchren solche Modelle regelm\u00e4\u00dfig zu Menschenrechtsverletzungen. Deshalb soll die Auslagerung von Asylverfahren verhindert werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                        "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                        "en": "Migration, refugee policy and integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_REFUGEE",
                        "de": "Asyl und Fl\u00fcchtlingsschutz",
                        "en": "Asylum and refugee protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008062",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d6/28/320719/Stellungnahme-Gutachten-SG2406270216.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMI",
                                        "de": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)",
                                        "en": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-23"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0008062",
                        "regulatoryProjectTitle": "Keine Auslagerung von Asylverfahren",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "STELLUNGNAHME ZUM PR\u00dcFAUFTRAG DER BUNDESREGIERUNG BEZ\u00dcGLICH DER\r\nFESTSTELLUNG DES SCHUTZSTATUS IN TRANSIT- ODER DRITTSTAATEN\r\nEine Auslagerung des Fl\u00fcchtlingsschutzes an Transit- oder Drittstaaten wird die Herausforderungen\r\ndeutscher Kommunen nicht l\u00f6sen, aber gravierende Menschenrechtsverletzungen, hohe Kosten\r\nund Aufwand sowie Abh\u00e4ngigkeit von Drittstaaten verursachen. Konzepte zur Auslagerung des\r\nFl\u00fcchtlingsschutzes sind h\u00e4ufig rechtswidrig und f\u00fchren schon jetzt in der Praxis zu gro\u00dfem Schaden.\r\nPRO ASYL lehnt die Externalisierung des Fl\u00fcchtlingsschutzes deswegen grunds\u00e4tzlich ab.\r\nDie rechtliche Analyse zeigt, dass die Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention (GFK) und die Europ\u00e4ische\r\nMenschenrechtskonvention (EMRK) hohe Anforderungen an entsprechende Kooperationen mit\r\nDrittstaaten stellen. Eine von der Praxis losgel\u00f6ste rechtliche Debatte ist nicht geeignet, um sinnvolle\r\nHandlungsoptionen f\u00fcr die Bundesregierung aufzuzeigen. Die tats\u00e4chlichen Gegebenheiten in\r\nm\u00f6glichen Drittstaaten k\u00f6nnen nicht ignoriert werden, da sie absehbar dazu f\u00fchren werden, dass\r\ndeutsche oder europ\u00e4ische Gerichte Externalisierungsversuche stoppen werden. Zudem fehlt in der\r\nDiskussion die Perspektive von fliehenden Menschen. Damit wird vernachl\u00e4ssigt, dass es f\u00fcr sie gute\r\nGr\u00fcnde gibt, die lebensgef\u00e4hrliche Flucht nach Europa auf sich zu nehmen und dass auch weitere\r\nErschwernisse sie nicht davon abhalten werden. Entsprechende Studien zeigen, dass Abschreckungs-\r\neffekte ausbleiben.1 Die Externalisierung des Fl\u00fcchtlingsschutzes ist gerade kein humanit\u00e4res\r\nGegenmodell zum bestehenden Fl\u00fcchtlingsrecht, sondern kann zu noch t\u00f6dlicheren Routen f\u00fchren.\r\nDie bisherigen Versuche, den Fl\u00fcchtlingsschutz zu externalisieren, sollten Mahnung f\u00fcr die\r\nBundesregierung sein, diesen Weg nicht weiter zu verfolgen. Sie zeigen, dass entsprechende\r\nR\u00fcckf\u00fchrungen in Drittstaaten kaum oder gar nicht funktionieren, diese aber viel Leid bei den\r\nschutzsuchenden Menschen verursachen, dass das Asyl- und Aufnahmesystem im eigenen Land\r\nmassiv besch\u00e4digt wird, und es zudem zu immensen finanziellen Kosten kommt.\r\nPRO ASYL bedankt sich f\u00fcr die Einladung zur Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung im Bundesinnenministerium\r\nund zur M\u00f6glichkeit einer schriftlichen Stellungnahme. Angesichts aller rechtlichen, praktischen und\r\nkonzeptionellen \u00dcberlegungen empfiehlt PRO ASYL der Bundesregierung nachdr\u00fccklich, sich auf\r\ndie St\u00e4rkung des Schutzsystems in Deutschland und Europa zu konzentrieren und von der Idee der\r\nPr\u00fcfung des Schutzstatus in Drittstaaten au\u00dferhalb der EU klar Abstand zu nehmen.\r\n1 Vgl. zur EU-T\u00fcrkei-Erkl\u00e4rung Spijkerboer, Fact Check: Did the EU-Turkey Deal Bring Down the Number of Migrants and of\r\nBorder Deaths?, Border Criminologies Blog vom 28.09.2016; Kleist, Beyond the Crisis Mode of the EU-Turkey Refugee\r\nAgreement: Towards Sustainable Rights-based EU Asylum and Refugee Policies, E-Paper der Heinrich-B\u00f6ll-Stiftung, M\u00e4rz\r\n2022; zur australischen Pazifischen L\u00f6sung siehe Gleeson, Yacoub, Cruel, costly and ineffective: The failure\r\nof offshore processing in Australia, Policy Brief Kaldor Centre for International Refugee Law, August 20\r\n\r\n1. Grundprinzipien des internationalen Fl\u00fcchtlingsschutzes: Verantwortungsteilung\r\nund Non-Refoulement-Gebot\r\nIn der GFK ist nicht vorgesehen, dass ein Staat seine Verantwortung f\u00fcr den Fl\u00fcchtlingsschutz auf\r\neinen anderen Staat \u00fcbertr\u00e4gt. Stattdessen ist in der Pr\u00e4ambel der GFK angelegt, dass es eine\r\ninternationale Verantwortungsteilung f\u00fcr den Fl\u00fcchtlingsschutz geben soll, damit einzelne Staaten\r\nnicht \u00fcberlastet werden. Mit dem Global Compact on Refugees hat sich 2018 auch Deutschland\r\nerneut zu der hierf\u00fcr notwendigen Zusammenarbeit bekannt. Im Pakt steht: \u201e[\u2026] a key objective of\r\nthe global compact is to ease pressures, particularly for low- and middle-income countries [\u2026]\u201d2. Die\r\nZahlen des UNHCR verdeutlichen die Notwendigkeit dieser Unterst\u00fctzung: Drei Viertel der\r\nweltweiten Fl\u00fcchtlingen werden von armen oder einkommensschwachen L\u00e4ndern aufgenommen.\r\nDie meisten Fl\u00fcchtlinge bleiben in den Nachbarl\u00e4ndern ihres Herkunftslandes. So wurden 90% der\r\nafghanischen Fl\u00fcchtlinge von Pakistan und dem Iran aufgenommen, 73% der syrischen Fl\u00fcchtlinge\r\nleben in den Nachbarl\u00e4ndern T\u00fcrkei, Libanon und Jordanien.3\r\nNur ein Bruchteil aller Fl\u00fcchtlinge weltweit gelangt also nach Europa. Die Idee, Asylverfahren in\r\nL\u00e4nder au\u00dferhalb der EU auszulagern, w\u00fcrde damit dem Sinn und Zweck der GFK zuwider laufen.\r\nStrukturschw\u00e4chere Erstaufnahmel\u00e4nder m\u00fcssen dagegen bei der Aufnahme und Versorgung von\r\nGefl\u00fcchteten unterst\u00fctzt und nicht zus\u00e4tzlich von der EU f\u00fcr eigene Zwecke eingespannt werden.\r\n\uf0e8 Vorschl\u00e4ge, nach denen alle in Europa schutzsuchenden Menschen in L\u00e4nder au\u00dferhalb der\r\nEU gebracht werden sollen, widersprechen der Verpflichtung zur internationalen\r\nVerantwortungsteilung und sind damit kontr\u00e4r zur GFK.\r\nSobald Deutschland oder andere europ\u00e4ische L\u00e4nder ihre Hoheitsgewalt \u00fcber schutzsuchende\r\nMenschen aus\u00fcben, m\u00fcssen sie vor der R\u00fcckf\u00fchrung in ein anderes Land pr\u00fcfen, ob der betroffenen\r\nPerson dort schwere Menschenrechtsverletzungen drohen. Wenn dies der Fall ist, dann w\u00e4re eine\r\nAbschiebung in das Land v\u00f6lkerrechtswidrig (sogenanntes refoulement, u.a. verankert in Art. 33 GFK,\r\nArt. 3 EMRK, Art. 19 der EU-Grundrechtecharta).\r\n\uf0e8 Schutzsuchende Menschen k\u00f6nnen nicht einfach ohne Pr\u00fcfung ihres Asylantrags\r\nabgewiesen werden. Jeder Vorschlag, der dies suggeriert und damit individuelle Pr\u00fcfungen\r\nf\u00fcr asylsuchende Menschen ausschlie\u00dft, ist rechtswidrig und nicht umsetzbar.\r\n2 Vereinte Nationen, Global Compact on Refugees, 2018, Rn. 50.\r\n3 UNHCR, Mid-Year Trends 2023, 2023, S. 2, 9, 13\r\n\r\nNeben der GFK und der EMRK m\u00fcssen zudem bei allen \u00dcberlegungen die von Deutschland\r\nunterschriebenen Menschenrechtsvertr\u00e4ge beachtet werden. Zum refoulement-Verbot kommen also\r\nnoch weitere staatliche Verpflichtungen hinzu. So kann in manchen F\u00e4llen aus dem Recht auf Familie\r\nein Bleiberecht abgeleitet werden. Au\u00dferdem m\u00fcssen bei der Aus\u00fcbung von Hoheitsgewalt auch\r\nweitere Menschenrechte eingehalten werden, etwa das Recht auf einen effektiven Rechtsbehelf\r\noder das Recht auf Freiheit, das willk\u00fcrliche oder pauschale Inhaftierungen verbietet.\r\n\r\nAbschiebungen von Fl\u00fcchtlingen aus Gro\u00dfbritannien nach Ruanda: Gravierende Auswirkungen\r\nBis heute ist es der britischen Regierung nicht gelungen, Fl\u00fcchtlinge nach Ruanda abzuschieben. Im\r\nNovember 2023 stoppte vorerst der britische Supreme Court wegen der Gefahr von Ketten-Refoulement\r\ndas Vorhaben. Am 24. April 2024 wurde im britischen Parlament ein stark umstrittenes Gesetz\r\nverabschiedet, dass die Wirkung der EMRK f\u00fcr \u00e4hnliche Klagen aussetzen soll. F\u00fcr die voraussichtlich\r\nerstmal 300 Fl\u00fcchtlinge pro Jahr, die Ruanda aufnehmen k\u00f6nnte, w\u00fcrden Kosten von \u00fcber einer halben\r\nMilliarde Pfund entstehen. Auch wenn es bisher noch zu keiner Abschiebung nach Ruanda kam, hat die\r\nbritische Politik bereits heute massive negative Konsequenzen: NGOs berichten von erh\u00f6hter Suizidalit\u00e4t\r\npotentiell betroffener Menschen, langen Asylverfahren und davon, dass Schutzsuchende aus Angst\r\nzunehmend Beh\u00f6rden und Hilfsangebote meiden und so in der Illegalit\u00e4t landen.\r\n\r\n2. Durchf\u00fchrung von deutschen Asylverfahren au\u00dferhalb der EU\r\nK\u00f6nnte Deutschland in L\u00e4ndern au\u00dferhalb der EU deutsche Asylverfahren durchf\u00fchren? Das EU-\r\nRecht, das Deutschland im Asylgesetz umsetzt, sieht eine solche M\u00f6glichkeit nicht vor. Das EU-\r\nAsylverfahrensrecht ist nur bei Asylantr\u00e4gen anwendbar, die auf europ\u00e4ischem Territorium, an den\r\nGrenzen und in den territorialen Gew\u00e4ssern gestellt werden (Art. 3 Abs. 1 Asylverfahrensrichtlinie,\r\nAsylVfRL). Dies \u00e4ndert sich auch nicht durch die gerade beschlossene Reform des Gemeinsamen\r\nEurop\u00e4ischen Asylsystems (GEAS) (vgl. Art. 2 k\u00fcnftige Asylverfahrensverordnung, AsylVfVO). Weder\r\ndas aktuelle noch das kommende Recht sieht vor, dass asylsuchende Personen f\u00fcr die Durchf\u00fchrung\r\nvon Asylverfahren in Nicht-EU-L\u00e4nder gebracht werden k\u00f6nnen. Damit ist die Durchf\u00fchrung von\r\nAsylverfahren in Drittstaaten eine aktive Umgehung von EU-Recht und verst\u00f6\u00dft gegen den Grundsatz\r\nder loyalen Zusammenarbeit (Art. 4 Abs. 3 Vertrag \u00fcber die Europ\u00e4ische Union) und dem\r\nEffektivit\u00e4tsgrundsatz (effet utile) des EU-Rechts.\r\n\r\nItalienische Asylzentren in Albanien: Umgehung von EU-Recht\r\nIm Memorandum of Understanding zwischen Italien und Albanien ist vorgesehen, dass Italien f\u00fcr die\r\nn\u00e4chsten f\u00fcnf Jahre in Zentren in Albanien die Asylverfahren von Menschen durchf\u00fchren wird, die von der\r\nitalienischen Marine in internationalen Gew\u00e4ssern aufgegriffen und nach Albanien gebracht werden. Dort\r\nd\u00fcrfen sie nicht einreisen und werden in den Zentren inhaftiert. Bei Anerkennung im Asylverfahren d\u00fcrfen\r\ndie Fl\u00fcchtlinge nach Italien einreisen. Bei Ablehnung ist Italien daf\u00fcr zust\u00e4ndig, dass die Menschen aus\r\nAlbanien r\u00fcckgef\u00fchrt werden \u2013 wie dies genau ablaufen soll ist unklar (vgl. UNHCR). Da die Personen sich\r\nnoch nicht in italienischen Gew\u00e4ssern befinden, findet die AsylVfRL keine Anwendung.\r\nDie Umsetzung der Pl\u00e4ne musste bereits um ein halbes Jahr auf fr\u00fchestens November 2024 verschoben\r\nwerden. Es zeichnen sich viele praktische Probleme und Rechtsverletzungen ab, etwa pauschale\r\nInhaftierungen und fehlender effektiver Rechtsschutz (siehe die Bewertung von Amnesty International).\r\n\r\nPRO ASYL Stellungnahme zum Pr\u00fcfauftrag der Bundesregierung\r\n4\r\nF\u00fcr Deutschland w\u00fcrde der Versuch einer Nachahmung des italienisch-albanischen Modells\r\nbedeuten, dass Deutschland Schutzsuchende ebenfalls vor Ankunft in der EU aufgreifen m\u00fcsste, um\r\nauszuschlie\u00dfen, dass die Asylverfahrensrichtlinie, bzw. k\u00fcnftig die Verordnung, anwendbar ist.\r\nAngesichts bestehender Fluchtrouten w\u00e4re dies jedoch nur m\u00f6glich, wenn Deutschland in den\r\ninternationalen Gew\u00e4ssern des Mittelmeeres patrouillieren w\u00fcrde. Damit w\u00fcrde Deutschland die\r\nAsylverfahren von Menschen durchf\u00fchren, die wom\u00f6glich nie einen Asylantrag in Deutschland\r\ngestellt h\u00e4tten. Es w\u00e4re auch nur folgerichtig, dass die Menschen nach Anerkennung \u2013 ggfs. sogar\r\nnach Ablehnung \u2013 nach Deutschland aufgenommen werden w\u00fcrden. Das Anliegen, \u201eFluchtmigration\u201c\r\nnach Deutschland zu senken,4 w\u00fcrde so absehbar ad absurdum gef\u00fchrt werden.\r\n\uf0e8 Wenn schutzsuchende Menschen an deutschen Grenzen oder in Deutschland einen\r\nAsylantrag stellen, ist EU-Asylrecht anwendbar. Dieses sieht die Durchf\u00fchrung von\r\ndeutschen bzw. europ\u00e4ischen Asylverfahren au\u00dferhalb der EU nicht vor.\r\n\uf0e8 Damit w\u00e4ren entsprechende Versuche eine nicht akzeptable Umgehung von EU-Recht und\r\nw\u00fcrden auch die nun beschlossene GEAS-Reform unterlaufen.\r\nHinzu kommen weitere offene Fragen, die sich bei einer solchen Initiative stellen w\u00fcrden: Wie w\u00fcrde\r\ndas Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge (BAMF) in einem Drittstaat die Anh\u00f6rungen\r\ndurchf\u00fchren? Eine Videoanh\u00f6rung ist aus guten Gr\u00fcnden in Deutschland nur f\u00fcr Ausnahmef\u00e4lle\r\nvorgesehen (\u00a7 25 Abs. 7 Asylgesetz), denn sie ist nicht geeignet, um das f\u00fcr eine aussagekr\u00e4ftige\r\nAsylanh\u00f6rung notwendige Vertrauensverh\u00e4ltnis zu gew\u00e4hrleisten. Fl\u00fcchtlinge haben oftmals\r\ntraumatische Ereignisse wie Folter oder sexualisierte Gewalt durchlebt, \u00fcber die es in der Regel sehr\r\nschwer ist, zu reden. In Deutschland gilt zudem als verfassungsrechtliche Vorgabe, dass die\r\nAsylanh\u00f6rung unter angemessenen Umst\u00e4nden erfolgen und eine Atmosph\u00e4re geschaffen werden\r\nmuss, die wahrheitsgetreue Angaben erm\u00f6glicht.5 Das Bundesverfassungsgericht hat in seiner\r\nRechtsprechung bez\u00fcglich dem vergleichbaren Flughafenasylverfahren \u2013 in beiden F\u00e4llen d\u00fcrften die\r\nAsylsuchenden nicht einreisen und sind von der Au\u00dfenwelt abgeschottet \u2013 besonders hohe\r\nVerfahrensvorgaben gemacht. Hierzu geh\u00f6rt, dass aufgrund der \u201eobwaltenden Umst\u00e4nde\u201c\r\nbesondere Vorkehrungen getroffen werden m\u00fcssen um sicherzustellen, dass der gerichtliche\r\nRechtsschutz nicht vereitelt wird. Hierzu geh\u00f6rt auch eine \u201ekostenlose asylrechtskundige Beratung\u201c.6\r\nWie bei anderen Externalisierungsma\u00dfnahmen m\u00fcssten auch hier mit einhergehenden\r\nMenschenrechtsverletzungen gerechnet werden, die zum Beispiel mit dem Festhalten in Lagern in\r\nDrittl\u00e4ndern, dortiger mangelnder Unterbringung und fehlender medizinischer sowie psychologischer\r\nVersorgung zu tun haben.\r\n\uf0e8 Das deutsche Verfassungsrecht macht hohe Vorgaben, was die Verfahrensrechte und den\r\nRechtsschutz im Asylverfahren angeht \u2013 besonders, wenn die schutzsuchenden Menschen\r\nvon der Au\u00dfenwelt abgeschottet sind.\r\n\uf0e8 Es ist nicht realistisch, dass dies au\u00dferhalb Deutschlands sichergestellt werden k\u00f6nnte.\r\nZudem w\u00e4re der Kosten- und Verwaltungsaufwand enorm und es k\u00e4me absehbar zur\r\nRechtsverletzungen wie unfairen Verfahren und nicht gerechtfertigten Inhaftierungen.\r\n4 So das erkl\u00e4rte Ziel des Bundeskanzlers und der Ministerpr\u00e4sident*innen, siehe Besprechung des Bundeskanzlers mit den\r\nRegierungschefinnen und Regierungschefs der L\u00e4nder am 6. November 2023, Ergebnisprotokoll, TOP 6, S. 15.\r\n5 BVerfG, Urteil vom 14.05.1996 - 2 BvR 1516/93, Rn. 134 ff.\r\n6 Ebd. Rn. 137\r\n\r\n3. Verlagerung des Fl\u00fcchtlingsschutzes in vermeintlich sichere Drittstaaten\r\nDas internationale Fl\u00fcchtlingsrecht kennt das Konzept von \u201esicheren Drittstaaten\u201c nicht. Das\r\nGrundprinzip der GFK ist, dass der Staat, in dem der Asylantrag gestellt wurde, auch f\u00fcr dessen\r\nBearbeitung zust\u00e4ndig ist.7 Das Konzept der \u201esicheren Drittstaaten\u201c ist eine Abweichung von diesem\r\nGrundprinzip und sollte deswegen eng ausgelegt und angewendet werden. PRO ASYL sieht das\r\nKonzept insgesamt \u00e4u\u00dferst kritisch und spricht sich gegen eine Anwendung aus.\r\nBei dem Modell der \u201esicheren Drittstaaten\u201c werden in der EU schutzsuchende Menschen auf einen\r\nangeblichen Schutz au\u00dferhalb Europas verwiesen. Ihr Asylantrag in der EU wird als \u201eunzul\u00e4ssig\u201c\r\nabgelehnt, da sie \u2013 so zumindest die Annahme \u2013 in einem anderen Land h\u00e4tten Schutz erhalten\r\nk\u00f6nnen. Ihre Fluchtgr\u00fcnde werden infolgedessen nicht gepr\u00fcft und spielen f\u00fcr die Ablehnung des\r\nAsylantrags als \u201eunzul\u00e4ssig\u201c keine Rolle.\r\nBei einer solchen Schutzverweisung m\u00fcssen hohe Standards garantiert werden, um Refoulement\r\nbzw. Ketten-Refoulement auszuschlie\u00dfen und das Schutzniveau der GFK im Rahmen internationaler\r\nVerantwortung zu sichern. Hierzu geh\u00f6ren auch hohe verfahrensrechtliche Garantien, u.a. aktuelle\r\nInformationen zur Menschenrechtslage und realistische Zukunftsprognosen.8\r\n\uf0e8 Das Konzept der \u201esicheren Drittstaaten\u201c sollte aus v\u00f6lkerrechtlicher Sicht nur sehr\r\nrestriktiv angewendet werden. Im Rahmen von Unzul\u00e4ssigkeitsverfahren muss die\r\nvermeintliche Sicherheit der betroffenen Person in dem Land gr\u00fcndlich gepr\u00fcft werden.\r\nDie Standards hierf\u00fcr m\u00fcssen hoch sein, um refoulement zu verhindern.\r\n\r\nDie EU-T\u00fcrkei-Erkl\u00e4rung: Die T\u00fcrkei ist nicht \u201esicher\u201c\r\nSeit 2016 sieht Griechenland die T\u00fcrkei als \u201esicheres Drittland\u201c f\u00fcr syrische Gefl\u00fcchtete, seit 2021 auch f\u00fcr\r\nSchutzsuchende aus Afghanistan, Somalia, Pakistan und Bangladesch. Dabei ist die Situation von\r\nFl\u00fcchtlingen in der T\u00fcrkei \u00e4u\u00dferst prek\u00e4r und es gibt zahlreiche Berichte \u00fcber Abschiebungen nach Syrien\r\nund Afghanistan \u2013 ein Bruch des Non-Refoulements-Gebots. Schon deswegen d\u00fcrfte die T\u00fcrkei nach EU-\r\nRecht nicht als \u201esicher\u201c gelten. Hinzu kommt, dass die T\u00fcrkei die GFK mit \u201egeographischem Vorbehalt\u201c\r\nunterzeichnet hat, das hei\u00dft, nur Fl\u00fcchtlinge aus Europa k\u00f6nnen sich auf sie berufen. Ein im Jahr 2016 von\r\nPRO ASYL beauftragtes Gutachten zeigt, dass die T\u00fcrkei nicht im Sinne des EU-Rechts als \u201esicher\u201c gelten\r\nkann. Eine Expertise von 2021 macht zudem auf die schlechte Situation von Afghan*innen in der T\u00fcrkei\r\naufmerksam\r\n\r\nSowohl in Art. 38 AsylVfRL als auch in Art. 59 der kommenden AsylVfVO ist die M\u00f6glichkeit\r\nvorgesehen, dass Mitgliedstaaten Nicht-EU-L\u00e4nder als \u201esichere Drittstaaten\u201c einstufen k\u00f6nnen, wenn\r\nbestimmte Anforderungen erf\u00fcllt sind. Im Zuge der GEAS-Reform wird der Standard f\u00fcr den Schutz in\r\neinem solchen Drittstaat abgesenkt, sodass das Konzept auf mehr L\u00e4nder angewandt werden k\u00f6nnte.\r\nAus Sicht von PRO ASYL steigert dies die Gefahr von refoulement.9 So ist es nicht mehr notwendig,\r\n7 UNHCR, Guidance Note on bilateral and/or multilateral transfer arrangements of asylum-seekers, 2013, Rn. 1.\r\n8 Dies wird u.a. auch von EGMR Rechtsprechung vorgegeben. F\u00fcr eine \u00dcbersicht siehe Mouzourakis, The Concept of \u201cSafe\r\nThird Country\u201d. Legal Standards & Implementation in the Greek Asylum System, Studie f\u00fcr die Stiftung PRO ASYL und\r\nRefugee Support Aegean, Februar 2024.\r\n9 Judith, Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung im Innenausschuss des Bundestages zur Reform des Gemeinsamen Europ\u00e4ischen\r\nAsylsystems, Stellungnahme f\u00fcr PRO ASYL, 23.03.2023, S. 6.\r\n\r\neinen GFK-Schutz bekommen zu k\u00f6nnen, sondern ein sogenannter \u201eeffektiver Schutz\u201c soll ausreichen\r\n(vgl. Art. 59 i.V.m. Art. 57 AsylVfVO). Dieser ist jedoch vom Schutzumfang geringer als der GFK-\r\nSchutz, insbesondere im Hinblick auf Teilhaberechte und dauerhafte Bleibeperspektiven. Dies\r\nwiderspricht internationalem Recht, nach dem GFK-Fl\u00fcchtlingen perspektivisch alle GFK-Rechte\r\ngew\u00e4hrt werden m\u00fcssen.10 Auch muss nicht mehr das ganze Land sicher sein, sondern Teilgebiete\r\nk\u00f6nnen ausreichen (Art. 59 Abs. 2 AsylVfVO).\r\nIn der Asylverfahrensverordnung ist zudem enthalten, dass es eine Verbindung zwischen der\r\nasylsuchenden Person und dem Drittstaat geben muss (Art. 59 Abs. 5 lit. b AsylVfVO). Laut bisheriger\r\nRechtsprechung des EuGH darf dies nicht nur der reine Transit durch das entsprechende Land sein.11\r\nAusgeschlossen ist damit auch nach der GEAS-Reform eine Zusammenarbeit wie die zwischen\r\nGro\u00dfbritannien und Ruanda. Die Beibehaltung eines starken Verbindungskriteriums wurde auch vom\r\nUNHCR im Rahmen der GEAS-Reform unterst\u00fctzt.12 Ohne ein Verbindungselement wird die\r\nAnwendung des Konzeptes \u201esicherer Drittstaat\u201c aus Sicht von Asylsuchenden, die auf der Weltkugel\r\nhin- und hergeschoben werden, komplett absurd. Es w\u00fcrden sich auch Fragen des effektiven\r\nRechtsschutzes stellen. Denn mit der Reform wird die Beweislast der Unsicherheit im Drittland weiter\r\nauf die Asylsuchenden verschoben (vgl. Art. 59 Abs. 5 lit. a AsylVfVO). Doch wie sollen diese\r\nbeurteilen k\u00f6nnen, wie ihre Lage in einem Land w\u00e4re, das sie noch nie betreten haben?\r\n\r\nDie EU-T\u00fcrkei-Erkl\u00e4rung: Kaum Abschiebungen, daf\u00fcr viel Leid\r\nDie EU-T\u00fcrkei-Erkl\u00e4rung hat rein praktisch nie wie geplant funktioniert. Eigentlich sollten alle als unzul\u00e4ssig\r\nabgelehnten Syrer*innen nach dem 20. M\u00e4rz 2016 in die T\u00fcrkei abgeschoben werden. Es wurden jedoch\r\nzwischen 2016 und 2020 nur 404 Syrer*innen im Rahmen der Erkl\u00e4rung r\u00fcckgef\u00fchrt \u2013 im Vergleich zu circa\r\n150.000 Ank\u00fcnften in dem Zeitraum ein verschwindend geringer Anteil. Seit 2020 akzeptiert die T\u00fcrkei keine\r\nAbschiebungen mehr. Auch deswegen d\u00fcrfte die griechische Asylbeh\u00f6rde keine Unzul\u00e4ssigkeits-\r\nentscheidungen mehr treffen. Diesbez\u00fcglich haben PRO ASYL und PRO ASYLs griechische\r\nPartnerorganisation Refugee Support Aegean (RSA) Beschwerde bei der Kommission eingelegt.\r\nGriechenland hat seit der Erkl\u00e4rung \u00fcber 10.000 Menschen im Asylverfahren als \u201eunzul\u00e4ssig\u201c abgelehnt.\r\nEinem Gro\u00dfteil der Schutzsuchenden wird damit de facto der Zugang zu Schutz verwehrt. Viele landen nach\r\nAuskunft von RSA auf der Stra\u00dfe, in Abschiebungshaft, oder harren in einem Zustand qualvoller\r\nPerspektivlosigkeit unter unmenschlichsten Bedingungen auf griechischen Inseln oder auf dem Festland aus.\r\nSinnbild daf\u00fcr ist das Elendslager Moria auf Lesbos, in dem mehr als 12.000 Gefl\u00fcchtete in Europa in Slum-\r\n\u00e4hnlichen Zust\u00e4nden lebten. Sie erhalten weder in Europa noch in der T\u00fcrkei Schutz.\r\n\r\nDie Diskussion \u00fcber \"sichere Drittstaaten\" st\u00f6\u00dft schnell an Grenzen, da ohne genaue Kenntnis der\r\nSituation in konkreten L\u00e4ndern keine seri\u00f6se Einsch\u00e4tzung zur Umsetzbarkeit m\u00f6glich ist. Es stellt\r\nsich auch die Frage, wie realistisch eine tats\u00e4chliche Umsetzung ist.\r\nSchon heute profitiert Deutschland von einem \u201esicheren Drittstaats\u201c-System, und zwar von dem\r\nsogenannten Dublin-System innerhalb der EU. So ist fast jedes vierte Verfahren beim BAMF ein\r\nDublin-Verfahren und 12,4% der Antr\u00e4ge wurden 2023 als \u201eunzul\u00e4ssig\u201c abgelehnt, da ein anderer EU-\r\n10 Vgl. Michigan Guidelines on Protection Elsewhere, 03.01.2007, Rn. 1, 8.\r\n11 EuGH, Urteil vom 19. M\u00e4rz 2020, C 564/18, EU:C:2020:218, Rn. 48 und 49.\r\n12 UNHCR, UNHCR Comments On the European Commission Proposal for an Asylum Procedures Regulation \u2013 COM (2016)\r\n467, S. 42.\r\n\r\nStaat zust\u00e4ndig sei. Doch nur in 9% der vom anderen EU-Land zugestimmten F\u00e4lle fand eine\r\n\u00dcberstellung statt. Gerichte haben wiederholt festgestellt, dass eine \u00dcberstellung in EU-L\u00e4nder wie\r\nGriechenland oder Italien aufgrund systemischer M\u00e4ngel nicht m\u00f6glich ist. Es stellt sich die Frage,\r\nwarum ein \u00e4hnliches System mit L\u00e4ndern au\u00dferhalb der EU besser funktionieren sollte. Das Scheitern\r\nder EU-T\u00fcrkei-Erkl\u00e4rung verdeutlicht, dass dies realistischerweise nicht der Fall sein wird.\r\n\uf0e8 Auslagerungsversuche an \u201esichere Drittstaaten\u201c scheitern regelm\u00e4\u00dfig in der Umsetzung,\r\nweil Gerichte die R\u00fcckf\u00fchrungen wegen drohender Menschenrechtsverletzungen stoppen\r\noder weil der Drittstaat die Kooperation einseitig beendet oder unterl\u00e4uft.\r\n4. Fazit: Fl\u00fcchtlingsschutz st\u00e4rken, nicht schw\u00e4chen\r\nDie Bev\u00f6lkerung erwartet von der Bundesregierung Antworten auf Herausforderungen bei der\r\nFl\u00fcchtlingsaufnahme. Modell\u00fcberlegungen, die absehbar nicht umsetzbar sowie rechtstaatlich und\r\nmenschenrechtlich h\u00f6chst problematisch sind, sch\u00fcren falsche Erwartungen und spielen\r\ndenjenigen in die H\u00e4nde, die Fl\u00fcchtlingsschutz und Menschenrechte weiter untergraben wollen.\r\nWie die Analyse zeigt, sind keine der Vorschl\u00e4ge zur Auslagerung dazu geeignet, um\r\nmenschenrechtskonform und realistisch die Kommunen zu entlasten. Stattdessen w\u00fcrde der\r\nFl\u00fcchtlingsschutz durch ein solches Vorgehen von Deutschland global geschw\u00e4cht werden.\r\nDer Reform des GEAS wurde nach acht Jahren Verhandlungen am 10. April 2024 vom\r\nEuropaparlament zugestimmt, im Jahr 2026 sollen die Verordnungen Anwendung finden. Aus Sicht\r\nvon PRO ASYL umfasst die Reform schwerwiegende Versch\u00e4rfungen des Asylrechts, die es verfolgten\r\nMenschen sehr schwer machen wird, in der EU noch Schutz zu finden.13 Die Bundesregierung hatte in\r\nBezug auf die Pl\u00e4ne im vergangenen Jahr noch verschiedene menschenrechtliche Vorbehalte, u.a.\r\nwar sie gegen Kinder in Grenzverfahren. Trotzdem stimmte sie im Rat f\u00fcr die Reform, um sich\r\ngemeinsam mit den anderen Mitgliedstaaten auf ein neues Rechtssystem zu einigen, an das sich alle\r\nhalten sollen. Dieses neue Rechtssystem wird durch Diskussionen \u00fcber die Auslagerung von\r\nAsylverfahren, schon vor Inkrafttreten in Frage gestellt und dessen Wirkkraft unterlaufen.\r\nEs braucht dringend eine Diskussion dar\u00fcber, wie Aufnahme- und Asylsysteme in Deutschland und\r\nEuropa verbessert und gest\u00e4rkt werden k\u00f6nnen. Denn Fluchtbewegungen sind und bleiben auch in\r\nden n\u00e4chsten Jahren Realit\u00e4ten, denen man sich stellen muss. Von einem funktionierenden\r\neurop\u00e4ischen Schutzsystem profitieren sowohl Schutzsuchende als auch die hiesige Gesellschaft.\r\nAngesichts der weltweiten Entwicklungen braucht es zudem eine ernsthafte Debatte dar\u00fcber, wie\r\ngef\u00e4hrliche Fluchtrouten durch mehr sichere und funktionierende Zugangswege ersetzt werden\r\nk\u00f6nnen. Dar\u00fcber hinaus sollte intensiv dar\u00fcber nachgedacht werden, wie der internationale\r\nFl\u00fcchtlingsschutz gest\u00e4rkt werden kann, etwa durch die Unterst\u00fctzung von Aufnahmestaaten\r\nau\u00dferhalb der EU sowie durch Resettlement. Es w\u00e4re w\u00fcnschenswert, wenn f\u00fcr den Austausch zu\r\ndiesen zentralen Fragen genauso viel Raum f\u00fcr Diskussionen mit dem Bundesministerium des Innern\r\nund Sachverst\u00e4ndigen zur Verf\u00fcgung gestellt wird.\r\nGez. Wiebke Judith, rechtspolitische Sprecherin von PRO ASYL\r\nBerlin, 23.04.2024\r\n13 PRO ASYL, GEAS-Reform im EU-Parlament: Historischer Tiefpunkt f\u00fcr den Fl\u00fcchtlingsschutz in Europa, 10.04.2024"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Keine Auslagerung von Asylverfahren"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Im Gegenzug f\u00fcr die Zahlung von Milliarden durch die EU verpflichtet sich die T\u00fcrkei, Fluchtrouten abzuriegeln und Fl\u00fcchtlinge, die es dennoch nach Griechenland schaffen, wieder aufzunehmen. Dieses Abkommen soll beendet werden. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                        "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                        "en": "Migration, refugee policy and integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_REFUGEE",
                        "de": "Asyl und Fl\u00fcchtlingsschutz",
                        "en": "Asylum and refugee protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008063",
                "statements": [],
                "title": "Beendigung des EU-T\u00fcrkei-Abkommens"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Menschen aus dem Gazastreifen, die k\u00f6rperlich oder seelisch im Rahmen der Kampfhandlungen verletzt wurden, sollen in Deutschland Aufnahme finden. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                        "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                        "en": "Migration, refugee policy and integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_MIGRATION",
                        "de": "Migration",
                        "en": "Migration and residence"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_REFUGEE",
                        "de": "Asyl und Fl\u00fcchtlingsschutz",
                        "en": "Asylum and refugee protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_LAWS",
                        "de": "Ausl\u00e4nder- und Aufenthaltsrecht",
                        "en": "Foreign laws"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008064",
                "statements": [],
                "title": " Evakuierung verletzter Kriegsopfer aus dem Gaza-Streifen."
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "AsylG",
                        "title": "Asylgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/asylvfg_1992"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Kriegsdienstverweigerer aus Russland, Belarus und der Ukraine sollen ausnahmslos Asyl in Deutschland erhalten.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                        "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                        "en": "Migration, refugee policy and integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_REFUGEE",
                        "de": "Asyl und Fl\u00fcchtlingsschutz",
                        "en": "Asylum and refugee protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_LAWS",
                        "de": "Ausl\u00e4nder- und Aufenthaltsrecht",
                        "en": "Foreign laws"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008065",
                "statements": [],
                "title": "Asyl f\u00fcr Kriegsdienstverweigerer und Deserteure insbesondere aus Russland, Belarus und der Ukraine"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die Kindergrundsicherung soll auch auf Kinder erstreckt werden, die Leistungen nach dem Asylbewerberleistungsgesetz beziehen",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                        "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                        "en": "Migration, refugee policy and integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration\"",
                        "en": "Other in the field of \"Migration, refugee policy and integration\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_LAWS",
                        "de": "Ausl\u00e4nder- und Aufenthaltsrecht",
                        "en": "Foreign laws"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_REFUGEE",
                        "de": "Asyl und Fl\u00fcchtlingsschutz",
                        "en": "Asylum and refugee protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/090/2009092.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMFSFJ",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend",
                                "url": "https://www.bmfsfj.de/"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/9092",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-einf%C3%BChrung-einer-kindergrundsicherung/304682",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Einf\u00fchrung einer Kindergrundsicherung"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008066",
                "statements": [],
                "title": "Kindergrundsicherung auch f\u00fcr Asylsuchende und Menschen mit Duldung"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "AsylG",
                        "title": "Asylgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/asylvfg_1992"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "VwZG",
                        "title": "Verwaltungszustellungsgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/vwzg_2005"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Sofern Empf\u00e4nger von Bescheiden nicht unter der beim BAMF hinterlegten Adresse erreichbar sind, soll das BAMF verpflichtet werden, eine Adressermittlung vorzunehmen, bevor es sich auf die Zustellungsfiktion berufen kann. Au\u00dferdem sollen die einschl\u00e4gigen Landes- und Kommunalbeh\u00f6rden verpflichtet werden, dem BAMF jeden Adresswechsel von Amtswegen mitzuteilen. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                        "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                        "en": "Migration, refugee policy and integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration\"",
                        "en": "Other in the field of \"Migration, refugee policy and integration\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_LAWS",
                        "de": "Ausl\u00e4nder- und Aufenthaltsrecht",
                        "en": "Foreign laws"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_REFUGEE",
                        "de": "Asyl und Fl\u00fcchtlingsschutz",
                        "en": "Asylum and refugee protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008067",
                "statements": [],
                "title": "Einf\u00fchrung einer Adressermittlungspflicht des BAMF / Adressmitteilungspflicht von Landes - und Kommunalbeh\u00f6rden"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "AGG",
                        "title": "Allgemeines Gleichbehandlungsgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/agg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Das Allgemeine Gleichbehandlungsgesetz soll grundlegend reformiert werden. Folgende elf Punkte sollen dabei erreicht werden\r\n\r\nAnwendungsbereich auf \u00f6ffentliche Stellen ausweiten\r\nRechtsdurchsetzung st\u00e4rken u.a. durch Einf\u00fchrung einer Verbandsklage\r\nDiskriminierungsschutzes f\u00fcr alle Diskriminierungskategorien vereinheitlichen\r\nDiskriminierungskategorien erweitern\r\nDiskriminierungsformen erweitern\r\nGeltendmachungsfrist anheben\r\nBeweislasterleichterung erweitern\r\nEntsch\u00e4digungen abschreckend gestalten\r\nArbeitgebende st\u00e4rker in die Pflicht nehmen\r\nKirchenprivileg an europ\u00e4ische Vorgaben anpassen\r\nAntidiskriminierungsstelle des Bundes st\u00e4rken",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                        "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                        "en": "Migration, refugee policy and integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                        "de": "Integration",
                        "en": "Integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration\"",
                        "en": "Other in the field of \"Migration, refugee policy and integration\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008068",
                "statements": [],
                "title": "Reform des Allgemeinen Gleichbehandlungsgesetzes"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d6/28/320719/Stellungnahme-Gutachten-SG2406270216.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMI",
                                "de": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)",
                                "en": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-23"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008062",
                "regulatoryProjectTitle": "Keine Auslagerung von Asylverfahren",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "STELLUNGNAHME ZUM PR\u00dcFAUFTRAG DER BUNDESREGIERUNG BEZ\u00dcGLICH DER\r\nFESTSTELLUNG DES SCHUTZSTATUS IN TRANSIT- ODER DRITTSTAATEN\r\nEine Auslagerung des Fl\u00fcchtlingsschutzes an Transit- oder Drittstaaten wird die Herausforderungen\r\ndeutscher Kommunen nicht l\u00f6sen, aber gravierende Menschenrechtsverletzungen, hohe Kosten\r\nund Aufwand sowie Abh\u00e4ngigkeit von Drittstaaten verursachen. Konzepte zur Auslagerung des\r\nFl\u00fcchtlingsschutzes sind h\u00e4ufig rechtswidrig und f\u00fchren schon jetzt in der Praxis zu gro\u00dfem Schaden.\r\nPRO ASYL lehnt die Externalisierung des Fl\u00fcchtlingsschutzes deswegen grunds\u00e4tzlich ab.\r\nDie rechtliche Analyse zeigt, dass die Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention (GFK) und die Europ\u00e4ische\r\nMenschenrechtskonvention (EMRK) hohe Anforderungen an entsprechende Kooperationen mit\r\nDrittstaaten stellen. Eine von der Praxis losgel\u00f6ste rechtliche Debatte ist nicht geeignet, um sinnvolle\r\nHandlungsoptionen f\u00fcr die Bundesregierung aufzuzeigen. Die tats\u00e4chlichen Gegebenheiten in\r\nm\u00f6glichen Drittstaaten k\u00f6nnen nicht ignoriert werden, da sie absehbar dazu f\u00fchren werden, dass\r\ndeutsche oder europ\u00e4ische Gerichte Externalisierungsversuche stoppen werden. Zudem fehlt in der\r\nDiskussion die Perspektive von fliehenden Menschen. Damit wird vernachl\u00e4ssigt, dass es f\u00fcr sie gute\r\nGr\u00fcnde gibt, die lebensgef\u00e4hrliche Flucht nach Europa auf sich zu nehmen und dass auch weitere\r\nErschwernisse sie nicht davon abhalten werden. Entsprechende Studien zeigen, dass Abschreckungs-\r\neffekte ausbleiben.1 Die Externalisierung des Fl\u00fcchtlingsschutzes ist gerade kein humanit\u00e4res\r\nGegenmodell zum bestehenden Fl\u00fcchtlingsrecht, sondern kann zu noch t\u00f6dlicheren Routen f\u00fchren.\r\nDie bisherigen Versuche, den Fl\u00fcchtlingsschutz zu externalisieren, sollten Mahnung f\u00fcr die\r\nBundesregierung sein, diesen Weg nicht weiter zu verfolgen. Sie zeigen, dass entsprechende\r\nR\u00fcckf\u00fchrungen in Drittstaaten kaum oder gar nicht funktionieren, diese aber viel Leid bei den\r\nschutzsuchenden Menschen verursachen, dass das Asyl- und Aufnahmesystem im eigenen Land\r\nmassiv besch\u00e4digt wird, und es zudem zu immensen finanziellen Kosten kommt.\r\nPRO ASYL bedankt sich f\u00fcr die Einladung zur Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung im Bundesinnenministerium\r\nund zur M\u00f6glichkeit einer schriftlichen Stellungnahme. Angesichts aller rechtlichen, praktischen und\r\nkonzeptionellen \u00dcberlegungen empfiehlt PRO ASYL der Bundesregierung nachdr\u00fccklich, sich auf\r\ndie St\u00e4rkung des Schutzsystems in Deutschland und Europa zu konzentrieren und von der Idee der\r\nPr\u00fcfung des Schutzstatus in Drittstaaten au\u00dferhalb der EU klar Abstand zu nehmen.\r\n1 Vgl. zur EU-T\u00fcrkei-Erkl\u00e4rung Spijkerboer, Fact Check: Did the EU-Turkey Deal Bring Down the Number of Migrants and of\r\nBorder Deaths?, Border Criminologies Blog vom 28.09.2016; Kleist, Beyond the Crisis Mode of the EU-Turkey Refugee\r\nAgreement: Towards Sustainable Rights-based EU Asylum and Refugee Policies, E-Paper der Heinrich-B\u00f6ll-Stiftung, M\u00e4rz\r\n2022; zur australischen Pazifischen L\u00f6sung siehe Gleeson, Yacoub, Cruel, costly and ineffective: The failure\r\nof offshore processing in Australia, Policy Brief Kaldor Centre for International Refugee Law, August 20\r\n\r\n1. Grundprinzipien des internationalen Fl\u00fcchtlingsschutzes: Verantwortungsteilung\r\nund Non-Refoulement-Gebot\r\nIn der GFK ist nicht vorgesehen, dass ein Staat seine Verantwortung f\u00fcr den Fl\u00fcchtlingsschutz auf\r\neinen anderen Staat \u00fcbertr\u00e4gt. Stattdessen ist in der Pr\u00e4ambel der GFK angelegt, dass es eine\r\ninternationale Verantwortungsteilung f\u00fcr den Fl\u00fcchtlingsschutz geben soll, damit einzelne Staaten\r\nnicht \u00fcberlastet werden. Mit dem Global Compact on Refugees hat sich 2018 auch Deutschland\r\nerneut zu der hierf\u00fcr notwendigen Zusammenarbeit bekannt. Im Pakt steht: \u201e[\u2026] a key objective of\r\nthe global compact is to ease pressures, particularly for low- and middle-income countries [\u2026]\u201d2. Die\r\nZahlen des UNHCR verdeutlichen die Notwendigkeit dieser Unterst\u00fctzung: Drei Viertel der\r\nweltweiten Fl\u00fcchtlingen werden von armen oder einkommensschwachen L\u00e4ndern aufgenommen.\r\nDie meisten Fl\u00fcchtlinge bleiben in den Nachbarl\u00e4ndern ihres Herkunftslandes. So wurden 90% der\r\nafghanischen Fl\u00fcchtlinge von Pakistan und dem Iran aufgenommen, 73% der syrischen Fl\u00fcchtlinge\r\nleben in den Nachbarl\u00e4ndern T\u00fcrkei, Libanon und Jordanien.3\r\nNur ein Bruchteil aller Fl\u00fcchtlinge weltweit gelangt also nach Europa. Die Idee, Asylverfahren in\r\nL\u00e4nder au\u00dferhalb der EU auszulagern, w\u00fcrde damit dem Sinn und Zweck der GFK zuwider laufen.\r\nStrukturschw\u00e4chere Erstaufnahmel\u00e4nder m\u00fcssen dagegen bei der Aufnahme und Versorgung von\r\nGefl\u00fcchteten unterst\u00fctzt und nicht zus\u00e4tzlich von der EU f\u00fcr eigene Zwecke eingespannt werden.\r\n\uf0e8 Vorschl\u00e4ge, nach denen alle in Europa schutzsuchenden Menschen in L\u00e4nder au\u00dferhalb der\r\nEU gebracht werden sollen, widersprechen der Verpflichtung zur internationalen\r\nVerantwortungsteilung und sind damit kontr\u00e4r zur GFK.\r\nSobald Deutschland oder andere europ\u00e4ische L\u00e4nder ihre Hoheitsgewalt \u00fcber schutzsuchende\r\nMenschen aus\u00fcben, m\u00fcssen sie vor der R\u00fcckf\u00fchrung in ein anderes Land pr\u00fcfen, ob der betroffenen\r\nPerson dort schwere Menschenrechtsverletzungen drohen. Wenn dies der Fall ist, dann w\u00e4re eine\r\nAbschiebung in das Land v\u00f6lkerrechtswidrig (sogenanntes refoulement, u.a. verankert in Art. 33 GFK,\r\nArt. 3 EMRK, Art. 19 der EU-Grundrechtecharta).\r\n\uf0e8 Schutzsuchende Menschen k\u00f6nnen nicht einfach ohne Pr\u00fcfung ihres Asylantrags\r\nabgewiesen werden. Jeder Vorschlag, der dies suggeriert und damit individuelle Pr\u00fcfungen\r\nf\u00fcr asylsuchende Menschen ausschlie\u00dft, ist rechtswidrig und nicht umsetzbar.\r\n2 Vereinte Nationen, Global Compact on Refugees, 2018, Rn. 50.\r\n3 UNHCR, Mid-Year Trends 2023, 2023, S. 2, 9, 13\r\n\r\nNeben der GFK und der EMRK m\u00fcssen zudem bei allen \u00dcberlegungen die von Deutschland\r\nunterschriebenen Menschenrechtsvertr\u00e4ge beachtet werden. Zum refoulement-Verbot kommen also\r\nnoch weitere staatliche Verpflichtungen hinzu. So kann in manchen F\u00e4llen aus dem Recht auf Familie\r\nein Bleiberecht abgeleitet werden. Au\u00dferdem m\u00fcssen bei der Aus\u00fcbung von Hoheitsgewalt auch\r\nweitere Menschenrechte eingehalten werden, etwa das Recht auf einen effektiven Rechtsbehelf\r\noder das Recht auf Freiheit, das willk\u00fcrliche oder pauschale Inhaftierungen verbietet.\r\n\r\nAbschiebungen von Fl\u00fcchtlingen aus Gro\u00dfbritannien nach Ruanda: Gravierende Auswirkungen\r\nBis heute ist es der britischen Regierung nicht gelungen, Fl\u00fcchtlinge nach Ruanda abzuschieben. Im\r\nNovember 2023 stoppte vorerst der britische Supreme Court wegen der Gefahr von Ketten-Refoulement\r\ndas Vorhaben. Am 24. April 2024 wurde im britischen Parlament ein stark umstrittenes Gesetz\r\nverabschiedet, dass die Wirkung der EMRK f\u00fcr \u00e4hnliche Klagen aussetzen soll. F\u00fcr die voraussichtlich\r\nerstmal 300 Fl\u00fcchtlinge pro Jahr, die Ruanda aufnehmen k\u00f6nnte, w\u00fcrden Kosten von \u00fcber einer halben\r\nMilliarde Pfund entstehen. Auch wenn es bisher noch zu keiner Abschiebung nach Ruanda kam, hat die\r\nbritische Politik bereits heute massive negative Konsequenzen: NGOs berichten von erh\u00f6hter Suizidalit\u00e4t\r\npotentiell betroffener Menschen, langen Asylverfahren und davon, dass Schutzsuchende aus Angst\r\nzunehmend Beh\u00f6rden und Hilfsangebote meiden und so in der Illegalit\u00e4t landen.\r\n\r\n2. Durchf\u00fchrung von deutschen Asylverfahren au\u00dferhalb der EU\r\nK\u00f6nnte Deutschland in L\u00e4ndern au\u00dferhalb der EU deutsche Asylverfahren durchf\u00fchren? Das EU-\r\nRecht, das Deutschland im Asylgesetz umsetzt, sieht eine solche M\u00f6glichkeit nicht vor. Das EU-\r\nAsylverfahrensrecht ist nur bei Asylantr\u00e4gen anwendbar, die auf europ\u00e4ischem Territorium, an den\r\nGrenzen und in den territorialen Gew\u00e4ssern gestellt werden (Art. 3 Abs. 1 Asylverfahrensrichtlinie,\r\nAsylVfRL). Dies \u00e4ndert sich auch nicht durch die gerade beschlossene Reform des Gemeinsamen\r\nEurop\u00e4ischen Asylsystems (GEAS) (vgl. Art. 2 k\u00fcnftige Asylverfahrensverordnung, AsylVfVO). Weder\r\ndas aktuelle noch das kommende Recht sieht vor, dass asylsuchende Personen f\u00fcr die Durchf\u00fchrung\r\nvon Asylverfahren in Nicht-EU-L\u00e4nder gebracht werden k\u00f6nnen. Damit ist die Durchf\u00fchrung von\r\nAsylverfahren in Drittstaaten eine aktive Umgehung von EU-Recht und verst\u00f6\u00dft gegen den Grundsatz\r\nder loyalen Zusammenarbeit (Art. 4 Abs. 3 Vertrag \u00fcber die Europ\u00e4ische Union) und dem\r\nEffektivit\u00e4tsgrundsatz (effet utile) des EU-Rechts.\r\n\r\nItalienische Asylzentren in Albanien: Umgehung von EU-Recht\r\nIm Memorandum of Understanding zwischen Italien und Albanien ist vorgesehen, dass Italien f\u00fcr die\r\nn\u00e4chsten f\u00fcnf Jahre in Zentren in Albanien die Asylverfahren von Menschen durchf\u00fchren wird, die von der\r\nitalienischen Marine in internationalen Gew\u00e4ssern aufgegriffen und nach Albanien gebracht werden. Dort\r\nd\u00fcrfen sie nicht einreisen und werden in den Zentren inhaftiert. Bei Anerkennung im Asylverfahren d\u00fcrfen\r\ndie Fl\u00fcchtlinge nach Italien einreisen. Bei Ablehnung ist Italien daf\u00fcr zust\u00e4ndig, dass die Menschen aus\r\nAlbanien r\u00fcckgef\u00fchrt werden \u2013 wie dies genau ablaufen soll ist unklar (vgl. UNHCR). Da die Personen sich\r\nnoch nicht in italienischen Gew\u00e4ssern befinden, findet die AsylVfRL keine Anwendung.\r\nDie Umsetzung der Pl\u00e4ne musste bereits um ein halbes Jahr auf fr\u00fchestens November 2024 verschoben\r\nwerden. Es zeichnen sich viele praktische Probleme und Rechtsverletzungen ab, etwa pauschale\r\nInhaftierungen und fehlender effektiver Rechtsschutz (siehe die Bewertung von Amnesty International).\r\n\r\nPRO ASYL Stellungnahme zum Pr\u00fcfauftrag der Bundesregierung\r\n4\r\nF\u00fcr Deutschland w\u00fcrde der Versuch einer Nachahmung des italienisch-albanischen Modells\r\nbedeuten, dass Deutschland Schutzsuchende ebenfalls vor Ankunft in der EU aufgreifen m\u00fcsste, um\r\nauszuschlie\u00dfen, dass die Asylverfahrensrichtlinie, bzw. k\u00fcnftig die Verordnung, anwendbar ist.\r\nAngesichts bestehender Fluchtrouten w\u00e4re dies jedoch nur m\u00f6glich, wenn Deutschland in den\r\ninternationalen Gew\u00e4ssern des Mittelmeeres patrouillieren w\u00fcrde. Damit w\u00fcrde Deutschland die\r\nAsylverfahren von Menschen durchf\u00fchren, die wom\u00f6glich nie einen Asylantrag in Deutschland\r\ngestellt h\u00e4tten. Es w\u00e4re auch nur folgerichtig, dass die Menschen nach Anerkennung \u2013 ggfs. sogar\r\nnach Ablehnung \u2013 nach Deutschland aufgenommen werden w\u00fcrden. Das Anliegen, \u201eFluchtmigration\u201c\r\nnach Deutschland zu senken,4 w\u00fcrde so absehbar ad absurdum gef\u00fchrt werden.\r\n\uf0e8 Wenn schutzsuchende Menschen an deutschen Grenzen oder in Deutschland einen\r\nAsylantrag stellen, ist EU-Asylrecht anwendbar. Dieses sieht die Durchf\u00fchrung von\r\ndeutschen bzw. europ\u00e4ischen Asylverfahren au\u00dferhalb der EU nicht vor.\r\n\uf0e8 Damit w\u00e4ren entsprechende Versuche eine nicht akzeptable Umgehung von EU-Recht und\r\nw\u00fcrden auch die nun beschlossene GEAS-Reform unterlaufen.\r\nHinzu kommen weitere offene Fragen, die sich bei einer solchen Initiative stellen w\u00fcrden: Wie w\u00fcrde\r\ndas Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge (BAMF) in einem Drittstaat die Anh\u00f6rungen\r\ndurchf\u00fchren? Eine Videoanh\u00f6rung ist aus guten Gr\u00fcnden in Deutschland nur f\u00fcr Ausnahmef\u00e4lle\r\nvorgesehen (\u00a7 25 Abs. 7 Asylgesetz), denn sie ist nicht geeignet, um das f\u00fcr eine aussagekr\u00e4ftige\r\nAsylanh\u00f6rung notwendige Vertrauensverh\u00e4ltnis zu gew\u00e4hrleisten. Fl\u00fcchtlinge haben oftmals\r\ntraumatische Ereignisse wie Folter oder sexualisierte Gewalt durchlebt, \u00fcber die es in der Regel sehr\r\nschwer ist, zu reden. In Deutschland gilt zudem als verfassungsrechtliche Vorgabe, dass die\r\nAsylanh\u00f6rung unter angemessenen Umst\u00e4nden erfolgen und eine Atmosph\u00e4re geschaffen werden\r\nmuss, die wahrheitsgetreue Angaben erm\u00f6glicht.5 Das Bundesverfassungsgericht hat in seiner\r\nRechtsprechung bez\u00fcglich dem vergleichbaren Flughafenasylverfahren \u2013 in beiden F\u00e4llen d\u00fcrften die\r\nAsylsuchenden nicht einreisen und sind von der Au\u00dfenwelt abgeschottet \u2013 besonders hohe\r\nVerfahrensvorgaben gemacht. Hierzu geh\u00f6rt, dass aufgrund der \u201eobwaltenden Umst\u00e4nde\u201c\r\nbesondere Vorkehrungen getroffen werden m\u00fcssen um sicherzustellen, dass der gerichtliche\r\nRechtsschutz nicht vereitelt wird. Hierzu geh\u00f6rt auch eine \u201ekostenlose asylrechtskundige Beratung\u201c.6\r\nWie bei anderen Externalisierungsma\u00dfnahmen m\u00fcssten auch hier mit einhergehenden\r\nMenschenrechtsverletzungen gerechnet werden, die zum Beispiel mit dem Festhalten in Lagern in\r\nDrittl\u00e4ndern, dortiger mangelnder Unterbringung und fehlender medizinischer sowie psychologischer\r\nVersorgung zu tun haben.\r\n\uf0e8 Das deutsche Verfassungsrecht macht hohe Vorgaben, was die Verfahrensrechte und den\r\nRechtsschutz im Asylverfahren angeht \u2013 besonders, wenn die schutzsuchenden Menschen\r\nvon der Au\u00dfenwelt abgeschottet sind.\r\n\uf0e8 Es ist nicht realistisch, dass dies au\u00dferhalb Deutschlands sichergestellt werden k\u00f6nnte.\r\nZudem w\u00e4re der Kosten- und Verwaltungsaufwand enorm und es k\u00e4me absehbar zur\r\nRechtsverletzungen wie unfairen Verfahren und nicht gerechtfertigten Inhaftierungen.\r\n4 So das erkl\u00e4rte Ziel des Bundeskanzlers und der Ministerpr\u00e4sident*innen, siehe Besprechung des Bundeskanzlers mit den\r\nRegierungschefinnen und Regierungschefs der L\u00e4nder am 6. November 2023, Ergebnisprotokoll, TOP 6, S. 15.\r\n5 BVerfG, Urteil vom 14.05.1996 - 2 BvR 1516/93, Rn. 134 ff.\r\n6 Ebd. Rn. 137\r\n\r\n3. Verlagerung des Fl\u00fcchtlingsschutzes in vermeintlich sichere Drittstaaten\r\nDas internationale Fl\u00fcchtlingsrecht kennt das Konzept von \u201esicheren Drittstaaten\u201c nicht. Das\r\nGrundprinzip der GFK ist, dass der Staat, in dem der Asylantrag gestellt wurde, auch f\u00fcr dessen\r\nBearbeitung zust\u00e4ndig ist.7 Das Konzept der \u201esicheren Drittstaaten\u201c ist eine Abweichung von diesem\r\nGrundprinzip und sollte deswegen eng ausgelegt und angewendet werden. PRO ASYL sieht das\r\nKonzept insgesamt \u00e4u\u00dferst kritisch und spricht sich gegen eine Anwendung aus.\r\nBei dem Modell der \u201esicheren Drittstaaten\u201c werden in der EU schutzsuchende Menschen auf einen\r\nangeblichen Schutz au\u00dferhalb Europas verwiesen. Ihr Asylantrag in der EU wird als \u201eunzul\u00e4ssig\u201c\r\nabgelehnt, da sie \u2013 so zumindest die Annahme \u2013 in einem anderen Land h\u00e4tten Schutz erhalten\r\nk\u00f6nnen. Ihre Fluchtgr\u00fcnde werden infolgedessen nicht gepr\u00fcft und spielen f\u00fcr die Ablehnung des\r\nAsylantrags als \u201eunzul\u00e4ssig\u201c keine Rolle.\r\nBei einer solchen Schutzverweisung m\u00fcssen hohe Standards garantiert werden, um Refoulement\r\nbzw. Ketten-Refoulement auszuschlie\u00dfen und das Schutzniveau der GFK im Rahmen internationaler\r\nVerantwortung zu sichern. Hierzu geh\u00f6ren auch hohe verfahrensrechtliche Garantien, u.a. aktuelle\r\nInformationen zur Menschenrechtslage und realistische Zukunftsprognosen.8\r\n\uf0e8 Das Konzept der \u201esicheren Drittstaaten\u201c sollte aus v\u00f6lkerrechtlicher Sicht nur sehr\r\nrestriktiv angewendet werden. Im Rahmen von Unzul\u00e4ssigkeitsverfahren muss die\r\nvermeintliche Sicherheit der betroffenen Person in dem Land gr\u00fcndlich gepr\u00fcft werden.\r\nDie Standards hierf\u00fcr m\u00fcssen hoch sein, um refoulement zu verhindern.\r\n\r\nDie EU-T\u00fcrkei-Erkl\u00e4rung: Die T\u00fcrkei ist nicht \u201esicher\u201c\r\nSeit 2016 sieht Griechenland die T\u00fcrkei als \u201esicheres Drittland\u201c f\u00fcr syrische Gefl\u00fcchtete, seit 2021 auch f\u00fcr\r\nSchutzsuchende aus Afghanistan, Somalia, Pakistan und Bangladesch. Dabei ist die Situation von\r\nFl\u00fcchtlingen in der T\u00fcrkei \u00e4u\u00dferst prek\u00e4r und es gibt zahlreiche Berichte \u00fcber Abschiebungen nach Syrien\r\nund Afghanistan \u2013 ein Bruch des Non-Refoulements-Gebots. Schon deswegen d\u00fcrfte die T\u00fcrkei nach EU-\r\nRecht nicht als \u201esicher\u201c gelten. Hinzu kommt, dass die T\u00fcrkei die GFK mit \u201egeographischem Vorbehalt\u201c\r\nunterzeichnet hat, das hei\u00dft, nur Fl\u00fcchtlinge aus Europa k\u00f6nnen sich auf sie berufen. Ein im Jahr 2016 von\r\nPRO ASYL beauftragtes Gutachten zeigt, dass die T\u00fcrkei nicht im Sinne des EU-Rechts als \u201esicher\u201c gelten\r\nkann. Eine Expertise von 2021 macht zudem auf die schlechte Situation von Afghan*innen in der T\u00fcrkei\r\naufmerksam\r\n\r\nSowohl in Art. 38 AsylVfRL als auch in Art. 59 der kommenden AsylVfVO ist die M\u00f6glichkeit\r\nvorgesehen, dass Mitgliedstaaten Nicht-EU-L\u00e4nder als \u201esichere Drittstaaten\u201c einstufen k\u00f6nnen, wenn\r\nbestimmte Anforderungen erf\u00fcllt sind. Im Zuge der GEAS-Reform wird der Standard f\u00fcr den Schutz in\r\neinem solchen Drittstaat abgesenkt, sodass das Konzept auf mehr L\u00e4nder angewandt werden k\u00f6nnte.\r\nAus Sicht von PRO ASYL steigert dies die Gefahr von refoulement.9 So ist es nicht mehr notwendig,\r\n7 UNHCR, Guidance Note on bilateral and/or multilateral transfer arrangements of asylum-seekers, 2013, Rn. 1.\r\n8 Dies wird u.a. auch von EGMR Rechtsprechung vorgegeben. F\u00fcr eine \u00dcbersicht siehe Mouzourakis, The Concept of \u201cSafe\r\nThird Country\u201d. Legal Standards & Implementation in the Greek Asylum System, Studie f\u00fcr die Stiftung PRO ASYL und\r\nRefugee Support Aegean, Februar 2024.\r\n9 Judith, Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung im Innenausschuss des Bundestages zur Reform des Gemeinsamen Europ\u00e4ischen\r\nAsylsystems, Stellungnahme f\u00fcr PRO ASYL, 23.03.2023, S. 6.\r\n\r\neinen GFK-Schutz bekommen zu k\u00f6nnen, sondern ein sogenannter \u201eeffektiver Schutz\u201c soll ausreichen\r\n(vgl. Art. 59 i.V.m. Art. 57 AsylVfVO). Dieser ist jedoch vom Schutzumfang geringer als der GFK-\r\nSchutz, insbesondere im Hinblick auf Teilhaberechte und dauerhafte Bleibeperspektiven. Dies\r\nwiderspricht internationalem Recht, nach dem GFK-Fl\u00fcchtlingen perspektivisch alle GFK-Rechte\r\ngew\u00e4hrt werden m\u00fcssen.10 Auch muss nicht mehr das ganze Land sicher sein, sondern Teilgebiete\r\nk\u00f6nnen ausreichen (Art. 59 Abs. 2 AsylVfVO).\r\nIn der Asylverfahrensverordnung ist zudem enthalten, dass es eine Verbindung zwischen der\r\nasylsuchenden Person und dem Drittstaat geben muss (Art. 59 Abs. 5 lit. b AsylVfVO). Laut bisheriger\r\nRechtsprechung des EuGH darf dies nicht nur der reine Transit durch das entsprechende Land sein.11\r\nAusgeschlossen ist damit auch nach der GEAS-Reform eine Zusammenarbeit wie die zwischen\r\nGro\u00dfbritannien und Ruanda. Die Beibehaltung eines starken Verbindungskriteriums wurde auch vom\r\nUNHCR im Rahmen der GEAS-Reform unterst\u00fctzt.12 Ohne ein Verbindungselement wird die\r\nAnwendung des Konzeptes \u201esicherer Drittstaat\u201c aus Sicht von Asylsuchenden, die auf der Weltkugel\r\nhin- und hergeschoben werden, komplett absurd. Es w\u00fcrden sich auch Fragen des effektiven\r\nRechtsschutzes stellen. Denn mit der Reform wird die Beweislast der Unsicherheit im Drittland weiter\r\nauf die Asylsuchenden verschoben (vgl. Art. 59 Abs. 5 lit. a AsylVfVO). Doch wie sollen diese\r\nbeurteilen k\u00f6nnen, wie ihre Lage in einem Land w\u00e4re, das sie noch nie betreten haben?\r\n\r\nDie EU-T\u00fcrkei-Erkl\u00e4rung: Kaum Abschiebungen, daf\u00fcr viel Leid\r\nDie EU-T\u00fcrkei-Erkl\u00e4rung hat rein praktisch nie wie geplant funktioniert. Eigentlich sollten alle als unzul\u00e4ssig\r\nabgelehnten Syrer*innen nach dem 20. M\u00e4rz 2016 in die T\u00fcrkei abgeschoben werden. Es wurden jedoch\r\nzwischen 2016 und 2020 nur 404 Syrer*innen im Rahmen der Erkl\u00e4rung r\u00fcckgef\u00fchrt \u2013 im Vergleich zu circa\r\n150.000 Ank\u00fcnften in dem Zeitraum ein verschwindend geringer Anteil. Seit 2020 akzeptiert die T\u00fcrkei keine\r\nAbschiebungen mehr. Auch deswegen d\u00fcrfte die griechische Asylbeh\u00f6rde keine Unzul\u00e4ssigkeits-\r\nentscheidungen mehr treffen. Diesbez\u00fcglich haben PRO ASYL und PRO ASYLs griechische\r\nPartnerorganisation Refugee Support Aegean (RSA) Beschwerde bei der Kommission eingelegt.\r\nGriechenland hat seit der Erkl\u00e4rung \u00fcber 10.000 Menschen im Asylverfahren als \u201eunzul\u00e4ssig\u201c abgelehnt.\r\nEinem Gro\u00dfteil der Schutzsuchenden wird damit de facto der Zugang zu Schutz verwehrt. Viele landen nach\r\nAuskunft von RSA auf der Stra\u00dfe, in Abschiebungshaft, oder harren in einem Zustand qualvoller\r\nPerspektivlosigkeit unter unmenschlichsten Bedingungen auf griechischen Inseln oder auf dem Festland aus.\r\nSinnbild daf\u00fcr ist das Elendslager Moria auf Lesbos, in dem mehr als 12.000 Gefl\u00fcchtete in Europa in Slum-\r\n\u00e4hnlichen Zust\u00e4nden lebten. Sie erhalten weder in Europa noch in der T\u00fcrkei Schutz.\r\n\r\nDie Diskussion \u00fcber \"sichere Drittstaaten\" st\u00f6\u00dft schnell an Grenzen, da ohne genaue Kenntnis der\r\nSituation in konkreten L\u00e4ndern keine seri\u00f6se Einsch\u00e4tzung zur Umsetzbarkeit m\u00f6glich ist. Es stellt\r\nsich auch die Frage, wie realistisch eine tats\u00e4chliche Umsetzung ist.\r\nSchon heute profitiert Deutschland von einem \u201esicheren Drittstaats\u201c-System, und zwar von dem\r\nsogenannten Dublin-System innerhalb der EU. So ist fast jedes vierte Verfahren beim BAMF ein\r\nDublin-Verfahren und 12,4% der Antr\u00e4ge wurden 2023 als \u201eunzul\u00e4ssig\u201c abgelehnt, da ein anderer EU-\r\n10 Vgl. Michigan Guidelines on Protection Elsewhere, 03.01.2007, Rn. 1, 8.\r\n11 EuGH, Urteil vom 19. M\u00e4rz 2020, C 564/18, EU:C:2020:218, Rn. 48 und 49.\r\n12 UNHCR, UNHCR Comments On the European Commission Proposal for an Asylum Procedures Regulation \u2013 COM (2016)\r\n467, S. 42.\r\n\r\nStaat zust\u00e4ndig sei. Doch nur in 9% der vom anderen EU-Land zugestimmten F\u00e4lle fand eine\r\n\u00dcberstellung statt. Gerichte haben wiederholt festgestellt, dass eine \u00dcberstellung in EU-L\u00e4nder wie\r\nGriechenland oder Italien aufgrund systemischer M\u00e4ngel nicht m\u00f6glich ist. Es stellt sich die Frage,\r\nwarum ein \u00e4hnliches System mit L\u00e4ndern au\u00dferhalb der EU besser funktionieren sollte. Das Scheitern\r\nder EU-T\u00fcrkei-Erkl\u00e4rung verdeutlicht, dass dies realistischerweise nicht der Fall sein wird.\r\n\uf0e8 Auslagerungsversuche an \u201esichere Drittstaaten\u201c scheitern regelm\u00e4\u00dfig in der Umsetzung,\r\nweil Gerichte die R\u00fcckf\u00fchrungen wegen drohender Menschenrechtsverletzungen stoppen\r\noder weil der Drittstaat die Kooperation einseitig beendet oder unterl\u00e4uft.\r\n4. Fazit: Fl\u00fcchtlingsschutz st\u00e4rken, nicht schw\u00e4chen\r\nDie Bev\u00f6lkerung erwartet von der Bundesregierung Antworten auf Herausforderungen bei der\r\nFl\u00fcchtlingsaufnahme. Modell\u00fcberlegungen, die absehbar nicht umsetzbar sowie rechtstaatlich und\r\nmenschenrechtlich h\u00f6chst problematisch sind, sch\u00fcren falsche Erwartungen und spielen\r\ndenjenigen in die H\u00e4nde, die Fl\u00fcchtlingsschutz und Menschenrechte weiter untergraben wollen.\r\nWie die Analyse zeigt, sind keine der Vorschl\u00e4ge zur Auslagerung dazu geeignet, um\r\nmenschenrechtskonform und realistisch die Kommunen zu entlasten. Stattdessen w\u00fcrde der\r\nFl\u00fcchtlingsschutz durch ein solches Vorgehen von Deutschland global geschw\u00e4cht werden.\r\nDer Reform des GEAS wurde nach acht Jahren Verhandlungen am 10. April 2024 vom\r\nEuropaparlament zugestimmt, im Jahr 2026 sollen die Verordnungen Anwendung finden. Aus Sicht\r\nvon PRO ASYL umfasst die Reform schwerwiegende Versch\u00e4rfungen des Asylrechts, die es verfolgten\r\nMenschen sehr schwer machen wird, in der EU noch Schutz zu finden.13 Die Bundesregierung hatte in\r\nBezug auf die Pl\u00e4ne im vergangenen Jahr noch verschiedene menschenrechtliche Vorbehalte, u.a.\r\nwar sie gegen Kinder in Grenzverfahren. Trotzdem stimmte sie im Rat f\u00fcr die Reform, um sich\r\ngemeinsam mit den anderen Mitgliedstaaten auf ein neues Rechtssystem zu einigen, an das sich alle\r\nhalten sollen. Dieses neue Rechtssystem wird durch Diskussionen \u00fcber die Auslagerung von\r\nAsylverfahren, schon vor Inkrafttreten in Frage gestellt und dessen Wirkkraft unterlaufen.\r\nEs braucht dringend eine Diskussion dar\u00fcber, wie Aufnahme- und Asylsysteme in Deutschland und\r\nEuropa verbessert und gest\u00e4rkt werden k\u00f6nnen. Denn Fluchtbewegungen sind und bleiben auch in\r\nden n\u00e4chsten Jahren Realit\u00e4ten, denen man sich stellen muss. Von einem funktionierenden\r\neurop\u00e4ischen Schutzsystem profitieren sowohl Schutzsuchende als auch die hiesige Gesellschaft.\r\nAngesichts der weltweiten Entwicklungen braucht es zudem eine ernsthafte Debatte dar\u00fcber, wie\r\ngef\u00e4hrliche Fluchtrouten durch mehr sichere und funktionierende Zugangswege ersetzt werden\r\nk\u00f6nnen. Dar\u00fcber hinaus sollte intensiv dar\u00fcber nachgedacht werden, wie der internationale\r\nFl\u00fcchtlingsschutz gest\u00e4rkt werden kann, etwa durch die Unterst\u00fctzung von Aufnahmestaaten\r\nau\u00dferhalb der EU sowie durch Resettlement. Es w\u00e4re w\u00fcnschenswert, wenn f\u00fcr den Austausch zu\r\ndiesen zentralen Fragen genauso viel Raum f\u00fcr Diskussionen mit dem Bundesministerium des Innern\r\nund Sachverst\u00e4ndigen zur Verf\u00fcgung gestellt wird.\r\nGez. Wiebke Judith, rechtspolitische Sprecherin von PRO ASYL\r\nBerlin, 23.04.2024\r\n13 PRO ASYL, GEAS-Reform im EU-Parlament: Historischer Tiefpunkt f\u00fcr den Fl\u00fcchtlingsschutz in Europa, 10.04.2024"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}