{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-07-18T10:20:38.000+02:00",
                "untilDate": "2024-07-02T00:34:14.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-25T12:03:46.000+01:00",
        "inactiveDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2024-07-02T00:34:14.000+02:00"
            }
        ],
        "lastUpdateDate": "2023-09-14T17:35:51.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "activeUntilDate": "2024-07-02T00:34:14.000+02:00",
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 25644,
                "validFromDate": "2023-09-14T17:35:51.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": false
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 25643,
                "validFromDate": "2023-09-14T17:31:16.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-09-14T17:35:51.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 10326,
                "validFromDate": "2023-09-13T15:16:05.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-09-14T17:31:16.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 5948,
                "validFromDate": "2022-07-18T10:20:38.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-09-13T15:16:05.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": false,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_NONPROFIT_ORGA",
            "de": "Nichtstaatliche Organisation (Nichtregierungsorganisation, Plattform oder Netzwerk) (GL2022)",
            "en": "Non-governmental organizations (non-governmental organization, platform or network) (GL2022)"
        },
        "activityDescription": "Umsetzung der Forderungen der \"Gr\u00fcnen Charta von der Mainau\" von 1961:\r\n\"Um des Menschen willen sind der Aufbau und die Sicherung einer gesunden Wohn- und Erholungslandschaft, Agrar- und Industrielandschaft unerl\u00e4sslich. Deshalb ist zu fordern:\r\n1. eine rechtlich durchsetzbare Raumordnung f\u00fcr alle Planungsebenen unter Ber\u00fccksichtigung der nat\u00fcrlichen Gegebenheiten;\r\n2. die Aufstellung von Landschaftspl\u00e4nen, von Gr\u00fcnordnungspl\u00e4nen in allen Gemeinden f\u00fcr Siedlungs-, Industrie- und Verkehrsfl\u00e4chen;\r\n3. ausreichender Erholungsraum durch Bereitstellung von Gartenland, freier Zugang zu W\u00e4ldern, Bergen, Seen, Fl\u00fcssen und sonstigen landschaftlichen Sch\u00f6nheiten, stadtinnerer Freiraum in Wohnungsn\u00e4he f\u00fcr die t\u00e4gliche Erholung, stadtnaher Erholungsraum f\u00fcr das Wochenende und stadtferner Erholungsraum f\u00fcr die Ferien;\r\n4. die Sicherung und der Ausbau eines nachhaltig fruchtbaren Landbaues und einer geordneten l\u00e4ndlichen Siedlung;\r\n5. verst\u00e4rkte Ma\u00dfnahmen zur Erhaltung und Wiederherstellung eines gesunden Naturhaushaltes, insbesondere durch Bodenschutz, Klima- und Wasserschutz;\r\n6. die Schonung und nachhaltige Nutzung des vorhandenen nat\u00fcrlichen oder von Menschenhand geschaffenen Gr\u00fcns;\r\n7. die Verhinderung vermeidbarer, landschaftssch\u00e4digender Eingriffe, z.B. beim Siedlungs- und Industriebau, beim Bergbau, Wasserbau und Stra\u00dfenbau;\r\n8. die Wiedergutmachung unvermeidbarer Eingriffe, insbesondere die Wiederbegr\u00fcnung von Unland;\r\n9. eine Umstellung im Denken der gesamten Bev\u00f6lkerung durch verst\u00e4rkte Unterrichtung der \u00d6ffentlichkeit \u00fcber die Bedeutung der Landschaft in Stadt und Land und die ihr drohenden Gefahren;\r\n10. die st\u00e4rkere Ber\u00fccksichtigung der natur- und landschaftskundlichen Grundlagen im Erziehungs- und Bildungswesen;\r\n11. der Ausbau der Forschung f\u00fcr alle den nat\u00fcrlichen Lebensraum angehenden Disziplinen;\r\n12. ausreichende gesetzgeberische Ma\u00dfnahmen zur F\u00f6rderung und Sicherung eines gesunden Lebensraumes.\"\r\nIn Erf\u00fcllung dieser Zielsetzungen stellt der Deutsche Rat f\u00fcr Landespflege Richtlinien auf, gibt Empfehlungen und \u00e4u\u00dfert sich gutachtlich.\r\nInsbesondere hat der Deutsche Rat f\u00fcr Landespflege \r\n1. alle Ma\u00dfnahmen auf dem Gebiet der Landespflege (Ausbau und Sicherung der nat\u00fcrlichen Hilfsquellen, Landschaftspflege, Naturschutz, Gr\u00fcnplanung) zur Erhaltung eines menschenw\u00fcrdigen und freiheitlichen Lebens zu f\u00f6rdern,\r\n2. den Ausbau der Grundlagenforschung und ihrer \u00f6kologischen und soziologischen Voraussetzungen auf allen Gebieten der Landespflege zu f\u00f6rdern,\r\n3. den zust\u00e4ndigen Bundes-, Landes- und Kommunalbeh\u00f6rden sowie Institutionen und sonstigen Organisationen Anregungen und Empfehlungen zu geben sowie Gutachten zu erstatten,\r\n4. Vorschl\u00e4ge \u00fcber die Ber\u00fccksichtigung der natur- und landschaftskundlichen Grundlagen der Landespflege im Unterrichts- und Bildungswesen auszuarbeiten,\r\n5. freie Zusammenschl\u00fcsse zu unterst\u00fctzen, die am Schutz und an der Pflege in Natur und Landschaft mitarbeiten,\r\n6. die \u00d6ffentlichkeit durch Presse, Rundfunk und Fernsehen, Vortr\u00e4ge und Ver\u00f6ffentlichungen \u00fcber die Bedeutung der Landschaft in Stadt und Land, \u00fcber die ihr drohenden Gefahren sowie \u00fcber die Arbeit des Deutschen Rates f\u00fcr Landespflege zu unterrichten.\r\nNatur und Landschaft sind heute Prozessen und Herausforderungen ausgesetzt, auf die die \"Gr\u00fcne Charta\" zeitbedingt nicht eingehen konnte. Hierzu geh\u00f6ren die Globalisierung in Wirtschaft und Kommunikation, der Klimawandel, die Abkehr von der Energieerzeugung aus fossilen Energietr\u00e4gern und die Umstellung auf regenerative Quellen, die Suche nach umweltvertr\u00e4glicher Mobilit\u00e4t, die Erhaltung der biologischen Vielfalt, die Ber\u00fccksichtigung von \u00d6kosystemleistungen, der demografische Wandel und Migration, Regionalentwicklung, Stadt-Umlandbeziehungen, Partizipation und die Vision einer B\u00fcrgergesellschaft. Diese werden bei der aktuellen Arbeit ber\u00fccksichtigt.\r\nLaut Beschluss vom Januar 2022 befindet sich der DRL in der Liquidation, weil die Grundf\u00f6rderung weggebrochen ist.",
        "activityOperationType": "SELF_OPERATED",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_CULTURE",
                "de": "Kultur",
                "en": "Culture"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                "en": "Construction and construction industry"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_COUNTRYSIDE",
                "de": "L\u00e4ndlicher Raum",
                "en": "Rural area"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_LAS_TOURISM",
                "de": "Tourismus",
                "en": "Tourism"
            },
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            },
            {
                "code": "FOI_LAS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Sport, Freizeit und Tourismus\"",
                "en": "Other in the field of \"Sports, leisure and tourism\""
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                "en": "Agriculture and forestry"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_CITY",
                "de": "Stadtentwicklung",
                "en": "Urban development"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                "en": "Species protection/biodiversity"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_RESIDE",
                "de": "Wohnen",
                "en": "Reside"
            },
            {
                "code": "FOI_LEISURE_AND_SPORT",
                "de": "Sport, Freizeit und Tourismus",
                "en": "Sports, leisure and tourism"
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            }
        ],
        "legislativeProjects": []
    },
    "annualReports": {
        "annualReportExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/60/90/231398/Rechnungsprufung-2023-Schluss.pdf",
        "disclosureRequirementsExist": false,
        "refuseAnnualFinanceStatement": false
    },
    "clientIdentity": {
        "clientsPresent": false
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "donators": {
        "donatorsInformationPresent": false,
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2021-12",
        "fiscalYearStart": "2021-01",
        "refuseDonatorsInformation": false
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeesCount": {
            "from": 21,
            "to": 30
        }
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 30001,
            "to": 40000
        },
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2021-12",
        "fiscalYearStart": "2021-01",
        "refuseFinancialExpensesInformation": false
    },
    "legislation": "GL2022",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Bonn",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Bodenstaffstr. ",
            "streetNumber": "5",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "53179"
        },
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "DRL-Bonn@t-online.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49228331097",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.landespflege.de"
                }
            ]
        },
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "commonFirstName": "Werner",
                "emails": [
                    {
                        "email": "DRL-Bonn@t-online.de"
                    }
                ],
                "function": "Sprecher",
                "lastName": "Konold",
                "phoneNumber": "+49228331097"
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. h.c.",
                "commonFirstName": "Johann",
                "emails": [
                    {
                        "email": "DRL-Bonn@t-online.de"
                    }
                ],
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Schreiner",
                "phoneNumber": "+49228331097"
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2023-04-30",
            "totalCount": 26
        },
        "membersPresent": true,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "Deutscher Rat f\u00fcr Landespflege",
        "namedEmployees": [
            {
                "commonFirstName": "Angelika",
                "lastName": "Wurzel"
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr. Dr. h.c.",
                "commonFirstName": "Wolfgang",
                "lastName": "Haber"
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.-Ing.",
                "commonFirstName": "Thomas",
                "lastName": "Gr\u00fcnebaum"
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr. ",
                "commonFirstName": "Ulrich",
                "lastName": "Hampicke"
            },
            {
                "commonFirstName": "Adrian",
                "lastName": "Hoppenstedt"
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "commonFirstName": "Ulrich",
                "lastName": "K\u00f6pke"
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr. ",
                "commonFirstName": "Konrad",
                "lastName": "Ott"
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr. ",
                "commonFirstName": "Uta",
                "lastName": "Steinhardt"
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr. jur.",
                "commonFirstName": "Hans Walter",
                "lastName": "Louis"
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "commonFirstName": "Thomas",
                "lastName": "Potthast"
            }
        ],
        "namedEmployeesPresent": true
    },
    "publicAllowances": {
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2021-12",
        "fiscalYearStart": "2021-01",
        "publicAllowancesPresent": false,
        "refusePublicAllowancesInformation": false
    },
    "registerEntryDetails": {
        "annualUpdate": {
            "lastAnnualUpdate": "2023-09-13T15:16:05.000+02:00",
            "updateMissing": false
        },
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001573/25644",
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ab/50/231399/Lobbyregister-Detailansicht-R001573-2023-09-14_17-35-51.pdf",
        "refusedAnything": false,
        "validFromDate": "2023-09-14T17:35:51.000+02:00",
        "version": 5
    },
    "registerEntryId": 25644,
    "registerNumber": "R001573"
}