{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-13T15:46:31.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-24T10:42:15.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-25T17:15:04.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 39177,
                "validFromDate": "2024-06-25T17:15:04.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 15832,
                "validFromDate": "2023-02-13T15:46:31.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-25T17:15:04.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_TRADE_ASSOC",
            "de": "Wirtschaftsverband oder Gewerbeverband/-verein",
            "en": "Trade association"
        },
        "activityDescription": "Der Bundesverband betriebliche Weiterbildung - Wuppertaler Kreis e.V. wurde im Jahre 1955 vom Bundesverband der Deutschen Industrie e.V. und den Spitzenverb\u00e4nden der deutschen Wirtschaft (Bundesvereinigung der Deutschen Arbeitgeberverb\u00e4nde, Deutsche Industrie und Handelskammer) und dem Verband Die Familienunternehmer e.V. sowie einigen bedeutenden Unternehmern gegr\u00fcndet, um den Erfahrungsaustausch der Weiterbildungsunternehmen der Wirtschaft und damit die Fach- und F\u00fchrungskr\u00e4fte-Weiterbildung in den Unternehmen zu f\u00f6rdern.\r\nDer Wuppertaler Kreis als Dachverband der Weiterbildungsdienstleister der Wirtschaft stellt den Erfahrungsaustausch zur beruflichen Weiterbildung sicher und vertritt die Interessen der Weiterbildungsdienstleister bei Ministerien, Verb\u00e4nden und Politik. Der Wuppertaler Kreis bezieht Stellung zu Themen der privaten und gef\u00f6rderten beruflichen Bildung/Weiterbildung sowie der Fachkr\u00e4ftesicherung und Fachkr\u00e4ftequalifizierung in Deutschland und der aktiven Arbeitsmarktpolitik.\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                "de": "Integration",
                "en": "Integration"
            },
            {
                "code": "FOI_OTHER",
                "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                "en": "Other areas",
                "fieldOfInterestText": "Aktive Arbeitsmarktpolitik; Weiterbildung; Betriebliche Weiterbildung; Personalentwicklung; "
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d4/8e/312497/WK-Jahresabschluss-2023-final.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.25,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 30001,
            "to": 40000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "K\u00f6ln",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Widdersdorfer Stra\u00dfe ",
            "streetNumber": "217",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "50825"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@wkr-ev.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49221372018",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.wkr-ev.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Julia",
                "lastName": "Merkel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sandra",
                "lastName": "Stenger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Katharina",
                "lastName": "H\u00f6hn",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Peter",
                "lastName": "Jan\u00dfen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Oliver",
                "lastName": "Perschau",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Iris",
                "lastName": "Pl\u00f6ger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Claudia",
                "lastName": "Welker",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Alexander",
                "lastName": "Gottein",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Corinna",
                "lastName": "Vogt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Michael",
                "lastName": "Weis",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Peter",
                "lastName": "Sch\u00e4fer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Julia",
                "function": "Mitglied des Vorstands, Vorsitzende",
                "lastName": "Merkel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Sandra",
                "function": "Mitglied des Vorstands",
                "lastName": "Stenger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Katharina",
                "function": "Mitglied des Vorstands",
                "lastName": "H\u00f6hn",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Peter",
                "function": "Mitglied des Vorstands",
                "lastName": "Jan\u00dfen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Oliver",
                "function": "Mitglied des Vorstands",
                "lastName": "Perschau",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Iris",
                "function": "Mitglied des Vorstands",
                "lastName": "Pl\u00f6ger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Claudia",
                "function": "Mitglied des Vorstands",
                "lastName": "Welker",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Alexander",
                "function": "Mitglied des Vorstands",
                "lastName": "Gottein",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Corinna",
                "function": "Mitglied des Vorstands",
                "lastName": "Vogt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Michael",
                "function": "Mitglied des Vorstands",
                "lastName": "Weis",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Peter",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Sch\u00e4fer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-25",
            "naturalPersons": 1,
            "organizations": 46,
            "totalCount": 47
        },
        "membersPresent": true,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "Bundesverband betriebliche Weiterbildung - Wuppertaler Kreis e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 210001,
            "to": 220000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001185/39177",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-25T17:15:04.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/62/02/312502/Lobbyregister-Detailansicht-R001185-2024-06-25_17-15-04.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-25T17:15:04.000+02:00",
        "version": 5
    },
    "registerEntryId": 39177,
    "registerNumber": "R001185",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Berufliche Validierung vereinfachen und f\u00fcr den Bedarf der Fachkr\u00e4fteeinwanderung \u00f6ffnen. Verordnungserm\u00e4chtigung f\u00fcr Standardisierungsvorhaben zu Teilqualifizierung schaffen. Einbindung von Tr\u00e4gern der Bildungswerke der Wirtschaft verbessern. Digitalisierung in der Bildung vorantreiben",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_POLICY",
                        "de": "Arbeitsmarkt",
                        "en": "Job market"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                        "de": "Bildung und Erziehung",
                        "en": "Education and parenting"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_WORK",
                        "de": "Berufliche Bildung",
                        "en": "Job education"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/108/2010857.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMBF",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung",
                                "url": "https://www.bmbf.de/bmbf/de/home/home_node.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/10857",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/berufsbildungsvalidierungs-und-digitalisierungsgesetz-bvadig/308708",
                        "title": "Entwurf eines Berufsvalidierungs- und -digitalisierungsgesetzes - (BVaDiG)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005797",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/2c/a7/312498/Stellungnahme-Gutachten-SG2406250214.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-02"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0005797",
                        "regulatoryProjectTitle": "Berufsvalidierung f\u00fcr den Bedarf der Weiterbildungstr\u00e4ger verbessern",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Entwurf eines Berufsbildungsvalidierungs- und -digitalisierungsgesetzes (BVaDIG)\r\nStellungnahme des Wuppertaler Kreises \r\nI.\tSachverhalt \r\nMit dem Entwurf des Berufsbildungsvalidierungs- und -digitalisierungsgesetzes (BVa-DIG) strebt die Bundesregierung an, die berufliche Handlungsf\u00e4higkeit, die unabh\u00e4n-gig von einem formalen Berufsausbildungsabschluss erworben wurde, aber einer Be-rufsausbildung vergleichbar ist, festzustellen und zu bescheinigen (Validierung) und im System der beruflichen Bildung anschlussf\u00e4hig zu machen sowie die Nutzung von digitalen Dokumenten und medienbruchfreien digitalen (Verwaltungs-)Prozessen in der beruflichen Bildung zu erm\u00f6glichen. \r\nDie Validierung von non-formal und informell erworbenen Kompetenzen und die Ein-f\u00fchrung von Regelungen dazu hat der Rat der EU den Mitgliedstaaten bereits in sei-ner Empfehlung vom 20. Dezember 2012 (2012/C 398/01) nahegelegt. Ferner wird mit dem Entwurf eine Vereinbarung aus der Nationalen Weiterbildungsstrategie umge-setzt werden.\r\nDer Wuppertaler Kreis wurde vom Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF) in die Verb\u00e4ndebeteiligung nicht einbezogen. Er sieht aber Interessen der Bil-dungstr\u00e4ger tangiert und bedauert daher, dass der in einem ordentlichen Gesetzge-bungsprozess \u00e4u\u00dferst wichtige Verb\u00e4ndebeteiligung aller relevanten Stakeholder nicht mehr Raum und auch mehr Zeit f\u00fcr eine fachkundige Pr\u00fcfung des Gesetzent-wurfes einger\u00e4umt wurde. Nachfolgend nimmt der Wuppertaler Kreis zu den zentralen Punkten des Gesetzentwurfes Stellung, wobei er sich im Schwerpunkt auf die Rolle der Bildungstr\u00e4ger und den Beitrag des Gesetzentwurfes zur Fachkr\u00e4ftesicherung be-zieht. \r\nDer Wuppertaler Kreis begr\u00fc\u00dft die grunds\u00e4tzliche Ausrichtung des Gesetzentwurfes im Hinblick auf den Fachkr\u00e4ftemangel, den demografischen Wandel und die Ans\u00e4tze, die Digitalisierung in der beruflichen Bildung voranzutreiben. Die Feststellung und Bescheinigung beruflicher Handlungsf\u00e4higkeit gemessen an einem anerkannten Ausbildungsberuf (Validierung) f\u00f6rdert die Visualisierung von beruflichen Kompeten-zen, die nicht durch eine Berufsausbildung erworben wurden, sondern durch berufli-che Praxis. F\u00fcr das deutsche Berufsbildungssystem wird ein neuer Weg er\u00f6ffnet, die Zielgruppe der Geringqualifizierten im Erwachsenalter f\u00fcr eine H\u00f6herqualifizierung zu erreichen.\r\nLeider bleibt der Entwurf hinter den M\u00f6glichkeiten, die Verbreiterung der Fachkr\u00e4fte-basis durch das Instrument der Validierung konsequent zu f\u00f6rdern, zur\u00fcck. Das Pro-cedere der Validierung ist komplex, b\u00fcrokratisch, unflexibel, zeitaufw\u00e4ndig und teuer. \r\nErgebnis der Validierung ist die Bescheinigung, dass die berufliche Handlungsf\u00e4hig-keit \u00fcberwiegend oder vollst\u00e4ndig mit der f\u00fcr die Aus\u00fcbung des Referenzberufs erfor-derlichen beruflichen Handlungsf\u00e4higkeit vergleichbar ist. Der Anreiz, sich dem kom-plexen Verfahren zu stellen, ist f\u00fcr Geringqualifizierte gering, denn am Ende einer er-folgreichen Validierung der Kompetenzen bleibt die Person damit formal doch ohne qualifizierten Berufsabschluss. \r\nDurch die Beschr\u00e4nkung des Zugangs zum Validierungsverfahren wird die Nutzung des Instruments in der strukturierten Fachkr\u00e4fteeinwanderung ebenso wenig erm\u00f6g-licht wie innovative Instrumente zeitgem\u00e4\u00dfer beruflicher Bildung wie Teilqualifizierun-gen konzeptionell einbezogen werden. Auf ein gesetzlich normiertes Verfahren zur Feststellung informeller oder non-formaler Kompetenzen auf Basis des vorliegenden Entwurfes f\u00fcr die Validierung sollte daher verzichtet werden. \r\nII.\tStellungnahme zu den vorgesehenen Ma\u00dfnahmen\r\n1.\tVertragsabfassung (Artikel 1, Ziffer 1, a) BVaDIG) \r\nBei der Vertragsabfassung nach \u00a711 (neu) BBiG wird auf die schriftliche Nieder-legung des Ausbildungsvertrages verzichtet und die elektronische Form wird nicht mehr ausgeschlossen. Zuk\u00fcnftig ist die Abfassung in Textform ausrei-chend.\u201c\r\nVotum\r\nDie Nutzung der M\u00f6glichkeiten der Digitalisierung durch den Verzicht auf das Schriftformerfordernis bei Ausbildungsvertr\u00e4gen ist zu begr\u00fc\u00dfen und dient der Vereinfachung.\r\n2.\tDigitales mobiles Ausbilden (Artikel 1, Ziffer 18 BVaDIG)\r\nEine unmittelbare Vermittlung der Ausbildungsinhalte ist unter bestimmten Vo-raussetzungen und in angemessenem Umfang auch als digitales mobiles Aus-bilden ohne gleichzeitige Anwesenheit der Auszubildenden und ihrer Ausbilder oder Ausbilderinnen am gleichen Ort m\u00f6glich. \r\nVotum\r\nDie M\u00f6glichkeit, Ausbildungsinhalte unter Nutzung von Informationstechnologie auch auf Distanz zu vermitteln ist zu begr\u00fc\u00dfen, denn sie ist eine Anpassung an zeitgem\u00e4\u00dfes virtuelles oder hybrides Lernen. Der Verzicht auf die Vorgabe der st\u00e4ndigen M\u00f6glichkeit der sozialen Interaktion zwischen Ausbilder und Auszubil-dendem \u00f6ffnet allerdings ein weites Feld mit Ausstrahlung auf andere Bereiche der beruflichen Aus- und Weiterbildung. So ist es den Bildungstr\u00e4gern, die ihre Angebote im Rahmen der gef\u00f6rderten Bildungsangebote nach AZAV anbieten, gesetzlich untersagt, asynchrone Lernformate zu nutzen. Die \u00d6ffnung asynchro-ner Lernformate f\u00fcr die duale Berufsausbildung f\u00fchrt damit zu einer nicht ziel-f\u00fchrenden Zersplitterung und Rechtsunsicherheit des Bildungsmarktes bez\u00fcg-lich des Einsatzes zeitgem\u00e4\u00dfer Formen des digitalen Lernens. Der Dammbruch zu asynchronen Lernformaten im vorliegenden Entwurf wird eine Welle von Anpassungen gesetzlicher Regelungen im Bildungskontext mit dem Ziel der Harmonisierung ausl\u00f6sen. \r\n3.\tVirtuelle Teilnahme von Pr\u00fcfenden (Artikel 1, Ziffer 24 BVaDIG)\r\nDie zust\u00e4ndige Stelle kann bestimmen, dass bei der Abnahme und Bewertung von Pr\u00fcfungsleistungen, deren Bewertung die Anwesenheit der Pr\u00fcfenden bei der Abnahme erfordert, Pr\u00fcfende unter Einsatz der \u00dcbertragung von Bild und Ton (Videokonferenz) teilnehmen, wenn bestimmte Voraussetzungen erf\u00fcllt sind. \r\nVotum\r\nDie virtuelle Teilnahme von Pr\u00fcfenden ist zu begr\u00fc\u00dfen. Der Passus, dass min-destens ein Pr\u00fcfer jedoch physisch vor Ort sein muss, sollte gestrichen werden. Im Hinblick auf eine (sp\u00e4tere) \u00d6ffnung der Validierung im Kontext der Fach-kr\u00e4fteeinwanderung sollte perspektivisch vorgesehen werden, dass das ge-samte Pr\u00fcferteam virtuell zugeschaltet werden kann, w\u00e4hrend sich ein Pr\u00fcf-ling im Ausland unter Aufsicht einer autorisierten dritten Person befindet. Dies k\u00f6nnte bei einer Validierung im Ausland Mitarbeiter der GIZ oder der deutschen Auslandshandelskammern sein, deren R\u00e4umlichkeiten und Technik auch f\u00fcr die Videokonferenz genutzt werden k\u00f6nnten. \r\n4.\tAntragsvoraussetzungen und Zulassung (Artikel 1, \u00a750 b neu BBIG)\r\nAntragsberechtigt ist, wer seinen Wohnsitz in Deutschland hat oder die notwen-dige Berufst\u00e4tigkeit nach Absatz 3 Satz 1 Nummer 1 mindestens zur H\u00e4lfte im In-land absolviert hat und in dem Referenzberuf keinen Berufsabschluss hat und f\u00fcr wessen Berufsabschluss keine Gleichwertigkeit nach dem Berufsqualifikati-onsfeststellungsgesetz festgestellt worden ist sowie nicht in einem Berufsausbil-dungsverh\u00e4ltnis im Referenzberuf steht.\r\nZum Feststellungsverfahren ist per Bescheid zuzulassen, wer nachweist, min-destens das Eineinhalbfache der Zeit, die als Ausbildungsdauer f\u00fcr den Refe-renzberuf vorgeschrieben ist, in dem Referenzberuf t\u00e4tig gewesen zu sein, und glaubhaft macht, bei der T\u00e4tigkeit nach Nummer 1 oder in sonstiger Weise eine berufliche Handlungsf\u00e4higkeit erworben zu haben, die derjenigen, die f\u00fcr die Aus\u00fcbung des Referenzberufs erforderlich ist \u00fcberwiegend oder vollst\u00e4ndig ver-gleichbar ist.\r\nVotum\r\nDie Begrenzung der Antragsberechtigung auf Personen, die ihren Wohnsitz in Deutschland haben oder mindestens die H\u00e4lfte der notwendigen Berufst\u00e4-tigkeit im Inland absolviert haben, schlie\u00dft die Fachkr\u00e4ftepotenziale ausl\u00e4ndi-scher Zielgruppen aus. Validierungsverfahren zur Feststellung beruflicher Kompetenzen sind ein probates Instrument, um gerade Personen, die im Ausland beruflich t\u00e4tig waren und sind, auf eine Fachkr\u00e4fteeinwanderung vorzubereiten. Ein Manko der dokumentenbasierten Anerkennung ausl\u00e4ndischer Berufsqualifi-kationen ist ja gerade, dass die ausl\u00e4ndischen Bildungssysteme i.d.R. nicht mit dem deutschen vergleichbar sind und daher die Zuweisung von Referenzberu-fen im Rahmen der beruflichen Anerkennung an ihre Grenzen st\u00f6\u00dft. Ausl\u00e4ndi-sche Fachkr\u00e4fte verf\u00fcgen ferner oft nicht (mehr) \u00fcber die Zeugnisse und Urkun-den oder Curriculae der ausl\u00e4ndischen Bildungseinrichtungen, die datiert auf den Zeitpunkt sein m\u00fcssen, zu denen der Erwerbsmigrant diese besucht und den Abschluss gemacht hat. Fehlen die erforderlichen Dokumente ist der Ver-gleich mit dem deutschen Referenzberuf nicht m\u00f6glich. Dies gilt insbesondere f\u00fcr die L\u00e4nder des arabischen Fr\u00fchlings und Krisen- oder Kriegsgebiete.\r\nDie Perspektive, das Validierungsverfahren auch f\u00fcr die Fachkr\u00e4fteeinwande-rung als eine sinnvolle Erg\u00e4nzung und ein Instrument zur Reduzierung des deutschen Fachkr\u00e4ftemangels aufzubauen, wird damit verpasst. In diesem Zuge sollten Validierungen auch im Ausland erm\u00f6glicht werden und nicht nur in Deutschland.\r\n5.\tFehlende Verzahnung mit Instrumenten wie der Teilqualifizierung\r\nDer rasant steigende Anteil Geringqualifizierter an der erwerbsf\u00e4higen Bev\u00f6lkerung und der steigende Fachkr\u00e4ftemangel sowie das Ziel, f\u00fcr diese Gruppen die berufliche Teilhabe nachhaltig zu erm\u00f6glichen, verlangen nach mehr niederschwelligen Bildungsangeboten. Teilqualifizierungsma\u00dfnahmen werden diesem Anspruch der Modularisierung und des niederschwelligen Angebotes f\u00fcr Geringqualifizierte und bildungsferne Adressaten gerecht. Auch im Rahmen des QCG haben sich Teilqualifizierungen bew\u00e4hrt. Eine Regelung zu Teilqualifizierungen im BBIG und damit der Ansatz TQ im System der beruflichen Bildung anschlussf\u00e4hig zu machen, fehlt jedoch. Dabei liegen mit den vom federf\u00fchrenden Ministerium f\u00fcr das BVaDIG gef\u00f6rderten Projekten ETAPP und Chancen nutzen und mit den von der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit bereits erarbeiteten Konstruktionsprinzipien zur berufsbef\u00e4higenden Teilqualifizierung wegweisende Muster f\u00fcr Bildungsstandards vor. Auch \u00fcber diverse Arbeitgeberinitiativen wie der Arbeitgeberinitiative TQ (AGI TQ) der Arbeitsgemeinschaft der Bildungswerke der Wirtschaft (ADBW) sind eine Reihe von Teilqualifizierungen mit bundesweiter Verbreitung aufgesetzt worden und es liegen langj\u00e4hrige positive Erfahrungen zur Arbeitsmarktintegration von Geringqualifizierten vor.\r\nIm Entwurf sollte daher das Instrument der Teilqualifizierung ber\u00fccksichtigt und die Integration der TQ im BBIG geregelt werden, um f\u00fcr die Zielgruppe erfolgreiche Bildungswege zu erm\u00f6glichen. Hierzu geh\u00f6rt, dass f\u00fcr die Zulassung zur Externenpr\u00fcfung das Vorliegen aller Teilqualifikationen, die in der Gesamtheit alle Inhalte einer Ausbildungsordnung abbilden, ebenfalls eine hinreichende Bedingung sein sollte. Als Nachweis sollten die entsprechenden Abschlusszertifikate anerkannter Bildungstr\u00e4ger oder einer mit dem Bildungstr\u00e4ger kooperierenden Kammer dienen. Damit w\u00fcrde f\u00fcr die Absolventen von Teilqualifizierungen Rechtssicherheit geschaffen, dass bei vollst\u00e4ndigem Durchlauf aller TQ-Module einer Ausbildungsordnung auch die Zulassung zur Externenpr\u00fcfung durch die Fachkundige Stelle erfolgt. Die Zugangsvoraussetzung der beruflichen Praxis im Umfang des 1,5fachen der Ausbildungsdauer und das erfolgreiche Durchlaufen aller f\u00fcr eine Ausbildung erforderlichen TQ-Ausbildungsmodule sind gleichwertig. \r\nDer Wuppertaler Kreis setzt sich f\u00fcr eine Verordnungserm\u00e4chtigung im Gesetzentwurf ein, in der die Durchg\u00e4ngigkeit von TQ-Ma\u00dfnahmen und Zulassung zur Externenpr\u00fcfung geregelt wird. Diese sollte beinhalten, dass die Durchf\u00fchrung von Modulpr\u00fcfungen auch durch Bildungstr\u00e4ger wie die Bildungswerke der Wirtschaft oder gleichwertige private Bildungsinstitute m\u00f6glich sein sollte. Zur Sicherung der Qualit\u00e4t in der Weiterbildung k\u00f6nnte man sich an der AZAV - Tr\u00e4ger- und Ma\u00dfnahmezulassung orientieren.\r\n\r\n\r\nFazit\r\nDer Entwurf des Berufsbildungsvalidierungs- und digitalisierungsgesetzes zielt in die richtige Richtung, bleibt aber hinter den M\u00f6glichkeiten zur\u00fcck, die das Va-lidierungsverfahren beruflicher Kompetenzen bei der Sicherung des Fachkr\u00e4f-tebedarfes der deutschen Wirtschaft spielen k\u00f6nnte. Bez\u00fcglich eines transparen-ten und rechtssicheren Verfahrens ist der Entwurf nur ein Teilerfolg. Eine lange Verfahrenskette mit Validierung und Ersatzvalidierung, vielen Beteiligten und Vorgaben zur hybriden Durchf\u00fchrung der Validierung (physische Anwesenheit mindestens eines Pr\u00fcfers beim Pr\u00fcfling vor Ort) macht das Verfahren lang, kom-plex und teuer. Gleichzeitig greifen die Regelungen im Hinblick auf die perspek-tivische Validierung im Ausland im Zuge einer Erweiterung auf die Fachkr\u00e4f-teeinwanderung zu kurz bzw. sehen die falsche Weichenstellung vor.\r\nDer Wuppertaler Kreis bedauert das Fehlen der Einbindung von sinnvollen In-strumenten der modularen und bedarfsgerechten Qualifizierung von Geringqua-lifizierten und bildungsfernen B\u00fcrgern im Gesetzentwurf. Instrumente wie Teil-qualifizierungen erm\u00f6glichen f\u00fcr diese Zielgruppe die Wiederherstellung der An-schlussf\u00e4higkeit an den ersten Arbeitsmarkt, finden im Gesetzentwurf aber keine Aufnahme. \r\nDabei w\u00e4re eine klare Regelung, dass das vollst\u00e4ndige Absolvieren aller TQ-Module einer Ausbildungsordnung die Zulassung zur Externenpr\u00fcfung garan-tiert, ein zus\u00e4tzlicher Anreiz und eine Herstellung von Rechtssicherheit f\u00fcr die zu qualifizierende Person. Zur Regelung der Voraussetzungen f\u00fcr die Zertifizie-rung von Bildungstr\u00e4gern und Teilqualifizierungsma\u00dfnahmen sollte in \u00a750e neu BBIG eine entsprechende Verordnungserm\u00e4chtigung aufgenommen werden.\r\nDie Regelungen zur Feststellung und Bescheinigung der individuellen berufli-chen Handlungsf\u00e4higkeit am Ma\u00dfstab eines anerkannten Ausbildungsberufs sollen durch das Bundesinstitut f\u00fcr Berufsbildung erst zehn Jahre nach dem diesbez\u00fcglichen Inkrafttreten des Berufsbildungsvalidierungs- und -digitalisierungsgesetzes wissenschaftlich evaluiert werden. Vor dem Hinter-grund, dass der Entwurf einen Gro\u00dfteil der Potenziale der Validierung beruf-licher Kompetenzen nicht aufgreift (Fachkr\u00e4fteeinwanderung, Verzahnung mit innovativen Qualifizierungsinstrumenten, Nutzung der Digitalisierung) ist der Zeitraum von zehn Jahren deutlich zu lang. Er sollte auf drei Jahre ver-k\u00fcrzt werden. Das Fachkr\u00e4fteeinwanderungsgesetz wurde bereits nach zwei Jahren reformiert.\r\n\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Berufsvalidierung f\u00fcr den Bedarf der Weiterbildungstr\u00e4ger verbessern"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "UStG",
                        "title": "Umsatzsteuergesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ustg_1980"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Diskriminierung gewerblicher Bildungstr\u00e4ger gegen\u00fcber Bildungstr\u00e4gern ohne Gewinnerzielungsabsicht aufheben. Neuregelung des \u00a7 4 Ziffer 21 UStG in Anpassung an die Mehrwertsteuersystemrichtlinie praxisgerecht gestalten und das L\u00e4nderzustimmungsverfahren vorerst beibehalten",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Content/DE/Gesetzestexte/Gesetze_Gesetzesvorhaben/Abteilungen/Abteilung_IV/20_Legislaturperiode/2024-06-05-JStG-2024/1-Referentenentwurf.pdf?__blob=publicationFile&v=2",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Content/DE/Gesetzestexte/Gesetze_Gesetzesvorhaben/Abteilungen/Abteilung_IV/20_Legislaturperiode/2024-06-05-JStG-2024/0-Gesetz.html",
                            "shortTitle": "BMF",
                            "title": "Bundesministerium der Finanzen",
                            "url": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Web/DE/Home/home.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-05-17",
                    "title": "Entwurf eines Jahressteuergesetzes 2024 (Jahressteuergesetz 2024 \u2013 JStG 2024)"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_OTHER",
                        "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                        "en": "Other areas",
                        "fieldOfInterestText": "Aktive Arbeitsmarktpolitik; Weiterbildung; Betriebliche Weiterbildung; Personalentwicklung; "
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                        "de": "Bildung und Erziehung",
                        "en": "Education and parenting"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_WORK",
                        "de": "Berufliche Bildung",
                        "en": "Job education"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005798",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/62/7a/312500/Stellungnahme-Gutachten-SG2406250216.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                        "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                        "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-23"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0005798",
                        "regulatoryProjectTitle": "Umsatzsteuerliche Behandlung von Weiterbildungstr\u00e4gern praxisgerecht gestalten",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "www.wkr-ev.de\r\nWuppertaler Kreis e.V. \u2013 Bundesverband betriebliche Weiterbildung 1\r\nMai 2024\r\nReferentenentwurf des Bundesministeriums der Finanzen \u2013 Entwurf eines Jahressteuergesetzes 2024 (JStG 2024)\r\nStellungnahme des Wuppertaler Kreises\r\nI. Sachverhalt\r\nMit dem Referentenentwurf des Jahressteuergesetzes strebt die Bundesregierung unter anderem an, die umsatzsteuerliche Behandlung von Bildungsleistungen mit dem Ziel der europaweiten Harmonisierung an die Mehrwertsteuerrichtlinie (2006/112/EG) anzu-passen.\r\nDer Wuppertaler Kreis wurde vom Bundesministerium f\u00fcr Finanzen (BMF) in die Ver-b\u00e4ndebeteiligung nicht einbezogen. Er sieht aber Interessen der Bildungstr\u00e4ger tangiert und bedauert daher, dass der in einem ordentlichen Gesetzgebungsprozess \u00e4u\u00dferst wichtigen Verb\u00e4ndebeteiligung aller relevanten Stakeholder nicht mehr Zeit f\u00fcr eine fachkundige Pr\u00fcfung des Gesetzentwurfes einger\u00e4umt wurde.\r\nDie Neuregelung der umsatzsteuerlichen Behandlung von Bildungsleistungen nach \u00a7 4 Nr. 21 und 22 UstG-Neu-E hat komplexe steuerrechtliche Auswirkungen, die in der K\u00fcr-ze von wenigen Werktagen im Rahmen der Verb\u00e4ndebeteiligung nicht sorgf\u00e4ltig gepr\u00fcft und eruiert werden k\u00f6nnen. Nachfolgend nimmt der Wuppertaler Kreis daher nur zu den wichtigsten Aspekten der Neuregelung der umsatzsteuerlichen Behandlung von Bil-dungsleistungen Stellung und beh\u00e4lt sich die Erg\u00e4nzung der Ausf\u00fchrungen im weiteren Verfahren vor.\r\nDer Wuppertaler Kreis begr\u00fc\u00dft grunds\u00e4tzlich die Harmonisierung der umsatzsteuerli-chen Behandlung von Bildungsleistungen auf europ\u00e4ischer Ebene und die \u00fcberf\u00e4llige Umsetzung der Vorgaben der Mehrwertsteuersystemrichtlinie aus dem Jahr 2006 in nationales Recht. Die vorliegende Entwurfsfassung sieht jedoch einen Ausschluss der Umsatzsteuerbefreiung f\u00fcr Bildungsanbieter bei bestimmten Bildungsleistungen vor, wenn diese eine systematische Gewinnerzielung anstreben. Diese \u00c4nderung der um-satzsteuerlichen Behandlung von Bildungsleistungen birgt das Risiko, dass Anbieter gleicher Bildungsleistungen an dieselbe Zielgruppe steuerlich unterschiedlich behandelt werden. Bisher steuerbefreite Bildungsleistungen w\u00fcrden zuk\u00fcnftig besteuert werden und damit f\u00fcr den Bildungsnachfrager verteuert werden. Die Neuregelung ist ferner ge-eignet, in erheblichem Umfang die unternehmerische Freiheit von Bildungsanbietern\r\nwww.wkr-ev.de\r\nWuppertaler Kreis e.V. \u2013 Bundesverband betriebliche Weiterbildung 2\r\nMai 2024\r\neinzuschr\u00e4nken. Sie schafft abschlie\u00dfend Rechtsunsicherheit, denn sie verzichtet auf die bew\u00e4hrte Praxis des Verfahrens der Umsatzsteuerbefreiungsbescheinigung durch die Landesbeh\u00f6rden und verschiebt B\u00fcrokratiekosten zu den Finanzverwaltungen und den Bildungstr\u00e4gern.\r\nII. Stellungnahme zu den vorgesehenen Ma\u00dfnahmen\r\n1. Umsatzsteuerbefreite Bildungsanbieter nach \u00a7 4 Nr. 21 a) UstG Neu-E\r\nBisher ist die Erteilung einer Umsatzsteuerbefreiungsbescheinigung m\u00f6glich, in der die zust\u00e4ndige Landesbeh\u00f6rde bescheinigt, dass die unmittelbar dem Schul- und Bildungszweck dienenden Leistungen berufsbildender Einrichtungen ord-nungsgem\u00e4\u00df auf einen Beruf oder auf eine vor einer juristischen Person des \u00f6f-fentlichen Rechts abzulegende Pr\u00fcfung vorbereiten. Diese L\u00e4nderbescheinigung soll mit dem Referentenentwurf gestrichen werden.\r\nDer Entwurf sieht vor, dass die Steuerfreiheit f\u00fcr Leistungen des \u00a7 4 Nr. 21 a) UStG nur solchen Einrichtungen gew\u00e4hrt wird, die keine \u201esystematische Gewinn-erzielung anstreben\u201c.\r\nVotum\r\nDer Wuppertaler Kreis lehnt diese \u00c4nderung ab. Die \u00c4nderung bez\u00fcglich der um-satzsteuerlichen Steuerbefreiung f\u00fcr Bildungsleistungen f\u00fchrt dazu, dass, bisher steuerbefreite Bildungsleistungen besteuert und damit f\u00fcr den Bildungsnachfrager verteuert werden. Dies ist geeignet, private Bildungsanbieter, die eine Gewinner-zielungsabsicht haben, zu diskriminieren. Eine entsprechende Regelung zur Ge-winnorientierung sagt nichts \u00fcber die G\u00fcte der angebotenen Bildungsleistungen aus und ist in Art. 132 MwStSystRL nicht vorgegeben.\r\nFallen privatwirtschaftliche Unternehmen und Bildungstr\u00e4ger nicht mehr unter den Anwendungsbereich des \u00a7 4 Nr. 21 a) UStG Neu-E w\u00fcrde diese \u00c4nderung zur Folge haben, dass bisher steuerbefreite Bildungsangebote nunmehr umsatzsteu-erpflichtig angeboten werden m\u00fcssten - wohingegen ein m\u00f6glicher Wettbewerber (z.B. \u00f6ffentlich-rechtliche Bildungsanbieter, Bildungsanbieter in der Rechtsform der gGmbH) die gleiche Leistung umsatzsteuerfrei anbieten k\u00f6nnten. Dies stellt nicht nur einen klaren Wettbewerbsnachteil dar, sondern verteuert die angebotene Bil-dungsleistung auch um die H\u00f6he des geltenden Umsatzsteuersatzes.\r\nwww.wkr-ev.de\r\nWuppertaler Kreis e.V. \u2013 Bundesverband betriebliche Weiterbildung 3\r\nMai 2024\r\n2. Abgrenzungsproblematik der systematischen Gewinnerzielung\r\nDie Steuerbefreiung der von Bildungstr\u00e4gern durchgef\u00fchrten Fortbildungen soll nur m\u00f6glich sein, wenn die Bildungstr\u00e4ger keine systematische Gewinnerzielung anstreben. Etwaige Gewinne, die trotzdem anfallen, d\u00fcrfen nicht verteilt, sondern m\u00fcssen zur Erhaltung oder Verbesserung der durch die Einrichtung erbrachten Dienstleistungen verwendet werden.\r\nVotum\r\nDiese Regelung schafft erhebliche Rechtsunsicherheit f\u00fcr die Bildungseinrichtun-gen. Zum einen ist die Ungleichbehandlung von Ausbildungen, beruflicher Bildung und Umschulung auf der einen und Fortbildungen auf der anderen Seite kritisch zu bewerten, denn beides dient dem Zweck der beruflichen Qualifizierung und sollte damit in gleichem Ma\u00dfe umsatzsteuerlich f\u00f6rderf\u00e4hig sein. Zum anderen ist eine Abgrenzung, die auf die Ausgrenzung von Bildungstr\u00e4gern mit Gewinnerzielungs-absicht abzielt, selbst bei gemeinn\u00fctzigen Tr\u00e4gern kaum m\u00f6glich und nur mit er-heblichem Pr\u00fcfungsaufwand ermittelbar. Wie werden Bildungseinrichtungen be-handelt, die einem Verbund angeh\u00f6ren oder Tochter eines Unternehmerverban-des / sonstigen Organisation sind? Die meisten Einrichtungen - auch gemeinn\u00fctzi-ge GmbHs \u2013 d\u00fcrften Finanzstr\u00f6me / R\u00fcckfl\u00fcsse generieren, die entsprechend im Einzelfall steuerlich bewertet werden m\u00fcssten. Beispiele w\u00e4ren \u201ekonzerninterne\u201c Leistungsverrechnungen, Mittelabfl\u00fcsse zur Deckung von Gemeinkosten, anteilige Finanzierung von Projektpersonal, IT-Infrastruktur, etc. Das Risiko, dass markt\u00fcb-liche Verflechtungen ex-post von der Finanzverwaltung als Gewinnabf\u00fchrung ein-gestuft werden, ist nicht von der Hand zu weisen. Unternehmen, die am Markt ar-beiten, brauchen jedoch Rechtssicherheit f\u00fcr ihr betriebliches Handeln. Daher ist aus Sicht des Wuppertaler Kreises die Absicht der systematischen Gewinnerzie-lung als Abgrenzungskriterium ungeeignet.\r\n3. Umsetzung der Vorgaben des Artikels 133 a MwStSystRL\r\nArtikel 132 a, Ziffer i sieht vor, dass die Erziehung von Kindern und Jugendlichen, Schul- und Hochschulunterricht, Aus- und Fortbildung sowie berufliche Umschu-lung und damit eng verbundene Dienstleistungen und Lieferungen von Gegen-st\u00e4nden durch Einrichtungen des \u00f6ffentlichen Rechts, die mit solchen Aufgaben betraut sind, oder andere Einrichtungen mit von dem betreffenden Mitgliedstaat anerkannter vergleichbarer Zielsetzung von der Umsatzsteuer befreit sind.\r\nwww.wkr-ev.de\r\nWuppertaler Kreis e.V. \u2013 Bundesverband betriebliche Weiterbildung 4\r\nMai 2024\r\nBei der Einschr\u00e4nkung des \u00a7 4 Nr. 21 a) S. 2 UStG Neu-E handelt es sich um eine in der Mehrwertsteuersystemrichtlinie als Kann-Regelung formulierte Option f\u00fcr den nationalen Gesetzgeber, die im Entwurf zu Lasten der unternehmerischen Freiheit der deutschen Bildungsanbieter umgesetzt werden soll. Denn Art. 133 a. MwStSystRL sieht vor, dass Mitgliedsl\u00e4nder im Einzelfall die Gew\u00e4hrung der Steuerbefreiung davon abh\u00e4ngig machen k\u00f6nnen, dass die betreffende Einrich-tung keine systematische Gewinnerzielung anstrebt. Es besteht daher keine Not-wendigkeit, diese Einschr\u00e4nkung im \u00a7 4 Nr. 21 a) aufzunehmen.\r\nVotum\r\nDas Ziel der Umsatzsteuerbefreiung von Bildungsleistungen ist die Erleichterung des Zugangs zu diesen Leistungen, d.h. im Umkehrschluss soll der Zugang zu Bildung durch steigende/h\u00f6here Kosten nicht \u00fcberm\u00e4\u00dfig erschwert oder verhindert werden. Der Wuppertaler Kreis pl\u00e4diert daher daf\u00fcr, das Umsetzungsermessen, welches die EU-RL einr\u00e4umt, nicht zulasten der deutschen Bildungsanbieter aus-zu\u00fcben. Die Ziehung dieser Option, Fortbildungsleistungen gewinnorientierter An-bieter umsatzsteuerpflichtig zu machen, w\u00e4re damit verbunden, private Bildungs-anbieter zu diskriminieren und den freien Wettbewerb einzuschr\u00e4nken. Daher schlagen wir vor, auf \u00a7 4 Nr. 21 a) Satz 2 UstG Neu-E zu verzichten.\r\n4. Abschaffung des Bescheinigungsverfahrens\r\nEine Bescheinigung der zust\u00e4ndigen Landesbeh\u00f6rde ist nach der Neufassung des \u00a7 4 Nr. 21 nicht mehr erforderlich. Die Abschaffung des Bescheinigungsverfahrens soll B\u00fcrokratie abbauen, durch die Abschaffung des geteilten Verfahrens zwischen Landesbeh\u00f6rden und Finanzbeh\u00f6rden Kosten bei allen Beteiligten senken und zu mehr Rechtssicherheit f\u00fchren.\r\nVotum\r\nDie Neuregelung ist geeignet, mehr Rechtsunsicherheit durch Abschaffung der Bescheinigungspflicht zu schaffen als sie beseitigen kann. Das bisherige Beschei-nigungsverfahren sicherte den Anbietern im Vorhinein Rechtssicherheit zu. Ein-sparungen bei den Landesbeh\u00f6rden steht mit der Neuregelung ein erheblicher Zusatzaufwand bei den Finanzbeh\u00f6rden und den Unternehmen gegen\u00fcber, denn der Referentenentwurf sieht vor, dass \u00fcber die Steuerpflicht k\u00fcnftig erst im Nach-hinein verbindlich entschieden wird. Auf die regionale Vernetzung von Bildungs-\r\nwww.wkr-ev.de\r\nWuppertaler Kreis e.V. \u2013 Bundesverband betriebliche Weiterbildung 5\r\nMai 2024\r\nanbietern und L\u00e4nderbeh\u00f6rden bei der Kl\u00e4rung von Fragen im Zusammenhang mit dem bew\u00e4hrten Bescheinigungsverfahren wird verzichtet. Stattdessen wird die Entscheidung \u00fcber die Steuerpflichtigkeit in die H\u00e4nde der bildungsmarktfernen Finanzbeh\u00f6rden gelegt. Damit steht zu bef\u00fcrchten, dass es bundesweit zu unter-schiedlichen Auslegungen und Entscheidungen kommen wird, die dann die Ge-richte besch\u00e4ftigen.\r\nWollen Bildungstr\u00e4ger dieser Rechtsunsicherheit entgegenwirken und Planungssi-cherheit schaffen, sind sie gezwungen, massenhaft Antr\u00e4ge auf verbindliche Aus-kunftserteilung bei der Finanzverwaltung zu stellen. Ob dies zu der gew\u00fcnschten Entlastung von B\u00fcrokratie f\u00fcr Finanzverwaltung und Unternehmen f\u00fchrt, darf be-zweifelt werden.\r\nUm trotz der Abschaffung des Bescheinigungsverfahrens Rechtssicherheit zu schaffen, w\u00e4re alternativ denkbar, dass Kostentr\u00e4ger (z.B. das BMAS) als sach-kundige Stelle die Liste, der von der Umsatzsteuer zu befreienden Kurse vorge-ben. In der Akkreditierungs- und Zulassungsverordnung Arbeitsf\u00f6rderung (AZAV) ist ein hierzu bereits passender Prozess vorgegeben. Darin sind Vorrausetzungen f\u00fcr die Zulassung (u.a. an Personal, Qualit\u00e4t) von Tr\u00e4gern zur Einbringung von Ar-beitsmarktdienstleistungen vorgegeben.\r\n5. Steuerbefreiung von Unterrichtsleistungen f\u00fcr Honorarkr\u00e4fte / Dozenten\r\nSelbstst\u00e4ndige Lehrkr\u00e4fte bzw. Dozentinnen und Dozenten konnten im Rahmen des bisherigen Bescheinigungsverfahrens von der Umsatzsteuer befreit werden, wenn sie dem Finanzamt eine Best\u00e4tigung der sie beauftragenden Bildungseinrichtung (nicht der zust\u00e4ndigen Landesbeh\u00f6rde) vorgelegt haben. Die Versicherung der Bildungseinrichtung \u00fcber das Vorliegen einer Bescheinigung nach \u00a7 4 Nr. 21 a, bb UStG f\u00fcr den bezeichneten Unterrichtsbereich erm\u00f6glichte es wiederum der Honorarkraft / dem Dozenten die eigene Leistung umsatzsteuerbefreit dem Bildungsanbieter in Rechnung zu stellen.\r\nVotum\r\nDer Referentenentwurf sieht zur umsatzsteuerlichen Behandlung von Honorarkr\u00e4ften keine dem Bescheinigungsverfahren der L\u00e4nder entsprechende Regelung vor. Damit ist ein wesentlicher Teil der Prozesskette der Bildungsdienstleister umsatzsteuerlich nicht gew\u00fcrdigt. Dies schafft f\u00fcr freie Mitarbeiter von Bildungseinrichtungen und die Auftraggeber Rechtsunsicherheit\r\nwww.wkr-ev.de\r\nWuppertaler Kreis e.V. \u2013 Bundesverband betriebliche Weiterbildung 6\r\nMai 2024\r\nbez\u00fcglich der umsatzsteuerlichen Behandlung von erbrachten Leistungen. Wird die Umsatzsteuer auf die Faktura aufgeschlagen, verteuert sich auch hier das Bildungsangebot. Auf die geplante Abschaffung des Bescheinigungsverfahrens sollte daher verzichtet werden, solange nicht die zahlreichen Verfahrensfragen, die die Neuregelung f\u00fcr Bildungsdienstleister und Dritte \u2013 wie externe Mitarbeiter - mit sich bringen w\u00fcrde, eruiert und gekl\u00e4rt sind.\r\nFazit\r\nDas Ziel der Umsatzsteuerbefreiung von Bildungsleistungen ist die Erleichterung des Zugangs zu diesen Leistungen. Dieser Zugang zu Bildung wird durch den Referenten-entwurf, der zu einer Reduzierung der Angebotsvielfalt und zu steigenden Kosten f\u00fchrt, erschwert. In \u00dcbererf\u00fcllung der Vorgaben der EU-Mehrwertsteuersystemrichtlinie f\u00fchrt die Gesetzes\u00e4nderung dazu, dass das Bildungsangebot f\u00fcr Teilnehmende verteuert und verknappt wird und das gesetzgeberische Ziel der Steuerbefreiung von beruflicher Bildung damit zumindest partiell ausgeh\u00f6hlt wird.\r\nBildungseinrichtungen, die bisher am Markt mit Gewinnerzielungsabsicht agierten, m\u00fcssten zuk\u00fcnftig f\u00fcr alle Fortbildungen Mehrwertsteuer in Rechnung stellen, auch f\u00fcr nicht-vorsteuerabzugsberechtigte Einrichtungen, wie z.B, Vereine, Schulen, Privatper-sonen, aber auch Bund/L\u00e4nder und nachgelagerte Beh\u00f6rden. In der Konsequenz w\u00fcr-den sich die Fortbildungsgeb\u00fchren f\u00fcr diese Zielgruppen wesentlich erh\u00f6hen und vo-raussichtlich zu einem Nachfrager\u00fcckgang f\u00fchren, sowie in einer deutlichen Ver-schlechterung gegen\u00fcber der derzeitigen Marktsituation resultieren.\r\nDer Wuppertaler Kreis setzt sich f\u00fcr Pluralismus und Vielfalt in der Bildungswirtschaft ein. Private Bildungstr\u00e4ger sind Innovationstreiber im Bildungsbereich und haben ein erh\u00f6htes Interesse an einer qualitativ hochwertigen Ausbildung und Fortbildung und besch\u00e4ftigen qualifizierte Lehrkr\u00e4fte. Gerade f\u00fcr diese innovativen Bildungsdienstleister wirken sich die geplanten \u00c4nderungen negativ auf die Zukunftsf\u00e4higkeit aus.\r\nIm Hinblick auf den Fachkr\u00e4ftemangel und den steigenden Bedarf an Fortbildungen in der modernen Berufswelt sowie der Tatsache, dass nicht alle Arbeitgeber relevante Fortbildungen unterst\u00fctzen und bezahlen (sondern diese vielfach \u201eprivat\u201c bezahlt wer-den), steht die Ermessensaus\u00fcbung des Gesetzgebers in \u00a7 4 Nr. 21 a) S. 2 UStG den bildungspolitischen Zielsetzungen des Standortes Deutschland diametral entgegen und sollte daher gestrichen werden."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Umsatzsteuerliche Behandlung von Weiterbildungstr\u00e4gern praxisgerecht gestalten"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/2c/a7/312498/Stellungnahme-Gutachten-SG2406250214.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-02"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005797",
                "regulatoryProjectTitle": "Berufsvalidierung f\u00fcr den Bedarf der Weiterbildungstr\u00e4ger verbessern",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Entwurf eines Berufsbildungsvalidierungs- und -digitalisierungsgesetzes (BVaDIG)\r\nStellungnahme des Wuppertaler Kreises \r\nI.\tSachverhalt \r\nMit dem Entwurf des Berufsbildungsvalidierungs- und -digitalisierungsgesetzes (BVa-DIG) strebt die Bundesregierung an, die berufliche Handlungsf\u00e4higkeit, die unabh\u00e4n-gig von einem formalen Berufsausbildungsabschluss erworben wurde, aber einer Be-rufsausbildung vergleichbar ist, festzustellen und zu bescheinigen (Validierung) und im System der beruflichen Bildung anschlussf\u00e4hig zu machen sowie die Nutzung von digitalen Dokumenten und medienbruchfreien digitalen (Verwaltungs-)Prozessen in der beruflichen Bildung zu erm\u00f6glichen. \r\nDie Validierung von non-formal und informell erworbenen Kompetenzen und die Ein-f\u00fchrung von Regelungen dazu hat der Rat der EU den Mitgliedstaaten bereits in sei-ner Empfehlung vom 20. Dezember 2012 (2012/C 398/01) nahegelegt. Ferner wird mit dem Entwurf eine Vereinbarung aus der Nationalen Weiterbildungsstrategie umge-setzt werden.\r\nDer Wuppertaler Kreis wurde vom Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF) in die Verb\u00e4ndebeteiligung nicht einbezogen. Er sieht aber Interessen der Bil-dungstr\u00e4ger tangiert und bedauert daher, dass der in einem ordentlichen Gesetzge-bungsprozess \u00e4u\u00dferst wichtige Verb\u00e4ndebeteiligung aller relevanten Stakeholder nicht mehr Raum und auch mehr Zeit f\u00fcr eine fachkundige Pr\u00fcfung des Gesetzent-wurfes einger\u00e4umt wurde. Nachfolgend nimmt der Wuppertaler Kreis zu den zentralen Punkten des Gesetzentwurfes Stellung, wobei er sich im Schwerpunkt auf die Rolle der Bildungstr\u00e4ger und den Beitrag des Gesetzentwurfes zur Fachkr\u00e4ftesicherung be-zieht. \r\nDer Wuppertaler Kreis begr\u00fc\u00dft die grunds\u00e4tzliche Ausrichtung des Gesetzentwurfes im Hinblick auf den Fachkr\u00e4ftemangel, den demografischen Wandel und die Ans\u00e4tze, die Digitalisierung in der beruflichen Bildung voranzutreiben. Die Feststellung und Bescheinigung beruflicher Handlungsf\u00e4higkeit gemessen an einem anerkannten Ausbildungsberuf (Validierung) f\u00f6rdert die Visualisierung von beruflichen Kompeten-zen, die nicht durch eine Berufsausbildung erworben wurden, sondern durch berufli-che Praxis. F\u00fcr das deutsche Berufsbildungssystem wird ein neuer Weg er\u00f6ffnet, die Zielgruppe der Geringqualifizierten im Erwachsenalter f\u00fcr eine H\u00f6herqualifizierung zu erreichen.\r\nLeider bleibt der Entwurf hinter den M\u00f6glichkeiten, die Verbreiterung der Fachkr\u00e4fte-basis durch das Instrument der Validierung konsequent zu f\u00f6rdern, zur\u00fcck. Das Pro-cedere der Validierung ist komplex, b\u00fcrokratisch, unflexibel, zeitaufw\u00e4ndig und teuer. \r\nErgebnis der Validierung ist die Bescheinigung, dass die berufliche Handlungsf\u00e4hig-keit \u00fcberwiegend oder vollst\u00e4ndig mit der f\u00fcr die Aus\u00fcbung des Referenzberufs erfor-derlichen beruflichen Handlungsf\u00e4higkeit vergleichbar ist. Der Anreiz, sich dem kom-plexen Verfahren zu stellen, ist f\u00fcr Geringqualifizierte gering, denn am Ende einer er-folgreichen Validierung der Kompetenzen bleibt die Person damit formal doch ohne qualifizierten Berufsabschluss. \r\nDurch die Beschr\u00e4nkung des Zugangs zum Validierungsverfahren wird die Nutzung des Instruments in der strukturierten Fachkr\u00e4fteeinwanderung ebenso wenig erm\u00f6g-licht wie innovative Instrumente zeitgem\u00e4\u00dfer beruflicher Bildung wie Teilqualifizierun-gen konzeptionell einbezogen werden. Auf ein gesetzlich normiertes Verfahren zur Feststellung informeller oder non-formaler Kompetenzen auf Basis des vorliegenden Entwurfes f\u00fcr die Validierung sollte daher verzichtet werden. \r\nII.\tStellungnahme zu den vorgesehenen Ma\u00dfnahmen\r\n1.\tVertragsabfassung (Artikel 1, Ziffer 1, a) BVaDIG) \r\nBei der Vertragsabfassung nach \u00a711 (neu) BBiG wird auf die schriftliche Nieder-legung des Ausbildungsvertrages verzichtet und die elektronische Form wird nicht mehr ausgeschlossen. Zuk\u00fcnftig ist die Abfassung in Textform ausrei-chend.\u201c\r\nVotum\r\nDie Nutzung der M\u00f6glichkeiten der Digitalisierung durch den Verzicht auf das Schriftformerfordernis bei Ausbildungsvertr\u00e4gen ist zu begr\u00fc\u00dfen und dient der Vereinfachung.\r\n2.\tDigitales mobiles Ausbilden (Artikel 1, Ziffer 18 BVaDIG)\r\nEine unmittelbare Vermittlung der Ausbildungsinhalte ist unter bestimmten Vo-raussetzungen und in angemessenem Umfang auch als digitales mobiles Aus-bilden ohne gleichzeitige Anwesenheit der Auszubildenden und ihrer Ausbilder oder Ausbilderinnen am gleichen Ort m\u00f6glich. \r\nVotum\r\nDie M\u00f6glichkeit, Ausbildungsinhalte unter Nutzung von Informationstechnologie auch auf Distanz zu vermitteln ist zu begr\u00fc\u00dfen, denn sie ist eine Anpassung an zeitgem\u00e4\u00dfes virtuelles oder hybrides Lernen. Der Verzicht auf die Vorgabe der st\u00e4ndigen M\u00f6glichkeit der sozialen Interaktion zwischen Ausbilder und Auszubil-dendem \u00f6ffnet allerdings ein weites Feld mit Ausstrahlung auf andere Bereiche der beruflichen Aus- und Weiterbildung. So ist es den Bildungstr\u00e4gern, die ihre Angebote im Rahmen der gef\u00f6rderten Bildungsangebote nach AZAV anbieten, gesetzlich untersagt, asynchrone Lernformate zu nutzen. Die \u00d6ffnung asynchro-ner Lernformate f\u00fcr die duale Berufsausbildung f\u00fchrt damit zu einer nicht ziel-f\u00fchrenden Zersplitterung und Rechtsunsicherheit des Bildungsmarktes bez\u00fcg-lich des Einsatzes zeitgem\u00e4\u00dfer Formen des digitalen Lernens. Der Dammbruch zu asynchronen Lernformaten im vorliegenden Entwurf wird eine Welle von Anpassungen gesetzlicher Regelungen im Bildungskontext mit dem Ziel der Harmonisierung ausl\u00f6sen. \r\n3.\tVirtuelle Teilnahme von Pr\u00fcfenden (Artikel 1, Ziffer 24 BVaDIG)\r\nDie zust\u00e4ndige Stelle kann bestimmen, dass bei der Abnahme und Bewertung von Pr\u00fcfungsleistungen, deren Bewertung die Anwesenheit der Pr\u00fcfenden bei der Abnahme erfordert, Pr\u00fcfende unter Einsatz der \u00dcbertragung von Bild und Ton (Videokonferenz) teilnehmen, wenn bestimmte Voraussetzungen erf\u00fcllt sind. \r\nVotum\r\nDie virtuelle Teilnahme von Pr\u00fcfenden ist zu begr\u00fc\u00dfen. Der Passus, dass min-destens ein Pr\u00fcfer jedoch physisch vor Ort sein muss, sollte gestrichen werden. Im Hinblick auf eine (sp\u00e4tere) \u00d6ffnung der Validierung im Kontext der Fach-kr\u00e4fteeinwanderung sollte perspektivisch vorgesehen werden, dass das ge-samte Pr\u00fcferteam virtuell zugeschaltet werden kann, w\u00e4hrend sich ein Pr\u00fcf-ling im Ausland unter Aufsicht einer autorisierten dritten Person befindet. Dies k\u00f6nnte bei einer Validierung im Ausland Mitarbeiter der GIZ oder der deutschen Auslandshandelskammern sein, deren R\u00e4umlichkeiten und Technik auch f\u00fcr die Videokonferenz genutzt werden k\u00f6nnten. \r\n4.\tAntragsvoraussetzungen und Zulassung (Artikel 1, \u00a750 b neu BBIG)\r\nAntragsberechtigt ist, wer seinen Wohnsitz in Deutschland hat oder die notwen-dige Berufst\u00e4tigkeit nach Absatz 3 Satz 1 Nummer 1 mindestens zur H\u00e4lfte im In-land absolviert hat und in dem Referenzberuf keinen Berufsabschluss hat und f\u00fcr wessen Berufsabschluss keine Gleichwertigkeit nach dem Berufsqualifikati-onsfeststellungsgesetz festgestellt worden ist sowie nicht in einem Berufsausbil-dungsverh\u00e4ltnis im Referenzberuf steht.\r\nZum Feststellungsverfahren ist per Bescheid zuzulassen, wer nachweist, min-destens das Eineinhalbfache der Zeit, die als Ausbildungsdauer f\u00fcr den Refe-renzberuf vorgeschrieben ist, in dem Referenzberuf t\u00e4tig gewesen zu sein, und glaubhaft macht, bei der T\u00e4tigkeit nach Nummer 1 oder in sonstiger Weise eine berufliche Handlungsf\u00e4higkeit erworben zu haben, die derjenigen, die f\u00fcr die Aus\u00fcbung des Referenzberufs erforderlich ist \u00fcberwiegend oder vollst\u00e4ndig ver-gleichbar ist.\r\nVotum\r\nDie Begrenzung der Antragsberechtigung auf Personen, die ihren Wohnsitz in Deutschland haben oder mindestens die H\u00e4lfte der notwendigen Berufst\u00e4-tigkeit im Inland absolviert haben, schlie\u00dft die Fachkr\u00e4ftepotenziale ausl\u00e4ndi-scher Zielgruppen aus. Validierungsverfahren zur Feststellung beruflicher Kompetenzen sind ein probates Instrument, um gerade Personen, die im Ausland beruflich t\u00e4tig waren und sind, auf eine Fachkr\u00e4fteeinwanderung vorzubereiten. Ein Manko der dokumentenbasierten Anerkennung ausl\u00e4ndischer Berufsqualifi-kationen ist ja gerade, dass die ausl\u00e4ndischen Bildungssysteme i.d.R. nicht mit dem deutschen vergleichbar sind und daher die Zuweisung von Referenzberu-fen im Rahmen der beruflichen Anerkennung an ihre Grenzen st\u00f6\u00dft. Ausl\u00e4ndi-sche Fachkr\u00e4fte verf\u00fcgen ferner oft nicht (mehr) \u00fcber die Zeugnisse und Urkun-den oder Curriculae der ausl\u00e4ndischen Bildungseinrichtungen, die datiert auf den Zeitpunkt sein m\u00fcssen, zu denen der Erwerbsmigrant diese besucht und den Abschluss gemacht hat. Fehlen die erforderlichen Dokumente ist der Ver-gleich mit dem deutschen Referenzberuf nicht m\u00f6glich. Dies gilt insbesondere f\u00fcr die L\u00e4nder des arabischen Fr\u00fchlings und Krisen- oder Kriegsgebiete.\r\nDie Perspektive, das Validierungsverfahren auch f\u00fcr die Fachkr\u00e4fteeinwande-rung als eine sinnvolle Erg\u00e4nzung und ein Instrument zur Reduzierung des deutschen Fachkr\u00e4ftemangels aufzubauen, wird damit verpasst. In diesem Zuge sollten Validierungen auch im Ausland erm\u00f6glicht werden und nicht nur in Deutschland.\r\n5.\tFehlende Verzahnung mit Instrumenten wie der Teilqualifizierung\r\nDer rasant steigende Anteil Geringqualifizierter an der erwerbsf\u00e4higen Bev\u00f6lkerung und der steigende Fachkr\u00e4ftemangel sowie das Ziel, f\u00fcr diese Gruppen die berufliche Teilhabe nachhaltig zu erm\u00f6glichen, verlangen nach mehr niederschwelligen Bildungsangeboten. Teilqualifizierungsma\u00dfnahmen werden diesem Anspruch der Modularisierung und des niederschwelligen Angebotes f\u00fcr Geringqualifizierte und bildungsferne Adressaten gerecht. Auch im Rahmen des QCG haben sich Teilqualifizierungen bew\u00e4hrt. Eine Regelung zu Teilqualifizierungen im BBIG und damit der Ansatz TQ im System der beruflichen Bildung anschlussf\u00e4hig zu machen, fehlt jedoch. Dabei liegen mit den vom federf\u00fchrenden Ministerium f\u00fcr das BVaDIG gef\u00f6rderten Projekten ETAPP und Chancen nutzen und mit den von der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit bereits erarbeiteten Konstruktionsprinzipien zur berufsbef\u00e4higenden Teilqualifizierung wegweisende Muster f\u00fcr Bildungsstandards vor. Auch \u00fcber diverse Arbeitgeberinitiativen wie der Arbeitgeberinitiative TQ (AGI TQ) der Arbeitsgemeinschaft der Bildungswerke der Wirtschaft (ADBW) sind eine Reihe von Teilqualifizierungen mit bundesweiter Verbreitung aufgesetzt worden und es liegen langj\u00e4hrige positive Erfahrungen zur Arbeitsmarktintegration von Geringqualifizierten vor.\r\nIm Entwurf sollte daher das Instrument der Teilqualifizierung ber\u00fccksichtigt und die Integration der TQ im BBIG geregelt werden, um f\u00fcr die Zielgruppe erfolgreiche Bildungswege zu erm\u00f6glichen. Hierzu geh\u00f6rt, dass f\u00fcr die Zulassung zur Externenpr\u00fcfung das Vorliegen aller Teilqualifikationen, die in der Gesamtheit alle Inhalte einer Ausbildungsordnung abbilden, ebenfalls eine hinreichende Bedingung sein sollte. Als Nachweis sollten die entsprechenden Abschlusszertifikate anerkannter Bildungstr\u00e4ger oder einer mit dem Bildungstr\u00e4ger kooperierenden Kammer dienen. Damit w\u00fcrde f\u00fcr die Absolventen von Teilqualifizierungen Rechtssicherheit geschaffen, dass bei vollst\u00e4ndigem Durchlauf aller TQ-Module einer Ausbildungsordnung auch die Zulassung zur Externenpr\u00fcfung durch die Fachkundige Stelle erfolgt. Die Zugangsvoraussetzung der beruflichen Praxis im Umfang des 1,5fachen der Ausbildungsdauer und das erfolgreiche Durchlaufen aller f\u00fcr eine Ausbildung erforderlichen TQ-Ausbildungsmodule sind gleichwertig. \r\nDer Wuppertaler Kreis setzt sich f\u00fcr eine Verordnungserm\u00e4chtigung im Gesetzentwurf ein, in der die Durchg\u00e4ngigkeit von TQ-Ma\u00dfnahmen und Zulassung zur Externenpr\u00fcfung geregelt wird. Diese sollte beinhalten, dass die Durchf\u00fchrung von Modulpr\u00fcfungen auch durch Bildungstr\u00e4ger wie die Bildungswerke der Wirtschaft oder gleichwertige private Bildungsinstitute m\u00f6glich sein sollte. Zur Sicherung der Qualit\u00e4t in der Weiterbildung k\u00f6nnte man sich an der AZAV - Tr\u00e4ger- und Ma\u00dfnahmezulassung orientieren.\r\n\r\n\r\nFazit\r\nDer Entwurf des Berufsbildungsvalidierungs- und digitalisierungsgesetzes zielt in die richtige Richtung, bleibt aber hinter den M\u00f6glichkeiten zur\u00fcck, die das Va-lidierungsverfahren beruflicher Kompetenzen bei der Sicherung des Fachkr\u00e4f-tebedarfes der deutschen Wirtschaft spielen k\u00f6nnte. Bez\u00fcglich eines transparen-ten und rechtssicheren Verfahrens ist der Entwurf nur ein Teilerfolg. Eine lange Verfahrenskette mit Validierung und Ersatzvalidierung, vielen Beteiligten und Vorgaben zur hybriden Durchf\u00fchrung der Validierung (physische Anwesenheit mindestens eines Pr\u00fcfers beim Pr\u00fcfling vor Ort) macht das Verfahren lang, kom-plex und teuer. Gleichzeitig greifen die Regelungen im Hinblick auf die perspek-tivische Validierung im Ausland im Zuge einer Erweiterung auf die Fachkr\u00e4f-teeinwanderung zu kurz bzw. sehen die falsche Weichenstellung vor.\r\nDer Wuppertaler Kreis bedauert das Fehlen der Einbindung von sinnvollen In-strumenten der modularen und bedarfsgerechten Qualifizierung von Geringqua-lifizierten und bildungsfernen B\u00fcrgern im Gesetzentwurf. Instrumente wie Teil-qualifizierungen erm\u00f6glichen f\u00fcr diese Zielgruppe die Wiederherstellung der An-schlussf\u00e4higkeit an den ersten Arbeitsmarkt, finden im Gesetzentwurf aber keine Aufnahme. \r\nDabei w\u00e4re eine klare Regelung, dass das vollst\u00e4ndige Absolvieren aller TQ-Module einer Ausbildungsordnung die Zulassung zur Externenpr\u00fcfung garan-tiert, ein zus\u00e4tzlicher Anreiz und eine Herstellung von Rechtssicherheit f\u00fcr die zu qualifizierende Person. Zur Regelung der Voraussetzungen f\u00fcr die Zertifizie-rung von Bildungstr\u00e4gern und Teilqualifizierungsma\u00dfnahmen sollte in \u00a750e neu BBIG eine entsprechende Verordnungserm\u00e4chtigung aufgenommen werden.\r\nDie Regelungen zur Feststellung und Bescheinigung der individuellen berufli-chen Handlungsf\u00e4higkeit am Ma\u00dfstab eines anerkannten Ausbildungsberufs sollen durch das Bundesinstitut f\u00fcr Berufsbildung erst zehn Jahre nach dem diesbez\u00fcglichen Inkrafttreten des Berufsbildungsvalidierungs- und -digitalisierungsgesetzes wissenschaftlich evaluiert werden. Vor dem Hinter-grund, dass der Entwurf einen Gro\u00dfteil der Potenziale der Validierung beruf-licher Kompetenzen nicht aufgreift (Fachkr\u00e4fteeinwanderung, Verzahnung mit innovativen Qualifizierungsinstrumenten, Nutzung der Digitalisierung) ist der Zeitraum von zehn Jahren deutlich zu lang. Er sollte auf drei Jahre ver-k\u00fcrzt werden. Das Fachkr\u00e4fteeinwanderungsgesetz wurde bereits nach zwei Jahren reformiert.\r\n\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/62/7a/312500/Stellungnahme-Gutachten-SG2406250216.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-23"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005798",
                "regulatoryProjectTitle": "Umsatzsteuerliche Behandlung von Weiterbildungstr\u00e4gern praxisgerecht gestalten",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "www.wkr-ev.de\r\nWuppertaler Kreis e.V. \u2013 Bundesverband betriebliche Weiterbildung 1\r\nMai 2024\r\nReferentenentwurf des Bundesministeriums der Finanzen \u2013 Entwurf eines Jahressteuergesetzes 2024 (JStG 2024)\r\nStellungnahme des Wuppertaler Kreises\r\nI. Sachverhalt\r\nMit dem Referentenentwurf des Jahressteuergesetzes strebt die Bundesregierung unter anderem an, die umsatzsteuerliche Behandlung von Bildungsleistungen mit dem Ziel der europaweiten Harmonisierung an die Mehrwertsteuerrichtlinie (2006/112/EG) anzu-passen.\r\nDer Wuppertaler Kreis wurde vom Bundesministerium f\u00fcr Finanzen (BMF) in die Ver-b\u00e4ndebeteiligung nicht einbezogen. Er sieht aber Interessen der Bildungstr\u00e4ger tangiert und bedauert daher, dass der in einem ordentlichen Gesetzgebungsprozess \u00e4u\u00dferst wichtigen Verb\u00e4ndebeteiligung aller relevanten Stakeholder nicht mehr Zeit f\u00fcr eine fachkundige Pr\u00fcfung des Gesetzentwurfes einger\u00e4umt wurde.\r\nDie Neuregelung der umsatzsteuerlichen Behandlung von Bildungsleistungen nach \u00a7 4 Nr. 21 und 22 UstG-Neu-E hat komplexe steuerrechtliche Auswirkungen, die in der K\u00fcr-ze von wenigen Werktagen im Rahmen der Verb\u00e4ndebeteiligung nicht sorgf\u00e4ltig gepr\u00fcft und eruiert werden k\u00f6nnen. Nachfolgend nimmt der Wuppertaler Kreis daher nur zu den wichtigsten Aspekten der Neuregelung der umsatzsteuerlichen Behandlung von Bil-dungsleistungen Stellung und beh\u00e4lt sich die Erg\u00e4nzung der Ausf\u00fchrungen im weiteren Verfahren vor.\r\nDer Wuppertaler Kreis begr\u00fc\u00dft grunds\u00e4tzlich die Harmonisierung der umsatzsteuerli-chen Behandlung von Bildungsleistungen auf europ\u00e4ischer Ebene und die \u00fcberf\u00e4llige Umsetzung der Vorgaben der Mehrwertsteuersystemrichtlinie aus dem Jahr 2006 in nationales Recht. Die vorliegende Entwurfsfassung sieht jedoch einen Ausschluss der Umsatzsteuerbefreiung f\u00fcr Bildungsanbieter bei bestimmten Bildungsleistungen vor, wenn diese eine systematische Gewinnerzielung anstreben. Diese \u00c4nderung der um-satzsteuerlichen Behandlung von Bildungsleistungen birgt das Risiko, dass Anbieter gleicher Bildungsleistungen an dieselbe Zielgruppe steuerlich unterschiedlich behandelt werden. Bisher steuerbefreite Bildungsleistungen w\u00fcrden zuk\u00fcnftig besteuert werden und damit f\u00fcr den Bildungsnachfrager verteuert werden. Die Neuregelung ist ferner ge-eignet, in erheblichem Umfang die unternehmerische Freiheit von Bildungsanbietern\r\nwww.wkr-ev.de\r\nWuppertaler Kreis e.V. \u2013 Bundesverband betriebliche Weiterbildung 2\r\nMai 2024\r\neinzuschr\u00e4nken. Sie schafft abschlie\u00dfend Rechtsunsicherheit, denn sie verzichtet auf die bew\u00e4hrte Praxis des Verfahrens der Umsatzsteuerbefreiungsbescheinigung durch die Landesbeh\u00f6rden und verschiebt B\u00fcrokratiekosten zu den Finanzverwaltungen und den Bildungstr\u00e4gern.\r\nII. Stellungnahme zu den vorgesehenen Ma\u00dfnahmen\r\n1. Umsatzsteuerbefreite Bildungsanbieter nach \u00a7 4 Nr. 21 a) UstG Neu-E\r\nBisher ist die Erteilung einer Umsatzsteuerbefreiungsbescheinigung m\u00f6glich, in der die zust\u00e4ndige Landesbeh\u00f6rde bescheinigt, dass die unmittelbar dem Schul- und Bildungszweck dienenden Leistungen berufsbildender Einrichtungen ord-nungsgem\u00e4\u00df auf einen Beruf oder auf eine vor einer juristischen Person des \u00f6f-fentlichen Rechts abzulegende Pr\u00fcfung vorbereiten. Diese L\u00e4nderbescheinigung soll mit dem Referentenentwurf gestrichen werden.\r\nDer Entwurf sieht vor, dass die Steuerfreiheit f\u00fcr Leistungen des \u00a7 4 Nr. 21 a) UStG nur solchen Einrichtungen gew\u00e4hrt wird, die keine \u201esystematische Gewinn-erzielung anstreben\u201c.\r\nVotum\r\nDer Wuppertaler Kreis lehnt diese \u00c4nderung ab. Die \u00c4nderung bez\u00fcglich der um-satzsteuerlichen Steuerbefreiung f\u00fcr Bildungsleistungen f\u00fchrt dazu, dass, bisher steuerbefreite Bildungsleistungen besteuert und damit f\u00fcr den Bildungsnachfrager verteuert werden. Dies ist geeignet, private Bildungsanbieter, die eine Gewinner-zielungsabsicht haben, zu diskriminieren. Eine entsprechende Regelung zur Ge-winnorientierung sagt nichts \u00fcber die G\u00fcte der angebotenen Bildungsleistungen aus und ist in Art. 132 MwStSystRL nicht vorgegeben.\r\nFallen privatwirtschaftliche Unternehmen und Bildungstr\u00e4ger nicht mehr unter den Anwendungsbereich des \u00a7 4 Nr. 21 a) UStG Neu-E w\u00fcrde diese \u00c4nderung zur Folge haben, dass bisher steuerbefreite Bildungsangebote nunmehr umsatzsteu-erpflichtig angeboten werden m\u00fcssten - wohingegen ein m\u00f6glicher Wettbewerber (z.B. \u00f6ffentlich-rechtliche Bildungsanbieter, Bildungsanbieter in der Rechtsform der gGmbH) die gleiche Leistung umsatzsteuerfrei anbieten k\u00f6nnten. Dies stellt nicht nur einen klaren Wettbewerbsnachteil dar, sondern verteuert die angebotene Bil-dungsleistung auch um die H\u00f6he des geltenden Umsatzsteuersatzes.\r\nwww.wkr-ev.de\r\nWuppertaler Kreis e.V. \u2013 Bundesverband betriebliche Weiterbildung 3\r\nMai 2024\r\n2. Abgrenzungsproblematik der systematischen Gewinnerzielung\r\nDie Steuerbefreiung der von Bildungstr\u00e4gern durchgef\u00fchrten Fortbildungen soll nur m\u00f6glich sein, wenn die Bildungstr\u00e4ger keine systematische Gewinnerzielung anstreben. Etwaige Gewinne, die trotzdem anfallen, d\u00fcrfen nicht verteilt, sondern m\u00fcssen zur Erhaltung oder Verbesserung der durch die Einrichtung erbrachten Dienstleistungen verwendet werden.\r\nVotum\r\nDiese Regelung schafft erhebliche Rechtsunsicherheit f\u00fcr die Bildungseinrichtun-gen. Zum einen ist die Ungleichbehandlung von Ausbildungen, beruflicher Bildung und Umschulung auf der einen und Fortbildungen auf der anderen Seite kritisch zu bewerten, denn beides dient dem Zweck der beruflichen Qualifizierung und sollte damit in gleichem Ma\u00dfe umsatzsteuerlich f\u00f6rderf\u00e4hig sein. Zum anderen ist eine Abgrenzung, die auf die Ausgrenzung von Bildungstr\u00e4gern mit Gewinnerzielungs-absicht abzielt, selbst bei gemeinn\u00fctzigen Tr\u00e4gern kaum m\u00f6glich und nur mit er-heblichem Pr\u00fcfungsaufwand ermittelbar. Wie werden Bildungseinrichtungen be-handelt, die einem Verbund angeh\u00f6ren oder Tochter eines Unternehmerverban-des / sonstigen Organisation sind? Die meisten Einrichtungen - auch gemeinn\u00fctzi-ge GmbHs \u2013 d\u00fcrften Finanzstr\u00f6me / R\u00fcckfl\u00fcsse generieren, die entsprechend im Einzelfall steuerlich bewertet werden m\u00fcssten. Beispiele w\u00e4ren \u201ekonzerninterne\u201c Leistungsverrechnungen, Mittelabfl\u00fcsse zur Deckung von Gemeinkosten, anteilige Finanzierung von Projektpersonal, IT-Infrastruktur, etc. Das Risiko, dass markt\u00fcb-liche Verflechtungen ex-post von der Finanzverwaltung als Gewinnabf\u00fchrung ein-gestuft werden, ist nicht von der Hand zu weisen. Unternehmen, die am Markt ar-beiten, brauchen jedoch Rechtssicherheit f\u00fcr ihr betriebliches Handeln. Daher ist aus Sicht des Wuppertaler Kreises die Absicht der systematischen Gewinnerzie-lung als Abgrenzungskriterium ungeeignet.\r\n3. Umsetzung der Vorgaben des Artikels 133 a MwStSystRL\r\nArtikel 132 a, Ziffer i sieht vor, dass die Erziehung von Kindern und Jugendlichen, Schul- und Hochschulunterricht, Aus- und Fortbildung sowie berufliche Umschu-lung und damit eng verbundene Dienstleistungen und Lieferungen von Gegen-st\u00e4nden durch Einrichtungen des \u00f6ffentlichen Rechts, die mit solchen Aufgaben betraut sind, oder andere Einrichtungen mit von dem betreffenden Mitgliedstaat anerkannter vergleichbarer Zielsetzung von der Umsatzsteuer befreit sind.\r\nwww.wkr-ev.de\r\nWuppertaler Kreis e.V. \u2013 Bundesverband betriebliche Weiterbildung 4\r\nMai 2024\r\nBei der Einschr\u00e4nkung des \u00a7 4 Nr. 21 a) S. 2 UStG Neu-E handelt es sich um eine in der Mehrwertsteuersystemrichtlinie als Kann-Regelung formulierte Option f\u00fcr den nationalen Gesetzgeber, die im Entwurf zu Lasten der unternehmerischen Freiheit der deutschen Bildungsanbieter umgesetzt werden soll. Denn Art. 133 a. MwStSystRL sieht vor, dass Mitgliedsl\u00e4nder im Einzelfall die Gew\u00e4hrung der Steuerbefreiung davon abh\u00e4ngig machen k\u00f6nnen, dass die betreffende Einrich-tung keine systematische Gewinnerzielung anstrebt. Es besteht daher keine Not-wendigkeit, diese Einschr\u00e4nkung im \u00a7 4 Nr. 21 a) aufzunehmen.\r\nVotum\r\nDas Ziel der Umsatzsteuerbefreiung von Bildungsleistungen ist die Erleichterung des Zugangs zu diesen Leistungen, d.h. im Umkehrschluss soll der Zugang zu Bildung durch steigende/h\u00f6here Kosten nicht \u00fcberm\u00e4\u00dfig erschwert oder verhindert werden. Der Wuppertaler Kreis pl\u00e4diert daher daf\u00fcr, das Umsetzungsermessen, welches die EU-RL einr\u00e4umt, nicht zulasten der deutschen Bildungsanbieter aus-zu\u00fcben. Die Ziehung dieser Option, Fortbildungsleistungen gewinnorientierter An-bieter umsatzsteuerpflichtig zu machen, w\u00e4re damit verbunden, private Bildungs-anbieter zu diskriminieren und den freien Wettbewerb einzuschr\u00e4nken. Daher schlagen wir vor, auf \u00a7 4 Nr. 21 a) Satz 2 UstG Neu-E zu verzichten.\r\n4. Abschaffung des Bescheinigungsverfahrens\r\nEine Bescheinigung der zust\u00e4ndigen Landesbeh\u00f6rde ist nach der Neufassung des \u00a7 4 Nr. 21 nicht mehr erforderlich. Die Abschaffung des Bescheinigungsverfahrens soll B\u00fcrokratie abbauen, durch die Abschaffung des geteilten Verfahrens zwischen Landesbeh\u00f6rden und Finanzbeh\u00f6rden Kosten bei allen Beteiligten senken und zu mehr Rechtssicherheit f\u00fchren.\r\nVotum\r\nDie Neuregelung ist geeignet, mehr Rechtsunsicherheit durch Abschaffung der Bescheinigungspflicht zu schaffen als sie beseitigen kann. Das bisherige Beschei-nigungsverfahren sicherte den Anbietern im Vorhinein Rechtssicherheit zu. Ein-sparungen bei den Landesbeh\u00f6rden steht mit der Neuregelung ein erheblicher Zusatzaufwand bei den Finanzbeh\u00f6rden und den Unternehmen gegen\u00fcber, denn der Referentenentwurf sieht vor, dass \u00fcber die Steuerpflicht k\u00fcnftig erst im Nach-hinein verbindlich entschieden wird. Auf die regionale Vernetzung von Bildungs-\r\nwww.wkr-ev.de\r\nWuppertaler Kreis e.V. \u2013 Bundesverband betriebliche Weiterbildung 5\r\nMai 2024\r\nanbietern und L\u00e4nderbeh\u00f6rden bei der Kl\u00e4rung von Fragen im Zusammenhang mit dem bew\u00e4hrten Bescheinigungsverfahren wird verzichtet. Stattdessen wird die Entscheidung \u00fcber die Steuerpflichtigkeit in die H\u00e4nde der bildungsmarktfernen Finanzbeh\u00f6rden gelegt. Damit steht zu bef\u00fcrchten, dass es bundesweit zu unter-schiedlichen Auslegungen und Entscheidungen kommen wird, die dann die Ge-richte besch\u00e4ftigen.\r\nWollen Bildungstr\u00e4ger dieser Rechtsunsicherheit entgegenwirken und Planungssi-cherheit schaffen, sind sie gezwungen, massenhaft Antr\u00e4ge auf verbindliche Aus-kunftserteilung bei der Finanzverwaltung zu stellen. Ob dies zu der gew\u00fcnschten Entlastung von B\u00fcrokratie f\u00fcr Finanzverwaltung und Unternehmen f\u00fchrt, darf be-zweifelt werden.\r\nUm trotz der Abschaffung des Bescheinigungsverfahrens Rechtssicherheit zu schaffen, w\u00e4re alternativ denkbar, dass Kostentr\u00e4ger (z.B. das BMAS) als sach-kundige Stelle die Liste, der von der Umsatzsteuer zu befreienden Kurse vorge-ben. In der Akkreditierungs- und Zulassungsverordnung Arbeitsf\u00f6rderung (AZAV) ist ein hierzu bereits passender Prozess vorgegeben. Darin sind Vorrausetzungen f\u00fcr die Zulassung (u.a. an Personal, Qualit\u00e4t) von Tr\u00e4gern zur Einbringung von Ar-beitsmarktdienstleistungen vorgegeben.\r\n5. Steuerbefreiung von Unterrichtsleistungen f\u00fcr Honorarkr\u00e4fte / Dozenten\r\nSelbstst\u00e4ndige Lehrkr\u00e4fte bzw. Dozentinnen und Dozenten konnten im Rahmen des bisherigen Bescheinigungsverfahrens von der Umsatzsteuer befreit werden, wenn sie dem Finanzamt eine Best\u00e4tigung der sie beauftragenden Bildungseinrichtung (nicht der zust\u00e4ndigen Landesbeh\u00f6rde) vorgelegt haben. Die Versicherung der Bildungseinrichtung \u00fcber das Vorliegen einer Bescheinigung nach \u00a7 4 Nr. 21 a, bb UStG f\u00fcr den bezeichneten Unterrichtsbereich erm\u00f6glichte es wiederum der Honorarkraft / dem Dozenten die eigene Leistung umsatzsteuerbefreit dem Bildungsanbieter in Rechnung zu stellen.\r\nVotum\r\nDer Referentenentwurf sieht zur umsatzsteuerlichen Behandlung von Honorarkr\u00e4ften keine dem Bescheinigungsverfahren der L\u00e4nder entsprechende Regelung vor. Damit ist ein wesentlicher Teil der Prozesskette der Bildungsdienstleister umsatzsteuerlich nicht gew\u00fcrdigt. Dies schafft f\u00fcr freie Mitarbeiter von Bildungseinrichtungen und die Auftraggeber Rechtsunsicherheit\r\nwww.wkr-ev.de\r\nWuppertaler Kreis e.V. \u2013 Bundesverband betriebliche Weiterbildung 6\r\nMai 2024\r\nbez\u00fcglich der umsatzsteuerlichen Behandlung von erbrachten Leistungen. Wird die Umsatzsteuer auf die Faktura aufgeschlagen, verteuert sich auch hier das Bildungsangebot. Auf die geplante Abschaffung des Bescheinigungsverfahrens sollte daher verzichtet werden, solange nicht die zahlreichen Verfahrensfragen, die die Neuregelung f\u00fcr Bildungsdienstleister und Dritte \u2013 wie externe Mitarbeiter - mit sich bringen w\u00fcrde, eruiert und gekl\u00e4rt sind.\r\nFazit\r\nDas Ziel der Umsatzsteuerbefreiung von Bildungsleistungen ist die Erleichterung des Zugangs zu diesen Leistungen. Dieser Zugang zu Bildung wird durch den Referenten-entwurf, der zu einer Reduzierung der Angebotsvielfalt und zu steigenden Kosten f\u00fchrt, erschwert. In \u00dcbererf\u00fcllung der Vorgaben der EU-Mehrwertsteuersystemrichtlinie f\u00fchrt die Gesetzes\u00e4nderung dazu, dass das Bildungsangebot f\u00fcr Teilnehmende verteuert und verknappt wird und das gesetzgeberische Ziel der Steuerbefreiung von beruflicher Bildung damit zumindest partiell ausgeh\u00f6hlt wird.\r\nBildungseinrichtungen, die bisher am Markt mit Gewinnerzielungsabsicht agierten, m\u00fcssten zuk\u00fcnftig f\u00fcr alle Fortbildungen Mehrwertsteuer in Rechnung stellen, auch f\u00fcr nicht-vorsteuerabzugsberechtigte Einrichtungen, wie z.B, Vereine, Schulen, Privatper-sonen, aber auch Bund/L\u00e4nder und nachgelagerte Beh\u00f6rden. In der Konsequenz w\u00fcr-den sich die Fortbildungsgeb\u00fchren f\u00fcr diese Zielgruppen wesentlich erh\u00f6hen und vo-raussichtlich zu einem Nachfrager\u00fcckgang f\u00fchren, sowie in einer deutlichen Ver-schlechterung gegen\u00fcber der derzeitigen Marktsituation resultieren.\r\nDer Wuppertaler Kreis setzt sich f\u00fcr Pluralismus und Vielfalt in der Bildungswirtschaft ein. Private Bildungstr\u00e4ger sind Innovationstreiber im Bildungsbereich und haben ein erh\u00f6htes Interesse an einer qualitativ hochwertigen Ausbildung und Fortbildung und besch\u00e4ftigen qualifizierte Lehrkr\u00e4fte. Gerade f\u00fcr diese innovativen Bildungsdienstleister wirken sich die geplanten \u00c4nderungen negativ auf die Zukunftsf\u00e4higkeit aus.\r\nIm Hinblick auf den Fachkr\u00e4ftemangel und den steigenden Bedarf an Fortbildungen in der modernen Berufswelt sowie der Tatsache, dass nicht alle Arbeitgeber relevante Fortbildungen unterst\u00fctzen und bezahlen (sondern diese vielfach \u201eprivat\u201c bezahlt wer-den), steht die Ermessensaus\u00fcbung des Gesetzgebers in \u00a7 4 Nr. 21 a) S. 2 UStG den bildungspolitischen Zielsetzungen des Standortes Deutschland diametral entgegen und sollte daher gestrichen werden."
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}