{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-23T18:53:33.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-24T11:42:31.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-25T10:21:58.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 30848,
                "validFromDate": "2024-06-25T10:21:58.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 26318,
                "validFromDate": "2023-10-20T18:26:54.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-25T10:21:58.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21570,
                "validFromDate": "2023-06-28T07:49:30.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-10-20T18:26:54.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 16816,
                "validFromDate": "2023-02-23T18:53:33.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-28T07:49:30.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Die Deutsche Kinder- und Jugendstiftung (DKJS) setzt sich f\u00fcr Bildungserfolg und gesellschaftliche Teilhabe junger Menschen in Deutschland ein. Im Mittelpunkt stehen vor allem jene Kinder und Jugendliche, die in schwierigen Verh\u00e4ltnissen aufwachsen. F\u00fcr dieses Ziel bringt die DKJS Akteur:innen aus Staat, Wirtschaft, Wissenschaft, Praxis und Zivilgesellschaft zusammen und entwickelt mit ihnen praktische Antworten auf aktuelle Herausforderungen im Bildungssystem. Nicht auf die Defizite schauen, sondern die Kinder in dem st\u00e4rken, was sie k\u00f6nnen und was sie bewegt - das ist ein Grundprinzip der DKJS. Sie ermutigt junge Leute, ihre Interessen zu vertreten und unsere Gesellschaft aktiv mitzugestalten.\r\n\r\nDie DKJS ist eine unabh\u00e4ngige, \u00fcberkonfessionelle und parteipolitisch neutrale Initiative. Die Programme der Stiftung werden intern oder extern evaluiert. Eine eigene Fachstelle analysiert die Wirkung, l\u00e4sst die Qualit\u00e4t pr\u00fcfen und zieht Schlussfolgerungen f\u00fcr die weitere Arbeit.\r\n\r\nDie Arbeit der DKJS wird \u00fcber Zuwendungen, Spenden oder im Rahmen von Kooperationen finanziert. Als gemeinn\u00fctzige Organisation verpflichtet sich die DKJS zu einem sorgsamen, wirtschaftlichen und transparenten Mitteleinsatz. Die DKJS verf\u00fcgt \u00fcber ein bundesweites Netzwerk, sie betreibt in allen 16 Bundesl\u00e4ndern Regionalstellen oder Programmb\u00fcros und Serviceagenturen.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_OTHER",
                "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                "en": "Other areas",
                "fieldOfInterestText": "F\u00f6rderung der Jugendhilfe, Entwicklungshilfe und V\u00f6lkerverst\u00e4ndigung sowie Behindertenhilfe und des b\u00fcrgerschaftlichen Engagements"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_CHILDHOOD",
                "de": "Vorschulische Bildung",
                "en": "Early childhood education"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                "de": "Schulische Bildung",
                "en": "School education"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/4e/2e/309500/Digitale-Kopie_Deutsche-Kinder-und-Jugendstiftung-GmbH_PJA_2023_Testat.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donators": [
            {
                "description": "Zuwendungen f\u00fcr unsere Programme \"LIGA - Lernen im Ganztag\" und \"Vielfalt entfalten - Gemeinsam f\u00fcr starke Schulen\"",
                "donationEuro": {
                    "from": 3240001,
                    "to": 3250000
                },
                "name": "Mercator Stiftung GmbH"
            },
            {
                "description": "Zuwendungen f\u00fcr unsere Programme 'Berufsorientierung inklusiv', 'Beteiligung von Eltern in Kitas st\u00e4rken', 'Bildung auf Reisen', 'Bildung vision\u00e4r denken', 'Bundesforum Familienzentren', 'Dresdner Modell Ganztag', 'Gr\u00fcnderkids', 'Hoch vom Sofa', 'Initiative f\u00fcr Ausbildungs- und Zukunftschancen', 'Jugend bewegt Kommune', 'KITA Rat', 'Kompetenznetzwerk - Demokratiebildung im Jugendalter', 'Landheldinnen Sachsen', 'Mit Mut in die Zukunft', 'Netzwerk fr\u00fchkindliche Bildung', 'Resilienz im Blick', 'Servicestelle Familienzentrum', 'Sinus Jugendstudie', 'Tag der Bildung', 'Training Kita-Fachkr\u00e4fte', 'VoiceUp - Was bewegt junge Menschen in Deutschland?', 'Diversit\u00e4t und Demokratie in Kita st\u00e4rken' und 'Openion Sachsen-Anhalt'\r\n\r\n",
                "donationEuro": {
                    "from": 2130001,
                    "to": 2140000
                },
                "name": "Bildungschancen gGmbH"
            }
        ],
        "donatorsInformationPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 8920001,
            "to": 8930000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 20001,
            "to": 30000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "DKJS",
            "nationalAdditional2": "-Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung-",
            "street": "Tempelhofer Ufer",
            "streetNumber": "11",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10963"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@dkjs.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49302576760",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.dkjs.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Anne",
                "lastName": "Rolvering",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Frank",
                "lastName": "Hinte",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Annekathrin",
                "lastName": "Schmidt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Andreas",
                "lastName": "Knoke-Wentorf",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Stefan",
                "lastName": "Sch\u00f6nwetter ",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Anna",
                "lastName": "Davis",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Julia",
                "lastName": "Schneider",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jens",
                "lastName": "Hoffsommer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "M.A.",
                "firstName": "Julia",
                "lastName": "Puchta",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "M.A.",
                "firstName": "Peggy",
                "lastName": "Eckert ",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Markus",
                "lastName": "Lindner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Judith",
                "lastName": "Strohm",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Annegret",
                "lastName": "Kramp-Karrenbauer",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2021-12",
                    "ended": true,
                    "federalGovernment": {
                        "department": {
                            "code": "DEFENSE",
                            "de": "Bundesministerium der Verteidigung",
                            "en": "Federal ministry of defense"
                        },
                        "function": {
                            "code": "MINISTER",
                            "de": "Bundesminister/-in",
                            "en": "Federal Minister"
                        }
                    },
                    "type": {
                        "code": "FEDERAL_GOVERNMENT",
                        "de": "Bundesregierung",
                        "en": "Federal government"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "firstName": "Roland",
                "lastName": "Koch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_GMBH",
            "de": "Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung (GmbH)",
            "en": "Limited liability company (GmbH)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Anne",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung",
                "lastName": "Rolvering",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Frank",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung",
                "lastName": "Hinte",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Bundesverband Deutscher Stiftungen"
            },
            {
                "membership": "D21 e.V."
            },
            {
                "membership": "Kommunaler Arbeitgeberverband Berlin e. V."
            },
            {
                "membership": "Deutsche Public Relations Gesellschaft e.V."
            },
            {
                "membership": "Verein Berliner Stiftungen e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Deutsche Kinder- und Jugendstiftung "
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Zuwendungen f\u00fcr unsere Programme \"Potentiale des kommunalen Bildungsmanagements f\u00fcr Startchancen\", \"Transferagentur Gro\u00dfst\u00e4dte\", \"Transferagentur Nord-Ost\", \"Ideenlabs - Sch\u00fcler:innenfirmen nachhaltig gestalten\" und \"Gestaltung von Lernumwelten in der Ganztagsgrundschule\"",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1930001,
                    "to": 1940000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Zuwendungen f\u00fcr unsere Programme \"Deutscher Kita-Preis\" und \"Zukunftspaket\"",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 6460001,
                    "to": 6470000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Zuwendungen f\u00fcr unsere Programme \"FSJ P\u00e4dagogik\" und \"Kompetenznetzwerk - Demokratiebildung im Jugendalter\"\r\n",
                "location": "K\u00f6ln",
                "name": "Bundesamt f\u00fcr Familie und zivilgesellschaftliche Aufgaben",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 740001,
                    "to": 750000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Zuwendungen f\u00fcr unsere Programme \"jumenga - jung muslimisch engagiert\", \"fit nach vorn\" und \"mitmischen \u2013 M\u00e4dchen zeigen Engagement!\"",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1160001,
                    "to": 1170000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Zuwendungen f\u00fcr unser Programm \"Beteiligung von Jugendlichen an der Gestaltung des Zukunftszentrums f\u00fcr Deutsche Einheit und Europ\u00e4ische Transformation\"",
                "location": "Berlin",
                "name": "Der Ostbeauftragte der Bundesregierung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Zuwendungen f\u00fcr unser Programm \"Nachhaltigkeitsdilemmata und Unsicherheiten in Bildungskontexten\"",
                "location": "Osnabr\u00fcck",
                "name": "Deutsche Bundesstiftung Umwelt",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Zuwendungen f\u00fcr unsere Programme \"Jugend bewegt Kommune\", \"DiDeKis - Diversit\u00e4t und Demokratie in Kindertageseinrichtungen st\u00e4rken\", \"FSJ P\u00e4dagogik\", \"Hoch vom Sofa\", \"#Mission 2038\" und \"Transferstelle WillkommensKITAs\"",
                "location": "Leipzig",
                "name": "Kommunaler Sozialverband Sachsen",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 2180001,
                    "to": 2190000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Zuwendungen f\u00fcr unsere Programme \"Dresdner Modell Ganztag\" und \"KITA-Rat\"",
                "location": "Dresden",
                "name": "Landeshauptstadt Dresden",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 150001,
                    "to": 160000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "Zuwendungen f\u00fcr unser Programm \"jugend.digital.kommunal Nordrhein-Westfalen\"",
                "location": "K\u00f6ln",
                "name": "Landschaftsverband Rheinland",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 90001,
                    "to": 100000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Zuwendungen f\u00fcr unsere Programme \"Kompetenznetzwerk - Demokratiebildung im Jugendalter\" und \"OPENION Sachsen-Anhalt\"",
                "location": "Magdeburg",
                "name": "Ministerium f\u00fcr Arbeit, Soziales, Gesundheit und Gleichstellung Sachsen-Anhalt",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 40001,
                    "to": 50000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Zuwendungen f\u00fcr unsere Programme \"Schulerfolg sichern\", \"Serviceagentur Ganztag Sachsen-Anhalt\" und \"Schule macht stark\"",
                "location": "Magdeburg",
                "name": "Ministerium f\u00fcr Bildung Sachsen-Anhalt",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 990001,
                    "to": 1000000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Zuwendungen f\u00fcr unsere Programme \"Kompetenznetzwerk - Demokratiebildung im Jugendalter\", \"Lernferien Nordrhein-Westfalen\", \"Zukunftsschulen Nordrhein-Westfalen\" und \"bildung.digital\"",
                "location": "D\u00fcsseldorf",
                "name": "Ministerium f\u00fcr Schule und Bildung Nordrhein-Westfalen",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 830001,
                    "to": 840000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Zuwendungen f\u00fcr unser Programm \"Serviceagentur Ganztag Schleswig-Holstein\"",
                "location": "Kiel",
                "name": "Ministerium f\u00fcr Bildung, Wissenschaft und Kultur Schleswig-Holstein",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 300001,
                    "to": 310000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Zuwendungen f\u00fcr unser Programm \"Serviceagentur Ganztag Schleswig-Holstein\"",
                "location": "Kiel",
                "name": "Ministerium f\u00fcr Soziales, Jugend, Familie, Senioren, Integration und Gleichstellung Schleswig-Holstein",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 50001,
                    "to": 60000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Zuwendungen f\u00fcr unser Programm \"Kinderbildungszentren Baden-W\u00fcrttemberg\"",
                "location": "Mainz",
                "name": "Ministerium f\u00fcr Bildung Rheinland-Pfalz",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 3260001,
                    "to": 3270000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Zuwendungen f\u00fcr unsere Programme \"Beteiligung von Eltern in Kitas st\u00e4rken\", \"Jugendbeteiligung im Strukturwandel\" und \"Landheldinnen\"",
                "location": "Leipzig",
                "name": "S\u00e4chsische Aufbaubank",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 170001,
                    "to": 180000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Zuwendungen f\u00fcr unsere Programme \"FSJ P\u00e4dagogik\", \"Kompetenznetzwerk - Demokratiebildung im Jugendalter\" und \"Mitwirkung mit Wirkung\"",
                "location": "Dresden",
                "name": "S\u00e4chsisches Staatsministerium f\u00fcr Kultus",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 750001,
                    "to": 760000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Zuwendungen f\u00fcr unsere Programme \"proRespekt - gewaltfreie Schulen demokratisch gestalten\", \"Fit f\u00fcr die Schule\", \"Berliner Ferienschulen\", \"Serviceagentur Ganztag Berlin\", \"Kompetenz macht Schule - Sch\u00fcler:innenfirmen im Unterricht\", \"Kulturagenten f\u00fcr kreative Schulen Berlin\", \"Fortbildung f\u00fcr Kulturbeauftragte\", \"Mobile Jugend-Lern-Hilfe.Jetzt\" und \"Zukunftskieze Berlin\"",
                "location": "Berlin",
                "name": "Senatsverwaltung f\u00fcr Bildung, Jugend und Familie Berlin",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 8510001,
                    "to": 8520000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Zuwendungen f\u00fcr unser Programm \"ThEx Young Entrepreneurs\"",
                "location": "Erfurt",
                "name": "Ministerium f\u00fcr Wirtschaft, Wissenschaft und digitale Gesellschaft Th\u00fcringen",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 270001,
                    "to": 280000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Zuwendungen f\u00fcr unsere Programme \"Erfolg macht Schule 2.0\" und \"Sch\u00fclerfirmen Th\u00fcringen\"",
                "location": "Leipzig",
                "name": "Ministerium f\u00fcr Bildung, Jugend und Sport Th\u00fcringen",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 920001,
                    "to": 930000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001222/30848",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-25T10:21:58.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/7a/c4/309501/Lobbyregister-Detailansicht-R001222-2024-06-25_10-21-58.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-25T10:21:58.000+02:00",
        "version": 8
    },
    "registerEntryId": 30848,
    "registerNumber": "R001222",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}