{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-28T13:58:39.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-28T09:11:56.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-08-12T10:45:37.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42750,
                "validFromDate": "2024-08-12T10:45:37.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 39714,
                "validFromDate": "2024-06-27T11:20:00.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-12T10:45:37.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 38611,
                "validFromDate": "2024-06-26T20:28:31.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-27T11:20:00.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 24351,
                "validFromDate": "2023-07-27T09:44:32.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-26T20:28:31.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 16728,
                "validFromDate": "2023-02-28T13:58:39.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-07-27T09:44:32.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "Die Volkswagen Group Charging GmbH bewegt sich in einem komplexen und stark regulierten Umfeld. Wir sehen es als unsere Verantwortung, im Dialog mit unseren Stakeholdern den Rahmen f\u00fcr unser wirtschaftliches Handeln und seine Auswirkungen auf Gesellschaft und Umwelt aktiv mitzugestalten. Diese Aufgabe \u00fcbernehmen unsere Verantwortlichen f\u00fcr Interessensvertretung.\r\n \r\nDie mit der Interessensvertretung beauftragen Mitarbeiter:innen der Volkswagen Group Charging GmbH bringen die Positionen des Unternehmens in politische Entscheidungsprozesse ein, indem sie Vertreter:innen von Parlament und Regierung wahrheitsgem\u00e4\u00df und umfassend informieren sowie kompetent und zuverl\u00e4ssig beraten. Sie k\u00f6nnen auch Impulse f\u00fcr Innovationsstrategien oder zukunftsorientierte Regulierungsans\u00e4tze setzen. Ziel ist die Aufrechterhaltung stabiler und ausgewogener Beziehungen mit allen Stakeholdern. \r\n \r\nDie mit der Interessensvertretung beauftragen Mitarbeiter:innen der Volkswagen Group Charging GmbH stehen in unterschiedlichen Formaten im Dialog mit der Politik: Vom Fachgespr\u00e4ch mit einzelnen Vertreter:innen von Bundestag und Ministerien, \u00fcber die Beteiligung an Anh\u00f6rungen bis hin zur Teilnahme an politischen Veranstaltungen mit der M\u00f6glichkeit zum Austausch mit Amts- und Mandatstr\u00e4ger:innen. Die Volkswagen Group Charging GmbH steht auch \u00fcber Mitgliedschaften in nationalen und internationalen Organisationen in Kontakt mit der Politik, beispielsweise \u00fcber Mitgliedschaften in Verb\u00e4nden.\r\n \r\nInnerhalb der Volkswagen Group Charging GmbH f\u00f6rdern die mit der Interessensvertretung beauftragen Mitarbeiter:innen das Verst\u00e4ndnis f\u00fcr politische Prozesse und eine offene Dialogkultur mit der Politik. Sie sichten und sammeln Informationen, analysieren deren Relevanz und entwerfen differenzierte Strategien f\u00fcr das Unternehmen.\r\n \r\nVertreter:innen der Volkswagen Group Charging GmbH handeln bei der Interessensvertretung entsprechend den Grunds\u00e4tzen der Integrit\u00e4t, der Compliance, der Offenheit und der Nachvollziehbarkeit. Alle Kontakte mit der Politik orientieren sich streng an Recht und Gesetz sowie den internen Verhaltensgrunds\u00e4tzen und Ma\u00dfnahmen zur Korruptionspr\u00e4vention sowie des Wettbewerbs- und Kartellrechts. Im Umgang mit Amts- und Mandatstr\u00e4ger:innen wird insbesondere auf Transparenz, Aufrichtigkeit und Objektivit\u00e4t in der Kommunikation sowie kooperatives Verhalten geachtet.\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_CITY",
                "de": "Stadtentwicklung",
                "en": "Urban development"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                "en": "Other in the field of \"Energy\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_AUTOMOBILE",
                "de": "Automobilwirtschaft",
                "en": "Automotive industry"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_HANDCRAFT",
                "de": "Handwerk",
                "en": "Handcraft"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                "de": "G\u00fcterverkehr",
                "en": "Freight transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                "en": "Construction and construction industry"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                "de": "Personenverkehr",
                "en": "Public transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                "en": "Communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                "de": "Industriepolitik",
                "en": "Industrial policy"
            },
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                "en": "Road traffic"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                "en": "Other in the field of \"Economy\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                "en": "Data protection and information security"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                "de": "Wettbewerbsrecht",
                "en": "Competition law"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_NET",
                "de": "Energienetze",
                "en": "Energy networks"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                "de": "Handel und Dienstleistungen",
                "en": "Trade and services"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/c2/4d/342714/VW-Group-Charging_JAP_31-12-2022_TE-final_22-006064.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 2.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 180001,
            "to": 190000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Karl-Liebknecht-Stra\u00dfe",
            "streetNumber": "32",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10178"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "support@elli.eco"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4980035541111",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.elli.eco"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Maximilian",
                "lastName": "Wilshaus",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Johanna",
                "lastName": "Kardel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_GMBH",
            "de": "Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung (GmbH)",
            "en": "Limited liability company (GmbH)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Tobias",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Canz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Mark",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "M\u00f6ller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Giovanni",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer, CEO",
                "lastName": "Palazzo",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Niels",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer, CHRO",
                "lastName": "Bosse",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "BDEW Bundesverband der Energie- und Wasserwirtschaft e.V."
            },
            {
                "membership": "Bundesverband Neue Energiewirtschaft e.V."
            },
            {
                "membership": "EEBUS Initiative e. V."
            },
            {
                "membership": "Smart Energy Europe"
            },
            {
                "membership": "VDE Verband der Elektrotechnik Elektronik Informationstechnik e.V."
            },
            {
                "membership": "Verband der Automobilindustrie e.V."
            },
            {
                "membership": "Zentralverband der Deutschen Elektro- und Informationstechnischen Handwerke (ZVEH)"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Volkswagen Group Charging GmbH"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001890/42750",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-27T11:20:00.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/e1/ac/342717/Lobbyregister-Detailansicht-R001890-2024-08-12_10-45-37.pdf",
        "validFromDate": "2024-08-12T10:45:37.000+02:00",
        "version": 6
    },
    "registerEntryId": 42750,
    "registerNumber": "R001890",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "LSV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber technische Mindestanforderungen an den sicheren und interoperablen Aufbau und Betrieb von \u00f6ffentlich zug\u00e4nglichen Ladepunkten f\u00fcr elektrisch betriebene Fahrzeuge",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/lsv"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Verbindliche Vorgaben werden begr\u00fc\u00dft; die Ziele zum Ausbau der Ladeinfrastruktur m\u00fcssen erh\u00f6ht und angepasst werden (erh\u00f6hte Ladeleistung und schnellerer Ausbau).\r\nSt\u00e4rkung der Kundenfreundlichkeit (hohe Preistransparenz bei ad-hoc-Bezahlung und Implementation ISO 15118 zur verbesserten Authentifizierung) und Verzicht auf Verpflichtung zum Einbau veralteter Hardware-Komponenten (Bezahlsysteme) in Ladeinfrastruktur.\r\n",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                        "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                        "en": "Infrastructure"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006751",
                "statements": [],
                "title": "Umsetzung der EU AFIR (Alternative Fuels Infrastructure Regulation)"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "GEG",
                        "title": "Gesetz zur Einsparung von Energie und zur Nutzung erneuerbarer Energien zur W\u00e4rme- und K\u00e4lteerzeugung in Geb\u00e4uden",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/geg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Ambitionierte Vorgaben f\u00fcr den Ausbau von Ladeinfrastruktur auf Parkpl\u00e4tzen sind wichtig f\u00fcr den Hochlauf der E-Mobilit\u00e4t (\u00a714). Vorgaben f\u00fcr nicht-wohngeb\u00e4ude m\u00fcssen verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig sein (\u00a7 9) .\r\n",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_NET",
                        "de": "Energienetze",
                        "en": "Energy networks"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                        "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                        "en": "Construction and construction industry"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006752",
                "statements": [],
                "title": "Umsetzung der EU EPBD (Energy Performance of Buildings)"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "EnWG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Elektrizit\u00e4ts- und Gasversorgung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/enwg_2005"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Kraftwerksstrategie muss gleicherma\u00dfen auf die Ziele k\u00fcnftiger Klimaneutralit\u00e4t, Versorgungssicherheit und Wirtschaftlichkeit einzahlen. Die Ziele m\u00fcssen erreichbar sowie technisch und wirtschaftlich umsetzbar sein. \r\nAggregierte Flexibilit\u00e4ten aus dezentralen Speichereinheiten (bspw. E-Fahrzeuge) sollten im Rahmen einer Kraftwerksstrategie und eines m\u00f6glichen Kapazit\u00e4tsmechanismuses im Energiesystem ebenfalls ber\u00fccksichtigt werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006753",
                "statements": [],
                "title": "Kraftwerksstrategie der Bundesregierung unterst\u00fctzen"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "GEG",
                        "title": "Gesetz zur Einsparung von Energie und zur Nutzung erneuerbarer Energien zur W\u00e4rme- und K\u00e4lteerzeugung in Geb\u00e4uden",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/geg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Unterst\u00fctzung einer gesetzlichen Regelung f\u00fcr die Ausstattung von Tankstellen mit Schnellladeinfrastruktur\r\n",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://bmdv.bund.de/SharedDocs/DE/Anlage/Gesetze/Gesetze-20/gesetz-zur-aenderung-des-gebaeude-elektromobilitaetsinfrastruktur-gesetzes.pdf?__blob=publicationFile",
                            "draftBillProjectUrl": "https://bmdv.bund.de/SharedDocs/DE/Gesetze-20/gesetz-zur-aenderung-des-gebaeude-elektromobilitaetsinfrastruktur-gesetzes.html?nn=508840",
                            "shortTitle": "BMDV",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr",
                            "url": "https://bmdv.bund.de/DE/Home/home.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-05-27",
                    "title": "Gesetz zur \u00c4nderung des Geb\u00e4ude-Elektromobilit\u00e4tsinfrastruktur-Gesetzes"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                        "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                        "en": "Infrastructure"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006754",
                "statements": [],
                "title": "Ausstattung von Tankstellen mit Schnellladeinfrastruktur"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "StromStG",
                        "title": "Stromsteuergesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/stromstg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "EnWG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Elektrizit\u00e4ts- und Gasversorgung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/enwg_2005"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "EnFG",
                        "title": "Gesetz zur Finanzierung der Energiewende im Stromsektor durch Zahlungen des Bundes und Erhebung von Umlagen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/enfg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "EEG 2023",
                        "title": "Gesetz f\u00fcr den Ausbau erneuerbarer Energien",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/eeg_2014"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "MsbG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber den Messstellenbetrieb und die Datenkommunikation in intelligenten Energienetzen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/messbg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Schaffung geeigneter regulatorischer Rahmenbedingungen zur Erm\u00f6glichung von bidirektionalem Laden von Elektrofahrzeugen im Heim-Bereich (V2H) und am \u00f6ffentlichen Stromnetz (V2G) sowie von Gesch\u00e4ftsmodellen; u.a.: Wirtschaftliche Gleichstellung mobiler Speicher (E-Fahrzeuge) mit Station\u00e4rspeichern bei der Befreiung von Steuern, Abgaben und Umlagen sowie allg. Verbesserung der Wirtschaftlichkeit von Speichern im Energiesystem",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_NET",
                        "de": "Energienetze",
                        "en": "Energy networks"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006755",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/7b/14/342715/Stellungnahme-Gutachten-SG2408120005.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-08-07"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0006755",
                        "regulatoryProjectTitle": "Erm\u00f6glichung des bidirektionalen Ladens von Elektrofahrzeugen zur wirtschaftliche Nutzung als mobiler Speicher im Energiesystem",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Sehr geehrter Herr Bundesminister Dr. Habeck,\r\nwir m\u00f6chten Ihnen noch einmal unseren Dank aussprechen, dass Sie uns beim Arbeitstreffen der \u201eCoalition of the willing on bidirectional Charging\u201c am 6. Mai einen Besuch abgestattet haben. Bezugnehmend darauf m\u00f6chten wir Ihnen Vorschl\u00e4ge unterbreiten, damit Deutschland ein Leitmarkt f\u00fcr die Elektromobilit\u00e4t bleibt und die Energiewende weiter entschlossen vorangetrieben wird. Bidirektionales Laden kann dabei entscheidend helfen: Nutzerinnen und Nutzer sparen Energiekosten und das Energiesystem erh\u00e4lt dringend ben\u00f6tigte Flexibilit\u00e4t. Wir begr\u00fc\u00dfen sehr, dass Sie diese Einsch\u00e4tzung teilen und noch in dieser Legislaturperiode den regulatorischen Rahmen anpassen m\u00f6chten.\r\nDer Beirat der Nationalen Leitstelle Ladeinfrastruktur hat im vergangenen Jahr einen umfassenden Katalog an Handlungsempfehlungen ver\u00f6ffentlicht, wie bidirektionales Laden diskriminierungsfrei erm\u00f6glicht werden kann. Auf Grundlage dieses Papiers hat die interdisziplin\u00e4re, europ\u00e4ische Industrie-Arbeitsgruppe mit der Einberufung der \u201eCoalition of the Willing bidirektionales Laden\u201c Vorschl\u00e4ge f\u00fcr die regulatorischen \u00c4nderungen im nationalen Rechtsrahmen zur konkreten und z\u00fcgigen Umsetzung des bidirektionalen Ladens erarbeitet. Diese wurden Ende Mai 2024 vorgelegt.\r\nDie vier wesentlichen Punkte f\u00fcr Gesetzes\u00e4nderungen sind:\r\n\u2022\r\nFestlegung eines vom VDE erarbeiteten und ver\u00f6ffentlichten Messkonzeptes, das von den teilnehmenden Verteilnetzbetreibern best\u00e4tigt wurde. Dieses sieht den Einbau eines zweiten Z\u00e4hlers f\u00fcr den zwischengespeicherten Strom vor.\r\n\u2022\r\nBefreiung von Steuern, Abgaben, Umlagen sowie Netzentgelten von zwischengespeichertem Strom, soweit dieser pr\u00e4ventiv zur Gew\u00e4hrleistung der Netzdienlichkeit genutzt wird f\u00fcr den Zeitraum einer Erprobungsphase bis Ende 2030.\r\n\u2022\r\nAnwendung des \u00a7 14a EnWG auch f\u00fcr die Einspeisung, um die Potentiale f\u00fcr den netzdienlichen Einsatz umf\u00e4nglich f\u00fcr kurative Ma\u00dfnahmen zu heben.\r\n\u2022\r\nErprobung von Konzepten und damit verbundene Kostenanerkennung bei marktlicher Beschaffung von pr\u00e4ventiven netzdienlichen Leistungen f\u00fcr die VNB und \u00dcNB im Rahmen einer Erprobungsphase bis Ende 2030.\r\nDiese Ma\u00dfnahmen w\u00fcrden eine effiziente Regulierung des bidirektionalen Ladens schaffen und damit einen wichtigen Anwendungsfall f\u00fcr einen netzdienlichen Betrieb erm\u00f6glichen.\r\nUm die Energiewende zu st\u00e4rken und vorhandene Flexibilit\u00e4ten zu nutzen, rufen die Unterzeichner dazu auf, bidirektionales Laden in Deutschland schnell und effektiv, noch in dieser Legislaturperiode, zu erm\u00f6glichen. Um dies sicherzustellen, w\u00fcrden wir es sehr begr\u00fc\u00dfen, wenn bis zum n\u00e4chsten High-level Meeting des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz zum bidirektionalen Laden am 23.10. konkrete Umsetzungsschritte vorgestellt w\u00fcrden. Gerne stehen wir Ihnen jederzeit unterst\u00fctzend und beratend zur Verf\u00fcgung.\r\nWir erlauben uns das Schreiben in Kopie ebenfalls an Herrn Bundesminister Dr. Wissing und Herrn Pr\u00e4sidenten der Bundesnetzagentur M\u00fcller zu \u00fcbersenden.\r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen \u2013 stellvertretend f\u00fcr die mitzeichnenden Unternehmen\r\nRen\u00e9 Mono\r\nVice President Political Affairs\r\n\r\nVorschl\u00e4ge im Detail:\r\nMesskonzept f\u00fcr Saldierung des zwischengespeicherten Stroms:\r\nDie Zwischenspeicherung von Strom soll k\u00fcnftig f\u00fcr Markt-, Netz- und Systemdienst-leistungen Einsatz finden. Dabei greift das Konzept der Saldierung. Hierbei werden Mengen, die lediglich zwischengespeichert und nicht verbraucht werden, eindeutig bestimmt.\r\n\r\nDie Saldierung erfolgt anhand eines vom VDE FNN erarbeiteten und im Januar 2024 ver\u00f6ffentlichten Messkonzeptes. Dieses wurde durch die Teilnehmer der \u201eCoalition of the Willing bidirektionales Laden\u201c hinsichtlich der Anwendbarkeit auf die bidirektionale Einspeisung best\u00e4tigt. Dabei gilt das Konzept der \u201egewillk\u00fcrten Vorrangregelung\u201c. Es wird in Anlagen mit mehr als einem \u201eErzeuger\u201c willk\u00fcrlich festgelegt, dass z.B. PV-Strom als Erstes verbraucht wird, bevor dieser ins Netz eingespeist wird. Die Basis zur Abrechnung der Strommengen liefert TAF 7 (Z\u00e4hlerstandsgangmessung) der intelligenten Messsysteme. Notwendige rechtliche Anpassungsvorschl\u00e4ge im EnWG liegen dem BMWK vor.\r\n\r\nSTAU-Befreiung:\r\nBefreiung von Steuern, Abgaben, Umlagen bei zwischengespeichertem Strom via Saldierungslogik gem. \u00a7 21 EnFG.\r\n\r\nDurch die vollst\u00e4ndige Befreiung des saldierten zwischengespeicherten Stroms von Steuern, Umlagen und Abgaben wird eine Doppelbelastung verhindert. F\u00fcr den Letztverbrauch sind diese Kosten weiterhin zu tragen. Die Befreiung sollte die Strom- und Umsatzsteuer, die StromNEV-Umlage sowie die Konzessionsabgabe umfassen. Die Saldierung des zwischengespeicherten Stroms erfolgt anhand des Mechanismus, der in \u00a7 21 EnFG vorgegeben ist. So kann garantiert werden, dass die zwischengespeicherte Strommenge nur einmal mit Steuern, Abgaben und Umlagen belastet wird.\r\n\r\nUmsetzung der Netzentgelt-Befreiung: \u201eModul 4\u201c durch Festlegung der Beschluss-kammer 8 der BNetzA zum \u00a7 14a EnWG:\r\nIn einem zus\u00e4tzlichen vierten Modul zum \u00a7 14a EnWG zur Netzentgeltreduzierung k\u00f6nnte die BK 8 der BNetzA Festlegungen f\u00fcr das bidirektionale Laden aus privaten Wallboxen definieren, welche die Netzentgeltbefreiung bei Sicherstellung der Netzdienlichkeit im Verteilnetz f\u00fcr zwischengespeicherte Energiemengen f\u00fcr die Erprobungsphase bis Ende 31.12.2030 vorsehen (z. B. H\u00fcllkurvenmodell).\r\n\r\nDurch ein viertes Modul in der Festlegung des \u00a7 14a EnWG k\u00f6nnte auf ein erprobtes und bew\u00e4hrtes Verfahren aufgebaut werden, um f\u00fcr die Nutzer niedrigschwellig und nutzerfreundlich eine Anmeldung von bidirektionalen Ladestationen an der Erprobungsphase zu erm\u00f6glichen.\r\n\r\n\u00a714a EnWG vorzeichenunabh\u00e4ngig:\r\nDer \u00a7 14a EnWG soll erweitert werden, sodass in kritischen Netzsituationen vorzeichen-unabh\u00e4ngige Leistungsvorgaben (f\u00fcr Bezug und Einspeisung von flexiblen Einheiten) verwendet werden k\u00f6nnen.\r\n\r\nMit der Erm\u00f6glichung des bidirektionalen Ladens wird eine Steuerungsm\u00f6glichkeit der Einspeisewirkleistung in das \u00f6ffentliche Netz analog zu der Steuerungsm\u00f6glichkeit des Bezugs nach \u00a714a EnWG f\u00fcr den Verteilnetzbetreiber erforderlich. Denn vorhandene Netzkapazit\u00e4ten in der Niederspannung k\u00f6nnen sowohl bei hohem gleichzeitigem Bezug als auch bei hoher gleichzeitiger Einspeisung \u00fcberlastet werden. Damit steht dem Verteilnetzbetreiber f\u00fcr Bezug und Einspeisung eine kurative Ma\u00dfnahme zur Verf\u00fcgung.\r\n\r\nKostenanerkennung bei marktlicher Beschaffung von netzdienlichen Leistungen:\r\nUmsetzung \u00fcber eine Erprobungsphase bis zum 31.12.2030, die auch grunds\u00e4tzlich die Kostenanerkennungsf\u00e4higkeit durch die Regulierungsbeh\u00f6rde f\u00fcr ggf. notwendige Beschaffung von netzdienlichen Leistungen w\u00e4hrend der Erprobungsphase bei den Netzbetreibern beinhaltet (z.B. \u00fcber geeignete Anpassungen in \u00a7 14c und \u00a7 13.a Abs. 2a EnWG)\r\n\r\nDie Einbeziehung von Verbrauchseinrichtungen bei der Beschaffung von netzdienlichen Leistungen (wie beispielsweise in den Redispatch) bedarf der Erprobung, um in der Anwendungspraxis eine ausreichende Mobilisierung relevanter Redispatch-Potenziale zu gew\u00e4hrleisten und zugleich strategisches Bietverhalten einzud\u00e4mmen. Dies soll ebenfalls im Rahmen der Erprobungsphase geschehen.\r\n\r\nAnlagen/Verweise:\r\n\u2022\r\nBidirektionales Laden diskriminierungsfrei erm\u00f6glichen - Handlungsempfehlungen des Beirats der Nationalen Leitstelle Ladeinfrastruktur zur Umsetzung der Ma\u00dfnahme 47 des Masterplans Ladeinfrastruktur II, 01.2024, https://bit.ly/3VhOZgL\r\n\u2022\r\nVDE FNN, Anschluss und Betrieb von Speichern am Niederspannungsnetz Praxisnahe Definition verschiedener Anschlussvarianten, Version 7.1 Juli 2024, https://bit.ly/46aJvYN\r\n\u2022\r\nRICHTLINIE (EU) 2023/2413 DES EUROP\u00c4ISCHEN PARLAMENTS UND DES RATES vom 18. Oktober 2023 zur \u00c4nderung der Richtlinie (EU) 2018/2001, der Verordnung (EU) 2018/1999 und der Richtlinie 98/70/EG im Hinblick auf die F\u00f6rderung von Energie aus erneuerbaren Quellen und zur Aufhebung der Richtlinie (EU) 2015/652 des Rates, https://bit.ly/3VLOQ3E\r\n\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Erm\u00f6glichung des bidirektionalen Ladens von Elektrofahrzeugen zur wirtschaftliche Nutzung als mobiler Speicher im Energiesystem"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "StromStG",
                        "title": "Stromsteuergesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/stromstg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Abschaffung von anfallenden Doppelbesteuerungen von Strom bei Einspeicherung in mobile Speicher (etwa E-Fahrzeuge) sowie beim finalen Letztverbrauch zur Schaffung besserer Wirtschaftlichkeit des bidirektionalen Ladens",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Content/DE/Gesetzestexte/Gesetze_Gesetzesvorhaben/Abteilungen/Abteilung_III/20_Legislaturperiode/2024-04-12-Strom-und-Energiesteuerrecht/1-Referentenentwurf.pdf?__blob=publicationFile&v=2",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Content/DE/Gesetzestexte/Gesetze_Gesetzesvorhaben/Abteilungen/Abteilung_III/20_Legislaturperiode/2024-04-12-Strom-und-Energiesteuerrecht/0-Gesetz.html",
                            "shortTitle": "BMF",
                            "title": "Bundesministerium der Finanzen",
                            "url": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Web/DE/Home/home.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-04-12",
                    "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Modernisierung und zum B\u00fcrokratieabbau im Strom- und Energiesteuerrecht"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_NET",
                        "de": "Energienetze",
                        "en": "Energy networks"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006756",
                "statements": [],
                "title": "Abschaffung Doppelbelastungen des bidirektionalen Ladens im Strom- und Energiesteuerrecht "
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "EnWG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Elektrizit\u00e4ts- und Gasversorgung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/enwg_2005"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Unterst\u00fctzung von Flexibilisierung der Stromnetze sowie des vorauslaufenden Netzausbaus zur Vorbereitung auf den weiteren Hochlauf der E-Mobilit\u00e4t und zur Nutzung dezentraler Flexibilit\u00e4ten",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_NET",
                        "de": "Energienetze",
                        "en": "Energy networks"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/100/2010014.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMWK",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                                "url": "https://www.bmwk.de/Navigation/DE/Home/home.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/10014",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/zweites-gesetz-zur-%C3%A4nderung-des-energiewirtschaftsgesetzes/306063",
                        "title": "Entwurf eines Dritten Gesetzes zur \u00c4nderung des Energiewirtschaftsgesetzes"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006757",
                "statements": [],
                "title": "St\u00e4rkung von Flexibilisierung der Stromnetze sowie des vorauslaufenden Netzausbaus "
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "EnWG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Elektrizit\u00e4ts- und Gasversorgung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/enwg_2005"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Nutzerorientierte Umsetzung der Steuerung von flexiblen Verbrauchseinrichtungen (z.B. Wallboxen f\u00fcr E-Fahrzeuge), Verhinderung von Abschaltungen durch Netzbetreiber und Verg\u00fctung f\u00fcr NutzerInnen; m\u00f6glichst mit opt-out-M\u00f6glichkeit",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_NET",
                        "de": "Energienetze",
                        "en": "Energy networks"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/016/2001630.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMWK",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                                "url": "https://www.bmwk.de/Navigation/DE/Home/home.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/1630",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zu-sofortma%C3%9Fnahmen-f%C3%BCr-einen-beschleunigten-ausbau-der-erneuerbaren-energien/286390",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zu Sofortma\u00dfnahmen f\u00fcr einen beschleunigten Ausbau der erneuerbaren Energien und weiteren Ma\u00dfnahmen im Stromsektor"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006758",
                "statements": [],
                "title": "Nutzerorientierte Umsetzung der Steuerung von flexiblen Verbrauchseinrichtungen (z.B. Wallboxen f\u00fcr E-Fahrzeuge)"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Unterst\u00fctzung m\u00f6glichst ambitionierter Vorgaben f\u00fcr beschleunigten Rollout von Smart Metern zur Verbesserung der Digitalisierung der Energienetze; Schaffung geeigneter Rahmenbedingungen f\u00fcr netzdienliche Nutzung flexibler Verbraucher (bspw. E-Fahrzeuge)",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_NET",
                        "de": "Energienetze",
                        "en": "Energy networks"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/055/2005549.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/5549",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zum-neustart-der-digitalisierung-der-energiewende/296240",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zum Neustart der Digitalisierung der Energiewende"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006759",
                "statements": [],
                "title": "Unterst\u00fctzung beschleunigter Rollout von Smart Metern "
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/7b/14/342715/Stellungnahme-Gutachten-SG2408120005.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-08-07"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006755",
                "regulatoryProjectTitle": "Erm\u00f6glichung des bidirektionalen Ladens von Elektrofahrzeugen zur wirtschaftliche Nutzung als mobiler Speicher im Energiesystem",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Sehr geehrter Herr Bundesminister Dr. Habeck,\r\nwir m\u00f6chten Ihnen noch einmal unseren Dank aussprechen, dass Sie uns beim Arbeitstreffen der \u201eCoalition of the willing on bidirectional Charging\u201c am 6. Mai einen Besuch abgestattet haben. Bezugnehmend darauf m\u00f6chten wir Ihnen Vorschl\u00e4ge unterbreiten, damit Deutschland ein Leitmarkt f\u00fcr die Elektromobilit\u00e4t bleibt und die Energiewende weiter entschlossen vorangetrieben wird. Bidirektionales Laden kann dabei entscheidend helfen: Nutzerinnen und Nutzer sparen Energiekosten und das Energiesystem erh\u00e4lt dringend ben\u00f6tigte Flexibilit\u00e4t. Wir begr\u00fc\u00dfen sehr, dass Sie diese Einsch\u00e4tzung teilen und noch in dieser Legislaturperiode den regulatorischen Rahmen anpassen m\u00f6chten.\r\nDer Beirat der Nationalen Leitstelle Ladeinfrastruktur hat im vergangenen Jahr einen umfassenden Katalog an Handlungsempfehlungen ver\u00f6ffentlicht, wie bidirektionales Laden diskriminierungsfrei erm\u00f6glicht werden kann. Auf Grundlage dieses Papiers hat die interdisziplin\u00e4re, europ\u00e4ische Industrie-Arbeitsgruppe mit der Einberufung der \u201eCoalition of the Willing bidirektionales Laden\u201c Vorschl\u00e4ge f\u00fcr die regulatorischen \u00c4nderungen im nationalen Rechtsrahmen zur konkreten und z\u00fcgigen Umsetzung des bidirektionalen Ladens erarbeitet. Diese wurden Ende Mai 2024 vorgelegt.\r\nDie vier wesentlichen Punkte f\u00fcr Gesetzes\u00e4nderungen sind:\r\n\u2022\r\nFestlegung eines vom VDE erarbeiteten und ver\u00f6ffentlichten Messkonzeptes, das von den teilnehmenden Verteilnetzbetreibern best\u00e4tigt wurde. Dieses sieht den Einbau eines zweiten Z\u00e4hlers f\u00fcr den zwischengespeicherten Strom vor.\r\n\u2022\r\nBefreiung von Steuern, Abgaben, Umlagen sowie Netzentgelten von zwischengespeichertem Strom, soweit dieser pr\u00e4ventiv zur Gew\u00e4hrleistung der Netzdienlichkeit genutzt wird f\u00fcr den Zeitraum einer Erprobungsphase bis Ende 2030.\r\n\u2022\r\nAnwendung des \u00a7 14a EnWG auch f\u00fcr die Einspeisung, um die Potentiale f\u00fcr den netzdienlichen Einsatz umf\u00e4nglich f\u00fcr kurative Ma\u00dfnahmen zu heben.\r\n\u2022\r\nErprobung von Konzepten und damit verbundene Kostenanerkennung bei marktlicher Beschaffung von pr\u00e4ventiven netzdienlichen Leistungen f\u00fcr die VNB und \u00dcNB im Rahmen einer Erprobungsphase bis Ende 2030.\r\nDiese Ma\u00dfnahmen w\u00fcrden eine effiziente Regulierung des bidirektionalen Ladens schaffen und damit einen wichtigen Anwendungsfall f\u00fcr einen netzdienlichen Betrieb erm\u00f6glichen.\r\nUm die Energiewende zu st\u00e4rken und vorhandene Flexibilit\u00e4ten zu nutzen, rufen die Unterzeichner dazu auf, bidirektionales Laden in Deutschland schnell und effektiv, noch in dieser Legislaturperiode, zu erm\u00f6glichen. Um dies sicherzustellen, w\u00fcrden wir es sehr begr\u00fc\u00dfen, wenn bis zum n\u00e4chsten High-level Meeting des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz zum bidirektionalen Laden am 23.10. konkrete Umsetzungsschritte vorgestellt w\u00fcrden. Gerne stehen wir Ihnen jederzeit unterst\u00fctzend und beratend zur Verf\u00fcgung.\r\nWir erlauben uns das Schreiben in Kopie ebenfalls an Herrn Bundesminister Dr. Wissing und Herrn Pr\u00e4sidenten der Bundesnetzagentur M\u00fcller zu \u00fcbersenden.\r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen \u2013 stellvertretend f\u00fcr die mitzeichnenden Unternehmen\r\nRen\u00e9 Mono\r\nVice President Political Affairs\r\n\r\nVorschl\u00e4ge im Detail:\r\nMesskonzept f\u00fcr Saldierung des zwischengespeicherten Stroms:\r\nDie Zwischenspeicherung von Strom soll k\u00fcnftig f\u00fcr Markt-, Netz- und Systemdienst-leistungen Einsatz finden. Dabei greift das Konzept der Saldierung. Hierbei werden Mengen, die lediglich zwischengespeichert und nicht verbraucht werden, eindeutig bestimmt.\r\n\r\nDie Saldierung erfolgt anhand eines vom VDE FNN erarbeiteten und im Januar 2024 ver\u00f6ffentlichten Messkonzeptes. Dieses wurde durch die Teilnehmer der \u201eCoalition of the Willing bidirektionales Laden\u201c hinsichtlich der Anwendbarkeit auf die bidirektionale Einspeisung best\u00e4tigt. Dabei gilt das Konzept der \u201egewillk\u00fcrten Vorrangregelung\u201c. Es wird in Anlagen mit mehr als einem \u201eErzeuger\u201c willk\u00fcrlich festgelegt, dass z.B. PV-Strom als Erstes verbraucht wird, bevor dieser ins Netz eingespeist wird. Die Basis zur Abrechnung der Strommengen liefert TAF 7 (Z\u00e4hlerstandsgangmessung) der intelligenten Messsysteme. Notwendige rechtliche Anpassungsvorschl\u00e4ge im EnWG liegen dem BMWK vor.\r\n\r\nSTAU-Befreiung:\r\nBefreiung von Steuern, Abgaben, Umlagen bei zwischengespeichertem Strom via Saldierungslogik gem. \u00a7 21 EnFG.\r\n\r\nDurch die vollst\u00e4ndige Befreiung des saldierten zwischengespeicherten Stroms von Steuern, Umlagen und Abgaben wird eine Doppelbelastung verhindert. F\u00fcr den Letztverbrauch sind diese Kosten weiterhin zu tragen. Die Befreiung sollte die Strom- und Umsatzsteuer, die StromNEV-Umlage sowie die Konzessionsabgabe umfassen. Die Saldierung des zwischengespeicherten Stroms erfolgt anhand des Mechanismus, der in \u00a7 21 EnFG vorgegeben ist. So kann garantiert werden, dass die zwischengespeicherte Strommenge nur einmal mit Steuern, Abgaben und Umlagen belastet wird.\r\n\r\nUmsetzung der Netzentgelt-Befreiung: \u201eModul 4\u201c durch Festlegung der Beschluss-kammer 8 der BNetzA zum \u00a7 14a EnWG:\r\nIn einem zus\u00e4tzlichen vierten Modul zum \u00a7 14a EnWG zur Netzentgeltreduzierung k\u00f6nnte die BK 8 der BNetzA Festlegungen f\u00fcr das bidirektionale Laden aus privaten Wallboxen definieren, welche die Netzentgeltbefreiung bei Sicherstellung der Netzdienlichkeit im Verteilnetz f\u00fcr zwischengespeicherte Energiemengen f\u00fcr die Erprobungsphase bis Ende 31.12.2030 vorsehen (z. B. H\u00fcllkurvenmodell).\r\n\r\nDurch ein viertes Modul in der Festlegung des \u00a7 14a EnWG k\u00f6nnte auf ein erprobtes und bew\u00e4hrtes Verfahren aufgebaut werden, um f\u00fcr die Nutzer niedrigschwellig und nutzerfreundlich eine Anmeldung von bidirektionalen Ladestationen an der Erprobungsphase zu erm\u00f6glichen.\r\n\r\n\u00a714a EnWG vorzeichenunabh\u00e4ngig:\r\nDer \u00a7 14a EnWG soll erweitert werden, sodass in kritischen Netzsituationen vorzeichen-unabh\u00e4ngige Leistungsvorgaben (f\u00fcr Bezug und Einspeisung von flexiblen Einheiten) verwendet werden k\u00f6nnen.\r\n\r\nMit der Erm\u00f6glichung des bidirektionalen Ladens wird eine Steuerungsm\u00f6glichkeit der Einspeisewirkleistung in das \u00f6ffentliche Netz analog zu der Steuerungsm\u00f6glichkeit des Bezugs nach \u00a714a EnWG f\u00fcr den Verteilnetzbetreiber erforderlich. Denn vorhandene Netzkapazit\u00e4ten in der Niederspannung k\u00f6nnen sowohl bei hohem gleichzeitigem Bezug als auch bei hoher gleichzeitiger Einspeisung \u00fcberlastet werden. Damit steht dem Verteilnetzbetreiber f\u00fcr Bezug und Einspeisung eine kurative Ma\u00dfnahme zur Verf\u00fcgung.\r\n\r\nKostenanerkennung bei marktlicher Beschaffung von netzdienlichen Leistungen:\r\nUmsetzung \u00fcber eine Erprobungsphase bis zum 31.12.2030, die auch grunds\u00e4tzlich die Kostenanerkennungsf\u00e4higkeit durch die Regulierungsbeh\u00f6rde f\u00fcr ggf. notwendige Beschaffung von netzdienlichen Leistungen w\u00e4hrend der Erprobungsphase bei den Netzbetreibern beinhaltet (z.B. \u00fcber geeignete Anpassungen in \u00a7 14c und \u00a7 13.a Abs. 2a EnWG)\r\n\r\nDie Einbeziehung von Verbrauchseinrichtungen bei der Beschaffung von netzdienlichen Leistungen (wie beispielsweise in den Redispatch) bedarf der Erprobung, um in der Anwendungspraxis eine ausreichende Mobilisierung relevanter Redispatch-Potenziale zu gew\u00e4hrleisten und zugleich strategisches Bietverhalten einzud\u00e4mmen. Dies soll ebenfalls im Rahmen der Erprobungsphase geschehen.\r\n\r\nAnlagen/Verweise:\r\n\u2022\r\nBidirektionales Laden diskriminierungsfrei erm\u00f6glichen - Handlungsempfehlungen des Beirats der Nationalen Leitstelle Ladeinfrastruktur zur Umsetzung der Ma\u00dfnahme 47 des Masterplans Ladeinfrastruktur II, 01.2024, https://bit.ly/3VhOZgL\r\n\u2022\r\nVDE FNN, Anschluss und Betrieb von Speichern am Niederspannungsnetz Praxisnahe Definition verschiedener Anschlussvarianten, Version 7.1 Juli 2024, https://bit.ly/46aJvYN\r\n\u2022\r\nRICHTLINIE (EU) 2023/2413 DES EUROP\u00c4ISCHEN PARLAMENTS UND DES RATES vom 18. Oktober 2023 zur \u00c4nderung der Richtlinie (EU) 2018/2001, der Verordnung (EU) 2018/1999 und der Richtlinie 98/70/EG im Hinblick auf die F\u00f6rderung von Energie aus erneuerbaren Quellen und zur Aufhebung der Richtlinie (EU) 2015/652 des Rates, https://bit.ly/3VLOQ3E\r\n\r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}