{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-11-17T14:51:31.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-25T11:02:39.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-08-04T17:15:20.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42467,
                "validFromDate": "2024-08-04T17:15:20.000+02:00",
                "version": 12,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42211,
                "validFromDate": "2024-07-30T15:49:31.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-04T17:15:20.000+02:00",
                "version": 11,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42207,
                "validFromDate": "2024-07-29T16:12:27.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-30T15:49:31.000+02:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 41130,
                "validFromDate": "2024-07-09T14:54:10.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-29T16:12:27.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40986,
                "validFromDate": "2024-07-08T12:03:16.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-09T14:54:10.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 34460,
                "validFromDate": "2024-06-24T14:07:00.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-08T12:03:16.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 27159,
                "validFromDate": "2023-12-05T16:17:56.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-24T14:07:00.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 23707,
                "validFromDate": "2023-07-11T15:51:20.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-12-05T16:17:56.000+01:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22673,
                "validFromDate": "2023-06-29T16:50:18.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-11T15:51:20.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 19550,
                "validFromDate": "2023-04-26T15:44:24.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-29T16:50:18.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 10040,
                "validFromDate": "2022-11-17T14:51:31.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-04-26T15:44:24.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PROFESSION_ASSOC",
            "de": "Berufsverband",
            "en": "Professional association"
        },
        "activityDescription": "Der Verband Deutscher Privatschulverb\u00e4nde e.V. vertritt als Dachverband freie Bildungseinrichtungen in der fr\u00fchkindlichen Bildung, im allgemeinbildenden und berufsbildenden Schulbereich sowie in der Weiterbildung, beruflichen Qualifizierung, Sprachqualifizierung und in der Erwachsenenbildung und im Hochschulsektor. \r\n\r\nIm Mittelpunkt seiner Arbeit steht die St\u00e4rkung der gesellschaftspolitischen, rechtlichen und wirtschaftlichen Rahmenbedingungen f\u00fcr das Bildungsangebot freier Tr\u00e4ger. Der VDP e.V. steht f\u00fcr das Grundrecht, zwischen unterschiedlichen p\u00e4dagogischen Konzepten, Bildungsangeboten sowie Bildungsanbietern w\u00e4hlen zu k\u00f6nnen. Ziel ist die St\u00e4rkung des Bildungswesens zum Nutzen der Allgemeinheit. \r\n\r\nAls 1901 gegr\u00fcndeter Verband bindet er seine Mitglieder weder weltanschaulich noch konfessionell oder parteilich. ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                "de": "Hochschulbildung",
                "en": "Academic education"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                "en": "Child and youth policy"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                "de": "Integration",
                "en": "Integration"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_LAWS",
                "de": "Ausl\u00e4nder- und Aufenthaltsrecht",
                "en": "Foreign laws"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_MIGRATION",
                "de": "Migration",
                "en": "Migration and residence"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                "de": "Pflege",
                "en": "Health care"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                "en": "Health promotion"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                "de": "Schulische Bildung",
                "en": "School education"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_CHILDHOOD",
                "de": "Vorschulische Bildung",
                "en": "Early childhood education"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/65/04/340564/JA_Lobbyregister_2022.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donatorsInformationPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 20001,
            "to": 30000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 2.25,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 720001,
            "to": 730000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "VDP e.V.",
            "street": "Kronenstra\u00dfe",
            "streetNumber": "3",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "vdp@privatschulen.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4930284450880",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.privatschulen.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Klaus",
                "lastName": "Vogt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Dagmar",
                "lastName": "Mager",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Ellen",
                "lastName": "Jacob",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Nicole",
                "lastName": "Paasch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Kathrin",
                "lastName": "von Holst ",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jenny",
                "lastName": "Knoop",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Klaus",
                "function": "Pr\u00e4sident",
                "lastName": "Vogt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Dagmar",
                "function": "Vizepr\u00e4sidentin",
                "lastName": "Mager",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Tim",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Balzer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Gerhard",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Helgert",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-05-27",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 12,
            "totalCount": 12
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Rat der Weiterbildung - KAW e.V."
            },
            {
                "membership": "GRETA - Projekt des DIE"
            },
            {
                "membership": "Bundesarbeitsgemeinschaft Freier Schulen "
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "VDP Verband Deutscher Privatschulverb\u00e4nde e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [
            {
                "name": "Landesverband Deutscher Privatschulen Baden-W\u00fcrttemberg e.V."
            },
            {
                "name": "Landesverband Bayrischer Privatschulen e.V."
            },
            {
                "name": "Landesverband Deutscher Privatschulen Nordrhein-Westfalen e.V."
            },
            {
                "name": "Landesverband Deutscher Privatschulen Sachsen-Th\u00fcringen e.V."
            }
        ],
        "individualContributorsPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 430001,
            "to": 440000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001539/42467",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-07-09T14:54:10.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d7/6b/340567/Lobbyregister-Detailansicht-R001539-2024-08-04_17-15-20.pdf",
        "validFromDate": "2024-08-04T17:15:20.000+02:00",
        "version": 12
    },
    "registerEntryId": 42467,
    "registerNumber": "R001539",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "MPhG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Berufe in der Physiotherapie",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/mphg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "PhysTh-APrV",
                        "title": "Ausbildungs- und Pr\u00fcfungsverordnung f\u00fcr Physiotherapeuten",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/physth-aprv"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Modernisierung der Ausbildungen des Physiotherapeutengesetzes. Teilakademisierung, Ausbildungsverg\u00fctung und Schulgeldfreiheit sind die politischen Ziele des VDP",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                        "de": "Bildung und Erziehung",
                        "en": "Education and parenting"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_WORK",
                        "de": "Berufliche Bildung",
                        "en": "Job education"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004697",
                "statements": [],
                "title": "Reform Physiotherapiegesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 3",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) Drittes Buch (III) - Arbeitsf\u00f6rderung - (Artikel 1 des Gesetzes vom 24. M\u00e4rz 1997, BGBl. I S. 594)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_3"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Der Gesetzentwurf sieht im Wesentlichen \u00c4nderungen in folgenden Bereichen vor:\r\n- Weiterentwicklung des Vermittlungsprozesses\r\n- Ver\u00e4nderung im Leistungsrecht\r\n- Anpassung von F\u00f6rderinstrumenten\r\n- Ausbau der F\u00f6rderinstrumente der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit durch Verstetigung der Anerkennungs- und Qualifizierungsberatung ",
                "draftBill": {
                    "customDate": "2024-06-18",
                    "customTitle": "SGB III - Modernisierungsgesetz",
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "shortTitle": "BMAS",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales",
                            "url": "https://www.bmas.de/DE/Startseite/start.html"
                        }
                    ]
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_POLICY",
                        "de": "Arbeitsmarkt",
                        "en": "Job market"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                        "de": "Bildung und Erziehung",
                        "en": "Education and parenting"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_WORK",
                        "de": "Berufliche Bildung",
                        "en": "Job education"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                        "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                        "en": "Migration, refugee policy and integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                        "de": "Integration",
                        "en": "Integration"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011332",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d5/79/338806/Stellungnahme-Gutachten-SG2407290011.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-07-24"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0011332",
                        "regulatoryProjectTitle": "SGB III Modernisierungsgesetz",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Stellungnahme zum Referentenentwurf eines Gesetzes zur Modernisierung der Arbeitslosenversicherung und Arbeitsf\u00f6rderung \r\n(SGB III-Modernisierungsgesetz) des\r\n\r\nBundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales vom 18. Juni 2024\r\n\r\nDie Verb\u00e4nde bag arbeit, Bundesverband der Tr\u00e4ger beruflicher Bildung (Bildungsverband) e.V., Evangelischer Fachverband f\u00fcr Arbeit und soziale Integration e.V. und Verband Deutscher Privatschulverb\u00e4nde e.V. repr\u00e4sentieren zusammen mehr als 80 Prozent der Unternehmen in den Bereichen der betrieblichen und privaten Weiterbildung, beruflichen Erwachsenenbildung, Arbeitsmarktdienstleistungen und Besch\u00e4ftigungsangebote. \r\n\r\nWir bedanken uns f\u00fcr die M\u00f6glichkeit, zu dem Referentenwurf (RefE) folgende gemeinsame Stellungnahme abgeben zu k\u00f6nnen:\r\n\r\nGrunds\u00e4tzlich begr\u00fc\u00dfen wir, dass die M\u00f6glichkeiten der Arbeitsf\u00f6rderung im SGB III mit erfolgreichen Ans\u00e4tzen des SGB II erweitert werden, junge Menschen k\u00fcnftig auch im SGB III umfassend und nachhaltig im Bereich Ausbildung und Arbeit beraten und bei Bedarf erforderliche kommunale Leistungen zug\u00e4nglich gemacht werden. Junge Menschen, die keinen Anspruch auf B\u00fcrgergeld und bisher keinen Kontakt zu den Agenturen f\u00fcr Arbeit haben, erhalten nun die F\u00f6rderung f\u00fcr schwer zu erreichende junge Menschen, die sich im SGBII bisher bereits bew\u00e4hrt haben. \r\n\r\nDer vorliegende Referentenentwurf verfolgt im Wesentlichen folgende Zielsetzungen und Anpassungen im SGB III:\r\n\r\n- Weiterentwicklung des Vermittlungsprozesses (\u201eKooperationsplan\u201c und Anpassungen bei Vorgaben f\u00fcr Beratungs- und Vermittlungsgespr\u00e4che)\r\n- Anpassung der F\u00f6rderinstrumente\r\n- Leistungen, die sich im SGB II bei der Integration bew\u00e4hrt haben, werden in das SGB III eingef\u00fchrt. Beratung soll zudem ganzheitlicher und nachhaltiger werden.\r\n- \u00a7 9b SGB III-RefE: Die Bezeichnung der Jugendberufsagentur wird in das SGB III \u00fcbernommen, da eine ganzheitliche Beratung und Betreuung die Kooperation mit allen Akteuren am Ausbildungs- und Arbeitsmarkt erforderlich machen. \r\n- \u00a7 28b Abs. 1 SGB III \u2013 RefE: Umfassende und nachhaltige Betreuung der jungen Menschen durch die Agenturen f\u00fcr Arbeit. Ziel der Beratung: Heranf\u00fchrung, Aufnahme, Beibehaltung oder Ausweitung einer Ausbildung oder Arbeit. \r\n- \u00a7 28b Abs. 2 SGB III \u2013 RefE: Ganzheitliche Beratung und Betreuung und die M\u00f6glichkeit eins Fallmanagements.\r\n- \u00a7 37 Abs. 2 und 3 SGB III-RefE: Einf\u00fchrung eines \u201eKooperationsplans\u201c statt einer Eingliederungsvereinbarung.\r\n- \u00a7 81 Abs. 3 und \u00a7a SGB III-RefE verankert, dass der Erwerb von Grundkompetenzen sowie das Nachholen des Hauptschulabschlusses auch f\u00fcr geringqualifizierte Besch\u00e4ftigte eigenst\u00e4ndig gef\u00f6rdert werden kann.\r\n- Vereinfachung und Entlastung im Leistungsrecht (\u201eErreichbarkeitsrecht\u201c und \u201eBerechnung des Arbeitslosengeldes\u201c)\r\n\r\nZu den vorgeschlagenen \u00c4nderungen im Vermittlungsprozess und den F\u00f6rderinstrumenten im Einzelnen:\r\n\r\n1)\tWeiterentwicklung des Vermittlungsprozesses \r\nDer RefE sieht vor, die Eingliederungsvereinbarung (\u00a7 37 Abs. 2 und 3 SGB III - RefE) durch eine Kooperationsvereinbarung zu ersetzen. Dieser Ansatz wird aus dem neuen B\u00fcrgergeldgesetz auf die Arbeitsf\u00f6rderung \u00fcbertragen, so dass es sich in gewisser Weise um Folge\u00e4nderungen des B\u00fcrgergeldgesetzes handelt. In jedem Fall ist kritisch zu evaluieren, ob sich dieser rechtlich unverbindlichere Kooperationsplan im SGB III k\u00fcnftig bew\u00e4hren wird oder ob er die Zusammenarbeit mit den jungen Menschen und die Vermittlungst\u00e4tigkeit in der Konsequenz erschwert. Das Ziel der Integration in Ausbildung und Arbeit sollte vorangestellt bleiben. \r\n \r\nDaneben wird auch die M\u00f6glichkeit der Videotelefonie f\u00fcr Beratungs- und Vermittlungsgespr\u00e4che geschaffen (\u00a7\u00a7 141, 309 SGB III- RefE). Da dieses ausdr\u00fccklich nur im beiderseitigen Einvernehmen zwischen der Agentur f\u00fcr Arbeit und dem arbeitslosen Menschen erlaubt ist, gibt es im Grundsatz dagegen keine Bedenken. Die Pr\u00e4senzpflicht f\u00fcr pers\u00f6nliche Gespr\u00e4che ist nicht zwanghaft aufrechtzuerhalten. Zu ber\u00fccksichtigen bleibt jedoch, dass digitalisierte Verfahren und technikgest\u00fctzte Beratungssituationen nicht f\u00fcr alle Menschen geeignet sind. Die Digitalisierung des Beratungs- und Vermittlungsverfahrens darf keineswegs zu einer zus\u00e4tzlichen Verdichtung, einer geringeren Intensit\u00e4t und Qualit\u00e4t der Betreuung der unterst\u00fctzungsbed\u00fcrftigen Menschen f\u00fchren. \r\n\r\n\r\n2)\tAnpassung der F\u00f6rderinstrumente\r\nDie Verb\u00e4nde begr\u00fc\u00dfen ausdr\u00fccklich, dass die M\u00f6glichkeiten der Arbeitsf\u00f6rderung f\u00fcr junge Menschen, die keinen Anspruch auf Leistungen nach dem SGB II haben, nun im SGB III deutlich erweitert werden. Dass die Beratung zudem ganzheitlicher und nachhaltiger werden soll, erm\u00f6glicht, dass k\u00fcnftig auch die Agenturen f\u00fcr Arbeit die M\u00f6glichkeit erhalten, ihre Potentiale und Ressourcen im Beratungsprozess mit jungen Menschen einzusetzen. Dabei wird es im Wesentlichen darauf ankommen, dass die Fach- und Leitungskr\u00e4fte in den Agenturen daf\u00fcr geschult und weiterqualifiziert werden und diese in enger Verzahnung mit den Akteuren vor Ort u.a. der Jugendhilfe und Bildungstr\u00e4ger abzustimmen und anzubieten. \r\n\r\nEine rechtskreis\u00fcbergreifende Kooperation am \u00dcbergang von der Schule in den Beruf (Jugendberufsagenturen) zwischen allen wesentlichen Akteurinnen und Akteuren, worauf \u00a7 10 SGB III-RefE Bezug nimmt, ist zweifellos w\u00fcnschenswert. Allerdings ist eine koordinierende Aufgabe der Agenturen f\u00fcr Arbeit abzulehnen. \r\n\r\nEs ist darauf zu achten, dass die Trennung der Kernaufgaben von Kommunen / Jobcenter und der Agentur f\u00fcr Arbeit in Bezug auf die spezifischen Zielgruppen im Prozess klar eingehalten wird. Hierbei ist im Sinne einer effektiven Kundenf\u00f6rderung weiterhin auf die hohe Kompetenz der bestehenden kommunalen Strukturen zu setzen.\r\n\r\nDa das Gesetz in \u00a7 31 b SGB III-RefE ein F\u00f6rderinstrument aus dem SGB II in das SGB III \u00fcbernimmt, sollte der Gesetzgeber auch das Subsidiarit\u00e4tsprinzip des \u00a7 17 SGB II in das SGB III \u00fcberf\u00fchren. Danach d\u00fcrften die Agenturen f\u00fcr Arbeit als \u00f6ffentlicher Leistungstr\u00e4ger eigene Einrichtungen und Dienste nicht neu schaffen, soweit geeignete Einrichtungen und Dienste privater Dritter vorhanden sind, ausgebaut oder in K\u00fcrze geschaffen werden k\u00f6nnen.\r\n\r\nDer vorliegende Entwurf \u00fcbernimmt zudem zur F\u00f6rderung schwer zu erreichender junger Menschen den \u00a7 16 h SGB II aus der Grundsicherung als \u00a7 31 b SGB III-RefE in die Arbeitsf\u00f6rderung. Das ist im Grundsatz zu begr\u00fc\u00dfen.\r\n\r\nAls grundlegendes Vers\u00e4umnis der vorgelegten Fassung des \u00a7 28b SGB ist anzusehen, dass Regelungen dar\u00fcber fehlen, wer die Betreuung durchf\u00fchrt. \u00a7 16 k SGB II z.B. kennt drei Durchf\u00fchrungswege: Durch die Agentur f\u00fcr Arbeit selbst oder durch beauftragte Dritte entweder im Wege der \u00f6ffentlichen Vergabe oder im Wege der Zulassung und Gutscheinfinanzierung.\r\n \r\nDass k\u00fcnftig eine Nachbetreuung von jungen Menschen nach dem Beginn eines Arbeitsverh\u00e4ltnisses oder nach Abschluss einer Berufsausbildung (\u00a7 76 SGB III) erfolgen soll, folgt schon lange angestellten \u00dcberlegungen. Sie dient der Stabilisierung der jungen Menschen und erm\u00f6glicht ggf. ein schnelles Eingreifen f\u00fcr den Fall, dass z.B. das Arbeitsverh\u00e4ltnis w\u00e4hrend der Probezeit gek\u00fcndigt wird.\r\n\r\nLetztlich wird im Gesetz klargestellt, dass der nachtr\u00e4gliche Erwerb eines Hauptschulabschlusses und der Erwerb von Grundkompetenzen (\u00a7 81 SGB III-RefE) auch f\u00fcr Geringqualifizierte, d.h. f\u00fcr Menschen ohne oder mit einem am Arbeitsmarkt nicht mehr verwertbaren Berufsabschluss, \u201eisoliert\u201c f\u00f6rderf\u00e4hig sind.\r\n\r\nDer RefE sieht eine Verstetigung der Anerkennungs- und Qualifizierungsberatung f\u00fcr jene Menschen vor, die im Ausland erworbene Berufsabschl\u00fcsse anerkennen lassen. Daf\u00fcr wurde in den vergangenen Jahren das IQ-Netzwerk aufgebaut, denn gesetzlicher Auftrag der BA ist ausschlie\u00dflich die arbeitsmarktbezogene Beratung. Vor diesem Hintergrund sollte die BA auch zuk\u00fcnftig in diesem Bereich auf die qualifizierten Beratungsstellen der L\u00e4nder verweisen, um hier auch zuk\u00fcnftig keine Doppelstrukturen in der Beratung zu schaffen. \r\n\r\nBerlin, im Juli 2024\r\n\r\n\r\nBundesarbeitsgemeinschaft Arbeit e.V. (bag arbeit), Alina Simon, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin\r\n\r\nBundesverband der Tr\u00e4ger beruflicher Bildung (Bildungsverband) e.V. (BBB), S\u00f6ren Kosanke, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer\r\n\r\nEvangelischer Fachverband f\u00fcr Arbeit und soziale Integration e.V. (EFAS), Katrin Hogh, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin\r\n\r\nVerband Deutscher Privatschulverb\u00e4nde e.V., Ellen Jacob, Bundesgesch\u00e4ftsf\u00fchrerin \r\n\r\n\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "SGB III Modernisierungsgesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "PflBG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Pflegeberufe",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/pflbg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "PflAPrV",
                        "title": "Ausbildungs- und Pr\u00fcfungsverordnung f\u00fcr die Pflegeberufe",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/pflaprv"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "PflAFinV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber die Finanzierung der beruflichen Ausbildung nach dem Pflegeberufegesetz sowie zur Durchf\u00fchrung statistischer Erhebungen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/pflafinv"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Der Entwurf sieht die Regelung eines Pflegeassistenzgesetzes, die Umsetzung des dazugeh\u00f6rigen Finanzierungsverfahrens durch \u00c4nderung der Pflegeberufe-Ausbildungsfinanzierungsverordnung (PflAFinV) sowie Folge\u00e4nderungen vor. Mit dem Pflegeassistenzgesetz wird ein eigenst\u00e4ndiges und einheitliches Berufsprofil f\u00fcr die Pflegefachassistenz als Heilberuf i.S.d. Art. 74 Absatz 1 Nr. 19 GG geschaffen. Die neue Ausbildung l\u00f6st die bisherigen landesrechtlich geregelten Pflegehilfe- und Pflegeassistenzausbildungen in diesem Bereich ab.",
                "draftBill": {
                    "customDate": "2024-07-15",
                    "customTitle": "Entwurf eines Gesetzes \u00fcber die Einf\u00fchrung einer bundeseinheitlichen Pflegeassistenzausbildung bzw. alternativ: Pflegehilfeausbildung",
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "shortTitle": "BMG",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit",
                            "url": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/"
                        }
                    ]
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                        "en": "Other in the field of \"Health\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                        "de": "Pflege",
                        "en": "Health care"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                        "de": "Bildung und Erziehung",
                        "en": "Education and parenting"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_WORK",
                        "de": "Berufliche Bildung",
                        "en": "Job education"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011333",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ee/d7/340565/Stellungnahme-Gutachten-SG2408040002.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMFSFJ",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-08-04"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0011333",
                        "regulatoryProjectTitle": "Reform Pflegeassistenz bzw. Pflegehilfeausbildung ",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Stellungnahme des Verbands Deutscher Privatschulverb\u00e4nde e.V. zum\r\nReferentenentwurf des Bundesministeriums f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend und des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit\r\n\r\nEntwurf eines Gesetzes \u00fcber die Einf\u00fchrung einer bundeseinheitlichen Pflegeassistenzausbildung [Pflegehilfeausbildung]\r\n\r\nVorbemerkung\r\nDer politische Handlungsdruck ist bekannt: Die prognostizierte Zunahme pflegebed\u00fcrftiger Menschen erfordert weiterhin den Ausbau, die Attraktivit\u00e4tssteigerung und die Gewinnung von deutlich mehr Menschen f\u00fcr eine T\u00e4tigkeit in der Pflege. Neben einer rein quantitativen Zunahme pflegebed\u00fcrftiger Menschen kommt hinzu, dass nun die Generation der Babyboomer verst\u00e4rkt das Renteneintrittsalter erreicht und eine L\u00fccke auf dem Arbeitsmarkt hinterl\u00e4sst.\r\n\r\nDie Zahlen des Statistischen Bundesamtes von Anfang 2024 verdeutlichen die Dringlichkeit der Situation: Bis 2029 werden bundesweit zwischen 60.000 und 260.000 Pflegekr\u00e4fte fehlen. Diese Spannbreite beruht auf unterschiedlichen Annahmen. Die geringere Zahl geht davon aus, dass sich der positive Trend der letzten Jahre fortsetzt. Doch selbst diese optimistische Annahme zeigt, dass die bisherigen politischen, wirtschaftlichen und gesellschaftlichen Anstrengungen nicht ausreichen, um die L\u00fccke zu schlie\u00dfen.\r\n\r\nEs wird daher entscheidend sein, weiterhin alle Potenziale f\u00fcr zuk\u00fcnftige Fach- und Hilfskr\u00e4fte zu motivieren, eine Qualifizierung in der Pflege zu beginnen. Gleichzeitig muss die Ausbildung so gestaltet sein, dass die zuk\u00fcnftigen Pflegekr\u00e4fte qualifiziert auf die gro\u00dfen Herausforderungen ihrer beruflichen T\u00e4tigkeit vorbereitet sind. Eine qualifizierte und ausreichende pflegerische Versorgung kann nur durch eine praxisnahe und ressourcenschonende Ausbildung, eine klare Definition der Kompetenzen sowie die Einbeziehung aller relevanten Akteure und Einrichtungen sichergestellt werden.\r\n\r\nDer vorliegende Referentenentwurf f\u00fcr ein Gesetz zur Einf\u00fchrung einer bundeseinheitlichen Pflegeassistenz- bzw. -helferausbildung ist als bundeseinheitliche Regelung l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig. Besonders zu begr\u00fc\u00dfen ist die an das Pflegeberufegesetz angelehnte Finanzierung der Ausbildung und das Recht der Auszubildenden auf eine angemessene Ausbildungsverg\u00fctung. Damit wird jungen Menschen mit Berufsreife bzw. Hauptschulabschluss ein erster Berufsabschluss in der Pflege erm\u00f6glicht, der bundesweit anerkannt ist und den \u00dcbergang zur Pflegefachausbildung erleichtert.\r\n\r\nDennoch werden wir im Folgenden zentrale Punkte herausgreifen, die Teil einer kritischen Diskussion im Gesetzgebungsverfahren sein m\u00fcssen. Es ist dringend notwendig, Konsequenzen aus den bisherigen Erfahrungen mit der generalistischen Pflegefachkraftausbildung seit 2020 zu ziehen. Insbesondere darf die neue Assistenz- bzw. Helferausbildung nicht zu einer weiteren Verknappung der bestehenden Einrichtungen f\u00fcr die Praxiseins\u00e4tze, des Lehrpersonals bzw. der Pflegep\u00e4dagogen und der notwendigen Praxisanleiter f\u00fchren.\r\n\r\nIm Folgenden positioniert sich der Verband Deutscher Privatschulverb\u00e4nde e.V. (VDP) insbesondere hinsichtlich der bildungs-, arbeitsmarkt- und berufspolitisch sinnvollen Ausbildungsdauer einer k\u00fcnftigen bundeseinheitlichen Assistenz- bzw. Helferausbildung. Der VDP, der bundesweit unter anderem Pflegeschulen in freier Tr\u00e4gerschaft vertritt, befasst sich als Interessensvertretung von Pflegeschulen vor allem mit den Auswirkungen der Reform auf den schulischen Ausbildungsbereich. Dabei hat der VDP die gesamtgesellschaftliche Verantwortung im Blick, dass die Pflegebranche eine Wachstumsbranche mit steigendem Bedarf an qualifizierten, motivierten und langj\u00e4hrig in der Branche t\u00e4tigen Fachkr\u00e4ften ist.\r\n\r\nZu den geplanten \u00c4nderungen im Einzelnen\r\n\r\nArtikel I \u2013 PflAssG [PflHilfG]-RefE\r\n\r\n\u00a7 1 F\u00fchren der Berufsbezeichnung in Verbindung zu \u00a7 5 Dauer und Struktur der Ausbildung \r\n\r\nHinsichtlich zur Diskussion gestellten Dauer der Ausbildung positioniert sich der VDP deutlich f\u00fcr eine einj\u00e4hrige Helferausbildung, f\u00fcr die es bereits positive Umsetzungsbeispiele in den Bundesl\u00e4ndern gibt. \r\n\r\nEine einj\u00e4hrige Ausbildung als niedrigschwelliges Angebot bietet unter anderem Quereinsteigenden und Erstauszubildenden eine attraktive Einstiegsm\u00f6glichkeit in den Pflegeberuf und birgt zudem das Potenzial, neues Pflegepersonal schnell mit den entsprechenden F\u00e4higkeiten auszustatten, um den Pflegebed\u00fcrftigen binnen k\u00fcrzester Zeit zur Verf\u00fcgung zu stehen. Es ist ferner anzunehmen, dass die Klientel, welche sich f\u00fcr eine T\u00e4tigkeit in der Pflege interessiert, jedoch nicht die entsprechenden Voraussetzungen f\u00fcr die Pflegefachkraftausbildung mitbringt, eher von einer k\u00fcrzeren Ausbildungsdauer angesprochen sein wird.  \r\n\r\nEine bundeseinheitlich geregelte einj\u00e4hrige Helferausbildung mit Ausbildungsverg\u00fctung ist ein wichtiges Angebot zur Gewinnung weiterer Pflegekr\u00e4fte, es werden mehr potenziell Interessierte angesprochen und eine einj\u00e4hrige Ausbildungszeit garantiert die fl\u00e4chendeckende und breite Umsetzbarkeit durch die Pflegeschulen.\r\n\r\nDie Einf\u00fchrung einer 18-monatigen Ausbildungsdauer stellt sowohl organisatorisch als auch personell eine enorme Herausforderung f\u00fcr die Schulen dar. Dies w\u00fcrde in der Konsequenz dazu f\u00fchren, dass immer ein Ausbildungsgang abgeschlossen sein m\u00fcsste, bevor ein neuer beginnen kann, wodurch sich eine L\u00fccke von einem halben Jahr ergibt. Dadurch w\u00fcrde die Anzahl der dringend ben\u00f6tigten Absolventen mit Helferqualifikation eher sinken als ansteigen. Es ist schwierig, Stunden- und Lehrpl\u00e4ne von der dreij\u00e4hrigen Ausbildung auf die 18-monatige Ausbildung zu harmonisieren, beispielsweise bei einem Schulbeginn im April.\r\n\r\nUnter Ber\u00fccksichtigung dieser Gesichtspunkte erscheint es zielf\u00fchrender, eine solide 12-monatige Helferausbildung anzubieten, bei der die im vorliegenden Entwurf geforderten Pflichteins\u00e4tze mindestens reduziert werden sollten. Ein einziger Pflichteinsatz w\u00fcrde gen\u00fcgen. Diese Reduktion ist dringend geboten, da der Mangel an Praxisstellen in der generalistischen Ausbildung bereits evident ist. Es besteht die realistische Gefahr, dass bei Beibehaltung der geforderten Pflichteins\u00e4tze Ausbildungspl\u00e4tze in der Helferausbildung unbesetzt bleiben, weil die Pflichteinsatzstellen nicht zur Verf\u00fcgung stehen.\r\n\r\nDass eine solche den Anforderungen entsprechende, generalistisch angelegte Ausbildung auch mit einer Ausbildungszeitdauer von 12 Monaten m\u00f6glich ist, zeigt das Beispiel Nordrhein-Westfalen seit 2021. Neben der Pflege und Begleitung von Menschen aller Altersstufen \u00fcbernehmen die einj\u00e4hrig ausgebildeten Pflegefachassistenten ihnen von Pflegefachpersonen zugewiesene Aufgaben bei der Durchf\u00fchrung \u00e4rztlich verordneter therapeutischer und diagnostischer Interventionen. Diese Aufgaben sind Bestandteil der Kompetenzerlangung im Rahmen der theoretischen und fachpraktischen sowie praktischen Ausbildung.\r\n\r\nEine 18-monatige Ausbildung w\u00fcrde in 50 % der F\u00e4lle zu einer 6-monatigen Wartezeit f\u00fchren, um in die dreij\u00e4hrige Ausbildung zu wechseln. Derzeit wechseln bis zu 40 % der Absolventen der 12-monatigen Ausbildung in die dreij\u00e4hrige Ausbildung. Die dreij\u00e4hrige Ausbildung zweimal im Jahr anzubieten, ist f\u00fcr kleine bis mittlere Schulen aus organisatorischen, r\u00e4umlichen und personellen Gr\u00fcnden nicht machbar.\r\n\r\nDie personellen und infrastrukturellen Kapazit\u00e4ten sind f\u00fcr eine l\u00e4ngere Ausbildungsdauer derzeit nicht ausreichend. Es br\u00e4uchte mindestens 50 % mehr Lehrkr\u00e4fte, die auf dem Arbeitsmarkt jedoch nicht zur Verf\u00fcgung stehen. Ein Zeithorizont von 1,5 Jahren f\u00fcr die Ausbildung ist betriebswirtschaftlich nicht abbildbar und bietet keinerlei Planungssicherheit.\r\n\r\nInsgesamt w\u00fcrde es weniger Einrichtungen geben, die zur Ausbildung bereit w\u00e4ren, und weniger Bewerber, die sich auf eine PFH-Ausbildung einlassen w\u00fcrden. Die Befugnisse der Absolventen w\u00fcrden sich durch die Verl\u00e4ngerung der Ausbildung nicht \u00e4ndern. Vor allem \u00e4ltere Bewerber (40+) w\u00fcrden bei einer Verl\u00e4ngerung wegfallen. Ein Jahr ist f\u00fcr viele Interessenten \u00fcberschaubar und gut planbar.\r\n\r\n\u00a7 4 (Ausbildungsziel) \r\n\r\nHier schl\u00e4gt der VDP \u2013 bspw. in Anlehnung an die Ausgestaltung in NRW -  folgende Regelung und Formulierung vor: \u201eDie Ausbildung f\u00fcr generalistisch ausgebildete Pflegefachassistentinnen und Pflegefachassistenten soll insbesondere dazu bef\u00e4higen, Pflegefachpersonen bei der Erf\u00fcllung pflegerischer Aufgaben zu unterst\u00fctzen, deren Anordnungen fachgerecht unter entsprechender Aufsicht durchzuf\u00fchren, die durchgef\u00fchrten Ma\u00dfnahmen den fachlichen und rechtlichen Anforderungen entsprechend zu dokumentieren und die erforderlichen Informationen weiterzuleiten.\u201c Damit w\u00e4re eine klare Beschreibung der Aufgaben unter Beachtung der Kompetenzen einer Pflegefachperson gegeben.\r\n\r\n\u00a7 5 Abs. 2 (Dauer und Struktur der Ausbildung)\r\n\r\nEs w\u00e4re f\u00fcr Schulen, die bereits \u00fcber die Anerkennung einer Berufsfachschule Pflege verf\u00fcgen und die dreij\u00e4hrige generalistische Pflegeausbildung umsetzt von Bedeutung, wenn an die Aufnahme der Pflegeassistenzausbildung ein vereinfachtes Anerkennungsverfahren gekoppelt w\u00e4re.\r\n\r\nDemnach ist darauf zu achten, dass eine Regelung im Gesetz verankert ist, welche auch Schulen die Ausbildung nach dem bundeseinheitlichen Gesetz durchf\u00fchren d\u00fcrfen, die sich (noch) im Anerkennungsverfahren befinden. Gemeint sind damit Schulen, die sich im Anerkennungsverfahren f\u00fcr die landesrechtliche Pflegehelferausbildung befinden und die Ausbildung bereits durchf\u00fchren (staatliche Genehmigung liegt vor), die staatliche Anerkennung jedoch noch aussteht.\r\n\r\n\u00a7 5 Abs. 3 (Dauer und Struktur der Ausbildung) und \u00a7 6 Abs. 2 (Durchf\u00fchrung der praktischen Ausbildung \r\n\r\nRegelungen zu Eins\u00e4tzen, die keine Pflichteins\u00e4tze sind, sollten aus Sicht des VDP gestrichen werden. Weder im Rahmen einer 12-monatigen noch bei einer 18-monatigen Ausbildungsdauer, sind noch zeitliche Kapazit\u00e4ten vorhanden, neben den Pflichteins\u00e4tzen, weitere Praktika abzuhalten. \r\n\r\nSowohl die Kapazit\u00e4ten f\u00fcr die Praxisanleitung als auch f\u00fcr die Praxisbegleitung sind bereits f\u00fcr die Pflegefachkraftausbildung nicht vorhanden. Die Forderung, diese nunmehr auch bei der Helfer-/Assistenzausbildung in dem geforderten Umfang bereitzustellen, wird dazu f\u00fchren, dass die Ausbildungskapazit\u00e4ten angesichts des hierf\u00fcr nicht vorhandenen, aber ben\u00f6tigten Personals weiter absinkt. \r\n\r\nDer festgeschriebene Anteil von 10% Anleitungszeit in der praktischen Ausbildung ist zu begr\u00fc\u00dfen, wird jedoch im Hinblick auf die immer noch zu geringe Anzahl von geeigneten berufsp\u00e4dagogisch weitergebildeten Pflegefachkr\u00e4ften sowie vor dem Hintergrund des Fachkr\u00e4ftemangels schwer umzusetzen sein. \r\n\r\nGleichwohl sollte diskutiert werden, ob f\u00fcr zuk\u00fcnftige Pflegefachassistentinnen und Pflegefachassistenten auch der Weg f\u00fcr eine Weiterbildung zur Praxisanleitung Pflegefachassistenz erm\u00f6glicht werden soll. \r\n\r\n\r\n\u00a7 6 Abs. 1 (Durchf\u00fchrung der praktischen Ausbildung) in Verbindung \u00a7 7 (Tr\u00e4ger der praktischen Ausbildung)\r\n\r\nDie Verpflichtung zu einem Pflichteinsatz im Bereich der station\u00e4ren Akutpflege ist sehr kritisch zu bewerten. Bereits jetzt stehen im Rahmen der Fachkraftausbildung nicht ausreichend Pl\u00e4tze in der station\u00e4ren Akutpflege in Krankenh\u00e4usern zur Verf\u00fcgung. Wenn im Rahmen der Helfer- bzw. Assistenzausbildung alle Auszubildenden unabh\u00e4ngig vom Tr\u00e4ger der praktischen Ausbildung ebenfalls einen Pflichteinsatz in der station\u00e4ren Akutpflege absolvieren m\u00fcssen, ist zu bef\u00fcrchten, dass es zu weiteren Engp\u00e4ssen kommt. Dies w\u00fcrde letztlich dazu f\u00fchren, dass weniger Auszubildende ausgebildet werden k\u00f6nnen.\r\n\r\nEs ist zudem nicht nachvollziehbar, dass Rehabilitationskliniken erneut keine Pflichteins\u00e4tze anbieten d\u00fcrfen und auch nicht als Tr\u00e4ger der praktischen Ausbildung agieren k\u00f6nnen. Angesichts der bereits angespannten Situation bei der Versorgung von Auszubildenden mit externen Pflichteins\u00e4tzen im Bereich der Akutversorgung/Krankenh\u00e4user ist es dringend erforderlich, die M\u00f6glichkeiten zur Absolvierung der Pflichteins\u00e4tze auch auf Rehabilitationskliniken auszudehnen. Gleiches gilt f\u00fcr die zugelassenen Tr\u00e4ger der praktischen Ausbildung. Auch hier sollten Rehabilitationseinrichtungen als Tr\u00e4ger der praktischen Ausbildung zugelassen werden.\r\n\r\nIn den Bundesl\u00e4ndern, in denen Rehabilitationskliniken bereits jetzt Tr\u00e4ger der praktischen Ausbildung im Rahmen der Pflegehelferausbildung sind, w\u00fcrde diese gesetzliche Neuregelung einen deutlichen R\u00fcckschritt darstellen und zu erheblichem Erkl\u00e4rungsbedarf gegen\u00fcber den betroffenen Einrichtungen f\u00fchren.\r\n\r\n\u00a7 8 Abs. 1 und Abs. 2 (Mindestanforderungen an Pflegeschulen)\r\n\r\nEin erheblicher Engpass in der Pflegefachkraftausbildung und perspektivisch in der Pflegeassistenz- bzw. Pflegehelferausbildung besteht im Bereich des Lehrpersonals. Dieser Mangel f\u00fchrt bereits jetzt dazu, dass viele Pflegeschulen ihre Ausbildungskapazit\u00e4ten im Bereich der Pflegefachkraftausbildung nicht bedarfsgerecht erh\u00f6hen k\u00f6nnen und teilweise Ausbildungspl\u00e4tze abbauen oder ganze Schulen schlie\u00dfen m\u00fcssen.\r\n\r\nDieser akute Mangel an qualifiziertem Lehrpersonal f\u00fcr die Pflegefachkraftausbildung wird noch weiter versch\u00e4rft, wenn f\u00fcr die Helfer- bzw. Assistenzausbildung die gleichen Ma\u00dfst\u00e4be an die Qualifikation der Lehrkr\u00e4fte angelegt werden. Bereits f\u00fcr einen Ausbildungsgang sind die k\u00fcnftigen Bedarfe nicht sichergestellt. Es herrscht ein erheblicher Mangel an qualifiziertem Lehrpersonal, der sich in den kommenden Jahren noch versch\u00e4rfen wird.\r\n\r\nDaher muss zwingend eine Anpassung der Qualifikationsanforderungen f\u00fcr Lehrkr\u00e4fte vorgenommen werden. Auf Bundesebene sollte deutlich gemacht werden, dass die Anforderungen an die Qualifikationen der Lehrkr\u00e4fte praxisnah und realistisch gestaltet werden m\u00fcssen. Es wird weder aktuell noch in naher Zukunft ausreichend qualifiziertes Personal geben. Das Festhalten an hohen Ma\u00dfst\u00e4ben wird zur Schlie\u00dfung von Pflegeschulen aufgrund fehlenden Lehrpersonals, zum Wegfall von Ausbildungspl\u00e4tzen und folglich zum Mangel an Fachkr\u00e4ften f\u00fchren. Ein pflegep\u00e4dagogischer Abschluss auf Bachelor-Niveau sollte daher ausreichend sein. Weitere Studienabschl\u00fcsse wie Pflegemanagement und Gesundheitswissenschaften sollten ebenfalls ber\u00fccksichtigt werden.\r\n\r\nAngesichts der knappen Ressourcen an entsprechend qualifizierten Lehrkr\u00e4ften sollte das Lehrer-Sch\u00fcler-Verh\u00e4ltnis praxisgerecht angepasst werden. Ein Verh\u00e4ltnis von 1:25 k\u00f6nnte hier eine praktikable L\u00f6sung darstellen.\r\n\r\n\u00a7 13 (Modellvorhaben zur Weiterentwicklung des Pflegeassistenzberufs/ Pflegehilfsberufs)\r\n \r\nHier sollte unbedingt darauf geachtet werden, dass ausdr\u00fccklich auch Pflegeschulen in freier Tr\u00e4gerschaft Modellvorhaben umsetzen d\u00fcrfen.\r\n\r\nSinnvolle Anpassungen im Pflegeberufegesetz bzw. bei der Ausbildung zur Pflegefachkraft:\r\n\r\nMit der nun neu eingef\u00fchrten bundeseinheitlichen Pflegeassistenz/-hilfeausbildung sollte im Pflegeberufegesetz die M\u00f6glichkeit verankert werden, dass nach erfolgreichem Bestehen der Zwischenpr\u00fcfung der generalistischen Pflegeausbildung der Abschluss als \"Pflegeassistent/in\" erworben werden kann. Diese Option sollte f\u00fcr Auszubildende vorgesehen sein, die die Fachkraftausbildung nicht erfolgreich abschlie\u00dfen. Dadurch wird die Kompetenzl\u00fccke zwischen Pflegehelfern und Fachkr\u00e4ften geschlossen und den Auszubildenden die Chance gegeben, mit einem erweiterten Kompetenzprofil in Pflegeeinrichtungen als Pflegeassistenten zu arbeiten. Andernfalls besteht die Gefahr, dass dieser Personenkreis der Pflege im Falle des Nichtbestehens der Abschlusspr\u00fcfung verloren geht.\r\n\r\n\r\nBerlin, im August 2024\r\n\r\nVerband Deutscher Privatschulverb\u00e4nde\r\nKronenstra\u00dfe 3\r\n10117 Berlin\r\nvdp@privatschulen.de\r\n\r\ngez. Ellen Jacob, VDP-Bundesgesch\u00e4ftsf\u00fchrerin\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Reform Pflegeassistenz bzw. Pflegehilfeausbildung "
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "UStG",
                        "title": "Umsatzsteuergesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ustg_1980"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Umsatzsteuerbefreiung f\u00fcr Bildungsleistungen (\u00a7 4 Nummer 21 UStG). Hier insbesondere die geplante Neufassung, dass Leistungen der Fortbildung nach \u00a7 4 Nummer 21 Satz 1 Buchstabe a Satz 2 UStG k\u00fcnftig nur dann befreit sind, wenn sie von Einrichtungen erbracht werden, die keine systematische Gewinnerzielung anstreben. ",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Content/DE/Gesetzestexte/Gesetze_Gesetzesvorhaben/Abteilungen/Abteilung_IV/20_Legislaturperiode/2024-06-05-JStG-2024/1-Referentenentwurf.pdf?__blob=publicationFile&v=2",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Content/DE/Gesetzestexte/Gesetze_Gesetzesvorhaben/Abteilungen/Abteilung_IV/20_Legislaturperiode/2024-06-05-JStG-2024/0-Gesetz.html",
                            "shortTitle": "BMF",
                            "title": "Bundesministerium der Finanzen",
                            "url": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Web/DE/Home/home.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-05-17",
                    "title": "Entwurf eines Jahressteuergesetzes 2024 (Jahressteuergesetz 2024 \u2013 JStG 2024)"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                        "de": "Bildung und Erziehung",
                        "en": "Education and parenting"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_POLICY",
                        "de": "Arbeitsmarkt",
                        "en": "Job market"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_WORK",
                        "de": "Berufliche Bildung",
                        "en": "Job education"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                        "de": "Schulische Bildung",
                        "en": "School education"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011334",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/8d/9f/339011/Stellungnahme-Gutachten-SG2407300010.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-07-30"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0011334",
                        "regulatoryProjectTitle": "Entwurf eines Jahressteuergesetzes 2024",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Stellungnahme zum Gesetzentwurf der Bundesregierung \r\nEntwurf eines Jahressteuergesetzes 2024 (JStG 2024 \u2013 E)\r\n\r\nNeufassung \u00a7 4 Nr. 21 UStG-E \u2013 Umsatzsteuerbefreiung von Bildungsleistungen\r\n\r\nDie Bundesregierung hat Anfang Juni mit Kabinettsbeschluss den Gesetzentwurf eines Jah-ressteuergesetzes 2024 an den Bundestag zu weiteren Beratungen \u00fcbergeben. Die unterzeichnenden Verb\u00e4nde dieser Stellungnahme -  BBB e.V. und VDP e.V. -  sind Unternehmensverb\u00e4nde, die die Interessen von Schulen, Bildungs- und Besch\u00e4ftigungsunternehmen sowie Arbeitsmarktdienstleistern vertreten. Dabei repr\u00e4sentieren die Verb\u00e4nde das gesamte freie Bildungs- und Besch\u00e4ftigungswesen von der fr\u00fchkindlichen Bildung \u00fcber allgemein- und berufsbildende Schulen, Hochschulen, betriebliche und private Weiterbildung, berufliche Erwachsenenbildung, Arbeitsmarktdienstleistungen und Besch\u00e4ftigungsangeboten. \r\n\r\nWir merken kritisch an, dass das Bundesfinanzministerium uns nicht als die relevanten Inte-ressensverb\u00e4nde m Rahmen der Verb\u00e4ndebeteiligung angeh\u00f6rt hat. Dies ist in Anbetracht der hohen Relevanz f\u00fcr die Arbeit der Bildungstr\u00e4ger problematisch f\u00fcr die Akzeptanz der geplanten Neuregelung. \r\n\r\nGeplant ist eine \u00c4nderung des \u00a7 4 Nr. 21 UStG-E bei der Umsatzsteuerbefreiung f\u00fcr Bildungs-leistungen mit der die Bundesregierung anstrebt, die umsatzsteuerliche Behandlung von Bil-dungsleistungen vor dem Hintergrund einer europaweiten Harmonisierung an die Mehrwert-steuerrichtlinie (2006/112/EG) anzupassen. Angemerkt sei, dass diese \u00c4nderung im Wesentlichen dem bereits 2019 im parlamentarischen Verfahren gescheiterten Vorschlag entspr\u00e4che. \r\n\r\nAllerdings gibt es weiterhin gewichtige Argumente, die bisherige Regelung beizubehalten: \r\n\r\n1)\tAusschluss privater Einrichtungen mit \u201esystematischer Gewinnerzielungsabsicht\u201c \r\n\r\nDer vorliegende Gesetzentwurf sieht in \u00a7 4 Nummer 21 a) Satz 2 vor, dass k\u00fcnftig Leistungen im Bereich der Fortbildung, die von Bildungstr\u00e4gern erbracht werden, die eine \u201esystematische Gewinnerzielung anstreben\u201c, umsatzsteuerpflichtig sind, auch wenn sie gegen\u00fcber nicht-vorsteuerabzugsberechtigten Einrichtungen bzw. Endkunden erbracht werden.  Damit sieht der Entwurf den Ausschluss der Umsatzsteuerbefreiung f\u00fcr Bildungsanbieter bei bestimmten Bildungsleistungen vor. Diese \u00c4nderung birgt die Gefahr, dass Anbieter gleicher Bildungsleistungen an dieselbe Zielgruppe steuerlich unterschiedlich behandelt werden. Bisher steuerbefreite Bildungsleistungen w\u00fcrden zuk\u00fcnftig besteuert werden.\r\n\r\nAls Konsequenz daraus droht Bildungsinteressierten eine deutliche Verteuerung ihrer Fortbil-dungsteilnahme. In dem ohnehin preissensitiven Markt wird dies zwangsl\u00e4ufig zu einem deutlichen Nachfrager\u00fcckgang f\u00fchren. Der dadurch entstehende Wettbewerbsnachteil gegen\u00fcber juristischen Personen \u00f6ffentlichen Rechts, die grunds\u00e4tzlich von dem Ausschluss der Steuerbefreiung nicht betroffen sind, ist nicht zu begr\u00fcnden. \r\n\r\nAber auch Berufsverb\u00e4nde oder gemeinn\u00fctzige Einrichtungen k\u00f6nnen durch die geplanten\r\nRegelungen st\u00e4rker belastet werden, wenn sie nach momentanem Verst\u00e4ndnis nicht\r\nausschlie\u00dflich auf die Erbringung von Bildungsleistungen ausgerichtet sind. Ein Gro\u00dfteil der\r\nLeistungsempf\u00e4nger sind zudem private Personen, die keinen Vorsteuerabzug t\u00e4tigen k\u00f6nnen\r\nund somit von h\u00f6heren Kosten getroffen werden.\r\n\r\nDes Weiteren f\u00fchrt die vorgeschlagene Neufassung dazu, dass sich die Kosten f\u00fcr Fortbildungen an Schulen durch die Einf\u00fchrung erheblich erh\u00f6hen. Bislang waren diese Fortbildungsleistungen an Schulen von der Mehrwertsteuer befreit. Da Schulen nicht vorsteuerabzugsberechtigt sind, tragen sie k\u00fcnftig die vollen Kosten inklusive Umsatzsteuer. Es ist unwahrscheinlich, dass Anbieter von Lehrerfortbildungen von ihren Gewinnerzielungsabsichten absehen. Insbesondere m\u00fcssen innovative technologische Schulungsangebote, wie beispielsweise solche zum Einsatz von k\u00fcnstlicher Intelligenz, von unternehmerischem Denken gepr\u00e4gt sein, um kontinuierlich qualitativ hochwertige Weiterbildung sicherzustellen.\r\n\r\nDie Abschaffung der Umsatzsteuerbefreiung verteuert die dringend ben\u00f6tigten Fortbildungen an Schulen und schr\u00e4nkt deren Durchf\u00fchrung ein, was wiederum die Qualit\u00e4t des Unterrichts negativ beeinflusst. Lehrkr\u00e4fte, die nicht regelm\u00e4\u00dfig fortgebildet werden, nutzen moderne p\u00e4dagogische Methoden und technologische Hilfsmittel weniger effektiv. Ohne entsprechen-de Schulung nutzen selbst hochwertige digitale Ger\u00e4te wenig. Technische Weiterbildungen sind essenziell, um Lehrern die erforderlichen Kompetenzen zu vermitteln, mit denen sie digitale Tools und Plattformen im Unterricht effektiv einsetzen. Fehlen diese Fortbildungen, bleiben viele technische M\u00f6glichkeiten ungenutzt, und die Investitionen in digitale Ausstattungen erzielen nicht die gew\u00fcnschte Wirkung auf die Bildungsqualit\u00e4t. Faktisch bedeutet dies, dass die Bundesregierung mit milliardenschweren Programmen die Ausstattung der Schulen gef\u00f6rdert hat, und jetzt bei der Ausbildung f\u00fcr deren Anwendung die Mittel hierf\u00fcr r\u00fcckfinanziert werden.\r\n\r\n Die geplante Neuregelung hat zudem erhebliche Auswirkungen auf die Lehrkr\u00e4ftebildung. Angesichts des aktuellen Lehrermangels sind private Bildungstr\u00e4ger unerl\u00e4sslich, um Quereinsteiger und Seiteneinsteiger auszubilden und damit den Bedarf an qualifizierten Lehrkr\u00e4ften zu decken. Vor allem kleinere Tr\u00e4ger sind hierzu nicht selbst in der Lage, m\u00fcssen diese Ausbildung von Externen einkaufen. Private Schulen und Bildungseinrichtungen tragen doppelt zur L\u00f6sung des Lehrermangels bei, indem sie eigene Programme zur Qualifizierung von Lehrkr\u00e4ften finanzieren. Durch die Besteuerung werden diese Einrichtungen zus\u00e4tzlich belastet, ob-wohl sie den Lehrermangel nicht verursacht haben.\r\n\r\nDer Ausschluss und die steuerliche Schlechterstellung der Fortbildungsangebote privater Ein-richtungen mit Gewinnerzielungsabsicht muss insbesondere vor dem Hintergrund eines politisch gewollten Ausbaus der Weiterbildungsbeteiligung \u00fcberdacht werden. Das umsatzsteuerliche Konzept der \u201eEinrichtung ohne systematische Gewinnerzielungsabsicht\u201c ist inhaltlich nicht mit den gemeinn\u00fctzigkeitsrechtlichen Regelungen abgestimmt. So ist laut \u00a7 58 Nr. 1 AO die Aussch\u00fcttung von Gewinn an steuerbeg\u00fcnstigte Gesellschafter zul\u00e4ssig, laut Umsatzsteuergesetz soll die Verteilung von Gewinn in Widerspruch zum Konzept der \u201eEinrichtung ohne systematische Gewinnerzielung\u201c und damit steuersch\u00e4dlich sein. F\u00fcr steuerbeg\u00fcnstigte Konzernstrukturen, bei denen die Aussch\u00fcttung von Gewinn an die jeweiligen steuerbeg\u00fcnstigten Gesellschafter Teil des steuerbeg\u00fcnstigten Gesamtkonzepts sind, f\u00fchrt die geplante Regelung zu Widerspr\u00fcchen zwischen gemeinn\u00fctzigkeitsrechtlichen und umsatzsteuerlichen Regelungen. Wenn also in \u00a7 4 Nr. 21 Buchstabe a) Satz 2 UStG steuerbeg\u00fcnstigte K\u00f6rperschaften im Sinne der \u00a7\u00a7 51 ff AO gemeint sind, dann sollte dies im Gesetz so formuliert sein. Wenn diese nicht gemeint sind, sollte darauf in der Gesetzesbegr\u00fcndung \u2013 auch mit Blick auf die Nummern 18 und 23 Buchstabe c) des \u00a7 4 UStG, die die gleiche Terminologie verwenden.\r\n\r\n \r\n2)\tBescheinigungsverfahren f\u00fcr die Steuerfreiheit der Bildungsleistungen nicht \u00f6ffentlicher Bildungseinrichtungen\r\n\r\nNach Neufassung des \u00a7 4 Nummer 21 UStG-E soll f\u00fcr die Steuerfreiheit der Bildungsleistungen nicht \u00f6ffentlicher Bildungseinrichtungen eine Bescheinigung der zust\u00e4ndigen Landesbeh\u00f6rde nicht mehr erforderlich sein. Der Gesetzgeber argumentiert, dass mit der Abschaffung des Bescheinigungsverfahrens mehr Rechtssicherheit erlangt werde und die Problematik der R\u00fcckwirkung bzw. r\u00fcckwirkenden Durchsetzung entfalle.\r\n\r\nDieser Argumentation der Gesetzesbegr\u00fcndung folgen wir nicht. Wollten Bildungstr\u00e4ger zu-k\u00fcnftig Rechtssicherheit f\u00fcr ihre Bildungsangebote haben, m\u00fcssten sie entweder f\u00fcr jedes Bildungsangebot eine verbindliche Auskunft beim Finanzamt einholen oder die endg\u00fcltige rechtliche Kl\u00e4rung erfolgt in einer eventuellen Betriebspr\u00fcfung, die ggf. in ihrer Konsequenz zu existenzbedrohenden Steuernachzahlungen f\u00fchren k\u00f6nnte\r\n\r\nUm Zust\u00e4ndigkeit von mehreren Beh\u00f6rden und Ansprechpartnern zu vermeiden, sollte ein Be-scheinigungsverfahren durch das Finanzamt durchgef\u00fchrt werden. Dies w\u00fcrde die Rechtssicherheit f\u00fcr die Bildungstr\u00e4ger erhalten und somit ggf. auch Steuernachzahlungen und Rechtsstreitigkeiten vermeiden.\r\n\r\n3)\tSteuerbefreiung von Bildungsleistungen nach SGB II und SGB III\r\n\r\nNach \u00a7 4 Nummer 21 Satz 2 USTG-E sind Bildungsleistungen im Rahmen von Eingliederungs-leistungen nach dem SGB II, Leistungen der Arbeitsf\u00f6rderung nach dem SGB III sowie Leistungen zur Teilhabe am Arbeitsleben nach SGB IX nur unter den weiteren Voraussetzungen des \u00a7 4 Nummer 15b und 15c UStG umsatzsteuerfrei\r\n\r\nDie Steuerbefreiung von Bildungsleistungen nach SGB II und SGB III wird durch den unver\u00e4nderten \u00a7 4 Nummer 15 UStG grunds\u00e4tzlich nicht in Frage gestellt. Es muss aber \u2013 ggf. durch flankierende Ma\u00dfnahmen \u2013 sichergestellt werden, dass die wegfallenden gesetzlichen Definitionen der Begriffe \u201eAusbildung\u201c, \u201eFortbildung\u201c und \u201eberufliche Umschulung\u201c durch den Ver-weis auf Art. 44 S. 2 der MwStVO der EU keine sachliche \u00c4nderung zur Folge haben. \r\n\r\nDer Verweis auf Art. 44 S. 2 MwStVO hat insbesondere zur Konsequenz, dass die Dienstleistungen Ausbildung, Fortbildung und Umschulung in der Praxis keine klar voneinander abgegrenzten Kategorien sind. Denn in Art 44 S. 2 hei\u00dft es:\r\n\r\n\u201eDie Dienstleistungen der Ausbildung, Fortbildung oder beruflichen Umschulung, (\u2026)\r\numfassen Schulungsma\u00dfnahmen mit direktem Bezug zu einem Gewerbe oder einem Beruf sowie jegliche Schulungsma\u00dfnahme, die dem Erwerb oder der Erhaltung beruflicher\r\nKenntnisse dient. Die Dauer der Ausbildung, Fortbildung oder beruflichen Umschulung ist\r\nhierf\u00fcr unerheblich.\u201c\r\n\r\nDas hei\u00dft: In der EU-Richtlinie wird kein Unterschied zwischen den drei Begriffen Ausbildung, Fortbildung oder berufliche Umschulung gemacht, sondern alle drei Typen werden gleichbehandelt. Demgegen\u00fcber wird im Regierungsentwurf des Jahressteuergesetzes 2024 die Um-satzsteuerbefreiung f\u00fcr die Kategorie \u201eFortbildung\u201c eingeschr\u00e4nkt und von der Gewinnerzie-lungsabsicht des Anbieters abh\u00e4ngig macht. Das ist mit dem Verweis auf Art. 44 S. 2 MwStVO gerade nicht vereinbar.\r\n\r\nBerlin, im Juli 2024\r\n\r\ngez. S\u00f6ren Kosanke, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Bundesverband der Tr\u00e4ger beruflicher Bildung (Bildungs-verband) e.V.\r\n\r\ngez. Ellen Jacob, Bundesgesch\u00e4ftsf\u00fchrerin Verband Deutscher Privatschulverb\u00e4nde e.V.\r\n\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Entwurf eines Jahressteuergesetzes 2024"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d5/79/338806/Stellungnahme-Gutachten-SG2407290011.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-07-24"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011332",
                "regulatoryProjectTitle": "SGB III Modernisierungsgesetz",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Stellungnahme zum Referentenentwurf eines Gesetzes zur Modernisierung der Arbeitslosenversicherung und Arbeitsf\u00f6rderung \r\n(SGB III-Modernisierungsgesetz) des\r\n\r\nBundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales vom 18. Juni 2024\r\n\r\nDie Verb\u00e4nde bag arbeit, Bundesverband der Tr\u00e4ger beruflicher Bildung (Bildungsverband) e.V., Evangelischer Fachverband f\u00fcr Arbeit und soziale Integration e.V. und Verband Deutscher Privatschulverb\u00e4nde e.V. repr\u00e4sentieren zusammen mehr als 80 Prozent der Unternehmen in den Bereichen der betrieblichen und privaten Weiterbildung, beruflichen Erwachsenenbildung, Arbeitsmarktdienstleistungen und Besch\u00e4ftigungsangebote. \r\n\r\nWir bedanken uns f\u00fcr die M\u00f6glichkeit, zu dem Referentenwurf (RefE) folgende gemeinsame Stellungnahme abgeben zu k\u00f6nnen:\r\n\r\nGrunds\u00e4tzlich begr\u00fc\u00dfen wir, dass die M\u00f6glichkeiten der Arbeitsf\u00f6rderung im SGB III mit erfolgreichen Ans\u00e4tzen des SGB II erweitert werden, junge Menschen k\u00fcnftig auch im SGB III umfassend und nachhaltig im Bereich Ausbildung und Arbeit beraten und bei Bedarf erforderliche kommunale Leistungen zug\u00e4nglich gemacht werden. Junge Menschen, die keinen Anspruch auf B\u00fcrgergeld und bisher keinen Kontakt zu den Agenturen f\u00fcr Arbeit haben, erhalten nun die F\u00f6rderung f\u00fcr schwer zu erreichende junge Menschen, die sich im SGBII bisher bereits bew\u00e4hrt haben. \r\n\r\nDer vorliegende Referentenentwurf verfolgt im Wesentlichen folgende Zielsetzungen und Anpassungen im SGB III:\r\n\r\n- Weiterentwicklung des Vermittlungsprozesses (\u201eKooperationsplan\u201c und Anpassungen bei Vorgaben f\u00fcr Beratungs- und Vermittlungsgespr\u00e4che)\r\n- Anpassung der F\u00f6rderinstrumente\r\n- Leistungen, die sich im SGB II bei der Integration bew\u00e4hrt haben, werden in das SGB III eingef\u00fchrt. Beratung soll zudem ganzheitlicher und nachhaltiger werden.\r\n- \u00a7 9b SGB III-RefE: Die Bezeichnung der Jugendberufsagentur wird in das SGB III \u00fcbernommen, da eine ganzheitliche Beratung und Betreuung die Kooperation mit allen Akteuren am Ausbildungs- und Arbeitsmarkt erforderlich machen. \r\n- \u00a7 28b Abs. 1 SGB III \u2013 RefE: Umfassende und nachhaltige Betreuung der jungen Menschen durch die Agenturen f\u00fcr Arbeit. Ziel der Beratung: Heranf\u00fchrung, Aufnahme, Beibehaltung oder Ausweitung einer Ausbildung oder Arbeit. \r\n- \u00a7 28b Abs. 2 SGB III \u2013 RefE: Ganzheitliche Beratung und Betreuung und die M\u00f6glichkeit eins Fallmanagements.\r\n- \u00a7 37 Abs. 2 und 3 SGB III-RefE: Einf\u00fchrung eines \u201eKooperationsplans\u201c statt einer Eingliederungsvereinbarung.\r\n- \u00a7 81 Abs. 3 und \u00a7a SGB III-RefE verankert, dass der Erwerb von Grundkompetenzen sowie das Nachholen des Hauptschulabschlusses auch f\u00fcr geringqualifizierte Besch\u00e4ftigte eigenst\u00e4ndig gef\u00f6rdert werden kann.\r\n- Vereinfachung und Entlastung im Leistungsrecht (\u201eErreichbarkeitsrecht\u201c und \u201eBerechnung des Arbeitslosengeldes\u201c)\r\n\r\nZu den vorgeschlagenen \u00c4nderungen im Vermittlungsprozess und den F\u00f6rderinstrumenten im Einzelnen:\r\n\r\n1)\tWeiterentwicklung des Vermittlungsprozesses \r\nDer RefE sieht vor, die Eingliederungsvereinbarung (\u00a7 37 Abs. 2 und 3 SGB III - RefE) durch eine Kooperationsvereinbarung zu ersetzen. Dieser Ansatz wird aus dem neuen B\u00fcrgergeldgesetz auf die Arbeitsf\u00f6rderung \u00fcbertragen, so dass es sich in gewisser Weise um Folge\u00e4nderungen des B\u00fcrgergeldgesetzes handelt. In jedem Fall ist kritisch zu evaluieren, ob sich dieser rechtlich unverbindlichere Kooperationsplan im SGB III k\u00fcnftig bew\u00e4hren wird oder ob er die Zusammenarbeit mit den jungen Menschen und die Vermittlungst\u00e4tigkeit in der Konsequenz erschwert. Das Ziel der Integration in Ausbildung und Arbeit sollte vorangestellt bleiben. \r\n \r\nDaneben wird auch die M\u00f6glichkeit der Videotelefonie f\u00fcr Beratungs- und Vermittlungsgespr\u00e4che geschaffen (\u00a7\u00a7 141, 309 SGB III- RefE). Da dieses ausdr\u00fccklich nur im beiderseitigen Einvernehmen zwischen der Agentur f\u00fcr Arbeit und dem arbeitslosen Menschen erlaubt ist, gibt es im Grundsatz dagegen keine Bedenken. Die Pr\u00e4senzpflicht f\u00fcr pers\u00f6nliche Gespr\u00e4che ist nicht zwanghaft aufrechtzuerhalten. Zu ber\u00fccksichtigen bleibt jedoch, dass digitalisierte Verfahren und technikgest\u00fctzte Beratungssituationen nicht f\u00fcr alle Menschen geeignet sind. Die Digitalisierung des Beratungs- und Vermittlungsverfahrens darf keineswegs zu einer zus\u00e4tzlichen Verdichtung, einer geringeren Intensit\u00e4t und Qualit\u00e4t der Betreuung der unterst\u00fctzungsbed\u00fcrftigen Menschen f\u00fchren. \r\n\r\n\r\n2)\tAnpassung der F\u00f6rderinstrumente\r\nDie Verb\u00e4nde begr\u00fc\u00dfen ausdr\u00fccklich, dass die M\u00f6glichkeiten der Arbeitsf\u00f6rderung f\u00fcr junge Menschen, die keinen Anspruch auf Leistungen nach dem SGB II haben, nun im SGB III deutlich erweitert werden. Dass die Beratung zudem ganzheitlicher und nachhaltiger werden soll, erm\u00f6glicht, dass k\u00fcnftig auch die Agenturen f\u00fcr Arbeit die M\u00f6glichkeit erhalten, ihre Potentiale und Ressourcen im Beratungsprozess mit jungen Menschen einzusetzen. Dabei wird es im Wesentlichen darauf ankommen, dass die Fach- und Leitungskr\u00e4fte in den Agenturen daf\u00fcr geschult und weiterqualifiziert werden und diese in enger Verzahnung mit den Akteuren vor Ort u.a. der Jugendhilfe und Bildungstr\u00e4ger abzustimmen und anzubieten. \r\n\r\nEine rechtskreis\u00fcbergreifende Kooperation am \u00dcbergang von der Schule in den Beruf (Jugendberufsagenturen) zwischen allen wesentlichen Akteurinnen und Akteuren, worauf \u00a7 10 SGB III-RefE Bezug nimmt, ist zweifellos w\u00fcnschenswert. Allerdings ist eine koordinierende Aufgabe der Agenturen f\u00fcr Arbeit abzulehnen. \r\n\r\nEs ist darauf zu achten, dass die Trennung der Kernaufgaben von Kommunen / Jobcenter und der Agentur f\u00fcr Arbeit in Bezug auf die spezifischen Zielgruppen im Prozess klar eingehalten wird. Hierbei ist im Sinne einer effektiven Kundenf\u00f6rderung weiterhin auf die hohe Kompetenz der bestehenden kommunalen Strukturen zu setzen.\r\n\r\nDa das Gesetz in \u00a7 31 b SGB III-RefE ein F\u00f6rderinstrument aus dem SGB II in das SGB III \u00fcbernimmt, sollte der Gesetzgeber auch das Subsidiarit\u00e4tsprinzip des \u00a7 17 SGB II in das SGB III \u00fcberf\u00fchren. Danach d\u00fcrften die Agenturen f\u00fcr Arbeit als \u00f6ffentlicher Leistungstr\u00e4ger eigene Einrichtungen und Dienste nicht neu schaffen, soweit geeignete Einrichtungen und Dienste privater Dritter vorhanden sind, ausgebaut oder in K\u00fcrze geschaffen werden k\u00f6nnen.\r\n\r\nDer vorliegende Entwurf \u00fcbernimmt zudem zur F\u00f6rderung schwer zu erreichender junger Menschen den \u00a7 16 h SGB II aus der Grundsicherung als \u00a7 31 b SGB III-RefE in die Arbeitsf\u00f6rderung. Das ist im Grundsatz zu begr\u00fc\u00dfen.\r\n\r\nAls grundlegendes Vers\u00e4umnis der vorgelegten Fassung des \u00a7 28b SGB ist anzusehen, dass Regelungen dar\u00fcber fehlen, wer die Betreuung durchf\u00fchrt. \u00a7 16 k SGB II z.B. kennt drei Durchf\u00fchrungswege: Durch die Agentur f\u00fcr Arbeit selbst oder durch beauftragte Dritte entweder im Wege der \u00f6ffentlichen Vergabe oder im Wege der Zulassung und Gutscheinfinanzierung.\r\n \r\nDass k\u00fcnftig eine Nachbetreuung von jungen Menschen nach dem Beginn eines Arbeitsverh\u00e4ltnisses oder nach Abschluss einer Berufsausbildung (\u00a7 76 SGB III) erfolgen soll, folgt schon lange angestellten \u00dcberlegungen. Sie dient der Stabilisierung der jungen Menschen und erm\u00f6glicht ggf. ein schnelles Eingreifen f\u00fcr den Fall, dass z.B. das Arbeitsverh\u00e4ltnis w\u00e4hrend der Probezeit gek\u00fcndigt wird.\r\n\r\nLetztlich wird im Gesetz klargestellt, dass der nachtr\u00e4gliche Erwerb eines Hauptschulabschlusses und der Erwerb von Grundkompetenzen (\u00a7 81 SGB III-RefE) auch f\u00fcr Geringqualifizierte, d.h. f\u00fcr Menschen ohne oder mit einem am Arbeitsmarkt nicht mehr verwertbaren Berufsabschluss, \u201eisoliert\u201c f\u00f6rderf\u00e4hig sind.\r\n\r\nDer RefE sieht eine Verstetigung der Anerkennungs- und Qualifizierungsberatung f\u00fcr jene Menschen vor, die im Ausland erworbene Berufsabschl\u00fcsse anerkennen lassen. Daf\u00fcr wurde in den vergangenen Jahren das IQ-Netzwerk aufgebaut, denn gesetzlicher Auftrag der BA ist ausschlie\u00dflich die arbeitsmarktbezogene Beratung. Vor diesem Hintergrund sollte die BA auch zuk\u00fcnftig in diesem Bereich auf die qualifizierten Beratungsstellen der L\u00e4nder verweisen, um hier auch zuk\u00fcnftig keine Doppelstrukturen in der Beratung zu schaffen. \r\n\r\nBerlin, im Juli 2024\r\n\r\n\r\nBundesarbeitsgemeinschaft Arbeit e.V. (bag arbeit), Alina Simon, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin\r\n\r\nBundesverband der Tr\u00e4ger beruflicher Bildung (Bildungsverband) e.V. (BBB), S\u00f6ren Kosanke, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer\r\n\r\nEvangelischer Fachverband f\u00fcr Arbeit und soziale Integration e.V. (EFAS), Katrin Hogh, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin\r\n\r\nVerband Deutscher Privatschulverb\u00e4nde e.V., Ellen Jacob, Bundesgesch\u00e4ftsf\u00fchrerin \r\n\r\n\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ee/d7/340565/Stellungnahme-Gutachten-SG2408040002.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMFSFJ",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-08-04"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011333",
                "regulatoryProjectTitle": "Reform Pflegeassistenz bzw. Pflegehilfeausbildung ",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Stellungnahme des Verbands Deutscher Privatschulverb\u00e4nde e.V. zum\r\nReferentenentwurf des Bundesministeriums f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend und des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit\r\n\r\nEntwurf eines Gesetzes \u00fcber die Einf\u00fchrung einer bundeseinheitlichen Pflegeassistenzausbildung [Pflegehilfeausbildung]\r\n\r\nVorbemerkung\r\nDer politische Handlungsdruck ist bekannt: Die prognostizierte Zunahme pflegebed\u00fcrftiger Menschen erfordert weiterhin den Ausbau, die Attraktivit\u00e4tssteigerung und die Gewinnung von deutlich mehr Menschen f\u00fcr eine T\u00e4tigkeit in der Pflege. Neben einer rein quantitativen Zunahme pflegebed\u00fcrftiger Menschen kommt hinzu, dass nun die Generation der Babyboomer verst\u00e4rkt das Renteneintrittsalter erreicht und eine L\u00fccke auf dem Arbeitsmarkt hinterl\u00e4sst.\r\n\r\nDie Zahlen des Statistischen Bundesamtes von Anfang 2024 verdeutlichen die Dringlichkeit der Situation: Bis 2029 werden bundesweit zwischen 60.000 und 260.000 Pflegekr\u00e4fte fehlen. Diese Spannbreite beruht auf unterschiedlichen Annahmen. Die geringere Zahl geht davon aus, dass sich der positive Trend der letzten Jahre fortsetzt. Doch selbst diese optimistische Annahme zeigt, dass die bisherigen politischen, wirtschaftlichen und gesellschaftlichen Anstrengungen nicht ausreichen, um die L\u00fccke zu schlie\u00dfen.\r\n\r\nEs wird daher entscheidend sein, weiterhin alle Potenziale f\u00fcr zuk\u00fcnftige Fach- und Hilfskr\u00e4fte zu motivieren, eine Qualifizierung in der Pflege zu beginnen. Gleichzeitig muss die Ausbildung so gestaltet sein, dass die zuk\u00fcnftigen Pflegekr\u00e4fte qualifiziert auf die gro\u00dfen Herausforderungen ihrer beruflichen T\u00e4tigkeit vorbereitet sind. Eine qualifizierte und ausreichende pflegerische Versorgung kann nur durch eine praxisnahe und ressourcenschonende Ausbildung, eine klare Definition der Kompetenzen sowie die Einbeziehung aller relevanten Akteure und Einrichtungen sichergestellt werden.\r\n\r\nDer vorliegende Referentenentwurf f\u00fcr ein Gesetz zur Einf\u00fchrung einer bundeseinheitlichen Pflegeassistenz- bzw. -helferausbildung ist als bundeseinheitliche Regelung l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig. Besonders zu begr\u00fc\u00dfen ist die an das Pflegeberufegesetz angelehnte Finanzierung der Ausbildung und das Recht der Auszubildenden auf eine angemessene Ausbildungsverg\u00fctung. Damit wird jungen Menschen mit Berufsreife bzw. Hauptschulabschluss ein erster Berufsabschluss in der Pflege erm\u00f6glicht, der bundesweit anerkannt ist und den \u00dcbergang zur Pflegefachausbildung erleichtert.\r\n\r\nDennoch werden wir im Folgenden zentrale Punkte herausgreifen, die Teil einer kritischen Diskussion im Gesetzgebungsverfahren sein m\u00fcssen. Es ist dringend notwendig, Konsequenzen aus den bisherigen Erfahrungen mit der generalistischen Pflegefachkraftausbildung seit 2020 zu ziehen. Insbesondere darf die neue Assistenz- bzw. Helferausbildung nicht zu einer weiteren Verknappung der bestehenden Einrichtungen f\u00fcr die Praxiseins\u00e4tze, des Lehrpersonals bzw. der Pflegep\u00e4dagogen und der notwendigen Praxisanleiter f\u00fchren.\r\n\r\nIm Folgenden positioniert sich der Verband Deutscher Privatschulverb\u00e4nde e.V. (VDP) insbesondere hinsichtlich der bildungs-, arbeitsmarkt- und berufspolitisch sinnvollen Ausbildungsdauer einer k\u00fcnftigen bundeseinheitlichen Assistenz- bzw. Helferausbildung. Der VDP, der bundesweit unter anderem Pflegeschulen in freier Tr\u00e4gerschaft vertritt, befasst sich als Interessensvertretung von Pflegeschulen vor allem mit den Auswirkungen der Reform auf den schulischen Ausbildungsbereich. Dabei hat der VDP die gesamtgesellschaftliche Verantwortung im Blick, dass die Pflegebranche eine Wachstumsbranche mit steigendem Bedarf an qualifizierten, motivierten und langj\u00e4hrig in der Branche t\u00e4tigen Fachkr\u00e4ften ist.\r\n\r\nZu den geplanten \u00c4nderungen im Einzelnen\r\n\r\nArtikel I \u2013 PflAssG [PflHilfG]-RefE\r\n\r\n\u00a7 1 F\u00fchren der Berufsbezeichnung in Verbindung zu \u00a7 5 Dauer und Struktur der Ausbildung \r\n\r\nHinsichtlich zur Diskussion gestellten Dauer der Ausbildung positioniert sich der VDP deutlich f\u00fcr eine einj\u00e4hrige Helferausbildung, f\u00fcr die es bereits positive Umsetzungsbeispiele in den Bundesl\u00e4ndern gibt. \r\n\r\nEine einj\u00e4hrige Ausbildung als niedrigschwelliges Angebot bietet unter anderem Quereinsteigenden und Erstauszubildenden eine attraktive Einstiegsm\u00f6glichkeit in den Pflegeberuf und birgt zudem das Potenzial, neues Pflegepersonal schnell mit den entsprechenden F\u00e4higkeiten auszustatten, um den Pflegebed\u00fcrftigen binnen k\u00fcrzester Zeit zur Verf\u00fcgung zu stehen. Es ist ferner anzunehmen, dass die Klientel, welche sich f\u00fcr eine T\u00e4tigkeit in der Pflege interessiert, jedoch nicht die entsprechenden Voraussetzungen f\u00fcr die Pflegefachkraftausbildung mitbringt, eher von einer k\u00fcrzeren Ausbildungsdauer angesprochen sein wird.  \r\n\r\nEine bundeseinheitlich geregelte einj\u00e4hrige Helferausbildung mit Ausbildungsverg\u00fctung ist ein wichtiges Angebot zur Gewinnung weiterer Pflegekr\u00e4fte, es werden mehr potenziell Interessierte angesprochen und eine einj\u00e4hrige Ausbildungszeit garantiert die fl\u00e4chendeckende und breite Umsetzbarkeit durch die Pflegeschulen.\r\n\r\nDie Einf\u00fchrung einer 18-monatigen Ausbildungsdauer stellt sowohl organisatorisch als auch personell eine enorme Herausforderung f\u00fcr die Schulen dar. Dies w\u00fcrde in der Konsequenz dazu f\u00fchren, dass immer ein Ausbildungsgang abgeschlossen sein m\u00fcsste, bevor ein neuer beginnen kann, wodurch sich eine L\u00fccke von einem halben Jahr ergibt. Dadurch w\u00fcrde die Anzahl der dringend ben\u00f6tigten Absolventen mit Helferqualifikation eher sinken als ansteigen. Es ist schwierig, Stunden- und Lehrpl\u00e4ne von der dreij\u00e4hrigen Ausbildung auf die 18-monatige Ausbildung zu harmonisieren, beispielsweise bei einem Schulbeginn im April.\r\n\r\nUnter Ber\u00fccksichtigung dieser Gesichtspunkte erscheint es zielf\u00fchrender, eine solide 12-monatige Helferausbildung anzubieten, bei der die im vorliegenden Entwurf geforderten Pflichteins\u00e4tze mindestens reduziert werden sollten. Ein einziger Pflichteinsatz w\u00fcrde gen\u00fcgen. Diese Reduktion ist dringend geboten, da der Mangel an Praxisstellen in der generalistischen Ausbildung bereits evident ist. Es besteht die realistische Gefahr, dass bei Beibehaltung der geforderten Pflichteins\u00e4tze Ausbildungspl\u00e4tze in der Helferausbildung unbesetzt bleiben, weil die Pflichteinsatzstellen nicht zur Verf\u00fcgung stehen.\r\n\r\nDass eine solche den Anforderungen entsprechende, generalistisch angelegte Ausbildung auch mit einer Ausbildungszeitdauer von 12 Monaten m\u00f6glich ist, zeigt das Beispiel Nordrhein-Westfalen seit 2021. Neben der Pflege und Begleitung von Menschen aller Altersstufen \u00fcbernehmen die einj\u00e4hrig ausgebildeten Pflegefachassistenten ihnen von Pflegefachpersonen zugewiesene Aufgaben bei der Durchf\u00fchrung \u00e4rztlich verordneter therapeutischer und diagnostischer Interventionen. Diese Aufgaben sind Bestandteil der Kompetenzerlangung im Rahmen der theoretischen und fachpraktischen sowie praktischen Ausbildung.\r\n\r\nEine 18-monatige Ausbildung w\u00fcrde in 50 % der F\u00e4lle zu einer 6-monatigen Wartezeit f\u00fchren, um in die dreij\u00e4hrige Ausbildung zu wechseln. Derzeit wechseln bis zu 40 % der Absolventen der 12-monatigen Ausbildung in die dreij\u00e4hrige Ausbildung. Die dreij\u00e4hrige Ausbildung zweimal im Jahr anzubieten, ist f\u00fcr kleine bis mittlere Schulen aus organisatorischen, r\u00e4umlichen und personellen Gr\u00fcnden nicht machbar.\r\n\r\nDie personellen und infrastrukturellen Kapazit\u00e4ten sind f\u00fcr eine l\u00e4ngere Ausbildungsdauer derzeit nicht ausreichend. Es br\u00e4uchte mindestens 50 % mehr Lehrkr\u00e4fte, die auf dem Arbeitsmarkt jedoch nicht zur Verf\u00fcgung stehen. Ein Zeithorizont von 1,5 Jahren f\u00fcr die Ausbildung ist betriebswirtschaftlich nicht abbildbar und bietet keinerlei Planungssicherheit.\r\n\r\nInsgesamt w\u00fcrde es weniger Einrichtungen geben, die zur Ausbildung bereit w\u00e4ren, und weniger Bewerber, die sich auf eine PFH-Ausbildung einlassen w\u00fcrden. Die Befugnisse der Absolventen w\u00fcrden sich durch die Verl\u00e4ngerung der Ausbildung nicht \u00e4ndern. Vor allem \u00e4ltere Bewerber (40+) w\u00fcrden bei einer Verl\u00e4ngerung wegfallen. Ein Jahr ist f\u00fcr viele Interessenten \u00fcberschaubar und gut planbar.\r\n\r\n\u00a7 4 (Ausbildungsziel) \r\n\r\nHier schl\u00e4gt der VDP \u2013 bspw. in Anlehnung an die Ausgestaltung in NRW -  folgende Regelung und Formulierung vor: \u201eDie Ausbildung f\u00fcr generalistisch ausgebildete Pflegefachassistentinnen und Pflegefachassistenten soll insbesondere dazu bef\u00e4higen, Pflegefachpersonen bei der Erf\u00fcllung pflegerischer Aufgaben zu unterst\u00fctzen, deren Anordnungen fachgerecht unter entsprechender Aufsicht durchzuf\u00fchren, die durchgef\u00fchrten Ma\u00dfnahmen den fachlichen und rechtlichen Anforderungen entsprechend zu dokumentieren und die erforderlichen Informationen weiterzuleiten.\u201c Damit w\u00e4re eine klare Beschreibung der Aufgaben unter Beachtung der Kompetenzen einer Pflegefachperson gegeben.\r\n\r\n\u00a7 5 Abs. 2 (Dauer und Struktur der Ausbildung)\r\n\r\nEs w\u00e4re f\u00fcr Schulen, die bereits \u00fcber die Anerkennung einer Berufsfachschule Pflege verf\u00fcgen und die dreij\u00e4hrige generalistische Pflegeausbildung umsetzt von Bedeutung, wenn an die Aufnahme der Pflegeassistenzausbildung ein vereinfachtes Anerkennungsverfahren gekoppelt w\u00e4re.\r\n\r\nDemnach ist darauf zu achten, dass eine Regelung im Gesetz verankert ist, welche auch Schulen die Ausbildung nach dem bundeseinheitlichen Gesetz durchf\u00fchren d\u00fcrfen, die sich (noch) im Anerkennungsverfahren befinden. Gemeint sind damit Schulen, die sich im Anerkennungsverfahren f\u00fcr die landesrechtliche Pflegehelferausbildung befinden und die Ausbildung bereits durchf\u00fchren (staatliche Genehmigung liegt vor), die staatliche Anerkennung jedoch noch aussteht.\r\n\r\n\u00a7 5 Abs. 3 (Dauer und Struktur der Ausbildung) und \u00a7 6 Abs. 2 (Durchf\u00fchrung der praktischen Ausbildung \r\n\r\nRegelungen zu Eins\u00e4tzen, die keine Pflichteins\u00e4tze sind, sollten aus Sicht des VDP gestrichen werden. Weder im Rahmen einer 12-monatigen noch bei einer 18-monatigen Ausbildungsdauer, sind noch zeitliche Kapazit\u00e4ten vorhanden, neben den Pflichteins\u00e4tzen, weitere Praktika abzuhalten. \r\n\r\nSowohl die Kapazit\u00e4ten f\u00fcr die Praxisanleitung als auch f\u00fcr die Praxisbegleitung sind bereits f\u00fcr die Pflegefachkraftausbildung nicht vorhanden. Die Forderung, diese nunmehr auch bei der Helfer-/Assistenzausbildung in dem geforderten Umfang bereitzustellen, wird dazu f\u00fchren, dass die Ausbildungskapazit\u00e4ten angesichts des hierf\u00fcr nicht vorhandenen, aber ben\u00f6tigten Personals weiter absinkt. \r\n\r\nDer festgeschriebene Anteil von 10% Anleitungszeit in der praktischen Ausbildung ist zu begr\u00fc\u00dfen, wird jedoch im Hinblick auf die immer noch zu geringe Anzahl von geeigneten berufsp\u00e4dagogisch weitergebildeten Pflegefachkr\u00e4ften sowie vor dem Hintergrund des Fachkr\u00e4ftemangels schwer umzusetzen sein. \r\n\r\nGleichwohl sollte diskutiert werden, ob f\u00fcr zuk\u00fcnftige Pflegefachassistentinnen und Pflegefachassistenten auch der Weg f\u00fcr eine Weiterbildung zur Praxisanleitung Pflegefachassistenz erm\u00f6glicht werden soll. \r\n\r\n\r\n\u00a7 6 Abs. 1 (Durchf\u00fchrung der praktischen Ausbildung) in Verbindung \u00a7 7 (Tr\u00e4ger der praktischen Ausbildung)\r\n\r\nDie Verpflichtung zu einem Pflichteinsatz im Bereich der station\u00e4ren Akutpflege ist sehr kritisch zu bewerten. Bereits jetzt stehen im Rahmen der Fachkraftausbildung nicht ausreichend Pl\u00e4tze in der station\u00e4ren Akutpflege in Krankenh\u00e4usern zur Verf\u00fcgung. Wenn im Rahmen der Helfer- bzw. Assistenzausbildung alle Auszubildenden unabh\u00e4ngig vom Tr\u00e4ger der praktischen Ausbildung ebenfalls einen Pflichteinsatz in der station\u00e4ren Akutpflege absolvieren m\u00fcssen, ist zu bef\u00fcrchten, dass es zu weiteren Engp\u00e4ssen kommt. Dies w\u00fcrde letztlich dazu f\u00fchren, dass weniger Auszubildende ausgebildet werden k\u00f6nnen.\r\n\r\nEs ist zudem nicht nachvollziehbar, dass Rehabilitationskliniken erneut keine Pflichteins\u00e4tze anbieten d\u00fcrfen und auch nicht als Tr\u00e4ger der praktischen Ausbildung agieren k\u00f6nnen. Angesichts der bereits angespannten Situation bei der Versorgung von Auszubildenden mit externen Pflichteins\u00e4tzen im Bereich der Akutversorgung/Krankenh\u00e4user ist es dringend erforderlich, die M\u00f6glichkeiten zur Absolvierung der Pflichteins\u00e4tze auch auf Rehabilitationskliniken auszudehnen. Gleiches gilt f\u00fcr die zugelassenen Tr\u00e4ger der praktischen Ausbildung. Auch hier sollten Rehabilitationseinrichtungen als Tr\u00e4ger der praktischen Ausbildung zugelassen werden.\r\n\r\nIn den Bundesl\u00e4ndern, in denen Rehabilitationskliniken bereits jetzt Tr\u00e4ger der praktischen Ausbildung im Rahmen der Pflegehelferausbildung sind, w\u00fcrde diese gesetzliche Neuregelung einen deutlichen R\u00fcckschritt darstellen und zu erheblichem Erkl\u00e4rungsbedarf gegen\u00fcber den betroffenen Einrichtungen f\u00fchren.\r\n\r\n\u00a7 8 Abs. 1 und Abs. 2 (Mindestanforderungen an Pflegeschulen)\r\n\r\nEin erheblicher Engpass in der Pflegefachkraftausbildung und perspektivisch in der Pflegeassistenz- bzw. Pflegehelferausbildung besteht im Bereich des Lehrpersonals. Dieser Mangel f\u00fchrt bereits jetzt dazu, dass viele Pflegeschulen ihre Ausbildungskapazit\u00e4ten im Bereich der Pflegefachkraftausbildung nicht bedarfsgerecht erh\u00f6hen k\u00f6nnen und teilweise Ausbildungspl\u00e4tze abbauen oder ganze Schulen schlie\u00dfen m\u00fcssen.\r\n\r\nDieser akute Mangel an qualifiziertem Lehrpersonal f\u00fcr die Pflegefachkraftausbildung wird noch weiter versch\u00e4rft, wenn f\u00fcr die Helfer- bzw. Assistenzausbildung die gleichen Ma\u00dfst\u00e4be an die Qualifikation der Lehrkr\u00e4fte angelegt werden. Bereits f\u00fcr einen Ausbildungsgang sind die k\u00fcnftigen Bedarfe nicht sichergestellt. Es herrscht ein erheblicher Mangel an qualifiziertem Lehrpersonal, der sich in den kommenden Jahren noch versch\u00e4rfen wird.\r\n\r\nDaher muss zwingend eine Anpassung der Qualifikationsanforderungen f\u00fcr Lehrkr\u00e4fte vorgenommen werden. Auf Bundesebene sollte deutlich gemacht werden, dass die Anforderungen an die Qualifikationen der Lehrkr\u00e4fte praxisnah und realistisch gestaltet werden m\u00fcssen. Es wird weder aktuell noch in naher Zukunft ausreichend qualifiziertes Personal geben. Das Festhalten an hohen Ma\u00dfst\u00e4ben wird zur Schlie\u00dfung von Pflegeschulen aufgrund fehlenden Lehrpersonals, zum Wegfall von Ausbildungspl\u00e4tzen und folglich zum Mangel an Fachkr\u00e4ften f\u00fchren. Ein pflegep\u00e4dagogischer Abschluss auf Bachelor-Niveau sollte daher ausreichend sein. Weitere Studienabschl\u00fcsse wie Pflegemanagement und Gesundheitswissenschaften sollten ebenfalls ber\u00fccksichtigt werden.\r\n\r\nAngesichts der knappen Ressourcen an entsprechend qualifizierten Lehrkr\u00e4ften sollte das Lehrer-Sch\u00fcler-Verh\u00e4ltnis praxisgerecht angepasst werden. Ein Verh\u00e4ltnis von 1:25 k\u00f6nnte hier eine praktikable L\u00f6sung darstellen.\r\n\r\n\u00a7 13 (Modellvorhaben zur Weiterentwicklung des Pflegeassistenzberufs/ Pflegehilfsberufs)\r\n \r\nHier sollte unbedingt darauf geachtet werden, dass ausdr\u00fccklich auch Pflegeschulen in freier Tr\u00e4gerschaft Modellvorhaben umsetzen d\u00fcrfen.\r\n\r\nSinnvolle Anpassungen im Pflegeberufegesetz bzw. bei der Ausbildung zur Pflegefachkraft:\r\n\r\nMit der nun neu eingef\u00fchrten bundeseinheitlichen Pflegeassistenz/-hilfeausbildung sollte im Pflegeberufegesetz die M\u00f6glichkeit verankert werden, dass nach erfolgreichem Bestehen der Zwischenpr\u00fcfung der generalistischen Pflegeausbildung der Abschluss als \"Pflegeassistent/in\" erworben werden kann. Diese Option sollte f\u00fcr Auszubildende vorgesehen sein, die die Fachkraftausbildung nicht erfolgreich abschlie\u00dfen. Dadurch wird die Kompetenzl\u00fccke zwischen Pflegehelfern und Fachkr\u00e4ften geschlossen und den Auszubildenden die Chance gegeben, mit einem erweiterten Kompetenzprofil in Pflegeeinrichtungen als Pflegeassistenten zu arbeiten. Andernfalls besteht die Gefahr, dass dieser Personenkreis der Pflege im Falle des Nichtbestehens der Abschlusspr\u00fcfung verloren geht.\r\n\r\n\r\nBerlin, im August 2024\r\n\r\nVerband Deutscher Privatschulverb\u00e4nde\r\nKronenstra\u00dfe 3\r\n10117 Berlin\r\nvdp@privatschulen.de\r\n\r\ngez. Ellen Jacob, VDP-Bundesgesch\u00e4ftsf\u00fchrerin\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/8d/9f/339011/Stellungnahme-Gutachten-SG2407300010.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-07-30"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011334",
                "regulatoryProjectTitle": "Entwurf eines Jahressteuergesetzes 2024",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Stellungnahme zum Gesetzentwurf der Bundesregierung \r\nEntwurf eines Jahressteuergesetzes 2024 (JStG 2024 \u2013 E)\r\n\r\nNeufassung \u00a7 4 Nr. 21 UStG-E \u2013 Umsatzsteuerbefreiung von Bildungsleistungen\r\n\r\nDie Bundesregierung hat Anfang Juni mit Kabinettsbeschluss den Gesetzentwurf eines Jah-ressteuergesetzes 2024 an den Bundestag zu weiteren Beratungen \u00fcbergeben. Die unterzeichnenden Verb\u00e4nde dieser Stellungnahme -  BBB e.V. und VDP e.V. -  sind Unternehmensverb\u00e4nde, die die Interessen von Schulen, Bildungs- und Besch\u00e4ftigungsunternehmen sowie Arbeitsmarktdienstleistern vertreten. Dabei repr\u00e4sentieren die Verb\u00e4nde das gesamte freie Bildungs- und Besch\u00e4ftigungswesen von der fr\u00fchkindlichen Bildung \u00fcber allgemein- und berufsbildende Schulen, Hochschulen, betriebliche und private Weiterbildung, berufliche Erwachsenenbildung, Arbeitsmarktdienstleistungen und Besch\u00e4ftigungsangeboten. \r\n\r\nWir merken kritisch an, dass das Bundesfinanzministerium uns nicht als die relevanten Inte-ressensverb\u00e4nde m Rahmen der Verb\u00e4ndebeteiligung angeh\u00f6rt hat. Dies ist in Anbetracht der hohen Relevanz f\u00fcr die Arbeit der Bildungstr\u00e4ger problematisch f\u00fcr die Akzeptanz der geplanten Neuregelung. \r\n\r\nGeplant ist eine \u00c4nderung des \u00a7 4 Nr. 21 UStG-E bei der Umsatzsteuerbefreiung f\u00fcr Bildungs-leistungen mit der die Bundesregierung anstrebt, die umsatzsteuerliche Behandlung von Bil-dungsleistungen vor dem Hintergrund einer europaweiten Harmonisierung an die Mehrwert-steuerrichtlinie (2006/112/EG) anzupassen. Angemerkt sei, dass diese \u00c4nderung im Wesentlichen dem bereits 2019 im parlamentarischen Verfahren gescheiterten Vorschlag entspr\u00e4che. \r\n\r\nAllerdings gibt es weiterhin gewichtige Argumente, die bisherige Regelung beizubehalten: \r\n\r\n1)\tAusschluss privater Einrichtungen mit \u201esystematischer Gewinnerzielungsabsicht\u201c \r\n\r\nDer vorliegende Gesetzentwurf sieht in \u00a7 4 Nummer 21 a) Satz 2 vor, dass k\u00fcnftig Leistungen im Bereich der Fortbildung, die von Bildungstr\u00e4gern erbracht werden, die eine \u201esystematische Gewinnerzielung anstreben\u201c, umsatzsteuerpflichtig sind, auch wenn sie gegen\u00fcber nicht-vorsteuerabzugsberechtigten Einrichtungen bzw. Endkunden erbracht werden.  Damit sieht der Entwurf den Ausschluss der Umsatzsteuerbefreiung f\u00fcr Bildungsanbieter bei bestimmten Bildungsleistungen vor. Diese \u00c4nderung birgt die Gefahr, dass Anbieter gleicher Bildungsleistungen an dieselbe Zielgruppe steuerlich unterschiedlich behandelt werden. Bisher steuerbefreite Bildungsleistungen w\u00fcrden zuk\u00fcnftig besteuert werden.\r\n\r\nAls Konsequenz daraus droht Bildungsinteressierten eine deutliche Verteuerung ihrer Fortbil-dungsteilnahme. In dem ohnehin preissensitiven Markt wird dies zwangsl\u00e4ufig zu einem deutlichen Nachfrager\u00fcckgang f\u00fchren. Der dadurch entstehende Wettbewerbsnachteil gegen\u00fcber juristischen Personen \u00f6ffentlichen Rechts, die grunds\u00e4tzlich von dem Ausschluss der Steuerbefreiung nicht betroffen sind, ist nicht zu begr\u00fcnden. \r\n\r\nAber auch Berufsverb\u00e4nde oder gemeinn\u00fctzige Einrichtungen k\u00f6nnen durch die geplanten\r\nRegelungen st\u00e4rker belastet werden, wenn sie nach momentanem Verst\u00e4ndnis nicht\r\nausschlie\u00dflich auf die Erbringung von Bildungsleistungen ausgerichtet sind. Ein Gro\u00dfteil der\r\nLeistungsempf\u00e4nger sind zudem private Personen, die keinen Vorsteuerabzug t\u00e4tigen k\u00f6nnen\r\nund somit von h\u00f6heren Kosten getroffen werden.\r\n\r\nDes Weiteren f\u00fchrt die vorgeschlagene Neufassung dazu, dass sich die Kosten f\u00fcr Fortbildungen an Schulen durch die Einf\u00fchrung erheblich erh\u00f6hen. Bislang waren diese Fortbildungsleistungen an Schulen von der Mehrwertsteuer befreit. Da Schulen nicht vorsteuerabzugsberechtigt sind, tragen sie k\u00fcnftig die vollen Kosten inklusive Umsatzsteuer. Es ist unwahrscheinlich, dass Anbieter von Lehrerfortbildungen von ihren Gewinnerzielungsabsichten absehen. Insbesondere m\u00fcssen innovative technologische Schulungsangebote, wie beispielsweise solche zum Einsatz von k\u00fcnstlicher Intelligenz, von unternehmerischem Denken gepr\u00e4gt sein, um kontinuierlich qualitativ hochwertige Weiterbildung sicherzustellen.\r\n\r\nDie Abschaffung der Umsatzsteuerbefreiung verteuert die dringend ben\u00f6tigten Fortbildungen an Schulen und schr\u00e4nkt deren Durchf\u00fchrung ein, was wiederum die Qualit\u00e4t des Unterrichts negativ beeinflusst. Lehrkr\u00e4fte, die nicht regelm\u00e4\u00dfig fortgebildet werden, nutzen moderne p\u00e4dagogische Methoden und technologische Hilfsmittel weniger effektiv. Ohne entsprechen-de Schulung nutzen selbst hochwertige digitale Ger\u00e4te wenig. Technische Weiterbildungen sind essenziell, um Lehrern die erforderlichen Kompetenzen zu vermitteln, mit denen sie digitale Tools und Plattformen im Unterricht effektiv einsetzen. Fehlen diese Fortbildungen, bleiben viele technische M\u00f6glichkeiten ungenutzt, und die Investitionen in digitale Ausstattungen erzielen nicht die gew\u00fcnschte Wirkung auf die Bildungsqualit\u00e4t. Faktisch bedeutet dies, dass die Bundesregierung mit milliardenschweren Programmen die Ausstattung der Schulen gef\u00f6rdert hat, und jetzt bei der Ausbildung f\u00fcr deren Anwendung die Mittel hierf\u00fcr r\u00fcckfinanziert werden.\r\n\r\n Die geplante Neuregelung hat zudem erhebliche Auswirkungen auf die Lehrkr\u00e4ftebildung. Angesichts des aktuellen Lehrermangels sind private Bildungstr\u00e4ger unerl\u00e4sslich, um Quereinsteiger und Seiteneinsteiger auszubilden und damit den Bedarf an qualifizierten Lehrkr\u00e4ften zu decken. Vor allem kleinere Tr\u00e4ger sind hierzu nicht selbst in der Lage, m\u00fcssen diese Ausbildung von Externen einkaufen. Private Schulen und Bildungseinrichtungen tragen doppelt zur L\u00f6sung des Lehrermangels bei, indem sie eigene Programme zur Qualifizierung von Lehrkr\u00e4ften finanzieren. Durch die Besteuerung werden diese Einrichtungen zus\u00e4tzlich belastet, ob-wohl sie den Lehrermangel nicht verursacht haben.\r\n\r\nDer Ausschluss und die steuerliche Schlechterstellung der Fortbildungsangebote privater Ein-richtungen mit Gewinnerzielungsabsicht muss insbesondere vor dem Hintergrund eines politisch gewollten Ausbaus der Weiterbildungsbeteiligung \u00fcberdacht werden. Das umsatzsteuerliche Konzept der \u201eEinrichtung ohne systematische Gewinnerzielungsabsicht\u201c ist inhaltlich nicht mit den gemeinn\u00fctzigkeitsrechtlichen Regelungen abgestimmt. So ist laut \u00a7 58 Nr. 1 AO die Aussch\u00fcttung von Gewinn an steuerbeg\u00fcnstigte Gesellschafter zul\u00e4ssig, laut Umsatzsteuergesetz soll die Verteilung von Gewinn in Widerspruch zum Konzept der \u201eEinrichtung ohne systematische Gewinnerzielung\u201c und damit steuersch\u00e4dlich sein. F\u00fcr steuerbeg\u00fcnstigte Konzernstrukturen, bei denen die Aussch\u00fcttung von Gewinn an die jeweiligen steuerbeg\u00fcnstigten Gesellschafter Teil des steuerbeg\u00fcnstigten Gesamtkonzepts sind, f\u00fchrt die geplante Regelung zu Widerspr\u00fcchen zwischen gemeinn\u00fctzigkeitsrechtlichen und umsatzsteuerlichen Regelungen. Wenn also in \u00a7 4 Nr. 21 Buchstabe a) Satz 2 UStG steuerbeg\u00fcnstigte K\u00f6rperschaften im Sinne der \u00a7\u00a7 51 ff AO gemeint sind, dann sollte dies im Gesetz so formuliert sein. Wenn diese nicht gemeint sind, sollte darauf in der Gesetzesbegr\u00fcndung \u2013 auch mit Blick auf die Nummern 18 und 23 Buchstabe c) des \u00a7 4 UStG, die die gleiche Terminologie verwenden.\r\n\r\n \r\n2)\tBescheinigungsverfahren f\u00fcr die Steuerfreiheit der Bildungsleistungen nicht \u00f6ffentlicher Bildungseinrichtungen\r\n\r\nNach Neufassung des \u00a7 4 Nummer 21 UStG-E soll f\u00fcr die Steuerfreiheit der Bildungsleistungen nicht \u00f6ffentlicher Bildungseinrichtungen eine Bescheinigung der zust\u00e4ndigen Landesbeh\u00f6rde nicht mehr erforderlich sein. Der Gesetzgeber argumentiert, dass mit der Abschaffung des Bescheinigungsverfahrens mehr Rechtssicherheit erlangt werde und die Problematik der R\u00fcckwirkung bzw. r\u00fcckwirkenden Durchsetzung entfalle.\r\n\r\nDieser Argumentation der Gesetzesbegr\u00fcndung folgen wir nicht. Wollten Bildungstr\u00e4ger zu-k\u00fcnftig Rechtssicherheit f\u00fcr ihre Bildungsangebote haben, m\u00fcssten sie entweder f\u00fcr jedes Bildungsangebot eine verbindliche Auskunft beim Finanzamt einholen oder die endg\u00fcltige rechtliche Kl\u00e4rung erfolgt in einer eventuellen Betriebspr\u00fcfung, die ggf. in ihrer Konsequenz zu existenzbedrohenden Steuernachzahlungen f\u00fchren k\u00f6nnte\r\n\r\nUm Zust\u00e4ndigkeit von mehreren Beh\u00f6rden und Ansprechpartnern zu vermeiden, sollte ein Be-scheinigungsverfahren durch das Finanzamt durchgef\u00fchrt werden. Dies w\u00fcrde die Rechtssicherheit f\u00fcr die Bildungstr\u00e4ger erhalten und somit ggf. auch Steuernachzahlungen und Rechtsstreitigkeiten vermeiden.\r\n\r\n3)\tSteuerbefreiung von Bildungsleistungen nach SGB II und SGB III\r\n\r\nNach \u00a7 4 Nummer 21 Satz 2 USTG-E sind Bildungsleistungen im Rahmen von Eingliederungs-leistungen nach dem SGB II, Leistungen der Arbeitsf\u00f6rderung nach dem SGB III sowie Leistungen zur Teilhabe am Arbeitsleben nach SGB IX nur unter den weiteren Voraussetzungen des \u00a7 4 Nummer 15b und 15c UStG umsatzsteuerfrei\r\n\r\nDie Steuerbefreiung von Bildungsleistungen nach SGB II und SGB III wird durch den unver\u00e4nderten \u00a7 4 Nummer 15 UStG grunds\u00e4tzlich nicht in Frage gestellt. Es muss aber \u2013 ggf. durch flankierende Ma\u00dfnahmen \u2013 sichergestellt werden, dass die wegfallenden gesetzlichen Definitionen der Begriffe \u201eAusbildung\u201c, \u201eFortbildung\u201c und \u201eberufliche Umschulung\u201c durch den Ver-weis auf Art. 44 S. 2 der MwStVO der EU keine sachliche \u00c4nderung zur Folge haben. \r\n\r\nDer Verweis auf Art. 44 S. 2 MwStVO hat insbesondere zur Konsequenz, dass die Dienstleistungen Ausbildung, Fortbildung und Umschulung in der Praxis keine klar voneinander abgegrenzten Kategorien sind. Denn in Art 44 S. 2 hei\u00dft es:\r\n\r\n\u201eDie Dienstleistungen der Ausbildung, Fortbildung oder beruflichen Umschulung, (\u2026)\r\numfassen Schulungsma\u00dfnahmen mit direktem Bezug zu einem Gewerbe oder einem Beruf sowie jegliche Schulungsma\u00dfnahme, die dem Erwerb oder der Erhaltung beruflicher\r\nKenntnisse dient. Die Dauer der Ausbildung, Fortbildung oder beruflichen Umschulung ist\r\nhierf\u00fcr unerheblich.\u201c\r\n\r\nDas hei\u00dft: In der EU-Richtlinie wird kein Unterschied zwischen den drei Begriffen Ausbildung, Fortbildung oder berufliche Umschulung gemacht, sondern alle drei Typen werden gleichbehandelt. Demgegen\u00fcber wird im Regierungsentwurf des Jahressteuergesetzes 2024 die Um-satzsteuerbefreiung f\u00fcr die Kategorie \u201eFortbildung\u201c eingeschr\u00e4nkt und von der Gewinnerzie-lungsabsicht des Anbieters abh\u00e4ngig macht. Das ist mit dem Verweis auf Art. 44 S. 2 MwStVO gerade nicht vereinbar.\r\n\r\nBerlin, im Juli 2024\r\n\r\ngez. S\u00f6ren Kosanke, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Bundesverband der Tr\u00e4ger beruflicher Bildung (Bildungs-verband) e.V.\r\n\r\ngez. Ellen Jacob, Bundesgesch\u00e4ftsf\u00fchrerin Verband Deutscher Privatschulverb\u00e4nde e.V.\r\n\r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}