{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-24T15:42:01.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-24T12:17:54.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-08-23T17:32:02.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 43264,
                "validFromDate": "2024-08-23T17:32:02.000+02:00",
                "version": 27,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 43263,
                "validFromDate": "2024-08-23T17:00:20.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-23T17:32:02.000+02:00",
                "version": 26,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42861,
                "validFromDate": "2024-08-14T12:21:19.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-23T17:00:20.000+02:00",
                "version": 25,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42840,
                "validFromDate": "2024-08-13T16:03:37.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-14T12:21:19.000+02:00",
                "version": 24,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 41539,
                "validFromDate": "2024-07-15T15:18:30.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-13T16:03:37.000+02:00",
                "version": 23,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 41536,
                "validFromDate": "2024-07-15T14:26:31.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-15T15:18:30.000+02:00",
                "version": 22,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 32732,
                "validFromDate": "2024-06-27T11:04:32.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-15T14:26:31.000+02:00",
                "version": 21,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 30278,
                "validFromDate": "2024-03-07T14:15:00.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-27T11:04:32.000+02:00",
                "version": 20,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 29005,
                "validFromDate": "2024-02-14T11:50:57.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-03-07T14:15:00.000+01:00",
                "version": 19,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 28277,
                "validFromDate": "2024-01-16T15:33:03.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-02-14T11:50:57.000+01:00",
                "version": 18,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 27295,
                "validFromDate": "2023-12-01T12:50:31.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-01-16T15:33:03.000+01:00",
                "version": 17,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 27294,
                "validFromDate": "2023-12-01T12:41:53.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-12-01T12:50:31.000+01:00",
                "version": 16,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 25032,
                "validFromDate": "2023-08-16T14:56:23.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-12-01T12:41:53.000+01:00",
                "version": 15,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 23831,
                "validFromDate": "2023-07-13T10:35:07.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-08-16T14:56:23.000+02:00",
                "version": 14,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21944,
                "validFromDate": "2023-06-20T11:51:22.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-13T10:35:07.000+02:00",
                "version": 13,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21714,
                "validFromDate": "2023-06-15T13:43:25.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-20T11:51:22.000+02:00",
                "version": 12,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 20973,
                "validFromDate": "2023-06-05T14:21:46.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-15T13:43:25.000+02:00",
                "version": 11,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 18726,
                "validFromDate": "2023-03-31T09:31:04.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-05T14:21:46.000+02:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 16002,
                "validFromDate": "2023-02-24T15:42:01.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-03-31T09:31:04.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_TRADE_ASSOC",
            "de": "Wirtschaftsverband oder Gewerbeverband/-verein",
            "en": "Trade association"
        },
        "activityDescription": "Der Verband Deutscher Verkehrsunternehmen (VDV) ist der Branchenverband des \u00d6ffentlichen Personen- und Schieneng\u00fcterverkehrs in Deutschland. Zu seinen \u00fcber 670 Mitgliedsunternehmen mit rund 450.000 Besch\u00e4ftigten geh\u00f6ren Verkehrsunternehmen, Verb\u00fcnde und Aufgabentr\u00e4gerorganisationen. Die Beratung der Mitgliedsunternehmen, der Erfahrungsaustausch innerhalb der Branche und die Erarbeitung einheitlicher technischer, betrieblicher, rechtlicher und wirtschaftlicher Standards f\u00fcr Busse und Bahnen geh\u00f6ren zu den Aufgaben. Au\u00dferdem vertritt der VDV die Interessen der Unternehmen gegen\u00fcber der Politik, Verwaltung, Industrie und anderen Institutionen. Wesentliche Ziele sind dabei attraktivere Angebote f\u00fcr Fahrg\u00e4ste im \u00d6ffentlichen Personenverkehr oder f\u00fcr die verladende Industrie im Schieneng\u00fcterverkehr. Dar\u00fcber hinaus stehen die St\u00e4rkung der aktiven Partnerschaft von Bussen und Bahnen bei Klimaschutz und Luftreinhaltung oder auch Sicherung der Daseinsvorsorge in St\u00e4dten, Ballungsr\u00e4umen sowie l\u00e4ndlichen Regionen mit verl\u00e4sslichen, bezahlbaren oder barrierefreien Mobilit\u00e4tsangeboten bei der verbandspolitischen Arbeit im Fokus.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                "de": "G\u00fcterverkehr",
                "en": "Freight transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                "en": "Other in the field of \"Transportation\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                "de": "Personenverkehr",
                "en": "Public transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                "en": "Road traffic"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_RAIL",
                "de": "Schienenverkehr",
                "en": "Rail transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/9f/78/346628/GuV_2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 10.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 2990001,
            "to": 3000000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "K\u00f6ln",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Kamekestr. ",
            "streetNumber": "37-39",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "50672"
        },
        "capitalCityRepresentation": {
            "city": "Berlin",
            "email": "hauptstadtbuero@vdv.de",
            "phoneNumber": "+49303999320",
            "street": "Leipziger Platz",
            "streetNumber": "8",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": true,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "hauptstadtbuero@vdv.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49221579790",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.vdv.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Ingo",
                "lastName": "Wortmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Joachim",
                "lastName": "Berends",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Tim",
                "lastName": "Dahlmann-Resing",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Werner",
                "lastName": "Overkamp",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof.",
                "firstName": "Knut",
                "lastName": "Ringat",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Veit",
                "lastName": "Salzmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Till",
                "lastName": "Ackermann ",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Rahime",
                "lastName": "Algan ",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Eike",
                "lastName": "Arnold ",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Britta",
                "lastName": "B\u00f6hne ",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Daniel ",
                "lastName": "Brand ",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Annika",
                "lastName": "Degen ",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Volker",
                "lastName": "Deutsch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Werner",
                "lastName": "Faber ",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Bernhard",
                "lastName": "G\u00e4ssl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Marcus",
                "lastName": "Gersinske",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Theresa",
                "lastName": "Steiner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Martin",
                "lastName": "Henke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christoph",
                "lastName": "Hessel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Thomas",
                "lastName": "Hilpert-Jan\u00dfen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Heike",
                "lastName": "H\u00f6hnscheid",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Burkhard",
                "lastName": "H\u00fcttl ",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Georg",
                "lastName": "Lennarz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Emanuele",
                "lastName": "Leonetti ",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Dietmar",
                "lastName": "Litterscheid",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Petra",
                "lastName": "Maring",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Norbert",
                "lastName": "Mauren",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Lucie",
                "lastName": "Petersen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Berthold",
                "lastName": "Radermacher",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Hartmut",
                "lastName": "Reinberg-Sch\u00fcller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Wolfgang",
                "lastName": "Reitmeier",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Joachim",
                "lastName": "Schack",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Martin",
                "lastName": "Sch\u00e4fer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Matthias",
                "lastName": "Scheidhauer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Alexander",
                "lastName": "M\u00f6ller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Martin",
                "lastName": "Schmitz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Peter",
                "lastName": "Schollmeier",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Michael",
                "lastName": "Sikorski",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Georg",
                "lastName": "Sinneker",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Elmar",
                "lastName": "Sticht ",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Lars",
                "lastName": "Wagner ",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "G\u00f6tz",
                "lastName": "Walther",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Ulrich",
                "lastName": "Weber",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Volker",
                "lastName": "Wente ",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Dirk",
                "lastName": "Wei\u00dfer ",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Oliver",
                "lastName": "Wolff ",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Marie-Therese",
                "lastName": "W\u00f6lki ",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Markus",
                "lastName": "Ring",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Claus",
                "lastName": "Dohmen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Marcel",
                "lastName": "Manheller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Daniel",
                "lastName": "Busse",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Dominik",
                "lastName": "Knoop",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Britta",
                "lastName": "Mas",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jan",
                "lastName": "Brandstetter",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Lisa",
                "lastName": "Gadomski",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Javier",
                "lastName": "Heller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Ruth",
                "lastName": "Leyendecker",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Udo",
                "lastName": "Fritsch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Peter",
                "lastName": "Haering",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Ulf",
                "lastName": "Keller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Andr\u00e9",
                "lastName": "John",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Daniel",
                "lastName": "Strohschneider",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Meinhard",
                "lastName": "Zistel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Ulla",
                "lastName": "Kempf",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Markus",
                "lastName": "Bangen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Martin",
                "lastName": "Becker-Rethmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Henrik",
                "lastName": "Behrens",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "firstName": "Alexander",
                "lastName": "Pischon",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Alexander",
                "lastName": "Sterr",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Alexandra",
                "lastName": "Reinagl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Birgit",
                "lastName": "M\u00fcnster-Rendel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christian",
                "lastName": "Betchen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Carsten",
                "lastName": "Hein",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Claudia",
                "lastName": "Wiest",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Rainer",
                "lastName": "Counen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Andreas",
                "lastName": "Hemmersbach",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Uwe",
                "lastName": "Hiltmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Tobias",
                "lastName": "Harms",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Ulrich",
                "lastName": "Jaeger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Ulf",
                "lastName": "Middelberg",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Thomas",
                "lastName": "Hachenberger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "firstName": "Tom",
                "lastName": "Reinhold",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Carsten",
                "lastName": "Str\u00e4hle",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Elke Maria",
                "lastName": "van Zadel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Harald",
                "lastName": "Kraus",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Harald",
                "lastName": "Kreft",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Paul",
                "lastName": "Hemkentokrax",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Henrik",
                "lastName": "Falk",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Holger",
                "lastName": "Greipel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jan",
                "lastName": "Bleis",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "J\u00f6rgen",
                "lastName": "Bo\u00dfe",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jens-G\u00fcnter",
                "lastName": "Lang",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "J\u00f6rg",
                "lastName": "Filter",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Karsten",
                "lastName": "Kamutzki",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Martin",
                "lastName": "in der Beek",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Marc",
                "lastName": "Feistkorn",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Mario",
                "lastName": "Blumstengel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Martin",
                "lastName": "Schmidt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Matthias",
                "lastName": "Wagener",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Michael",
                "lastName": "Neugebauer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Ingo",
                "lastName": "Dewald",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Robert",
                "lastName": "Frank",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Ronald",
                "lastName": "Juhrs",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Henrik",
                "lastName": "W\u00fcrdemann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Stefanie",
                "lastName": "Haaks",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Steffen",
                "lastName": "Lehmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Arne",
                "lastName": "Schneemann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Klaus",
                "lastName": "Vornhusen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Evelyn",
                "lastName": "Palla",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Carmen Maria",
                "lastName": "Parrino",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Sigrid Evelyn",
                "lastName": "Nikutta",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Julian",
                "lastName": "Kannenberg",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Ingo",
                "function": "Pr\u00e4sident",
                "lastName": "Wortmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Joachim",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Berends",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Tim",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Dahlmann-Resing",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Werner",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Overkamp",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Knut",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Ringat",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Veit",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Salzmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Sigrid Evelyn",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Nikutta",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-03-28",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 673,
            "totalCount": 673
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "DIN FSF"
            },
            {
                "membership": "Deutsche Akademie f\u00fcr St\u00e4dtebau u. Landesplanung, Berlin"
            },
            {
                "membership": "Bundesvereinigung Logistik, Bremen"
            },
            {
                "membership": "Deutsche Verkehrswacht e.V., Berlin"
            },
            {
                "membership": "DIN Deutsches Institut f\u00fcr Normung e.V., Berlin"
            },
            {
                "membership": "Deutscher Verkehrssicherheitsrat, Berlin"
            },
            {
                "membership": "Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Eisenbahngeschichte, Selm (DGEG)"
            },
            {
                "membership": "Bundesverb.\u00f6ffentl.Dienstleistungen/Dt.Sektion des CEEP e.V."
            },
            {
                "membership": "Fachnormenausschu\u00df \"Elektrotechnik\" (VDE), Frankfurt"
            },
            {
                "membership": "Freunde und F\u00f6rderer des DTM-Berlin e.V."
            },
            {
                "membership": "Forschungsgesellschaft f\u00fcr das Stra\u00dfen- und Verkehrswesen, K\u00f6ln"
            },
            {
                "membership": "Gesellschaft der Freunde und F\u00f6rderer der Architekten"
            },
            {
                "membership": "Studiengesellschaft f\u00fcr den kombinierten Verkehr (SGKV), Frankfurt"
            },
            {
                "membership": "STUVA, K\u00f6ln"
            },
            {
                "membership": "UITP, Br\u00fcssel"
            },
            {
                "membership": "Deutsches Verkehrsforum e.V., Berlin"
            },
            {
                "membership": "VDV-FK/Industrieforum, K\u00f6ln"
            },
            {
                "membership": "Landesverkehrswacht NRW e.V., D\u00fcsseldorf"
            },
            {
                "membership": "DIN Normenausschuss Bauwesen (NaBau)"
            },
            {
                "membership": "DIN Normenausschuss Informatik (NI)"
            },
            {
                "membership": "DIN Verein zur F\u00f6rderung der Normung im Bereich Rettungsdienst u. Krankenhaus e.V., (NARK)"
            },
            {
                "membership": "DIN Normenausschuss Feuerwehrwesen (FNFW)"
            },
            {
                "membership": "Allianz pro Schiene, Berlin"
            },
            {
                "membership": "Allianz pro Bus"
            },
            {
                "membership": "VDV-Akademie e.V., K\u00f6ln"
            },
            {
                "membership": "ERFA"
            },
            {
                "membership": "Internationales Eisenbahntransport-Komitee (CIT)"
            },
            {
                "membership": "Deutsche Akademie f\u00fcr Verkehrswissenschaft, Hamburg"
            },
            {
                "membership": "NFC Forum"
            },
            {
                "membership": "Schlichtungsstelle Nahverkehr"
            },
            {
                "membership": "Schlichtungsstelle Nahverkehr Mitte e.V., Mainz"
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsforum der SPD e.V., Berlin"
            },
            {
                "membership": "Bundesverband Carsharing e.V."
            },
            {
                "membership": "Interessengemeinschaft der Bahnspediteure (IBS) e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutsche Maschinentechnische Gesellschaft"
            },
            {
                "membership": "Deutscher Verkehrsgerichtstag"
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsbeitrat Deutschland"
            },
            {
                "membership": "Deutsche Verkehrswissenschaftliche Gesellschaft (DVWG)"
            },
            {
                "membership": "Veranstaltungsplaner.de/Verb.d.Veranstaltungsorganisatoren"
            },
            {
                "membership": "CER"
            },
            {
                "membership": "Bus +Bahn Th\u00fcringen"
            },
            {
                "membership": "GMP+ International Netherlands"
            },
            {
                "membership": "Verkehrsclub Deutschland e.V."
            },
            {
                "membership": "NWB e.V"
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsrat der CDU e.V."
            },
            {
                "membership": "DIN NAGUS"
            },
            {
                "membership": "Deutscher Tourismusverband (DTV), Berlin"
            },
            {
                "membership": "DIN/VDI Normenausschuss Akustik,L\u00e4rmminderung, Schwingungstechnik"
            },
            {
                "membership": "Bundesverband Deutscher Pressesprecher"
            },
            {
                "membership": "Die Wirtschaftsvereinigung der Gr\u00fcnen e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Verband Deutscher Verkehrsunternehmen (VDV)"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [
            {
                "name": "Deutsche Bahn AG"
            }
        ],
        "individualContributorsPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 14530001,
            "to": 14540000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Die Zuwendung erfolgte f\u00fcr das Projekt Net\u00d6V. Hiermit wurde vor allem das Ziel verfolgt, bereits vorhandene digitale Lernplattformen mit Bezug zu Themen des \u00d6ffentlichen Personenverkehrs zu vernetzen. Dazu geh\u00f6rte die Entwicklung sog. Lernpfade bzw. digitaler Lerneinheiten. Schlie\u00dflich soll aus Net\u00d6V perspektivisch ein Wissens- bzw. Expertennetzwerk entstehen, das einerseits der Wissenssicherung dienen, andererseits aber auch eine  Wissensweitergabe erm\u00f6glichen soll.",
                "location": "06004 Halle (Saale)",
                "name": "Bundeskasse Halle",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 80001,
                    "to": 90000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Die Zuwendung erfolgte f\u00fcr das Projekt \"\u00d6V-LeitmotiF-KI\". Hiermit soll dazu beigetragen werden, dass autonom fahrende Fahrzeuge wirtschaftlich in den \u00d6PNV-Betrieb integriert werden. Dazu wurde ein sicherheitsgerechtes und standardisiertes Referenzmodell auf Basis Mehrwert KI-gest\u00fctzter Methoden zur Beherrschung der Prozesskomplexit\u00e4t entwickelt. Das Referenzmodell definiert umf\u00e4nglich die betrieblichen Prozesse im Regel- und St\u00f6rungsbetrieb sowie die Schnittstellenspezifikationen zwischen Leitsystemen und Fahrzeugen. Wesentlich ist die Sicherung der Akzeptanz durch eine nutzerzentrierte Gestaltung der Mensch-Technik-Interaktion f\u00fcr die technische Aufsicht und die Fahrg\u00e4ste. Ein Leitfaden unterst\u00fctzt dabei den sicherheitsgerechten Genehmigungsprozess.\r\n",
                "location": "06004 Halle (Saale)",
                "name": "Bundeskasse Halle",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 140001,
                    "to": 150000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001242/43264",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-27T11:04:32.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/14/59/346631/Lobbyregister-Detailansicht-R001242-2024-08-23_17-32-02.pdf",
        "validFromDate": "2024-08-23T17:32:02.000+02:00",
        "version": 27
    },
    "registerEntryId": 43264,
    "registerNumber": "R001242",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BHO",
                        "title": "Bundeshaushaltsordnung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bho"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "HG 2024",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Feststellung des Bundeshaushaltsplans f\u00fcr das Haushaltsjahr 2024",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/hg_2024"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Initiative verfolgt das Ziel, mehr Unterst\u00fctzung von Bund und L\u00e4ndern zu bekommen, um die verladende Wirtschaft bzw. die Industrie an das Schienennetz anzubinden. So ist die Bereitstellung von weiteren Gleisanschl\u00fcssen vor allem von ausk\u00f6mmlichen und \u00fcberj\u00e4hrigen F\u00f6rderkatalogen abh\u00e4ngig.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                        "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                        "en": "Public finances, taxes and duties"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                        "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                        "en": "Infrastructure"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                        "de": "G\u00fcterverkehr",
                        "en": "Freight transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_RAIL",
                        "de": "Schienenverkehr",
                        "en": "Rail transportation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007055",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/6e/1d/317787/Stellungnahme-Gutachten-SG2404300005.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-01"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0007055",
                        "regulatoryProjectTitle": "Schaffung von zus\u00e4tzlichen Gleisanschl\u00fcssen bei der verladenden Wirtschaft",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Am 25. Juni 2019 wurde die erste Gleisanschluss-\r\nCharta an den damaligen Parlamentarischen\r\nStaatssekret\u00e4r und Beauftragten der Bundesregierung\r\nf\u00fcr den Schienenverkehr Enak Ferlemann\r\n\u00fcberreicht. In den folgenden viereinhalb\r\nJahren wurde in 16 Arbeitsgruppen und zwei\r\nGleisanschluss-Konferenzen an der Verwirklichung\r\nder Ziele gearbeitet.\r\nViele Vorschl\u00e4ge wurden umgesetzt oder sind\r\nin konkreter Bearbeitung. Bei einigen Themen\r\nbedarf es eines neuen Impulses, weil wenige bis\r\nkeine Fortschritte erkennbar sind. Und es sind\r\nneue Themenfelder hinzugekommen.\r\nIn Anbetracht der Entwicklungen haben sich die\r\nMitzeichner entschlossen, eine zweite Charta zu\r\nver\u00f6ffentlichen. Sie m\u00f6chten damit erneut eine\r\nInitiative starten, um die Zukunftschancen von\r\nGleisanschl\u00fcssen und multimodalen Zugangsstellen\r\nzu verbessern.\r\nIn den einzelnen Handlungsfeldern unterbreitet\r\ndie Charta Ma\u00dfnahmenvorschl\u00e4ge, deren\r\nUmsetzung nur mit Unterst\u00fctzung durch Politik\r\nund Staat m\u00f6glich ist. Die Mitzeichner der Charta\r\nbenennen auch Eigenma\u00dfnahmen, die sie ohne\r\nexterne Unterst\u00fctzung umsetzen werden. Diese\r\nfinden Sie zusammengefasst am Ende der Charta.\r\nDies ist die Printversion der Charta. Auf www.\r\ngleisanschluss-charta.de finden Sie weitere\r\nInformationen, ein Glossar und Verlinkungen,\r\nwenn Sie sich konkreter mit den einzelnen Themen\r\nbesch\u00e4ftigen m\u00f6chten.\r\nWaren es zum Start der ersten Gleisanschluss-\r\nCharta noch 37 Mitzeichner, wird die Charta\r\n2024 nun von 56 Verb\u00e4nden, Vereinigungen und\r\nInitiativen aus dem Bereich Industrie, Handel,\r\nLogistik, Bauwesen, Agrar, Holz, Recycling und\r\nKommunen getragen (Stand: 12. Januar 2024).\r\nDar\u00fcber hinaus unterst\u00fctzen zahlreiche Unternehmen\r\nund Institutionen die Charta (siehe\r\nwww.gleisanschluss-charta.de).\r\n\r\nDer Schienentransport ist systembedingt klimafreundlich,\r\nenergiesparend und nachhaltig. Dazu\r\nsagte Michael Theurer, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r\r\nund Beauftragter der Bundesregierung\r\nf\u00fcr den Schienenverkehr, in einem Interview im\r\nVDV-Magazin im Juni 2023:\r\n\u2192 \u201eBereits heute leisten die Eisenbahnen einen\r\nstarken Beitrag zum Klimaschutz \u2013\r\nSchienentransporte ben\u00f6tigen nur 18 Prozent\r\nder Energie eines Transports auf der Stra\u00dfe.\u201d\r\nDie Schiene verbraucht zudem weniger Fl\u00e4che\r\nund kann dazu beitragen, den Verkehr auf Fernstra\u00dfen,\r\naber auch auf Kommunalstra\u00dfen zu entlasten.\r\n\r\nAm 25. Juni 2019 wurde die erste Gleisanschluss-\r\nCharta an den damaligen Parlamentarischen\r\nStaatssekret\u00e4r und Beauftragten der Bundesregierung\r\nf\u00fcr den Schienenverkehr Enak Ferlemann\r\n\u00fcberreicht. In den folgenden viereinhalb\r\nJahren wurde in 16 Arbeitsgruppen und zwei\r\nGleisanschluss-Konferenzen an der Verwirklichung\r\nder Ziele gearbeitet.\r\nViele Vorschl\u00e4ge wurden umgesetzt oder sind\r\nin konkreter Bearbeitung. Bei einigen Themen\r\nbedarf es eines neuen Impulses, weil wenige bis\r\nkeine Fortschritte erkennbar sind. Und es sind\r\nneue Themenfelder hinzugekommen.\r\nIn Anbetracht der Entwicklungen haben sich die\r\nMitzeichner entschlossen, eine zweite Charta zu\r\nver\u00f6ffentlichen. Sie m\u00f6chten damit erneut eine\r\nInitiative starten, um die Zukunftschancen von\r\nGleisanschl\u00fcssen und multimodalen Zugangsstellen\r\nzu verbessern.\r\nIn den einzelnen Handlungsfeldern unterbreitet\r\ndie Charta Ma\u00dfnahmenvorschl\u00e4ge, deren\r\nUmsetzung nur mit Unterst\u00fctzung durch Politik\r\nund Staat m\u00f6glich ist. Die Mitzeichner der Charta\r\nbenennen auch Eigenma\u00dfnahmen, die sie ohne\r\nexterne Unterst\u00fctzung umsetzen werden. Diese\r\nfinden Sie zusammengefasst am Ende der Charta.\r\nDies ist die Printversion der Charta. Auf www.\r\ngleisanschluss-charta.de finden Sie weitere\r\nInformationen, ein Glossar und Verlinkungen,\r\nwenn Sie sich konkreter mit den einzelnen Themen\r\nbesch\u00e4ftigen m\u00f6chten.\r\nWaren es zum Start der ersten Gleisanschluss-\r\nCharta noch 37 Mitzeichner, wird die Charta\r\n2024 nun von 56 Verb\u00e4nden, Vereinigungen und\r\nInitiativen aus dem Bereich Industrie, Handel,\r\nLogistik, Bauwesen, Agrar, Holz, Recycling und\r\nKommunen getragen (Stand: 12. Januar 2024).\r\nDar\u00fcber hinaus unterst\u00fctzen zahlreiche Unternehmen\r\nund Institutionen die Charta (siehe\r\nwww.gleisanschluss-charta.de).\r\n\r\nDer Schienentransport ist systembedingt klimafreundlich,\r\nenergiesparend und nachhaltig. Dazu\r\nsagte Michael Theurer, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r\r\nund Beauftragter der Bundesregierung\r\nf\u00fcr den Schienenverkehr, in einem Interview im\r\nVDV-Magazin im Juni 2023:\r\n\u2192 \u201eBereits heute leisten die Eisenbahnen einen\r\nstarken Beitrag zum Klimaschutz \u2013\r\nSchienentransporte ben\u00f6tigen nur 18 Prozent\r\nder Energie eines Transports auf der Stra\u00dfe.\u201d\r\n\r\nvereinbart, den Masterplan Schienenverkehr\r\nweiterzuentwickeln und z\u00fcgiger umzusetzen\r\nund den Schieneng\u00fcterverkehr bis 2030 auf\r\n25 Prozent zu steigern. Die Infrastrukturkapazit\u00e4t\r\nsoll auf dieses Ziel ausgerichtet werden.\r\nDazu sollen das Streckennetz erweitert, Strecken\r\nreaktiviert und Stilllegungen vermieden\r\nwerden. Die Einf\u00fchrung der Digitalen Automatischen\r\nKupplung soll beschleunigt, der Einzelwagenverkehr\r\ngest\u00e4rkt und Investitionsanreize\r\nf\u00fcr Gleisanschl\u00fcsse gesetzt werden. Bei neuen\r\nGewerbe- und Industriegebieten soll die Schienenanbindung\r\nverpflichtend gepr\u00fcft werden.\r\nDie Gleisanschluss-Charta unterst\u00fctzt ausdr\u00fccklich\r\ndie Ziele der Bundesregierung. Sie unterbreitet\r\nkonkrete Vorschl\u00e4ge, wie der Marktanteil\r\nder Schiene mit einer st\u00e4rkeren Einbindung von\r\nGleisanschl\u00fcssen und multimodalen Verladestellen\r\ngesteigert werden kann.\r\nDie Mitzeichner der Charta w\u00fcrdigen die zahlreichen\r\npolitischen Aktivit\u00e4ten des Bundesministeriums\r\nf\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV).\r\nDeshalb kn\u00fcpft die Charta z. B. an den Masterplan\r\nSchieneng\u00fcterverkehr an und unterst\u00fctzt\r\ndie Vorschl\u00e4ge der Beschleunigungskommission\r\nSchiene, die Nationale Hafenstrategie, den Infrastrukturdialog\r\nund den Strategiedialog multimodaler\r\nG\u00fcterverkehr.\r\nSorgen bereitet den Mitzeichnern der Charta\r\ndie fehlende Datengrundlage \u00fcber den Bestand\r\nvon Gleisanschl\u00fcssen und multimodalen Verladestellen.\r\nEs ist nicht bekannt, ob deren Anzahl\r\nin den letzten Jahren gestiegen, gleichbleibend\r\noder gesunken ist. Die Zahlen der DB Infra\r\nGO AG (bis 2023 DB Netz AG) \u00fcber deren Infrastrukturanschlussvertr\u00e4ge\r\nk\u00f6nnen dar\u00fcber keine\r\nGesamtauskunft geben. Die Gleisanschluss-\r\nCharta empfiehlt, eine verl\u00e4ssliche Datengrundlage\r\nf\u00fcr zielgenaue Entscheidungen zu schaffen.\r\n\r\nDer auf Ganzz\u00fcge ausgerichtete kombinierte\r\nVerkehr (KV) \u00fcber die gro\u00dfen und zentral gelegenen\r\nTerminals leistet einen wesentlichen Beitrag\r\nf\u00fcr Klimaschutz und Verkehrsverlagerung.\r\nSein derzeitiger Anteil an der Schieneng\u00fcterverkehrsleistung\r\nliegt bei ca. 40 Prozent. Politik und\r\nWirtschaft sollen diese hubbezogenen Produktionskonzepte\r\nweiter tatkr\u00e4ftig unterst\u00fctzen, vor\r\nallem im Hinblick auf die gro\u00dfen Verlagerungspotenziale.\r\nDer \u201egro\u00dfe\u201d KV kann es aber nicht alleine schaffen,\r\ndie ambitionierten Ziele zu erreichen. Ben\u00f6tigt\r\nwerden daf\u00fcr auch der Wagenladungsverkehr\r\n(Einzelwagen, Wagengruppen und Ganzz\u00fcge)\r\n\u00fcber Gleisanschl\u00fcsse und multimodale\r\nVerladestellen sowie ein \u201ekleinerer\u201d KV in\r\nWagengruppen \u00fcber dezentrale und kundennahe\r\nTerminals.\r\n60 Prozent der Verkehrsleistungen werden derzeit\r\nim Wagenladungsverkehr abgewickelt. Er\r\neignet sich f\u00fcr Masseng\u00fcter und hochwertige\r\nG\u00fcter gleicherma\u00dfen. Er kann gr\u00f6\u00dfere Volumen\r\nund Gewichte aufnehmen als ein Lkw, d. h. ein\r\nG\u00fcterwagen kann in aller Regel mindestens zwei\r\nLkw ersetzen.\r\nWeil viele Unternehmen auf einen eigenen Gleisanschluss\r\nverzichten (m\u00fcssen), ist der multimodale\r\nVerkehr mit Einbindung der Stra\u00dfe im\r\nVor- und Nachlauf und Umschlag \u00fcber Verladestellen\r\neine wichtige Zukunftsoption f\u00fcr die\r\nSchiene. Gro\u00dfes Potenzial haben zudem multimodale\r\nTransportketten in Kombination (Stra\u00dfe-)\r\nSchiene-Schiff.\r\nDie Charta empfiehlt, alle Verkehrstr\u00e4ger im\r\nSinne einer sinnvollen Aufgabenteilung in multimodalen\r\nTransportketten zu optimieren und die\r\nerforderlichen Infrastrukturen zwischen den\r\nQuellen/Zielen der Verkehre und den multimodalen\r\nUmschlagstellen zu betrachten.\r\nUnter multimodalem Verkehr versteht die Gleisanschluss-\r\nCharta einen Transport von Haus zu\r\nHaus, bei dem mehr als ein Verkehrstr\u00e4ger eingesetzt\r\nwird.\r\nDie Charta setzt sich f\u00fcr alle Bef\u00f6rderungssysteme\r\nim Schieneng\u00fcterverkehr ein und wirbt\r\nf\u00fcr eine st\u00e4rkere Wahrnehmung von Gleisanschl\u00fcssen\r\nund multimodalen Verladestellen bei\r\nPolitik, Wirtschaft und \u00d6ffentlichkeit. Kundennahe\r\nZugangsstellen zur Schiene tragen erheblich\r\nzur Reduzierung von Lkw-Verkehren bei, sei\r\nes im l\u00e4ndlichen Raum, in Mittelzentren oder in\r\nBallungsr\u00e4umen.\r\nSchon lange ist zu beobachten, dass Unternehmen\r\naus den Metropolen in die Peripherie oder\r\nsogar in die Fl\u00e4che abwandern. Damit ver\u00e4ndern\r\nsich die Quellen und Ziele von Transporten.\r\nDieser Entwicklung muss sich die Eisenbahninfrastruktur\r\nanpassen, ansonsten drohen lange\r\nLkw-Distanzen zu den Bahnterminals.\r\n\r\nAkteurinnen und Akteure, die mit Logistik und\r\nVerkehr zu tun haben. Angesprochen werden\r\nPersonen aus den Bereichen Politik, Wirtschaft,\r\nstaatliche Stellen, Verb\u00e4nde, Vereinigungen,\r\nInitiativen, Bev\u00f6lkerung, Presse, Immobilienwirtschaft,\r\nInvestmentbranche, Bildungssektor,\r\nUniversit\u00e4ten, Wissenschaft, Beratung und\r\nNGOs.\r\nDIE GLEISANSCHLUSS-CHARTA SETZT SICH EIN F\u00dcR\r\n\u2014 private Gleisanschl\u00fcsse von Unternehmen,\r\num durchgehende Bahntransporte von Gleisanschluss\r\nzu Gleisanschluss zu erm\u00f6glichen,\r\n\u2014 kundennahe Verladestellen wie z. B. Umschlagterminals,\r\nmultifunktionale Anlagen, Railports\r\nund \u00f6ffentliche Ladestellen, um multimodale\r\nVerkehre mit m\u00f6glichst geringen Lkw-Kilometern\r\nim Vor-/Nachlauf anbieten zu k\u00f6nnen,\r\n\u2014 eine bedarfsgerechte Versorgung der Regionen\r\nmit vorgelagerten (meist \u00f6ffentlichen)\r\nInfrastrukturen wie Zulaufstrecken, Vorbahnh\u00f6fen\r\nund Industriestamm/-zuf\u00fchrungsgleisen\r\n\r\nPersonen unterst\u00fctzen,\r\ndie Entscheidungen treffen\r\nund umsetzen\r\nDie Charta beginnt bewusst mit den Menschen,\r\ndie entscheiden und umsetzen. Ohne sie kann\r\nund wird es keine Verkehrsverlagerung auf die\r\nSchiene geben k\u00f6nnen.\r\nZIEL 2 \uf0e0 Die Wirtschaft bedarfsgerecht\r\nmit Zugangsstellen und\r\nvorgelagerter Infrastruktur\r\nausstatten\r\nDie Charta schl\u00e4gt eine bedarfsgerechte Infrastrukturausstattung\r\nder Regionen entlang und\r\nabseits der europ\u00e4ischen G\u00fcterverkehrskorridore\r\nvor.\r\nDa die konkrete Nachfrage in den Regionen entsteht,\r\nsollten die Regionen bei Planung und Finanzierung\r\nnotwendiger Ma\u00dfnahmen eine deutlich\r\nst\u00e4rkere Rolle einnehmen k\u00f6nnen als bisher.\r\nDar\u00fcber hinaus sind multimodale Knoten wie\r\nz. B. See- und Binnenh\u00e4fen, G\u00fcterverkehrszentren,\r\nIndustrieparks und gro\u00dfe Gewerbe-/\r\nIndustriegebiete als zentrale B\u00fcndelungspunkte\r\nder Schiene zu st\u00e4rken.\r\nZIEL 3 \uf0e0 Rahmenbedingungen f\u00fcr\r\nZugangsstellen verbessern\r\nDie Charta setzt sich f\u00fcr bessere Rahmenbedingungen,\r\nB\u00fcrokratieabbau und administrative\r\nVereinfachungen f\u00fcr Betreiber von Zugangsstellen\r\nein. Damit kann die Investitionsbereitschaft\r\nerh\u00f6ht werden.\r\nZIEL 4 \uf0e0 Transportl\u00f6sungen \u00fcber\r\nGleisanschl\u00fcsse und multimodale\r\nVerladestellen anbieten\r\nDie Wirtschaft ben\u00f6tigt attraktive Schienenangebote,\r\ndie im Wettbewerb zur Stra\u00dfe konkurrenzf\u00e4hig\r\nsind. Hier sind nat\u00fcrlich die Dienstleister\r\ngefordert. Der Staat kann zus\u00e4tzlich\r\nAnreize f\u00fcr Verlader, Speditionen und Eisenbahnen\r\nschaffen.\r\nZIEL 5 \uf0e0 Moderne und innovative Technik\r\neinsetzen\r\nDer Einsatz von Zukunftstechnologien kann auch\r\ndie erste/letzte Meile \u00fcber Gleisanschl\u00fcsse und\r\nmultimodale Verladestellen attraktiver machen.\r\nAls spurgef\u00fchrtes System eignet sich die Schiene\r\nbesonders f\u00fcr Digitalisierung und Automatisierung.\r\n\r\nF\u00fcr die Verkehrsverlagerung sind vor allem die Menschen ausschlaggebend,\r\ndie \u00fcber den Einsatz der Verkehrstr\u00e4ger und die Gestaltung von Infrastrukturen\r\nentscheiden. Genauso wichtig sind die Menschen, die diese Entscheidungen\r\noperativ umsetzen sollen.\r\nDiese verantwortlichen Personen m\u00fcssen von den Vorteilen der Schiene \u00fcberzeugt\r\nsein und je nach individuellem Bedarf ausreichend qualifiziert werden.\r\nEin \u201eFitnessprogramm f\u00fcr Menschen ohne / mit wenig Bahnerfahrung\u201d sollte zu\r\nBeginn m\u00f6glichst einfach gestaltet sein und erst mit zunehmender Komplexit\u00e4t\r\nvon pers\u00f6nlichen Aufgabenstellungen schrittweise professioneller werden.\r\n\r\nDie Schiene hat viele Vorteile gegen\u00fcber dem\r\nStra\u00dfeng\u00fcterverkehr, von denen Wirtschaft,\r\nPolitik und Bev\u00f6lkerung profitieren k\u00f6nnen.\r\nDiese sollten besonders hervorgehoben werden.\r\nDarzustellen sind die zwei gro\u00dfen S\u00e4ulen des\r\nSchieneng\u00fcterverkehrs, der kombinierte Verkehr\r\nund der Wagenladungsverkehr inkl. der spezifischen\r\nVorteile der jeweiligen Transportmodi.\r\nFerner sind die Vorteile eines eigenen Gleisanschlusses\r\noder einer Lkw-Hausbedienung bei\r\nmultimodalen Transporten (kombinierter Verkehr\r\nund Wagenladungsverkehr) zu erl\u00e4utern.\r\nSchwierig ist das Image des Schieneng\u00fcterverkehrs.\r\nEr gilt in der Wirtschaft als teuer und langsam,\r\nmuss sich in der Politik h\u00e4ufig hinter dem\r\nPersonenverkehr einordnen und gilt in weiten\r\nTeilen der Bev\u00f6lkerung als st\u00f6rend.\r\nEine Mehrheit der Bev\u00f6lkerung w\u00fcnscht sich\r\ninsbesondere aus Klimaschutzgr\u00fcnden eine Verlagerung\r\ndes G\u00fcterverkehrs auf die Schiene,\r\naber eben nicht vor der eigenen Haust\u00fcr. Ein Ziel\r\nmuss es daher sein, mit der Bev\u00f6lkerung in einen\r\nkonstruktiven Dialog zu kommen.\r\n\r\nIn den letzten Jahren wurden kaum staatliche\r\nMa\u00dfnahmen ergriffen, die klimapolitischen Ziele\r\nim Verkehr in Ausbildung, Weiterbildung und\r\nStudium zu verankern und Bildungsangebote\r\npro Schiene finanziell zu f\u00f6rdern. Hier muss eine\r\nWende eingeleitet werden, sonst wird der Verkehrstr\u00e4ger\r\nSchiene bei den verantwortlichen\r\nPersonen nicht die erste Wahl sein.\r\nAllen Branchen stehen wegen der demografischen\r\nEntwicklung gro\u00dfe Generationswechsel\r\nbevor. Umso wichtiger ist es deshalb, Nachwuchskr\u00e4fte\r\nin Logistikberufen oder Berufen\r\nmit Ber\u00fchrungspunkten zur Logistik \u201efit f\u00fcr die\r\nSchiene\u201d zu machen. Hier ist zudem bei Lerninhalten,\r\nLernmitteln und Personen, die ausbilden\r\nund pr\u00fcfen, anzusetzen.\r\nBetriebliche Fortbildungsangebote werden zunehmend\r\nonline angeboten. Diese Instrumente\r\nsollten auch f\u00fcr Menschen au\u00dferhalb der Bahnbranche\r\ngeschaffen werden und durch Interaktionsm\u00f6glichkeiten\r\nauf den individuellen Bedarf\r\nder Schulungsperson ausgerichtet werden.\r\nAus- und Weiterbildung durch technisch und\r\np\u00e4dagogisch wertvolle Angebote sollte im Sinne\r\nvon \u201eWerde Klimaretter im Verkehr \u2013 mache\r\ndich fit f\u00fcr die Schiene\u201d als eine staatliche und\r\ngemeinwohlorientierte Aufgabe verstanden und\r\nnicht auf die Bahnbranche abgew\u00e4lzt werden\r\n\r\nStra\u00dfeng\u00fcterverkehr, von denen Wirtschaft,\r\nPolitik und Bev\u00f6lkerung profitieren k\u00f6nnen.\r\nDiese sollten besonders hervorgehoben werden.\r\nDarzustellen sind die zwei gro\u00dfen S\u00e4ulen des\r\nSchieneng\u00fcterverkehrs, der kombinierte Verkehr\r\nund der Wagenladungsverkehr inkl. der spezifischen\r\nVorteile der jeweiligen Transportmodi.\r\nFerner sind die Vorteile eines eigenen Gleisanschlusses\r\noder einer Lkw-Hausbedienung bei\r\nmultimodalen Transporten (kombinierter Verkehr\r\nund Wagenladungsverkehr) zu erl\u00e4utern.\r\nSchwierig ist das Image des Schieneng\u00fcterverkehrs.\r\nEr gilt in der Wirtschaft als teuer und langsam,\r\nmuss sich in der Politik h\u00e4ufig hinter dem\r\nPersonenverkehr einordnen und gilt in weiten\r\nTeilen der Bev\u00f6lkerung als st\u00f6rend.\r\nEine Mehrheit der Bev\u00f6lkerung w\u00fcnscht sich\r\ninsbesondere aus Klimaschutzgr\u00fcnden eine Verlagerung\r\ndes G\u00fcterverkehrs auf die Schiene,\r\naber eben nicht vor der eigenen Haust\u00fcr. Ein Ziel\r\nmuss es daher sein, mit der Bev\u00f6lkerung in einen\r\nkonstruktiven Dialog zu kommen.\r\nMa\u00dfnahmenvorschl\u00e4ge Beteiligte\r\n1.1 Onlineangebot f\u00fcr Verlader und Speditionen realisieren,\r\ndas die Vorteile des Schieneng\u00fcterverkehrs, des eigenen\r\nGleisanschlusses, des Wagenladungsverkehrs und des\r\nkombinierten Verkehrs darstellt.\r\n1.2 Imagekampagne zur Hervorhebung der gemeinwirtschaftlichen\r\nVorteile des Schieneng\u00fcterverkehrs durchf\u00fchren; Argumente\r\nf\u00fcr die Bev\u00f6lkerung nennen, warum die Schiene f\u00fcr unser\r\nGemeinwohl und jeden Einzelnen wichtig ist.\r\n1.3 Realisierung und Unterst\u00fctzung regionaler Dialogforen mit\r\nBev\u00f6lkerung und Kommunen zur Steigerung der Akzeptanz\r\nvon Schieneng\u00fcterverkehr \u201evor der Haust\u00fcr\u201d.\r\nVerb\u00e4nde, Bund\r\nVerb\u00e4nde, Bund\r\n\r\nIn den letzten Jahren wurden kaum staatliche\r\nMa\u00dfnahmen ergriffen, die klimapolitischen Ziele\r\nim Verkehr in Ausbildung, Weiterbildung und\r\nStudium zu verankern und Bildungsangebote\r\npro Schiene finanziell zu f\u00f6rdern. Hier muss eine\r\nWende eingeleitet werden, sonst wird der Verkehrstr\u00e4ger\r\nSchiene bei den verantwortlichen\r\nPersonen nicht die erste Wahl sein.\r\nAllen Branchen stehen wegen der demografischen\r\nEntwicklung gro\u00dfe Generationswechsel\r\nbevor. Umso wichtiger ist es deshalb, Nachwuchskr\u00e4fte\r\nin Logistikberufen oder Berufen\r\nmit Ber\u00fchrungspunkten zur Logistik \u201efit f\u00fcr die\r\nSchiene\u201d zu machen. Hier ist zudem bei Lerninhalten,\r\nLernmitteln und Personen, die ausbilden\r\nund pr\u00fcfen, anzusetzen.\r\nBetriebliche Fortbildungsangebote werden zunehmend\r\nonline angeboten. Diese Instrumente\r\nsollten auch f\u00fcr Menschen au\u00dferhalb der Bahnbranche\r\ngeschaffen werden und durch Interaktionsm\u00f6glichkeiten\r\nauf den individuellen Bedarf\r\nder Schulungsperson ausgerichtet werden.\r\nAus- und Weiterbildung durch technisch und\r\np\u00e4dagogisch wertvolle Angebote sollte im Sinne\r\nvon \u201eWerde Klimaretter im Verkehr \u2013 mache\r\ndich fit f\u00fcr die Schiene\u201d als eine staatliche und\r\ngemeinwohlorientierte Aufgabe verstanden und\r\nnicht auf die Bahnbranche abgew\u00e4lzt werden.\r\nMa\u00dfnahmenvorschl\u00e4ge Beteiligte\r\n2.1 Grundlagen schaffen in Ausbildung und Studium\r\n\u2013 Bestandsaufnahme aller Ausbildungsberufe, IHK-Fachwirte und\r\nStudieng\u00e4nge mit Schwerpunkt Logistik und mit Inhalten zur\r\nMaterialwirtschaft, Logistik und Nachhaltigkeit (auch in den\r\nBereichen staatliche Planung, Wirtschaftsf\u00f6rderung, Immobilien,\r\nBauen, alternative Energien, Agrar, Holz, Recycling \u2026).\r\n\u2013 Inhaltliche Pr\u00fcfung der Lerninhalte Schiene inkl. eingesetzter\r\nLernmittel und deren Aktualisierung.\r\n\u2013 Definieren eines bedarfsgerechten \u201eBasiswissens Schiene\u201d\r\nin Ausbildungsberufen und Studieng\u00e4ngen mit einem\r\nSchwerpunkt auf Materialwirtschaft, Logistik und Nachhaltigkeit\r\nsowie dessen Ber\u00fccksichtigung/Aufnahme in die Ausbildungsordnungen\r\nsowie Lern- und Studienpl\u00e4ne.\r\n\u2013 Qualifizieren der Personen, die ausbilden und pr\u00fcfen.\r\nL\u00e4nder, Verb\u00e4nde,\r\nBildungstr\u00e4ger, Bund\r\n2.2 Onlineangebote zur beruflichen Weiterbildung schaffen,\r\nz. B. Trainingsseiten \u201eFit f\u00fcr die Schiene\u201d f\u00fcr verantwortliche\r\nPersonen von Bahnprojekten.\r\nL\u00e4nder, Bund,\r\nVerb\u00e4nde,\r\nBildungstr\u00e4ger\r\n2.3 Schaffen einer digitalen Plattform f\u00fcr den pers\u00f6nlichen Austausch\r\nvon Erfahrungen und Informationen; F\u00f6rdern von informellem\r\nLernen in allt\u00e4glichen Situationen (\u201eLearning on the job\u201d).\r\nL\u00e4nder, Bund,\r\nVerb\u00e4nde,\r\nBildungstr\u00e4ger\r\n\r\nNeben Bildung ist ein gelungener Erstkontakt\r\nmit einem fremden System ausschlaggebend f\u00fcr\r\nden Erfolg. Die Gleisanschluss-Charta empfiehlt,\r\ndiesen durch einfache und neutrale Angebote zu\r\nerleichtern.\r\nEin Baustein k\u00f6nnte ein digitaler Navigator f\u00fcr\r\neine \u201eErsteinsch\u00e4tzung\u201d sein, in dem sich z. B.\r\neine interessierte Person virtuell an ein Cockpit\r\neiner Lokomotive setzt. Die Zugreise am Simulator\r\nf\u00fchrt \u00fcber verschiedene Weichen. An jeder\r\nWeiche h\u00e4lt der Zug an und es wird eine Frage\r\ngestellt, die nur mit Ja oder Nein beantwortet\r\nwerden kann. Je nach Antwort stellt sich die Weiche\r\nnach links oder nach rechts. Am Ende der\r\nindividuellen Reise spricht der digitale Navigator\r\neine Empfehlung aus: \u201eWas ist f\u00fcr den eigenen\r\nBedarf sinnvoll: eigener Gleisanschluss oder\r\nmultimodaler Wagenladungsverkehr oder kombinierter\r\nVerkehr?\u201d F\u00fcr alle drei Optionen k\u00f6nnen\r\ndann wichtige Informationen abgerufen werden.\r\nDa die Schiene f\u00fcr viele Menschen eher fremd ist\r\nund kompliziert erscheint, sollte ein pers\u00f6nliches\r\nCoaching durch eine neutrale Stelle angeboten\r\nwerden. Dies erleichtert die Suche nach dem individuell\r\nbesten Weg, die Beschaffung von Informationen\r\nund die Vermittlung von Kontakten.\r\n\u201eCoaches f\u00fcr den Schieneng\u00fcterverkehr\u201d gibt\r\nes bereits in verschiedenen Bundesl\u00e4ndern und\r\nRegionen. Das Angebot sollte dauerhaft etabliert\r\nbleiben und bundesweit ausgebaut werden.\r\nZielgruppen sind insbesondere Verlader,\r\nSpeditionen, Kommunen und die Immobilienwirtschaft.\r\n\r\nIn vielen Regionen \u2013 entlang und abseits der Verkehrskorridore \u2013 wurden in den\r\nletzten Jahrzehnten massiv Gleisanschl\u00fcsse, multimodale Verladestellen und\r\n\u00f6ffentliche Eisenbahninfrastrukturen wie Bahnhofs- und Industriestammgleise\r\naufgegeben und sogar zur\u00fcckgebaut. Dort, wo es an Infrastruktur fehlt, ist das\r\nVerkehrsangebot auf der Schiene entweder gar nicht mehr oder nur noch sehr\r\neingeschr\u00e4nkt vorhanden. Man kann in vielen Regionen von einer Unterversorgung\r\nmit Schieneng\u00fcterverkehr sprechen.\r\nDie Wirtschaft ben\u00f6tigt attraktive Transportketten von Quelle bis Ziel. Diese\r\nd\u00fcrfen nicht durch \u00fcberwindbare Engp\u00e4sse in der Eisenbahninfrastruktur\r\nbehindert werden. Benchmark ist der Lkw, der \u00fcberall Zugang zum gesamten\r\nStra\u00dfennetz hat.\r\nViele Standorte von Industrie, Handel und Logistik befinden sich heute nicht\r\nmehr in der N\u00e4he von Bahnknoten, sondern verst\u00e4rkt entlang der Autobahnen\r\nund in den Randbereichen der Ballungsgebiete. Um die Quellen/Ziele von\r\nG\u00fcterverkehren zu bedienen, bedarf es entweder langer Lkw-Distanzen zu den\r\nKV-Terminals oder eben Gleisanschl\u00fcssen und multimodaler Verladestellen in\r\nden Regionen selbst.\r\nAufgrund der Standortentwicklungen stellt sich die Frage, ob Deutschland eine\r\nangemessene Strategie f\u00fcr die bedarfsgerechte Versorgung der Wirtschaft\r\nmit Gleisanschl\u00fcssen, multimodalen Verladestellen und vorgelagerten \u00f6ffentlichen\r\nEisenbahninfrastrukturen hat. Eher kann man den Eindruck gewinnen,\r\ndass sich die staatlichen Ebenen mehr auf den Personenverkehr konzentrieren\r\nund die Belange des Schieneng\u00fcterverkehrs nur sekund\u00e4r ber\u00fccksichtigt\r\nwerden. H\u00e4ufig folgt die Eisenbahninfrastruktur nicht den Entwicklungen\r\nim G\u00fcterverkehr, sondern wird auf den Mobilit\u00e4tsbedarf der Bev\u00f6lkerung im\r\nNah- und Fernverkehr ausgerichtet.\r\nIm Rahmen des Deutschlandtaktes werden derzeit Grundlagen f\u00fcr eine\r\nstrategische Infrastrukturplanung geschaffen, die auch den Verkehrsbedarf\r\ndes Schieneng\u00fcterverkehrs ber\u00fccksichtigen sollen. Die Charta begr\u00fc\u00dft diese\r\nneue Ausrichtung staatlicher Infrastrukturplanung.\r\n\r\nDamit engagierte Regionen eine bedarfsgerechte\r\nInfrastrukturausstattung f\u00fcr den Schieneng\u00fcterverkehr\r\nerhalten k\u00f6nnen, empfiehlt\r\ndie Charta, regionale Infrastrukturkonzepte zu\r\nverwirklichen, in denen Kommunen, regionale\r\nPlanungsverb\u00e4nde, Bundesl\u00e4nder, Bund, Infrastrukturbetreiber\r\nund verladende Wirtschaft\r\nbei Bedarfsermittlung, Planung und Finanzierung\r\ngeeigneter Infrastrukturma\u00dfnahmen Hand\r\nin Hand zusammenarbeiten.\r\nRegionale Infrastrukturkonzepte sollten auf Freiwilligkeit\r\nder Kommunen aufbauen, Elemente\r\nverbindlicher Verlagerungsabsichten der regionalen\r\nWirtschaft beinhalten und Gebiete innerhalb\r\nund au\u00dferhalb der Ballungszentren sowie\r\nl\u00e4ndliche Regionen einbeziehen. Kommunen\r\noder regionale Wirtschaft, die keinen Bedarf f\u00fcr\r\nden Ausbau des Schieneng\u00fcterverkehrs in ihrer\r\nRegion sehen, m\u00fcssen sich an einem solchen\r\nKonzept nicht beteiligen.\r\nDie Charta regt an, den Einfluss der Regionen\r\nauf die Dimensionierung regionaler Eisenbahninfrastrukturen,\r\ndie der Erschlie\u00dfung der ersten/\r\nletzten Meile inkl. der Kundenstandorte dienen,\r\nzu st\u00e4rken. Damit ist nicht zwangsl\u00e4ufig verbunden,\r\nden Betreiber einer regionalen Infrastruktur\r\nzu ver\u00e4ndern. Vielmehr bedarf es einer funktionalen\r\nund integrierten Betrachtung von regionalen\r\nInfrastrukturen inkl. (Standort-)Planung und\r\nFinanzierung. Im Schienenpersonennahverkehr\r\n(SPNV) und im \u00f6ffentlichen Personennahverkehr\r\n(\u00d6PNV) verf\u00fcgen die Regionen und Bundesl\u00e4nder\r\nbereits \u00fcber entsprechende Instrumente.\r\nVergleichbares k\u00f6nnte zudem f\u00fcr den Schieneng\u00fcterverkehr\r\neingef\u00fchrt werden.\r\nSicher ist zu definieren, was mit Regionen\r\nim Einzelfall gemeint sein k\u00f6nnte. Hier sieht\r\ndie Charta vorrangig Kommunen, regionale\r\nPlanungsverb\u00e4nde, Bezirksregierungen und IHKKammerbezirke.\r\nDes Weiteren k\u00f6nnen multimodale\r\nKnoten wie See- und Binnenh\u00e4fen, G\u00fcterverkehrszentren\r\noder gr\u00f6\u00dfere Industrie-/Logistikstandorte\r\ngleicherma\u00dfen Bedarfstr\u00e4ger sein.\r\nWegen der Komplexit\u00e4t der Planungs- und Finanzierungsfragen\r\nschl\u00e4gt die Charta bewusst kein\r\nausgearbeitetes Konzept vor. Sie m\u00f6chte vielmehr\r\neinen strategischen Impuls f\u00fcr einen entsprechenden\r\nDialog mit allen staatlichen Ebenen\r\nsetzen.\r\nDie Vorschl\u00e4ge der Beschleunigungskommission\r\nSchiene f\u00fcr eine neue Finanzierungsarchitektur\r\nder Eisenbahninfrastruktur k\u00f6nnten als Diskussionsgrundlage\r\ngenutzt werden.\r\nDer regionalen Infrastruktur \u2013 entlang und abseits\r\nder Korridore \u2013 k\u00f6nnen private Gleisanschl\u00fcsse,\r\nmultimodale Verladestellen, trimodale/\r\nmultimodale Knoten, Industriestamm-/Zuf\u00fchrungsgleise,\r\nVorbahnh\u00f6fe und Zulaufstrecken\r\nzugeordnet werden.\r\nAls wesentliche Elemente eines nachfrageorientierten\r\nund \u201eaus der Region heraus initiierten\u201d\r\nInfrastrukturkonzeptes schl\u00e4gt die Charta die\r\nHandlungsfelder 4 bis 9 vor.\r\nDas EU-Interreg-Projekt Rail4Regions geht im\r\nAnsatz ebenfalls in diese Richtung und die Idee\r\nk\u00f6nnte auf alle Regionen in Deutschland \u00fcbertragen\r\nwerden. In der Projektbeschreibung hei\u00dft\r\nes: \u201eThe project helps transport planners to integrate\r\nregional rail lines into European freight\r\nnetworks. The partners develop solutions to\r\noptimise regional rail lines and access points and\r\ncreate action plans to encourage the uptake of\r\ntheir solutions in regional development plans.\u201d\r\n\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Schaffung von zus\u00e4tzlichen Gleisanschl\u00fcssen bei der verladenden Wirtschaft"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "RegG",
                        "title": "Gesetz zur Regionalisierung des \u00f6ffentlichen Personennahverkehrs",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/regg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "HG 2024",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Feststellung des Bundeshaushaltsplans f\u00fcr das Haushaltsjahr 2024",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/hg_2024"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Mit der Initiative wird bei Bund und L\u00e4ndern daf\u00fcr geworben, ausk\u00f6mmliche und \u00fcberj\u00e4hrige Mittel f\u00fcr den Ausbau und die Sanierung des \u00d6PNV bereit zu stellen. Vor allem das Deutschland-Ticket (49,- Euro Ticket) soll damit f\u00fcr Kundenen und Kunden attraktiver werden. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                        "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                        "en": "Infrastructure"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                        "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                        "en": "Public finances, taxes and duties"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_RAIL",
                        "de": "Schienenverkehr",
                        "en": "Rail transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                        "de": "Personenverkehr",
                        "en": "Public transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007056",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/25/55/317789/Stellungnahme-Gutachten-SG2404300009.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                        "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                        "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                        "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                        "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-06"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0007056",
                        "regulatoryProjectTitle": "Ausbau der \u00d6PNV-Infrastruktur",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Einfach in Bus und Bahn einsteigen und mit einem\r\neinzigen Ticket den gesamten Nahverkehr nutzen;\r\ndas ist das Deutschland-Ticket, das Bund, L\u00e4nder\r\nund Branche gemeinsam auf den Weg gebracht\r\nhaben. Dieses neue Angebot kann seit dem 1. Mai\r\n2023 f\u00fcr 49 Euro pro Monat bundesweit in allen\r\nVerkehrsmitteln des \u00d6PNV genutzt werden. Das\r\nBMDV spricht von einem Gamechanger, der viele\r\nMenschen zur\u00fcck in den \u00d6PNV geholt hat. So ist\r\ndie Zahl der Ticketbesitzer inzwischen auf monatlich\r\nrund 11 Mio. gestiegen. Der Anteil der \u00d6PNVKunden\r\nmit einem Abo hat sich um die H\u00e4lfte erh\u00f6ht.\r\nZuletzt ist es ferner gelungen, eine bundesweite\r\nEinigung f\u00fcr ein rabattiertes Angebot f\u00fcr Studierende\r\nzu erzielen, das ab dem Sommersemester\r\n2024 bereitstehen soll.\r\nZugleich ist die Ausgestaltung des Deutschland-\r\nTickets noch nicht abgeschlossen. Offen ist etwa die\r\nFrage, wie das Ticket langfristig finanziert werden\r\nkann. Dar\u00fcber hinaus ist f\u00fcr eine echte Verkehrswende\r\nein erg\u00e4nzendes Deutschland-Angebot n\u00f6tig.\r\nSo gilt es, den \u201eAusbau- und Modernisierungspakt\u201c\r\nzu realisieren, zu dem nicht nur der Angebots- und\r\nInfrastrukturausbau in St\u00e4dten und l\u00e4ndlichen\r\nR\u00e4umen geh\u00f6rt, sondern auch die Flottenmodernisierung\r\noder etwa mehr Digitalisierung im \u00d6PNV.\r\nDie Voraussetzungen f\u00fcr diesen Transformationsprozess\r\nm\u00fcssen vor allem in den Haushalten von\r\nBund und L\u00e4ndern hinterlegt werden, was bei den\r\nBeratungen zum Bundeshaushalt 2024 nur unzureichend\r\nBer\u00fccksichtigung gefunden hat.\r\nDen Sanierungs- und Modernisierungsbedarf bei\r\nder kommunalen Infrastruktur hat die Studie des\r\nDeutschen Instituts f\u00fcr Urbanistik (difu) mit dem\r\nTitel \u201eInvestitionsbedarfe f\u00fcr ein nachhaltiges\r\nVerkehrssystem \u2013 Schwerpunkt kommunale Netze\u201c\r\nuntersucht, die im Auftrag des ADAC, des Hauptverbandes\r\nder Deutschen Bauindustrie (HDB) und des\r\nVDV durchgef\u00fchrt wurde. Demnach besteht allein\r\nf\u00fcr Gleise, Br\u00fccken, Tunnel, Haltestellen oder auch\r\nBusspuren im \u00d6PNV ein Nachhol- und Ersatzbedarf\r\nin H\u00f6he von 64 Mrd. Euro bis 2030. Zus\u00e4tzliche\r\nInvestitionen in H\u00f6he von 25 Mrd. Euro benennt\r\ndie Studie f\u00fcr den n\u00f6tigen Erweiterungsbedarf\r\nbei kommunalen Schienennetzen und Stra\u00dfen in\r\nSt\u00e4dten und Kommunen.\r\nDie Vollversion der difu-Studie steht unter\r\nwww.vdv.de/infrastruktur zum Download bereit."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Ausbau der \u00d6PNV-Infrastruktur"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BHO",
                        "title": "Bundeshaushaltsordnung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bho"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "HG 2024",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Feststellung des Bundeshaushaltsplans f\u00fcr das Haushaltsjahr 2024",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/hg_2024"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Initiative verfolgt das Ziel, den gek\u00fcrzten und auslaufenden F\u00f6rderkatalog des Bundes f\u00fcr den Ankauf von Busse mit alternativen Antrieben, f\u00fcr den weiteren Aufbau der Ladeinfrastruktur und den Umbau von Betriebsh\u00f6fen fortzuschreiben; auch um EU-Ma\u00dfgaben einhalten zu k\u00f6nnen. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                        "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                        "en": "Road traffic"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                        "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                        "en": "Public finances, taxes and duties"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                        "de": "Personenverkehr",
                        "en": "Public transportation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007057",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/54/24/317791/Stellungnahme-Gutachten-SG2404300010.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-01"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0007057",
                        "regulatoryProjectTitle": "F\u00f6rderung von Bussen mit alternativen Antrieben, Landeinfrastruktur und Umbau von Betriebsh\u00f6fen",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "\r\n<<Anrede>>,\r\n\r\nIhr Einverst\u00e4ndnis vorausgesetzt, kontaktieren wir Sie auf diesem Wege mit der Bitte um ein zeitnahes Gespr\u00e4ch zur weiteren Umstellung der Linienbusflotten auf alternative Antriebe sowie dessen weitere operative Ausgestaltung.\r\nGrund f\u00fcr unser Bitte ist der j\u00fcngste Beschluss zur K\u00fcrzung der F\u00f6rdermittel in H\u00f6he von rund 77 Millionen Euro in 2024, der in diesen Wochen in unserer Mitgliedschaft f\u00fcr zahlreiche R\u00fcckfragen und viel Unsicherheit sorgt. Perspektivisch soll der HH-Titel \u201eF\u00f6rderung des Ankaufs von Bussen mit alternativen Antrieben\u201c (6092 893 09) im Klima- und Transformationsfonds sogar vollst\u00e4ndig auslaufen bzw. entfallen, obwohl der Markthochlauf bei Weitem nicht abgeschlossen ist. Zwar sind dank der breiten Unterst\u00fctzung Ihres Haues und anderer Ressorts inzwischen 12 Prozent der Linienbusse mit sauberen oder emissionsfreien Antrieben im Regelbetrieb, zugleich ist der Anteil der Dieseltechnologie im Linienbusverkehr mit 88 Prozent aber nach wie vor sehr hoch. Auch wenn die moderne Dieseltechnologie im \u00d6PNV einen wich-tigen Beitrag bei Umwelt- und Klimaschutz leisten kann, stuft die g\u00fcltige Clean-Vehicles-Richtlinie (CVD) diese Antriebstechnologie als nicht emissionsfrei oder sauber ein. Warum vor diesem Hintergrund die F\u00f6rderung des Bundes so massiv gek\u00fcrzt worden ist und auslaufen soll, ist aktuell nicht nachvollziehbar, zumal sich Rat und EU-Parlament zu Beginn des Jahres sogar auf weitere Ma\u00dfgaben f\u00fcr CO2-Flottengrenzwerte f\u00fcr schwere Nutzfahrzeuge, einschlie\u00dflich Busse verst\u00e4ndigt ha-ben: Demnach m\u00fcssen ab dem Jahr 2030 90 Prozent der neu in den Markt gebrachten Stadtbusse emissionsfrei sein; ab dem Jahr 2035 dann 100 Prozent. \r\nAls Branche w\u00fcrden wir den Weg zu einer CO2-neutralen bzw. -freien Mobilit\u00e4t gerne weitergehen. Voraussetzung daf\u00fcr ist jedoch, dass der Bund wieder in die Fi-nanzierung von Bussen mit den zugeh\u00f6rigen Investitionen in die Infrastruktur ein-steigt. Andernfalls w\u00e4re auf EU-Ebene ein \u201eZur\u00fcckdrehen\u201c der CVD sowie der CO2-Flottengrenzwerteverordung erforderlich, was mit Blick auf die verabredeten Ziele bei Umwelt- und Klimaschutz nicht zielf\u00fchrend sein kann. \r\nSeit nunmehr 15 Jahren gibt es eine gemeinsame und erfolgreiche Strategie des Bun-des, der L\u00e4nder, der Industrie und der Verkehrsunternehmen, emissionsfreie Busse und deren Infrastrukturen zu entwickeln und marktf\u00e4hig zu machen. Vor allem die Programme auf Bundesebene haben es der Industrie erm\u00f6glicht, ihre Produkte auf Basis der betrieblichen Erfahrungen in den Unternehmen weiterzuentwickeln. Fahrzeughersteller wie MAN oder Daimler Busses, aber auch die deutsche Zuliefer-industrie sind mit ihren Produkten in vielen Bereichen sogar Weltmarktf\u00fchrer ge-worden. Kurz: Von den Initiativen Ihres Hauses, anderer Ressorts und der Branche profitiert die ganze deutsche Wirtschaft.\r\n\r\nDie nun angedachte Beendigung der F\u00f6rderung des Bundes gef\u00e4hrdet den gesamten Transformationsprozess, zumal aktuell rund 800 Verkehrsunternehmen in ihren Betriebsplanungen bis 2025 eine Systemumstellung mit ungef\u00e4hr 10.000 Bussen auf einen emissionsfreien Betrieb vorgesehen haben. Das entspricht einer Umstellung von rund 20 Prozent aller Linienbusse auf emissionsfreie Antriebe. Bleibt es hinge-gen bei den K\u00fcrzungen und der angedachten auslaufenden F\u00f6rderung, st\u00fcnden die Pl\u00e4ne zur Disposition. Erschwerend kommt hinzu, dass die Rahmenbedingungen der CVD zudem vorsehen, dass eine Umlage der n\u00f6tigen Investitionsmehrkosten zur Um-stellung auf alternative Antriebe auf die Kunden \u2013 zum Beispiel \u00fcber Fahrpreiserh\u00f6-hungen \u2013 untersagt ist. Die Einf\u00fchrung des Deutschland-Tickets zu einem monatli-chen Preis weit unter dem tats\u00e4chlichen Marktwert dieses Tickets, erschwert die Einnahmesituation zus\u00e4tzlich.\r\nViele unserer Mitgliedsunternehmen erw\u00e4gen bereits angesichts der K\u00fcrzungen und des F\u00f6rderstopps ihre Busbeschaffungen mit alternativen Antrieben zu reduzieren und wieder verst\u00e4rkt g\u00fcnstigere Dieselbusse zu kaufen; nicht zuletzt auch deswegen, weil die Umstellung der Infrastruktur ein enormer Kostenfaktor ist. In Summe sch\u00e4t-zen wir das Investitionsvolumen f\u00fcr die vollst\u00e4ndige, bundesweite Umstellung der Busflotten mit der zugeh\u00f6rigen Tank-, Lade- und Werkstattinfrastruktur auf min-destens 24 Milliarden Euro. \r\nAls L\u00f6sung k\u00f6nnte sich evtl. auch eine Finanzierung (Fahrzeuge & Infrastruktur) \u00fcber das Gemeindeverkehrsfinanzierungsgesetz (GVFG) anbieten. So hat gem. 125c GG der Bund die M\u00f6glichkeit, den L\u00e4ndern Bundesfinanzhilfen zur Verbesserung der Verkehrsverh\u00e4ltnisse in den Gemeinden zu zahlen. Denn auch heute \u2013 wie damals in der Entstehungszeit des GVFG Anfang der 1970er Jahre \u2013 steht der \u00f6ffentliche Ver-kehr in St\u00e4dten und Kommunen durch die Umstellung auf CO2-freie Antriebe wieder vor einem massiven Umbruch. Unser Finanzierungsvorschlag \u00fcber das GVFG stellt zudem das jahrzehntelang bew\u00e4hrte Prinzip einer gemeinsamen, erg\u00e4nzenden F\u00f6rde-rung von Bund und L\u00e4ndern sicher; der Bund im Verantwortungsbereich des Klima-schutzes und die L\u00e4nder im verfassungsrechtlichen Verantwortungsbereich der \u00d6PNV-Finanzierung. \r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "F\u00f6rderung von Bussen mit alternativen Antrieben, Landeinfrastruktur und Umbau von Betriebsh\u00f6fen"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "GVFG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber Finanzhilfen des Bundes zur Verbesserung der Verkehrsverh\u00e4ltnisse der Gemeinden",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/gvfg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Initiative verfolgt das Ziel, das Gemeindeverkehrsfinanzierungsgesetz (GVFG) f\u00fcr die F\u00f6rderung von Bussen mit alternativen Antrieben und die Finanzierung der Infrastruktur zu \u00f6ffnen, sofern eine Fortschreibung des F\u00f6rderkataloges \u00fcber den Bundeshaushalt nicht m\u00f6glich sein sollte. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                        "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                        "en": "Road traffic"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                        "de": "Personenverkehr",
                        "en": "Public transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                        "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                        "en": "Public finances, taxes and duties"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                        "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                        "en": "Infrastructure"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007058",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/78/99/317793/Stellungnahme-Gutachten-SG2405210023.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-17"
                            },
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-31"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0007058",
                        "regulatoryProjectTitle": "\u00d6ffnung des GVFG f\u00fcr die F\u00f6rderung der Umstellung von Bussen auf alternative Antriebe",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Finanzierung und Betrieb emissionsfreier Busse durch Bund, L\u00e4nder und Kommunen\r\nAusgangslage:\r\nGemeinsam mit den F\u00f6rderprogrammen des Bundes und der L\u00e4nder sowie den Entwicklungsaktivit\u00e4ten der Industrie hat die \u00d6PNV-Branche in den vorherigen 12 Jahren effizient Produkte, Betriebsmodelle und Fahrzeuge f\u00fcr die Antriebswende entwickelt. Einige nationale Hersteller stehen dabei an der Spitze der Weltm\u00e4rkte. Die politischen Forderungen nach einer CO2-freien Mobilit\u00e4t kann die \u00d6PNV-Branche schon heute betrieblich und technisch umsetzen: Alle Produkte (Fahrzeuge, Ladeinfrastruktur, Serviceangebote, Batterien, Steuerung) werden in einem wettbewerbsorientierten Markt angeboten.\r\nProblem und Ziele:\r\nMit der Versch\u00e4rfung der CO2-Emissionsnormen f\u00fcr neue schwere Nutzfahrzeuge ist die Grundlage f\u00fcr deren zuk\u00fcnftige Beschaffung gegeben. Ab 2030 m\u00fcssen 90 Prozent aller neu zugelassenen Stadtbusse emissionsfrei sein, ab 2035 dann 100 Prozent. Alle \u00fcbrigen neuen schweren Nutzfahrzeuge (LKW, \u00dcber- land- und Reisebusse) m\u00fcssen ihren CO2-Aussto\u00df schrittweise bis 2040 um 90 Prozent reduzieren. Da- durch wird der Industrie und den Energieversorgern eine Nachfrage und Produktionsauslastung von etwa 15 Jahren geboten, was als volkswirtschaftliches Investitionsprogramm betrachtet werden kann. Um ab 2030 emissionsfreie Stadtbusse fl\u00e4chendeckend betreiben zu k\u00f6nnen, bedarf es deutschlandweit einer umfassenden Infrastruktur. Hierf\u00fcr ist ein Prozessbeginn sp\u00e4testens ab 2025 notwendig, da als Vorlauf- zeiten f\u00fcr die Planungs- und Genehmigungsprozesse 2 Jahre sowie f\u00fcr den Bau 3 Jahren ben\u00f6tigt werden.\r\n\r\nVerpflichtungen:\r\nF\u00fcr eine erfolgreiche Umsetzung ist ein langfristiges Finanzierungsprogramm des Bundes und der L\u00e4nder mit verbindlichen Zusagen ab 2025 erforderlich. Entsprechend den rechtlichen Verpflichtungen ergibt sich:\r\n\u2014 Bund \u2013 Verantwortung im Bereich des Klimaschutzes (auch gegen\u00fcber der Europ\u00e4ischen Union)\r\n\u2014 L\u00e4nder \u2013 Verantwortung im Bereich der Finanzierung des \u00d6PNV\r\n\u2014 Kommunen \u2013 Verantwortung f\u00fcr den Betrieb des \u00d6PNV\r\n\r\nL\u00f6sung:\r\nF\u00fcr eine erfolgreiche Transformation des \u00d6PNV-Sektors Bus und zur Schaffung einer nachhaltigen Wirt-schaftsentwicklung schl\u00e4gt der VDV die folgenden Ma\u00dfnahmen und gesetzlichen Anpassungen vor:\r\n\u2014\r\nEin kooperatives F\u00f6rderkonzept von Bund und L\u00e4ndern \u00fcber das Gemeindeverkehrsfinanzierungs-gesetz (GVFG) auf Grundlage von Art. 125c GG, um eine fl\u00e4chenhafte Finanzierung au\u00dferhalb der bis-herigen F\u00f6rderung von Einzelprojekten durch Bund und L\u00e4nder zu realisieren:\r\n\u2192\r\nDie F\u00f6rderung durch den Bund \u00fcber Finanzhilfen an die L\u00e4nder erfolgt nur bei einer h\u00e4lftigen Kofi-nanzierung des jeweiligen Landes (gleichlaufende Ausrichtung der F\u00f6rderprogramme f\u00fcr Fahrzeuge mit emissionsfreiem Antrieb in den L\u00e4ndern bzw. Neueinrichtung der F\u00f6rderung in den L\u00e4ndern ohne F\u00f6rderprogramm).\r\n\u2192\r\nDie F\u00f6rderung des Bundes betr\u00e4gt bis zu 60 Prozent und die zus\u00e4tzliche F\u00f6rderung der L\u00e4nder bis zu 30 Prozent der zuwendungsf\u00e4higen (Mehr-)kosten.\r\n\u2192\r\nDie L\u00e4nder sind f\u00fcr die Einhaltung der beihilferechtlichen Vorgaben aus der Allgemeinen Gruppen-freistellungsverordnung (AGVO) zust\u00e4ndig.\r\n\u2192\r\nDie F\u00f6rderung erfolgt gesamthaft f\u00fcr Fahrzeuge, Lade-, Tank- und Werkstattinfrastruktur, Be-triebsh\u00f6fe sowie die zugeh\u00f6rige Software mit einer F\u00f6rderschwelle von 5 Mio. Euro je Vorhaben.\r\n\u2014\r\nMit dem Inkrafttreten der AGVO-Novelle im Jahr 2023 gelten signifikante Vereinfachungen f\u00fcr Um-weltschutzbeihilfen: Bis zu 100 Prozent der beihilfef\u00e4higen Mehrkosten f\u00fcr emissionsfreie Fahrzeuge und bis zu 80 Prozent der Mehrkosten f\u00fcr saubere Fahrzeuge \u2192 Bund und L\u00e4nder m\u00fcssen den erwei-terten Spielraum im Rahmen der kooperativen F\u00f6rderung nun nutzen.\r\n\u2014\r\nEine Aufstockung der GVFG-Mittel sollte ab dem Haushaltsjahr 2025 auf Grundlage des Klimaschutz-programms 2030 erfolgen, um die Umstellung auf emissionsfreie Mobilit\u00e4t finanzieren zu k\u00f6nnen.\r\n\u2014\r\nHinzuf\u00fcgen eines neuen F\u00f6rdertatbestandes im GVFG. Damit die bislang zeitlich befristeten und nach-rangigen GVFG-F\u00f6rdertatbest\u00e4nde \u201eGrunderneuerung von Verkehrswegen\u201c und \u201eBahnh\u00f6fe, Haltestel-len und Umsteigeanlagen\u201c weiterhin bedient werden k\u00f6nnen und nicht hinter die F\u00f6rderung f\u00fcr emis-sionsfreie Antriebe f\u00e4llt, ist als Folge\u00e4nderung die zeitliche Befristung und Nachrangigkeit in \u00a7 2 Abs. 2 und 3 GVFG zu streichen. (Formulierungsvorschlag Anlage 1)\r\n\u2014\r\nEinbeziehung emissionsfreier Busse (und Schienenbahnen) in die bereits eingef\u00fchrte Stromsteuerent-lastungsregelung f\u00fcr das produzierende Gewerbe durch die Erh\u00f6hung der Entlastungsbetr\u00e4ge in \u00a7 9 Abs. 2 und \u00a7 9c StromStG auf 20 Euro/MWh.\r\n\u2014\r\nAufhebung der De-Minimis-Begrenzung f\u00fcr die KWKG-Entlastung von Elektrobussen.\r\n\u2014\r\nSteuer- und abgabenfreie Zwischenspeicherung von netzbezogenem und durch Rekuperation gewon-nenem Strom von Verkehrsunternehmen.\r\n\r\nNutzen:\r\nDie konsequente Unterst\u00fctzung des \u00d6V-Sektors Bus entfaltet nicht nur Klimaschutzwirkung, sondern bie-tet auch enorme volkswirtschaftliche Vorteile.\r\n\u2014\r\nVolkswirtschaftlicher Nutzen\r\n\u2014\r\nKlimaschutz\r\n\u2014\r\nIndustriepolitische Wirkung\r\n\uf0d2\r\nBis 2030: Auf- und Ausbau der Lade-infrastruktur, der Depots, des Lade- und Energiemanagements etc. durch \u00d6V\r\n\uf0d2\r\nAb 2030 bis 2040: Nachfolgen des Re-gionalbusses und der Logistik\r\n\uf0d2\r\nEinsparungen von ca. 50 Mio. t CO2 pro Jahr\r\n\uf0d2\r\nBildung von Marktf\u00fchrern und Zukunftsberufen\r\n\uf0d2\r\nSchaffung eines strategischen Marktumfeldes\r\n\uf0d2\r\n1,7 Mio. Besch\u00e4ftigte und rund 118 Mrd. Euro Wertsch\u00f6pfung in Deutschland\r\n\uf0d2\r\nFaktor: 2,4-facher Nutzen\r\n\uf0d2\r\nJede Investition in den \u00d6V mittels Finanzierung, F\u00f6r-derung oder mittels Beg\u00fcnstigungen bei Steuern, Ab-gaben oder Umlagen lohnt sich nicht nur volkswirtschaftlich!"
                        }
                    },
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/43/24/317795/Stellungnahme-Gutachten-SG2405210024.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-17"
                            },
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-31"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0007058",
                        "regulatoryProjectTitle": "\u00d6ffnung des GVFG f\u00fcr die F\u00f6rderung der Umstellung von Bussen auf alternative Antriebe",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Neuanf\u00fcgung in \u00a7 2 GVFG \u201eF\u00f6rderungsf\u00e4hige Vorhaben\u201c: (4) Die L\u00e4nder k\u00f6nnen zum Erreichen der Ziele aus den Vorgaben der Clean Vehicles Directive befristet bis zum Jahr 2035 folgende Vorhaben durch Zuwendungen aus den Finanzhilfen f\u00f6rdern, soweit sie dem \u00f6f- fentlichen Personennahverkehr dienen: 1. Die Beschaffung von Bussen mit emissionsfreiem Antrieb, soweit diese zum Erhalt und zur Verbesse- rung von Linienverkehren nach \u00a7 42 PBefG erforderlich sind und \u00fcberwiegend f\u00fcr diese Verkehre einge- setzt werden: Dabei werden Busse mit batterieelektrischem Antrieb, Oberleitungsbusse und Busse mit brennstoffzellenbasiertem Antrieb adressiert. 2. Bau, Ausbau oder Umr\u00fcstung von Betriebsh\u00f6fen und zentralen Werkst\u00e4tten f\u00fcr Busse mit emissions- freien Antrieben sowie Beschaffung erforderlicher Werkstatteinrichtungen und Software. 3. Die Beschaffung von nicht \u00f6ffentlicher Lade- und Betankungsinfrastruktur zum Einsatz der unter \u00a7 2 Absatz 4 Nummer 1 genannten Busse.\r\nNeuanf\u00fcgung in \u00a7 3 Nummer 1c) GVFG \u201eVoraussetzungen der F\u00f6rderung\u201c: Voraussetzung f\u00fcr die F\u00f6rderung nach \u00a7 2 ist, dass 1. Das Vorhaben \u2026 c) \u2026 F\u00fcr Vorhaben nach \u00a7 2 Absatz 3 und \u00a7 2 Absatz 4 ist ein gesamtwirtschaftlicher Nachweis entbehrlich.\r\nNeuanf\u00fcgungen in \u00a7 4 GVFG \u201eH\u00f6he und Umfang der F\u00f6rderung\u201c: (1) Aus den Finanzhilfen des Bundes ist die F\u00f6rderung zul\u00e4ssig f\u00fcr \u2026 5. Vorhaben nach \u00a7 2 Absatz 4 Nummer 1 von bis zu 60 Prozent der jeweils zuwendungsf\u00e4higen Mehrkos- ten sowie f\u00fcr Vorhaben nach \u00a7 2 Absatz 4 Nummer 2 und Nummer 3 von bis zu 60 Prozent der jeweils zu- wendungsf\u00e4higen Kosten. Die Finanzhilfen des Bundes sind an eine Finanzierungsbeteiligung des jewei- ligen Landes in H\u00f6he von 50 Prozent der Finanzhilfe des Bundes gebunden. (4) Abweichend von Absatz 3 Nummer 2 sind bei Vorhaben nach \u00a7 2 Absatz 1, nach \u00a7 2 Absatz 4 Nummer 2 und Nummer 3 und nach \u00a7 11 Planungskosten zuwendungsf\u00e4hig in H\u00f6he von 10 Prozent der zuwendungs- f\u00e4higen Kosten nach Absatz 2. Diese Planungskosten sind mit dem Vorhaben zusammen zu beantragen und k\u00f6nnen nur einmalig mit dem Vorhaben zusammen gef\u00f6rdert werden.\r\nNeuanf\u00fcgung in \u00a7 6 GVFG \u201eAufstellung der Programme\u201c: (1) Das Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur stellt auf Grund von Vorschl\u00e4gen der L\u00e4nder und im Benehmen mit ihnen Programme auf f\u00fcr \u2026 2. Vorhaben nach \u00a7 2 Absatz 1 Nummer 2 und Nummer 3, nach \u00a7 2 Absatz 2, Absatz 3, deren zuwendungs- f\u00e4hige Kosten 10 Millionen Euro \u00fcberschreiten und Vorhaben nach \u00a7 2 und Absatz 4, deren zuwendungsf\u00e4- hige Kosten 5 Millionen Euro \u00fcberschreiten. Die Zusammenfassung gleichartiger F\u00f6rdertatbest\u00e4nde ist m\u00f6glich.\r\nNeuanf\u00fcgung in \u00a7 10 GVFG \u201eZweckbindung und Verteilung der Mittel\u201c: (1) F\u00fcr Vorhaben zur Verbesserung der Verkehrsverh\u00e4ltnisse der Gemeinden nach Ma\u00dfgabe dieses Gesetzes stehen folgende Betr\u00e4ge zur Verf\u00fcgung: \u2026 4. F\u00fcr Vorhaben nach \u00a7 2 Absatz 4 in den Jahren 2025 und 2026 j\u00e4hrlich 1 000 Millionen Euro und in den Jahren 2027 bis 2035 j\u00e4hrlich 1 500 Millionen Euro.\r\n\r\nDamit die beiden bislang zeitlich befristeten und nachrangigen GVFG-F\u00f6rdertatbest\u00e4nde \u201eGrunderneue-rung von Verkehrswegen der Stra\u00dfenbahnen, Hoch- und Untergrundbahnen sowie Bahnen besonderer Bauart und von nichtbundeseigenen Eisenbahnen\u201c sowie \u201eBahnh\u00f6fe, Haltestellen und Umsteigeanlagen des schienengebundenen \u00f6ffentlichen Personennahverkehrs\u201c weiterhin bedient werden k\u00f6nnen und nicht hinter die F\u00f6rderung f\u00fcr emissionsfreie Antriebe f\u00e4llt, ist als Folge\u00e4nderung das Streichen der zeitlichen Befristung sowie der Nachrangigkeit in \u00a7 2 Abs. 2 und 3 GVFG notwendig:\r\nStreichungen in \u00a7 2 GVFG \u201eF\u00f6rderungsf\u00e4hige Vorhaben\u201c: (2) Die L\u00e4nder k\u00f6nnen zum Erreichen von Klimazielen befristet bis zum Jahr 2030 und nachrangig zu \u00a7 2 Absatz 1 folgende Vorhaben durch Zuwendungen aus den Finanzhilfen f\u00f6rdern, \u2026 (3) Die L\u00e4nder k\u00f6nnen befristet bis zum Jahr 2030 und nachrangig zu \u00a7 2 Absatz 1 folgende Vorhaben durch Zuwendungen aus den Finanzhilfen f\u00f6rdern, \u2026"
                        }
                    }
                ],
                "title": "\u00d6ffnung des GVFG f\u00fcr die F\u00f6rderung der Umstellung von Bussen auf alternative Antriebe"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "PBefG",
                        "title": "Personenbef\u00f6rderungsgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/pbefg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "AEG",
                        "title": "Allgemeines Eisenbahngesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/aeg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Initiative zielt darauf ab, dass die Gesetzes- und Verordnungsvorlage des BMDV \u00fcberarbeitet wird, damit die Angebote mit Bussen und Bahnen und damit die Daseinsvorsorge nicht gef\u00e4hrdet werden. So sind etwa die neuen Datenbereitstellungspflichten zu weitreichend und unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig, zumal viele neue Ma\u00dfgaben nur f\u00fcr den \u00d6PNV und Eisenbahnpersonenverkehr festgeschrieben werden sollen, nicht jedoch f\u00fcr andere Verkehrstr\u00e4ger vorgesehen sind (Ungleichbehandlung). An anderen Stellen geht der Gesetzentwurf wiederum \u00fcber EU-Vorgaben hinaus, was ebenfalls nicht nachvollziehbar ist. Das betrifft vor allem die im Gesetzentwurf vorgesehene \u00d6ffnung des Vertriebs.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://bmdv.bund.de/SharedDocs/DE/Anlage/Gesetze/Gesetze-20/verordnungsentwurf-bundeskoordinator-mobilitaetsdaten.pdf?__blob=publicationFile",
                            "draftBillProjectUrl": "https://bmdv.bund.de/SharedDocs/DE/Gesetze-20/verordnungsentwurf-bundeskoordinator-mobilitaetsdaten.html?nn=508840",
                            "shortTitle": "BMDV",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr",
                            "url": "https://bmdv.bund.de/DE/Home/home.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-04-19",
                    "title": "Verordnung \u00fcber die Aufgaben des Bundeskoordinators f\u00fcr Mobilit\u00e4tsdaten nach dem Mobilit\u00e4tsdatengesetz (Mobilit\u00e4tsdaten-Bundeskoordinationsverordnung \u2013 BuMDV)"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                        "en": "Other in the field of \"Transportation\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                        "de": "Personenverkehr",
                        "en": "Public transportation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007059",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/fe/42/317797/Stellungnahme-Gutachten-SG2405300041.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-29"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0007059",
                        "regulatoryProjectTitle": "Bereitstellung und Nutzung von Mobilit\u00e4tsdaten",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "VDV-Stellungnahme zum Entwurf eines Gesetzes zur Bereitstellung und Nutzung von Mobilit\u00e4tsdaten und zur \u00c4nderung des Personenbef\u00f6rderungsgesetzes\r\n\r\nDer Verband Deutscher Verkehrsunternehmen (VDV), Branchenverband des \u00d6ffentlichen Personen- und Schieneng\u00fcterverkehrs mit rund 670 Mitgliedsunternehmen und ihren rund 450.000 Besch\u00e4ftigten, hat sich bereits w\u00e4hrend der vorgeschalteten Konsultationsphase kritisch mit dem vorgelegten Gesetzesvor-haben auseinandergesetzt.\r\nDer Entwurf ist einseitig darauf ausgelegt, neue Gesch\u00e4ftsmodelle f\u00fcr digitale Diensteanbieter zu erm\u00f6gli-chen. Alle Anbieter physischer Mobilit\u00e4tsangebote werden in dem vorgelegten Entwurf zu Datenlieferan-ten reduziert, die s\u00e4mtliche Auskunftsdaten \u00fcber ihre Mobilit\u00e4tsangebote als Open Data f\u00fcr alle kommerzi-ellen und nicht-kommerziellen Datennutzungen Dritter bereitstellen m\u00fcssen. Differenzierte Datennut-zungsbedingungen, die \u00fcber Open-Data-Lizenzen hinausgehen, sind ausgeschlossen. Dies trifft die \u00d6V-Verkehrsunternehmen mit den bestehenden Kundenbeziehungen und die erg\u00e4nzenden \u00f6ffentlich zug\u00e4ng-lichen Mobilit\u00e4tsangebote wie Linienbedarfsverkehr, Carsharing oder Verleihanbieter, deren Gesch\u00e4fts-modelle teilweise gef\u00e4hrdet werden. Das Gesetz darf bereits getroffene Vereinbarungen nicht nachteilig \u00fcberlagern oder au\u00dfer Kraft setzen. Schon heute haben Verkehrsunternehmen und -verb\u00fcnde sowie Kommunen mit den Car-, Bike- und Scooter-Sharing-Anbietern weitergehende Datenbereitstel\u00aclungen vereinbart.\r\nWir m\u00fcssen festhalten, dass mit der PBefG-Novelle und der Mobilit\u00e4tsdatenverordnung der Bereich des \u00f6ffentlichen Verkehrs nach PBefG bereits sehr weitgehende Verpflichtungen zur Datenbereitstellung auf-geb\u00fcrdet bekommen hat. Eine Erweiterung der Datenbereitstellungspflichten w\u00fcrde die Unternehmen des \u00f6ffentlichen Verkehrs wirtschaftlich stark belasten und wird deshalb abgelehnt.\r\nAuch f\u00fcr die Eisenbahnunternehmen nach AEG gelten gesetzliche Verpflichtungen zur Bereitstellung von Reisedaten, darunter die technische Spezifikation f\u00fcr die Interoperabilit\u00e4t zum Teilsystem \u201eTelematikan-wendungen\u201c f\u00fcr den Personenverkehr und die \u00fcberarbeitete Fahrgastrechte-Verordnung 2021/782/EU (ab 2023). Die Vereinheitlichung der Regelungen f\u00fcr den Eisenbahnverkehr und den PBefG-Bereich sollte dennoch verkehrstr\u00e4gerspezifische Aspekte ber\u00fccksichtigen.\r\nEs werden ausschlie\u00dflich Datenbereitstellungspflichten aus dem Bereich des \u00f6ffentlichen Verkehrs festge-legt. Es fehlen Regelungen f\u00fcr den Individualverkehr; z. B. \u00fcber die Auslastung von Stra\u00dfen, Parkfl\u00e4chen etc. sowie Regelungen f\u00fcr zuk\u00fcnftige Anwendungen wie die Datengrundlagen f\u00fcr das hochautomatisierte und autonome Fahren. Die Gesch\u00e4ftsmodelle f\u00fcr digitale Zwillinge und hochgenauen digitalen Karten sind fr\u00fchzeitig im Sinne der Kommunen, Stra\u00dfenbaulasttr\u00e4ger und der \u00f6ffentlichen Verkehrsunternehmen zu regeln.\r\nZugleich ist es so, dass die im VDV organisierten Unternehmen eine Weitergabe von strategischen Be-triebsdaten oder auch kommerziellen Marktdaten (Echtzeit-Betriebsdaten, Markterhebungen usw.) nicht grunds\u00e4tzlich ablehnen. So sind wir als Branche durchaus bereit, \u00d6V-fremden Anbietern, der Wissenschaft oder der Forschung Daten dieser Art bereit zu stellen; allerdings nur (!) auf einer vertraglichen Basis bzw. auf der Basis von kosten- und wertorientierten Nutzungsabkommen oder im Rahmen von Lizenzen. Fer-ner ist dabei f\u00fcr uns wichtig, dass dies alles auf freiwilliger Basis erfolgen k\u00f6nnen muss. \r\nSolche Vereinbarungen sollten dann nicht nur die Frage kl\u00e4ren, wie die zur\u00fcckliegende Arbeit der Daten-verarbeitung entlohnt werden kann, sondern Echtzeitdaten oder auch Auslastungsdaten haben ebenfalls einen Wert, weil sie die Basis darstellen, um Angebote im \u00d6ffentlichen Personenverkehr verbessern oder wirtschaftlicher vermarkten zu k\u00f6nnen. Alternativ kann ein Verkehrsunternehmen mit einem \u00d6V-fremden Anbieter beispielweise auch die Vereinbarung treffen, dass man an Stelle der Preisbildung Daten gegenseitig austauscht, also beide Seiten von einer Datenweitergabe profitieren. Dies sollten die Partner vor Ort aber selbst entscheiden k\u00f6nnen und daher ist zu empfehlen, keine pauschalen Verpflichtungen zur Datenweitergabe gesetzlich festzuschreiben. Es muss gew\u00e4hrleistet bleiben, dass die von Verkehrs-, Ver-leih- und Carsharing-Unternehmen schon heute bereitgestellten Daten zur Beauskunftung von Endkun-den und f\u00fcr \u00f6ffentliche Einrichtungen nicht von Dritten miss\u00acbraucht werden, um bestehende An\u00acgebote zu kannibalisieren.\r\nZu der grunds\u00e4tzlichen Intention der Innovationsf\u00f6rderung gilt es deutlich darauf hinzuweisen, dass die Datenwirtschaft den Prinzipien der Plattform\u00f6konomie unterliegt. Deshalb ist es auch absehbar, dass nicht vermeintlich innovative Start-ups erfolgreiche Services auf den Markt bringen, sondern dass die einfache Verf\u00fcgbarkeit von Daten den finanzstarken Tech-Giganten eine einfache \u00dcbernahme der Kundenbezie-hungen erm\u00f6glicht. Denn die Wettbewerbssituation zwischen Verkehrsunternehmen, neuen Mobilit\u00e4ts-anbietern und Plattformen/IT-Firmen muss genau betrachtet werden. Es geht um die Frage, wer zuk\u00fcnftig Zugang zum Kunden hat sowie um die Frage, ob in dem nicht profitabel zu betreibenden Gesch\u00e4ft des \u00d6PNV von nicht an der Daseinsvorsorge beteiligten Unternehmen Gewinnmargen im Vertrieb erzielt wer-den sollen, w\u00e4hrend alle f\u00fcr die Wertsch\u00f6pfung n\u00f6tigen Investitionen und laufenden Kosten den Verb\u00fcn-den und Verkehrsunternehmen \u00fcberlassen werden. In den \u00dcberlegungen zu den Mobilit\u00e4tsdaten werden die gro\u00dfen Verkehrsunternehmen gegen\u00fcber den kleinen IT-Startups oft als m\u00e4chtiger in den Verhand-lungen dargestellt; tats\u00e4chlich ist das Verh\u00e4ltnis gegen\u00fcber der IT-Wirtschaft oft umgekehrt, da hier die gro\u00dfen, internationalen Plattformen an die Mobilit\u00e4tsdaten und Kunden der Verkehrsunternehmen, die vor Ort Daseinsvorsorge betreiben, \u201eherankommen\u201c m\u00f6chten. \r\nDas Gesetz gef\u00e4hrdet den zuk\u00fcnftigen weiteren Betrieb von \u00d6V- und Eisenbahn-Auskunftsdiensten und brancheneigenen multimodalen Plattformen, da die einseitige Bereitstellungspflicht der Mobilit\u00e4tsanbieter Dritte Plattformanbieter bevorzugt und Kunden abwandern werden. Die Kundenschnittstelle sollte beim Vertragspartner (Verkehrsunternehmen) verbleiben. Die heutigen Anbieter werden weiterhin Auskunfts- und Vertriebssysteme zur Verf\u00fcgung stellen. Ein Hineindr\u00e4ngen gewinnorientierter Dritter f\u00fchrt hier zu Mehraufwendungen f\u00fcr die \u00f6ffentliche Hand oder der Kunden. \r\nAuf jeden Fall wird die intendierte \u00d6ffnung des Vertriebs abgelehnt. Die EU hat in ihrer abschlie\u00dfenden Vorlage der MDMS-Initiative selbst auf die \u00d6ffnung des Vertriebs verzichtet. Wir fordern den nationalen Gesetzgeber auf, hier nicht \u00fcber die EU-Regelungen hinauszugehen.\r\nGerade die Auslastungs- und Echtzeitdaten haben gegen\u00fcber den Kunden einen hohen Servicewert, m\u00fcs-sen aber auch akkurat und gut gepflegt sein. Dieser Aufwand wird durch Kundenbindung belohnt. Dagegen steht, dass eine Pflicht zur Weitergabe vorhandener Daten eher dazu f\u00fchrt, dass die Branche die digitale Transformation und die Serviceverbesserungen niedriger priorisiert, da Dritte daraus Profit ziehen k\u00f6nn-ten.\r\nWir w\u00fcrden es begr\u00fc\u00dfen, wenn die Bundesregierung Initiativen zur fl\u00e4chendeckenden Ausstattung mit digitalen Betriebsleitstellen einschlie\u00dflich Echtzeiterfassung sowie Prozesse zur Datensammlung und Qualit\u00e4tssicherung durch F\u00f6rderprogramme unterst\u00fctzen w\u00fcrde. Eine Verpflichtung zur Datenabgabe oder gar zur Datenerhebung ohne finanzielle Kompensation ist angesichts der Rahmenbedingungen mit sin-kenden Einnahmen und steigenden Kosten im \u00d6PNV wirtschaftlich weder f\u00fcr die Verkehrsunternehmen noch f\u00fcr die Aufgabentr\u00e4ger tragbar.\r\nWo wir hingegen Regelungsbedarf sehen und auch die EU Aktivit\u00e4ten gestartet hat, ist der Zugang zu Fahrzeugdaten, -funktionen und -ressourcen. F\u00fcr Betreiber gr\u00f6\u00dferer Fahrzeugflotten und eigener Werk-st\u00e4tten ist die Regelung, dass die Sensordaten des Fahrzeuges nicht dem Halter zur Verf\u00fcgung stehen, nicht nachvollziehbar und wirtschaftlich extrem sch\u00e4dlich.\r\nEin weiteres Thema, auf das wir auch im Hinblick auf die noch zu erstellenden Leitlinien hinweisen m\u00f6chten, ist der Wert der Standardisierung. Der VDV ist seit Jahrzehnten anerkannt f\u00fcr seine branchen-gerechten Standards, die durch die Mitgliedsunternehmen erarbeitet und fortgeschrieben werden. Auch hier ist dem Bund f\u00fcr geleistete F\u00f6rdermittel zu danken. Diese Standards sind offen, diskriminierungsfrei und weit in der Branche verbreitet. Ihre Verwendung und die Schaffung einheitlicher Schnittstellen stellt damit aber auch ein \u201eAsset\u201c der Verkehrsunternehmen dar, das nicht leichtfertig durch die Einfl\u00fcsse von Hyperscalern auf\u2018s Spiel gesetzt werden darf. Auch hier w\u00fcrden wir es begr\u00fc\u00dfen, wenn das BMDV weitere Initiativen zur Fl\u00e4chendeckung, z. B. bei der einheitlichen Abbildung von Tarifdatenabbildungen (nach dem Standard PKM), unterst\u00fctzen w\u00fcrde, statt den erreichten Status durch andere Datenrepr\u00e4sentationen zu entwerten.\r\nAls Branche unterst\u00fctzen wir ausdr\u00fccklich die Aktivit\u00e4ten der Bundesregierung mit dem Mobility Data Space, der m\u00f6glicherweise ein Nukleus einer europ\u00e4ischen L\u00f6sung werden k\u00f6nnte. Die DB AG, die Ham-burger Hochbahn und eine Tochtergesellschaft des VDV sind Gesellschafter. Wir unterst\u00fctzen dies, weil wir den Grundsatz der Datensouver\u00e4nit\u00e4t und den Austausch auf Augenh\u00f6he mit dem Ziel gemeinsamer Use Cases und Wertsch\u00f6pfungsketten zum Wohle der Kunden teilen. Auch hier sind wir, ebenso wie das BMDV, als Branche in Vorleistung gegangen. \r\nDieser Grundsatz der Datensouver\u00e4nit\u00e4t im Gegensatz zu einem verordneten Zwang zu open data ist es, der auch daf\u00fcr sorgt, dass die digitale Transformation der Verkehrsbranche eigenverantwortlich vorankommt. Denn wer w\u00fcrde schon in die Erfassung, Speicherung und Sicherung von Daten investieren, wenn dieses nur zum Nutzen seiner Wettbewerber geschehen w\u00fcrde?\r\n\r\nZu dem vorliegenden Referentenentwurf nehmen wir zu ausgew\u00e4hlten Abschnitten und Paragrafen wie folgt Stellung:\r\nZu \u00a7 2 Zweck und Ziele \r\nWir teilen die in \u00a7 2 (1) aufgef\u00fchrten Zwecke, sehen aber ein Missverh\u00e4ltnis der Innovationsf\u00f6rderung im Vergleich zur St\u00e4rkung der bestehenden Gesch\u00e4ftsmodelle im \u00d6PNV. Wie in der Begr\u00fcndung des Gesetzes zurecht aufgef\u00fchrt wird, k\u00f6nnen durch eine St\u00e4rkung des \u00d6PNV die Ziele der Nachhaltigkeit besser er-reicht werden. Wir sehen allerdings hier eine Schw\u00e4chung der bestehenden Anbieter von \u00d6PNV-Verkehrsleistungen durch erh\u00f6hte Aufwendungen zur Datenbereitstellung und Qualit\u00e4tssicherung sowie durch den Verlust von Kundenbeziehungen an Mobilit\u00e4tsplattformen Dritter. Wir regen deshalb an \u00a7 2 (1) wie folgt zu fassen:\r\n\u201e(1) Zweck dieses Gesetzes ist es, auf die Dekarbonisierung des Verkehrssektors, die St\u00e4rkung des \u00d6PNV und die Wahrung der Kundenbeziehungen der Verkehrsunternehmen sowie die Erm\u00f6glichung von Innovatio-nen und neuen Gesch\u00e4ftsmodellen sowie die Bereitstellung einer Datengrundlage f\u00fcr beh\u00f6rdliche Aufga-benerf\u00fcllung wie die Verkehrsplanung hinzuwirken.\u201c\r\nInsbesondere wenden wir uns entschieden gegen \u00a7 2 Abs. 2 Nr. 7. Das genannte Ziel \u201eDiensteanbietern die Bereitstellung von Diensten mit einer anbieter\u00fcbergreifenden digitalen Buchung und Bezahlung von Mo-bilit\u00e4tsdienstleistungen zu erm\u00f6glichen.\u201c geht vollkommen \u00fcber den europ\u00e4ischen Rechtsrahmen hinaus. Die Verpflichtung zur \u00dcbergabe von Tarifdaten darf nicht gleichgestellt werden mit der Erm\u00f6glichung der Buchung und Bezahlung. Diese Nummer 7 ist zu streichen.\r\nDie \u00d6ffnung des Vertriebs \u00fcber die MDMS-Initiative wurde NICHT durchgef\u00fchrt. Dies erfolgte mit guten Gr\u00fcnden: Es besteht kein lebensf\u00e4higes Gesch\u00e4ftsmodell f\u00fcr provisionsbasierte MaaS-Plattformen, weder die Endkunden wollen die Provision bezahlen, noch k\u00f6nnen oder sollten die Verkehrsunternehmen die Kosten ihrer Konkurrenten zus\u00e4tzlich zur Aufrechterhaltung der eigenen Vertriebsinfrastruktur tragen. Auch zus\u00e4tzliche \u00f6ffentliche Mittel w\u00e4ren in der Verbesserung des Angebotes besser investiert. \r\nGrunds\u00e4tzlich sind wir der Auffassung, dass die Bundesregierung keine \u00d6ffnung des Vertriebs vorgeben sollte. Dies wollen wir nochmals begr\u00fcnden:\r\n\u2014\tDie Verkehrsunternehmen sind weiterhin aus Kundensicht und durch ihre Aufgabentr\u00e4ger verpflich-tet, einen kompletten Vertrieb \u00fcber alle Kan\u00e4le vorzuhalten. \r\n\u2014\t\u00d6PNV ist dann am erfolgreichsten, wenn alle \u00d6PNV-Dienstleistungen aus einer Hand angeboten wer-den k\u00f6nnen. Die Integration in eine Plattform ist effizient und kundenfreundlich. \r\n\u2014\tZus\u00e4tzliche gewinnorientierte Vertriebsdienstleister verteuern das Gesamtsystem zu Lasten der Fahrg\u00e4ste oder der \u00f6ffentlichen Hand. \r\n\u2014\tDie von Dritten durch die Vertriebsdienstleistung erfassten Daten sind wichtig f\u00fcr die Verkehrspla-nung und Angebotsgestaltung des Verkehrsunternehmens und des Aufgabentr\u00e4gers vor Ort. Diese d\u00fcrfen diese Daten nicht erwerben m\u00fcssen.\r\n\u2014\tHinzu kommt, dass zahlreiche Details hinsichtlich der angemessenen Kosten/Geb\u00fchren f\u00fcr den Ver-trieb und hinsichtlich der Datenreziprozit\u00e4t bisher nicht gekl\u00e4rt werden konnten.\r\nDer VDV setzt sich f\u00fcr die zunehmende Digitalisierung der Tarife und Tickets sowie f\u00fcr den gegenseitigen Vertrieb zwischen Verkehrsunternehmen und Verb\u00fcnden ein. Die Ma\u00dfgaben hierf\u00fcr sind insbesondere die Vertragsfreiheit und eine faire Abrechnung im Hintergrund. Die Brancheninitiativen \u201eeTicket Deutschland\u201c, \u201egegenseitiger Verkauf\u201c und \u201eDeutschlandtarifverbund\u201c zeigen das hohe Engagement der Verkehrsunternehmen und der Aufgabentr\u00e4ger zur integrativen und durchg\u00e4ngigen kundenfreundlichen L\u00f6sung von Tarif- und Vertriebsfragen. \r\nZu \u00a7 3\r\nDie Begriffsdefinition der Mobilit\u00e4tsdaten in \u00a7 3 Abs. 1 Nr. 1 k\u00f6nnte dahin interpretiert werden, als w\u00fcrde der Gesetzentwurf lediglich solche Daten umfassen, zu denen in anderen Gesetzen schon eine Pflicht zur Bereitstellung festgelegt ist. Dies w\u00fcrden wir ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dfen. Das Gesetz w\u00fcrde dann ausschlie\u00df-lich bestehende Pflichten ausgestalten. Der Gesetzentwurf geht aber dar\u00fcber hinaus und will anscheinend Verpflichtungen schaffen, die \u00fcber die europ\u00e4isch vorgegebenen Verpflichtungen hinausgehen. Daher muss zweifelsfrei deutlich gemacht werden, dass keine neuen Verpflichtungen geschaffen werden, vgl. auch den nachfolgenden Vorschlag zu \u00a7 4. \r\nZu \u00a7 4\r\nWir begr\u00fc\u00dfen grunds\u00e4tzlich die Bezugnahme in der Begrifflichkeit der Mobilit\u00e4tsdaten auf die einschl\u00e4gi-gen EU-Verordnungen. Zur Klarstellung bitten wir jedoch dringend darum, dass in \u00a7 4 (1) am Ende die ers-ten zwei S\u00e4tze von Erw\u00e4gungsgrund 19 der Del. VO EU 2022/670 angef\u00fcgt werden: \u201eDiese Spezifikationen sollten keinen Beteiligten dazu verpflichten, Daten zu erheben, die er bislang noch nicht erhebt, oder Da-ten zu digitalisieren, die noch nicht in einem digitalen maschinenlesbaren Format vorliegen. Die beson-deren Anforderungen an die Aktualisierung von Daten sollten nur f\u00fcr die Daten gelten, die auch tats\u00e4ch-lich erhoben werden und in einem digitalen maschinenlesbaren Format zur Verf\u00fcgung stehen.\u201c\r\nZu \u00a7 5\r\nIn \u00a7 5 (4) und an vielen weiteren Stellen wird auf die \u201eLandessysteme\u201c und deren Verpflichtung insbeson-dere in der Qualit\u00e4tssicherung eingegangen. Die Tr\u00e4ger der Landessysteme sind im DELFI-Verein organi-siert und \u00fcbernehmen dadurch viele der Aufgaben, die \u00fcber das MobDG zun\u00e4chst bei den Verkehrsunter-nehmen und -verb\u00fcnden liegen.\r\nDie Verpflichtung zur Bereitstellung \u201ehistorischer Daten\u201c ist vom Wortlaut her in keiner Richtung zeitlich beschr\u00e4nkt. Wir regen an, den Begriff \u201ehistorische Daten\u201c in der zu schaffenden Leitlinie auch zeitlich zu fassen und auf den Zeitraum ab Inkrafttreten des Gesetzes zu beschr\u00e4nken. Insbesondere darf die Regelung nicht zu einer zeitlich unbegrenzten Speicherungspflicht f\u00fchren. \r\nEs wird dargestellt, dass die Bereitstellungspflicht von Auslastungsdaten nur f\u00fcr den Eisenbahnverkehr neu sei, weil sie f\u00fcr den \u00d6PNV nach PBefG \u00a7 3a schon l\u00e4nger gegeben sei. Dabei gilt aktuell die Regelung \u201eAus-f\u00e4lle, St\u00f6rungen sowie Versp\u00e4tungen und die voraussichtliche Abfahrts- und Ankunftszeit sowie die tat-s\u00e4chliche oder prognostizierte Auslastung des Verkehrsmittels\u201c. Dieser Satz ist so zu interpretieren, dass es ausreichend ist, Prognosen bereit zu stellen, die auch sehr allgemeiner Natur sind und keinesfalls Prog-nosen, die auf Echtzeit-Messungen basieren und auch nicht den Detailgrad erreichen, der jetzt im MobDG gefordert wird. Dies w\u00fcrde zu einer massiven Versch\u00e4rfung der Datenanforderungen f\u00fchren mit einer massiven Erh\u00f6hung der Erstellungskosten. Entsprechend ist es auch bei der Kostenberechnung nicht kor-rekt, nur die EVU zu ber\u00fccksichtigen.\r\nAuch f\u00fcr den eigenwirtschaftlichen Fernverkehr lehnen wir eine Bereitstellung von detaillierten, histo-rischen und dynamischen Auslastungsdaten \u00fcber den NAP ab. W\u00e4hrend im Regionalverkehr Auslastungs-daten z.T. innerhalb der Branche und vereinzelt auch mit Aufgabentr\u00e4gern geteilt werden, werden Auslas-tungsdaten im Fernverkehr heute nur an die DB InfraGO Personenbahnh\u00f6fe (ehemals DB Station & Service AG) zur Anzeige an Haltestellen gegeben. Weder Aufgabentr\u00e4ger, noch Ticketvendoren erhalten Auslas-tungsdaten. Denn Auslastungsdaten stellen kommerziell wertvolle und wettbewerblich sensible Daten dar, die f\u00fcr die Preissetzung, Angebotsplanung und Reisendenlenkung eine entscheidende Rolle spielen. Genau aus diesem Grund investieren Verkehrsunternehmen in kostenintensive Erfassungssysteme wie automa-tische Fahrgastz\u00e4hlsysteme oder Check-In-Check-Out-Systeme. Eine Datenteilungspflicht w\u00fcrde jegli-che Anreize zerst\u00f6ren, weiterhin in diese Systeme zu investieren. \r\nAuch mit Blick auf den intermodalen Wettbewerb ist nicht nachvollziehbar, warum ausschlie\u00dflich die Schiene zur Herausgabe von Auslastungsdaten verpflichtet wird. Intermodale Verkehrstr\u00e4ger wie der MIV und der Flugverkehr m\u00fcssen gem\u00e4\u00df MDG-E keine Auslastungsdaten zur Verf\u00fcgung stellen. Dabei konkur-rieren nachhaltige Fernverkehre (Bus und Schiene) direkt mit nationalen Flugbetreibern bei Zubringern zu Hubflugh\u00e4fen. Hierbei handelt es sich um eine offensichtliche Ungleichbehandlung, die auch so nicht aus den europ\u00e4ischen Rechtsakten zu Intelligenten Verkehrssystemen bzw. den Delegierten Verordnungen nachvollziehbar wird.  \r\nLetztlich ist im Sinne eines fairen Wettbewerbs in Europa eine ungesteuerte Herausgabe von Auslas-tungsdaten \u00fcber den NAP zu vermeiden. \u00dcber das MDG wird zu einem sehr fr\u00fchen Zeitpunkt \u00fcber die Ver-\u00f6ffentlichung dieser Daten f\u00fcr Verkehre in Deutschland entschieden. Es besteht zudem keine EU-rechtliche Erforderlichkeit hierf\u00fcr. Die MMTIS-VO \u00fcberl\u00e4sst den Mitgliedstaaten die Entscheidung, ob Auslastungsdaten \u00fcber den NAP bereitgestellt werden m\u00fcssen.\r\nDar\u00fcber hinaus m\u00fcssen wir darauf hinweisen, dass die in Absatz 3 geforderten Daten zur Auslastung von Vorrangpl\u00e4tzen und Multifunktionsfl\u00e4chen regelm\u00e4\u00dfig nicht vorliegen. Das Verf\u00fcgbarmachen dieser Daten w\u00e4re nur \u00fcber den fl\u00e4chendeckenden Einbau von entsprechenden KI-basierten Videosystemen m\u00f6glich, was f\u00fcr die in Deutschland eingesetzte Fahrzeugflotte einen mittleren zweistelligen Millionenbe-trag kosten w\u00fcrde. Absatz 3 ist dementsprechend zu streichen.\r\nWir begr\u00fc\u00dfen die Festlegung in Absatz 4: Die Pflicht zur unverz\u00fcglichen \u00dcbernahme neuer Daten ist wich-tig \u2013 noch auf der letzten DELFI-Konferenz musste z. B. Google zugeben, dass sie eben nicht jeden neuen DELFI-Datensatz \u00fcbernehmen. Die Mobilit\u00e4tsplattformen haben mit ihren Ausk\u00fcnften einen enormen Einfluss auf die wahrgenommene Qualit\u00e4t des \u00f6ffentlichen Verkehrsangebots.\r\nZu \u00a7 6\r\nNeben den in unseren Vorbemerkungen schon angesprochenen Aspekten muss in \u00a7 6 geregelt werden, dass die Datennutzung nur mit Registrierung zul\u00e4ssig ist. \r\nZu \u00a7 7\r\nDas Gesetz f\u00fchrt einen Bundeskoordinator f\u00fcr Mobilit\u00e4tsdaten ein und f\u00fchrt zu einem massiven Aufbau von zus\u00e4tzlichen Planstellen in nachgelagerten Beh\u00f6rden. Dies ist das Gegenteil von B\u00fcrokratie-Abbau und Vereinfachung durch Digitalisierung.\r\nIn Absatz (2) wird die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnet, dass Dritte mit den Aufgaben des Bundeskoordinators beliehen werden k\u00f6nnen. Hier gilt es zun\u00e4chst den DELFI e. V. zu ber\u00fccksichtigen. Denn hier ist bereits heute die Datensammlung und -bereitstellung organisiert. \u00dcber diese Organisation k\u00f6nnten auch zus\u00e4tzliche Mittel zur Qualit\u00e4tssicherung der Daten ausgereicht werden.\r\nZu \u00a7 8\r\nTrotz der aufw\u00e4ndigen zus\u00e4tzlichen B\u00fcrokratie werden die Qualit\u00e4tssicherungskosten den Datenbereit-stellern aufgeb\u00fcrdet. Die Verf\u00fcgbarkeit von qualit\u00e4tsgesicherten, fl\u00e4chendeckenden Daten wie z. B. Netz-daten oder Echtzeitdaten w\u00fcrde durch eine Aufwandsf\u00f6rderung bei den Datenbereitstellern besser gesi-chert werden k\u00f6nnen, als durch eine einseitige Verpflichtung.\r\nGrunds\u00e4tzlich ist zwar die Regelung in Absatz (1) sinnvoll, dass Datenabnehmer von ihnen erkannte Fehler und insbesondere gemachte Korrekturen zur\u00fcckliefern m\u00fcssen. Dies hat aber aufwandsarm zu erfolgen, z. B. \u00fcber eine Delta-Daten\u00fcbertragung, in der der Datenkonsument genau die Daten zur\u00fcckmeldet, die er ge\u00e4ndert hat. NeTEx spezifiziert einen Mechanismus \u201eIncremental Updates\u201c, den man daf\u00fcr nutzen k\u00f6nnte. Bei der Festlegung der Regelungen durch den Bundeskoordinator sollte die Verkehrsbranche beteiligt wer-den, damit keine L\u00f6sungen definiert werden, die dann nur sehr teuer umsetzbar sind.\r\n\r\nZu Artikel 2 Aufhebung der \u00a7\u00a7 3a \u2013 c des PBefG sowie der Mobilit\u00e4tsdatenverordnung\r\nWir weisen darauf hin, dass mit einer Streichung der \u00a7\u00a7 3a bis 3c PBefG auch Regelungen wegfallen, die es den Beh\u00f6rden erm\u00f6glichen, die Einhaltung gesetzlicher Regelungen der geb\u00fcndelten Bedarfsverkehre zu \u00fcberwachen. Hier regen wir eine Ersatzregelung, z. B. im Anschluss an \u00a7 54 PBefG, an. \r\nIn \u00a7 57 Abs. 1 Nr. 12 PBefG ist die Beteilung des Bundesamtes f\u00fcr Sicherheit in der Informationstechnik vor dem Erlass der Mobilit\u00e4tsdatenverordnung vorgesehen. Wir regen an, dass eine solche Beteiligung auch zuk\u00fcnftig bei der Festlegung technischer Vorgaben festgelegt wird. \r\nZu den Begr\u00fcndungen und der Absch\u00e4tzung des Erf\u00fcllungsaufwandes\r\nWir sch\u00e4tzen viele der Berechnungen f\u00fcr fragw\u00fcrdig und teilweise zu optimistisch ein und rechnen mit weitaus h\u00f6heren Kosten. \r\nZum Beispiel gilt dies f\u00fcr die Schnittstelle zur Bereitstellung der Echtzeitdaten und die Lizenzgeb\u00fchren f\u00fcr die Schnittstellenerweiterung. Hier kommen noch die Kosten, um die Auslastungsinfo aus den Fahrzeugen in Echtzeit an diese Schnittstelle heranzubringen hinzu. Das ist sicher deutlich teurer als die angesetzten 5T\u20ac.\r\nAuch die 10 Prozent Wartungskosten/Jahr f\u00fcr die Software erscheinen viel zu gering. H\u00e4ufig werden hier 15-20 Prozent aufgerufen. G\u00e4nzlich unpassend sind die angesetzten 1,5 Tage f\u00fcr eine Datenpflege/ Quali-t\u00e4tssicherung.\r\n\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Bereitstellung und Nutzung von Mobilit\u00e4tsdaten"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BSWAG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber den Ausbau der Schienenwege des Bundes",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bswag"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Initiative verfolgt das Ziel, zus\u00e4tzliche Finanzierungs- und F\u00f6rdertatbest\u00e4nde f\u00fcr den Eisenbahnverkehr in das Bundesschienenwegeausbaugesetz aufzunehmen. Das betrifft etwa den Finanzierungsbedarf bei Empfangsgeb\u00e4uden der Verkehrsstationen, bei der Bereitstellung von Schienenersatzverkehren sowie Umleiterverkehren oder auch die F\u00f6rderung von sperrungsbedingten Traktionswechseln. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_RAIL",
                        "de": "Schienenverkehr",
                        "en": "Rail transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                        "en": "Other in the field of \"Transportation\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                        "de": "G\u00fcterverkehr",
                        "en": "Freight transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                        "de": "Personenverkehr",
                        "en": "Public transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                        "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                        "en": "Infrastructure"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                        "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                        "en": "Public finances, taxes and duties"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/082/2008288.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMDV",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr",
                                "url": "https://bmdv.bund.de/DE/Home/home.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/8288",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/viertes-gesetz-zur-%C3%A4nderung-des-bundesschienenwegeausbaugesetzes/302813",
                        "title": "Entwurf eines Vierten Gesetzes zur \u00c4nderung des Bundesschienenwegeausbaugesetzes"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007060",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b1/42/317799/Stellungnahme-Gutachten-SG2406120092.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-11"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0007060",
                        "regulatoryProjectTitle": "Aufnahme weiterer F\u00f6rdertatbest\u00e4nde f\u00fcr die Eisenbahnen in das Bundesschienenwegeausbaugesetz",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Der Verband Deutscher Verkehrsunternehmen, Branchenverband des \u00d6ffentlichen Personen- und Schie-neng\u00fcterverkehrs mit rund 670 Mitgliedsunternehmen und ihren rund 450.000 Besch\u00e4ftigten begr\u00fc\u00dft die Gesetzesinitiative ausdr\u00fccklich. Denn mit den \u00c4nderungen am Bundesschienenwegeausbaugesetz (BSWAG) werden zus\u00e4tzliche Finanzierungstatbest\u00e4nde f\u00fcr die Bundesschienenwege festgeschrieben. Hervorzuheben ist dabei die \u00d6ffnung des BSWAG f\u00fcr die bislang ausgeschlossene Finanzierung von Ma\u00df-nahmen zur Unterhaltung und Instandhaltung der Bundesschienenwege. Dies ist ein wesentlicher Beitrag zu der im Koalitionsvertrag angek\u00fcndigten Gemeinwohlorientierung der Bundesschienenwege. Dies be-trifft auch die Finanzierung von Serviceeinrichtungen soweit sie im Bereich der Bundesschienenwege liegen. Hier w\u00fcrde jedoch ein konkreter Verweis auf Anlage 2 Nr. 2 ERegG f\u00fcr Rechtssicherheit sorgen.\r\nZugleich besteht mit Blick auf die verkehrspolitischen Ziele, wie etwa die Verdoppelung der Verkehrsleis-tung im Eisenbahnpersonenverkehr oder auch die Steigerung des Marktanteils der G\u00fcterbahnen auf 25 Prozent bis 2030 und die damit einhergehenden kapazitativen und qualitativen Anforderungen an die Infrastruktur weiterer Finanzierungsbedarf. Zu nennen sind in diesem Zusammenhang vor allem die Emp-fangsgeb\u00e4ude der Verkehrsstationen. Es ist somit zu empfehlen, die Finanzierungsoptionen des Bundes durch Aufnahme der genannten Positionen in \u00a7 8 BSWAG und/oder in den neuen \u00a7 11a BSWAG entspre-chend zu erweitern. Insbesondere im Zusammenhang mit der vom BMDV gemeinsam mit der DB AG ange-k\u00fcndigten Strategie zur Generalsanierung der Hochleistungskorridore ist ein erheblicher zus\u00e4tzlicher, tempor\u00e4rer Aufwand zu erwarten, der von der vorliegenden \u00c4nderung des Bundesschienenwegeausbauge-setzes bislang nicht erfasst ist. Dies betrifft vor allem die F\u00f6rderung der w\u00e4hrend der Sperrung der Hoch-leistungskorridore erforderlichen Schienenersatzverkehre, die F\u00f6rderung der Mehrkosten von Umleiter-verkehren (der Sektor hat hier Baunebenkosten von \u00fcber \u20ac 230 Mio. j\u00e4hrlich berechnet, bezogen auf das Basisjahr 2026), die F\u00f6rderung von Ma\u00dfnahmen zur kurzfristigen Ert\u00fcchtigung von Umleiterstrecken oder auch die F\u00f6rderung von sperrungsbedingten Traktionswechseln. Diese F\u00f6rdertatbest\u00e4nde sollten ausdr\u00fccklich in den \u00a7 11a BSWAG aufgenommen werden.\r\nWir regen an, die Finanzierung von Ersatzinvestitionen generell im Hinblick auf den zuk\u00fcnftigen verkehr-lichen Bedarf zu erm\u00f6glichen. Dies k\u00f6nnte z. B. mit einem entsprechenden Zusatz in \u00a7 8 Abs. 1 BSWAG geregelt werden.\r\nViele dieser \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge wurden im \u00dcbrigen in modifizierter Form und vor l\u00e4ngerer Zeit von Seiten des Bundesrates empfohlen (vgl. BR-Drucksache 379/23 \u2013 Beschluss vom 29.9.23), so auch im Rah-men der Anrufung des Vermittlungsausschusses (vgl. BR-Drucksache 95/24 \u2013 Beschluss vom 22.03.2024). Das betrifft unter anderem die n\u00f6tige F\u00f6rderf\u00e4higkeit von Empfangsgeb\u00e4uden sowie die Kosten von erfor-derlichen Schienenersatz- und Umleiterverkehren. Der Bundesrat hat in seiner Stellungnahme auch die Aufnahme der F\u00f6rderf\u00e4higkeit von infrastruktur- und fahrzeugseitiger Ausr\u00fcstung mit Betriebsleit-, Kommunikations-, Kapazit\u00e4ts- und Verkehrsmanagementsystemen gefordert. Der VDV unterst\u00fctzt die-sen Vorschlag ausdr\u00fccklich.\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Aufnahme weiterer F\u00f6rdertatbest\u00e4nde f\u00fcr die Eisenbahnen in das Bundesschienenwegeausbaugesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "ERegG",
                        "title": "Eisenbahnregulierungsgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/eregg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Initiative verfolgt das Ziel, die absehbare Erh\u00f6ung der Trassenpreise (\"Schienenmaut\") im Eisenbahnverkehr bzw. im Fahrplanjahr 2025/26 zu verhindern. Hierzu wird eine \u00c4nderung des Eisenbahnregulierungsgesetzes vorgeschlagen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                        "de": "Personenverkehr",
                        "en": "Public transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                        "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                        "en": "Public finances, taxes and duties"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                        "de": "G\u00fcterverkehr",
                        "en": "Freight transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_RAIL",
                        "de": "Schienenverkehr",
                        "en": "Rail transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                        "en": "Other in the field of \"Transportation\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                        "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                        "en": "Infrastructure"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007061",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/34/5a/317801/Stellungnahme-Gutachten-SG2406120094.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-07"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0007061",
                        "regulatoryProjectTitle": "Erh\u00f6hung der Trassenpreise (\"Schienenmaut\") verhindern",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Anrede, mit der Einreichung des Antrages der DB InfraGO AG f\u00fcr die Festsetzung der \u201eObergrenze der Gesamtkosten\u201c f\u00fcr die Trassenbepreisung im Fahrplanjahr 2025/26 (siehe Anhang) wurde erstmals f\u00fcr die Branche und die \u00d6ffentlichkeit aktenkundig, welche gravierenden mittelbaren Auswirkungen die Entscheidung des Kabinetts hat, die erfreulicherweise in Aussicht gestellten zus\u00e4tzlichen Investitionsmittel f\u00fcr die Schieneninfrastruktur in Form von zus\u00e4tzlichem Eigenkapital der DB AG zur Verf\u00fcgung zu stellen. Im Fahrplanjahr 2025/26 k\u00f6nnten in der Folge die Trassenpreise im Schieneng\u00fcterverkehr (und \u00e4hnlich auch im Schienenpersonenfernverkehr) um etwa 50 Prozent gegen\u00fcber dem Fahrplan- jahr 2024/25 steigen. Der neu entstehende Abschreibungsbedarf und damit der f\u00fcr die Trassenpreisberechnung ma\u00dfgebliche Aufwand des Infrastrukturbetreibers spielt neben dem Verzinsungsanspruch auf das eingesetzte Kapital dabei ebenfalls eine ma\u00dfgebliche Rolle. In den Folgejahren w\u00fcrden beide Effekte \u00e4hnliche Preissteigerungsraten produzie- ren, wenn wie geplant insgesamt rund 20 Milliarden Euro in vier Tranchen zus\u00e4tzlichen Eigenkapitals der DB zugewendet w\u00fcrden. Gro\u00dfe und wachsende Teile des Schieneng\u00fc- terverkehrs, wie wir ihn heute kennen, w\u00e4re unter diesen Bedingungen nicht mehr wirt- schaftlich und statt Wachstum w\u00fcrde damit Schrumpfung des klimafreundlichen Trans- ports auf der Schiene die Folge sein.\r\n\r\nUngeachtet der Vorschl\u00e4ge zur grunds\u00e4tzlichen \u00dcberarbeitung des Trassenpreissystems halten es unsere Verb\u00e4nde f\u00fcr erforderlich, kurzfristig einzugreifen und die Regeln der Trassenpreisbestimmung so zu \u00e4ndern, dass die Erh\u00f6hung des Eigenkapitals der DB AG keine preissteigernde Wirkung f\u00fcr die Nutzer der Schieneninfrastrukturen zeitigt. Die Re- geln des Eisenbahnregulierungsgesetzes waren f\u00fcr eine umfangreiche Erh\u00f6hung des Ei- genkapitals nicht gemacht und es wurde zwischenzeitlich auch kein Argument geliefert, warum erheblicher Zusatzaufwand und Gewinn durch die ohnehin unter erheblichem wirt- schaftlichem Druck stehenden Eisenbahnverkehrsunternehmen finanziert werden soll. Umgekehrt stehen die zu erwartenden drastischen Verkehrsr\u00fcckg\u00e4nge im diametralen Widerspruch zu den Verlagerungszielen des Bundes im G\u00fcter- und Personenverkehr.\r\nDie mit gro\u00dfem Aufwand angegangene Netzsanierung k\u00f6nnte durch eine Schrumpfung der darauf abgewickelten Verkehre entwertet werden.\r\n\r\nWir appellieren daher an Sie, im Rahmen einer direkten Initiative zur \u201eminimalinvasiven\u201c \u00c4nderung von \u00a7 36 des Eisenbahnregulierungsgesetzes oder im Rahmen des \u201eModerne- Schiene-Gesetzes\u201c diese kurzfristige und noch f\u00fcr das Fahrplanjahr 2025/26 wirksam werdende Entkoppelung auf den Weg zu bringen."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Erh\u00f6hung der Trassenpreise (\"Schienenmaut\") verhindern"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BHO",
                        "title": "Bundeshaushaltsordnung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bho"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Mit der Initiative wird das Ziel verfolgt, die F\u00f6rderrichtlinie des Bundes f\u00fcr den Einzelwagenverkehr im Schieneng\u00fcterverkehr nachzubessern. Das betrifft vor allem den Beginn (Start) der F\u00f6rderung durch den Bund, den Antragsschluss bzw. die Fristen zur Einreichung von F\u00f6rderantr\u00e4gen oder auch den Abbau von zu hohen b\u00fcrokratischen Anforderungen bei Antragsstellung und Abrechnung. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                        "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                        "en": "Public finances, taxes and duties"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                        "de": "G\u00fcterverkehr",
                        "en": "Freight transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_RAIL",
                        "de": "Schienenverkehr",
                        "en": "Rail transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                        "en": "Other in the field of \"Transportation\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007062",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/c1/5d/317803/Stellungnahme-Gutachten-SG2406120095.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-11"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0007062",
                        "regulatoryProjectTitle": "Nachbesserungen der F\u00f6rdersystematik f\u00fcr den Einzelwagenverkehr im Schieneng\u00fcterverkehr",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Anrede, wir w\u00fcrden gerne auf unseren Schriftwechsel vom Beginn des vergangenen Monats zur F\u00f6rderrichtlinie Einzelwagenverkehr zur\u00fcckkommen. Zun\u00e4chst m\u00f6chten wir uns f\u00fcr das in uns gesetzte Vertrauen bei der Einbindung der Branche bedanken. In der Tat engagieren sich unsere Verb\u00e4nde sehr stark, um den Einzelwagenverkehr auch mithilfe der geplan- ten F\u00f6rderung wachsen zu lassen. Nach der am 29. Mai erfolgten Ver\u00f6ffentlichung der F\u00f6rderrichtlinie (und am 30. Mai der zuvor nicht diskutierten Ausf\u00fchrungsbestimmungen) sowie zwei Informationsveranstaltungen Ihres Hauses und des Eisenbahn-Bundesamtes sind jedoch weiterhin so viele Fragen ungekl\u00e4rt, dass wir erneut und mit Nachdruck einen Start der F\u00f6rderung erst mit Datum 01. August (bzw. Antragsschluss 31. Juli) einfordern\r\nm\u00f6chten.\r\nInsbesondere durch die zweite F\u00f6rderlinie und die Differenzierung bei Direkt- und B\u00fcnde- lungsverkehren in der F\u00f6Li 2 ist eine derart hohe Komplexit\u00e4t in die Antragstellung, Admi- nistration und vorgesehene Abrechnung/Dokumentation (vgl. die Diskussion zur sog. \u201eSendungs-ID\u201c) gekommen, dass F\u00f6rderzweck und nicht-diskriminierende F\u00f6rderung ohne praxisnahe \u00dcberpr\u00fcfung beeintr\u00e4chtigt werden. Die Komplexit\u00e4t und der Aufwand f\u00fcr die Antragsteller ergibt sich unserer Meinung nach insbesondere aus der Ungleichbe- handlung zwischen Direkt- und B\u00fcndelungsverkehren. Direktverkehre bieten eine niedri- ger Einstiegsh\u00fcrde f\u00fcr den Aufbau neuer Wettbewerbslinien/-netzwerke. Diese schlechter zu stellen als traditionelle Produktionssysteme \u00fcber Rangierbahnh\u00f6fe etc. schw\u00e4cht das Ziel, auch die Wettbewerbsstrukturen im EWV zu f\u00f6rdern. Unser Vorschlag: auch zur Mini- mierung des b\u00fcrokratischen Aufwands sollte die 300 km-Grenze bei Direktverkehren wie-\r\nder gestrichen und auch Bedienungen in Direktverkehren f\u00f6rderf\u00e4hig gemacht werden.\r\nAuch die Tatsache, dass weiterhin viele Fragen bei den interessierten EVU offen sind und neue Fragen hinzukommen, spricht f\u00fcr eine Verschiebung des F\u00f6rderstarts.\r\nDaneben bedarf die den EVU und den Verb\u00e4nden erst sehr sp\u00e4t bekanntgegebene Rege- lung \u00fcber den erforderlichen \u201eInformationsaustausch zwischen Frachtf\u00fchrer und ausf\u00fch- render Frachtf\u00fchrer\u201c einer l\u00e4ngeren Vorlaufzeit f\u00fcr die Antragsteller. Dieser Austausch ist bis auf die Ebene der einzelnen Sendungen durchzuf\u00fchren, um eine qualifizierte Antrag- stellung zu gew\u00e4hrleisten. Hier ist zu beachten, dass bereits die GLG-Anlagen-Identifika- tion und -Dokumentation sehr viel Zeit in Anspruch nimmt. Die Umsetzung dieser beiden Antragsvoraussetzungen wird f\u00fcr zahlreiche EVU bis 30. Juni 2024 organisatorisch nicht zu schaffen sein. Weiterhin muss sich unseres Erachtens die Z\u00e4hlmenge bei F\u00f6rderlinie 1 auf \u201ebeladene Wagen\u201c beschr\u00e4nken, um das F\u00f6rderziel \u201eSt\u00e4rkung der ersten/letzten\r\nMeile\u201c zu erreichen und die F\u00f6rderlinie 1 nicht zu schw\u00e4chen.\r\nDie Eile des Bundes bei einer Aussch\u00fcttung der urspr\u00fcnglich f\u00fcr das ganze Jahr vorgese- henen Haushaltsmittel beim F\u00f6rderstart darf nicht den Eindruck erwecken, dass faire Wettbewerbsbedingungen aufgrund von Finanzierungsnotwendigkeiten eines einzelnen Unternehmens hintenangestellt werden. Die ungew\u00f6hnlicherweise vorgesehene Konzent- ration s\u00e4mtlicher Haushaltsmittel auf einen verk\u00fcrzten F\u00f6rderzeitraum f\u00fchrt zur Wettbe- werbsverzerrung, wenn die \u00fcbrigen potenziell antragstellenden Unternehmen nicht die gleichen Startchancen haben. Zudem ist bei uns der Eindruck entstanden, dass durch eine nicht komplett transparente Diskussion \u00fcber die Ausf\u00fchrungsbestimmungen das Vo- lumen der F\u00f6Li 1 zu Gunsten der F\u00f6Li 2 geschm\u00e4lert werden soll. Auch zur Vermeidung von gerichtlichen Auseinandersetzungen sollte daher eine vollst\u00e4ndige und sachgerechte Kl\u00e4rung aller offenen Fragen und Bedingungen vor dem F\u00f6rderstart gew\u00e4hrleistet sein."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Nachbesserungen der F\u00f6rdersystematik f\u00fcr den Einzelwagenverkehr im Schieneng\u00fcterverkehr"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BHO",
                        "title": "Bundeshaushaltsordnung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bho"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "VwVfG",
                        "title": "Verwaltungsverfahrensgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/vwvfg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "HG 2024",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Feststellung des Bundeshaushaltsplans f\u00fcr das Haushaltsjahr 2024",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/hg_2024"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Aus Sicht der Eisenbahnverkehrsunternehmen stellen Trassenpreise eine erhebliche Kostenbelastung f\u00fcr den umwelt- und  klimafreundlichen Schienenverkehr dar. Sie sind f\u00fcr das Fahrplanjahr 2025 sogar nochmals erh\u00f6ht worden. Die Initiative zielt somit einerseits darauf ab, die Trassenpreise zu senken. Andererseits wird vorgeschlagen, einen gemeinsamen Prozess zu einer umfassenden Neuregelung des Trassenpreissystems zu starten.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                        "de": "G\u00fcterverkehr",
                        "en": "Freight transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                        "en": "Other in the field of \"Transportation\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                        "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                        "en": "Public finances, taxes and duties"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                        "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                        "en": "Infrastructure"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_RAIL",
                        "de": "Schienenverkehr",
                        "en": "Rail transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                        "de": "Personenverkehr",
                        "en": "Public transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011043",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b6/66/334467/Stellungnahme-Gutachten-SG2407150005.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-26"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0011043",
                        "regulatoryProjectTitle": "Absenkung der Trassenpreise (Schienen-Maut) im Eisenbahnverkehr",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "<<Anrede>>, die nun beschlossene Erh\u00f6hung der Trassenpreise f\u00fcr das Fahrplanjahr 2025 belasten vor allem den eigenwirtschaftlichen Schieneng\u00fcterverkehr und den Schienenpersonenfernverkehr in einem mittlerweile gef\u00e4hrlichen Ma\u00dfe. In Verbindung mit der im aktuellen Bundeshaushalt erheblich abgesenkten Trassenpreisf\u00f6rderung ergibt sich zuk\u00fcnftig eine beispiellose Mehrbelastung, in deren Rahmen nicht nur die Verkehrsziele der Bundesregierung nicht mehr erreicht werden k\u00f6nnen, sondern auch eine Reihe von Eisenbahnverkehrsunternehmen an den Rand ihrer wirtschaftlichen Existenz gebracht werden. Diese Herausforderung trifft auf ein Umfeld sinkender haush\u00e4lterischer Spielr\u00e4ume der Bundesregierung, in dem Eisenbahnverkehrsunternehmen im Rahmen der Korridorsanierung zudem erhebliche Mehrbelastungen zu schultern haben werden.\r\nDie deutliche Erh\u00f6hung der Trassenpreise liegt in der Logik des geltenden Regulierungsprozesses, der sich angesichts des derzeitigen Umfeldes dysfunktional auswirkt. Einzig der Bund hat es in der Hand, durch einen finanziellen Ausgleich wirksam Abhilfe zu schaffen. Die Eisenbahnverkehrsunternehmen haben u. a. durch langfristige Investitionen die M\u00f6glichkeiten geschaffen, die Ziele der Bundesregierung zur Entwicklung des Verkehrs zu erreichen. Mit dieser signifikanten Trassenpreiserh\u00f6hung drohen sie die Chance zu verlieren, ihre unternehmerischen Ziele zu erreichen \u2013 und damit auf die verkehrspolitischen Ziele der Regierung einzuzahlen. Aus den genannten Gr\u00fcnden fordern wir Sie auf, kurzfristig einen Ausgleich der Erh\u00f6hung der Trassenpreise vorzunehmen, z. B. \u00fcber das Instrument der Trassenpreisf\u00f6rderung. Wir halten dieses Instrument f\u00fcr einen geeigneten Weg, im Rahmen des geltenden Regulierungsrechts und mit der gebotenen Schnelligkeit den Unternehmen eine sp\u00fcrbare Kompensation in Aussicht zu stellen. Dies w\u00e4re bereits jetzt ein Signal an die Bahnen, die heute vor der Entscheidung stehen, welche Trassen sie im Jahresnetzfahrplan 2025 anmelden.\r\nWir erwarten von Ihrem Haus zudem in K\u00fcrze einen gemeinsamen Prozess zur umfassenden Neuregelung des Trassenpreissystems der Bahnen des Bundes, wie ihn der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Theurer auf unserem Forum Schieneng\u00fcterverkehr bereits ins Gespr\u00e4ch gebracht hat.\r\nDer VDV als Branchenverband der Schienenverkehrsunternehmen im G\u00fcter- und Personenverkehr, der Aufgabentr\u00e4ger sowie der Schieneninfrastrukturunter- nehmen wird Ihrem Haus einen Konzeptvorschlag unterbreiten und steht f\u00fcr den Dialog um eine Neufassung des Trassenpreissystems bereit."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Absenkung der Trassenpreise (Schienen-Maut) im Eisenbahnverkehr"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "UIG",
                        "title": "Umweltinformationsgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/uig_2005"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "UmwRG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber erg\u00e4nzende Vorschriften zu Rechtsbehelfen in Umweltangelegenheiten nach der EG-Richtlinie 2003/35/EG",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/umwrg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Initiative zielt darauf ab, dass die laufende \u00c4nderung des Umwelt-Rechtsbehelfsgesetzes und weiterer umweltrechtlicher Vorschriften den Schutz von personenbezogenen Daten bei \u00d6ffentlichkeitsbeteiligungen sowie gerichtlichen Entscheidungsverfahren im Rahmen von Infrastrukturprojekten besser ber\u00fccksichtigt. ",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmuv.de/fileadmin/Daten_BMU/Download_PDF/Glaeserne_Gesetze/20._Lp/aend_umwrg/Entwurf/aend_umwrg_refe_bf.pdf",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmuv.de/gesetz/referentenentwurf-eines-gesetzes-zur-aenderung-des-umwelt-rechtsbehelfsgesetzes-und-weiterer-umweltrechtlicher-vorschriften",
                            "shortTitle": "BMUV",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz",
                            "url": "https://www.bmuv.de/"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-05-07",
                    "title": "Referentenentwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung des Umwelt-Rechtsbehelfsgesetzes und weiterer umweltrechtlicher Vorschriften"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                        "en": "Other in the field of \"Transportation\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011049",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/82/92/334511/Stellungnahme-Gutachten-SG2407150008.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-07-11"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0011049",
                        "regulatoryProjectTitle": "Besserer Schutz von personenbezogenen Daten im Umwelt-Rechtsbehelfsgesetz",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Der Verband Deutscher Verkehrsunternehmen (VDV), Branchenverband des \u00d6ffentlichen Personen- und Schieneng\u00fcterverkehrs mit rund 670 Mitgliedsunternehmen und ihren rund 450.000 Besch\u00e4ftigten, be-gr\u00fc\u00dft die mit der o.g. Gesetzesinitiative verbundenen Ma\u00dfgaben zur weiteren Beschleunigung der Planung und Genehmigung von Infrastrukturvorhaben grunds\u00e4tzlich. Sie sind Voraussetzung daf\u00fcr, dass die Ange-bote mit Bussen und Bahnen z\u00fcgig ausgebaut und verbessert werden k\u00f6nnen. Der Klimaschutzbeitrag des \u00d6ffentlichen Verkehrs kann damit gest\u00e4rkt, G\u00fcter auf die Schiene verlagert und bezahlbare Mobilit\u00e4tsan-gebote gemacht werden. \r\n\r\nZugleich sind mit der Gesetzesinitiative bzw. durch die \u00c4nderung des Umweltinformationsgesetzes (UIG) jedoch auch neue und weitreichende Zugangsm\u00f6glichkeiten auf Informationen im Rahmen von \u00d6ffent-lichkeitsbeteiligungen oder auch im Rahmen von gerichtlichen Entscheidungsverfahren bei Infrastruk-turprojekten verbunden. Auch wenn eine breite Bereitstellung von Informationen und Daten in vielen F\u00e4l-len Voraussetzung daf\u00fcr ist, dass Genehmigungsverfahren beschleunigt werden k\u00f6nnen, gilt es auch, be-stimmte Lebensbereiche zu sch\u00fctzen. Das betrifft vor allem den Schutz von personenbezogenen Daten von Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern, die im Auftrag von Infrastruktur- und Verkehrsunternehmen arbei-ten. Konkret beziehen wir uns auf den im UIG vorgesehenen Verweis auf \u00a7 5 Abs. 3 und Abs. 4 IFG, der dringend einer \u00dcberarbeitung bedarf. Andernfalls kann in bestimmten F\u00e4llen eine Offenlegung von pers\u00f6n-lichen bzw. personenbezogenen Daten drohen und zu einer pers\u00f6nlichen Gef\u00e4hrdungssituation f\u00fcr einzel-ne Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern f\u00fchren, die beispielsweise mit der Umsetzung von umstrittenen Infrastrukturprojekten betraut sind. So sind nicht nur im \u00d6ffentlichen Personenverkehr \u00dcbergriffe und Beleidigungen gegen\u00fcber Triebfahrzeugf\u00fchrer(inne)n und Zugbegleiter(inn)en bereits heute an der Tages-ordnung. Vielmehr wurden entsprechende Erfahrungen auch im Bereich der Eisenbahninfrastruktur, vor allem bei Gro\u00dfprojekten gemacht. Immer wieder kam es hier in der Vergangenheit zu t\u00e4tlichen \u00dcbergriffen, Bedrohungssituationen und Sachbesch\u00e4digungen. In Einzelf\u00e4llen war in der Vergangenheit sogar Perso-nenschutz notwendig. Zudem bleibt im Gesetzentwurf unklar, welchen Erkenntniswert die Nennung von weiteren personenbezogenen Daten f\u00fcr einen UIG-Antragsteller haben sollte, zumal bei einem m\u00f6glichen Rechtsstreit \u00fcber eine Sachfrage entschieden wird, nicht jedoch \u00fcber eine Personenfrage.\r\n\r\nVor dem Hintergrund ist zu empfehlen, \u00a7 5 Abs. 3 und Abs. 4 IFG so anzupassen, dass personenbezogene Daten von Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter, die Infrastrukturprojekte verantworten oder an deren Um-setzung beteiligt sind, nicht regelm\u00e4\u00dfig (Abs. 3) bzw. stets (Abs. 4) offen gelegt werden brauchen. Eine sol-che Anpassungsplicht f\u00fcr das IFG folgt nach unserer rechtlichen Einsch\u00e4tzung im \u00dcbrigen auch aus der Europ\u00e4ischen Datenschutz-Grundverordnung gem. Art. 86 VO (EU) 2016/679. Danach ist \u201evon der Beh\u00f6r-de oder der Einrichtung\u201c der \u201eZugang der \u00d6ffentlichkeit zu amtlichen Dokumenten mit dem Recht auf Schutz personenbezogener Daten gem\u00e4\u00df dieser Verordnung in Einklang zu bringen\u201c, was eine einzelfallbe-zogene Abw\u00e4gung nahelegt. \r\nMit folgender Formulierung \u2013 die sich an den einschl\u00e4gigen Vorgaben sowohl des UIG als auch der VO (EU) 2016/679 orientiert \u2013 k\u00f6nnte dem Rechnung getragen werden:\r\n(3) Soweit sich die Angabe auf Name, Titel, akademischen Grad, Berufs- und Funktionsbezeichnung, B\u00fcro-anschrift und -telekommunikationsnummer beschr\u00e4nkt und der Dritte als Gutachter, Sachverst\u00e4ndiger oder in vergleichbarer Weise eine Stellungnahme in einem Verfahren abgegeben hat, besteht der Anspruch auf Informationszugang nicht, es sei denn der Betroffene hat zugestimmt oder das \u00f6ffentliche Interesse an der Bekanntgabe \u00fcberwiegt.\r\n(4) Name, Titel, akademischer Grad, Berufs- und Funktionsbezeichnung, B\u00fcroanschrift und -telekommunikationsnummer von Bearbeitern sind vom Informationszugang ausgeschlossen, es sei denn der Betroffene hat zugestimmt oder das \u00f6ffentliche Interesse an der Bekanntgabe \u00fcberwiegt.\r\n\r\nFerner empfehlen wir eine Pr\u00e4zisierung von \u00a7 1 Umwelt-Rechtsbehelfsgesetzes: Unklar ist hier bei der neuen Nr. 2c), welche beh\u00f6rdlichen Entscheidungen gemeint sind. Denn im Bereich der Schieneninfra-struktur werden f\u00fcr Bauma\u00dfnahmen entweder bereits \u201eZulassungsentscheidungen\u201c vorliegen oder ein Bauvorhaben ist nach \u00a7 34 Abs. 6 BNatSchG FFH-anzeigepflichtig. Eine beh\u00f6rdliche Entscheidung ist in diesen F\u00e4llen nicht n\u00f6tig bzw. zwingend. Allerdings hat die Beh\u00f6rde die M\u00f6glichkeit, zum Schutz von FFH-Gebieten bei blo\u00dfen FFH-Anzeigen und entsprechender Kenntnis des geplanten Vorhabens einzuschreiten und die Durchf\u00fchrung ggf. zu stoppen bzw. bei Bedarf und zur Vermeidung erheblicher Beeintr\u00e4chtigun-gen von weiteren naturschutzfachlichen Ma\u00dfnahmen abh\u00e4ngig zu machen. Eine Verbandsbeteiligung er-folgt in solchen F\u00e4llen nicht. Es ist daher unklar, ob die neue Nr. 2c) auch solche beh\u00f6rdlichen Entschei-dungen \u00fcber ein Einschreiten oder gerade den Verzicht auf ein Einschreiten nach erfolgter Anzeige umfas-sen soll. Vor dem Hintergrund der im Bereich Schieneninfrastruktur in Folge von Planungsbeschleuni-gungsgesetzen zunehmend planrechtsfreien Vorhaben (gem. \u00a7 18 Abs. 1 und Abs. 1a AEG) sollte ersichtlich sein, welche Anwendungsf\u00e4lle gemeint sind.\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Besserer Schutz von personenbezogenen Daten im Umwelt-Rechtsbehelfsgesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BHO",
                        "title": "Bundeshaushaltsordnung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bho"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "VwVfG",
                        "title": "Verwaltungsverfahrensgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/vwvfg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "HG 2024",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Feststellung des Bundeshaushaltsplans f\u00fcr das Haushaltsjahr 2024",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/hg_2024"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Aus Sicht der Eisenbahnverkehrsunternehmen stellen Trassenpreise eine erhebliche Kostenbelastung f\u00fcr den umwelt- und  klimafreundlichen Schienenverkehr dar. Die Initiative zielt somit einerseits darauf ab, die Trassenpreise dauerhaft zu senken. Andererseits wird vorgeschlagen, einen gemeinsamen Prozess zu einer umfassenden Neuregelung des Trassenpreissystems zu starten.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                        "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                        "en": "Infrastructure"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                        "en": "Other in the field of \"Transportation\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_RAIL",
                        "de": "Schienenverkehr",
                        "en": "Rail transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                        "de": "Personenverkehr",
                        "en": "Public transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                        "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                        "en": "Public finances, taxes and duties"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                        "de": "G\u00fcterverkehr",
                        "en": "Freight transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011598",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/45/9c/343115/Stellungnahme-Gutachten-SG2408130006.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-07-18"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0011598",
                        "regulatoryProjectTitle": "Absenkung der Trassenpreise (Schienen-Maut) im Eisenbahnverkehr",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Sehr geehrter Herr ...\r\nwir beziehen uns auf unser Schreiben vom 26. M\u00e4rz dieses Jahres und m\u00f6chten uns\r\nf\u00fcr die inzwischen angek\u00fcndigte Verl\u00e4ngerung der Trassenpreisf\u00f6rderung herzlich\r\nbedanken. Seit den aus Unternehmenssicht stark steigenden Trassenentgelten ab\r\n2023 ist das Aufrechterhalten der Trassenpreisf\u00f6rderung bzw. der Trassenpreisentlastungsmittel\r\nab 2025 unverzichtbar, um die untragbare Kostenbelastung des eigenwirtschaftlichen\r\nSchienenverkehrs auszugleichen und die Verlagerungsziele der\r\nBundesregierung weiter zu verfolgen zu k\u00f6nnen.\r\nIm Zuge der aktuellen Haushaltsdebatten m\u00f6chten wir Sie erneut inst\u00e4ndig auf die\r\nNotwendigkeit hinweisen, die Trassenpreisentlastungsmittel f\u00fcr 2025 so zu erh\u00f6hen,\r\ndass die effektiven Entgelte f\u00fcr die eigenwirtschaftlichen Verkehrssegmente\r\nzumindest nicht \u00fcber das bereits sehr hohe Niveau von 2024 steigen. Die Branche ist\r\ndiesbez\u00fcglich an ihrer Belastungsgrenze angekommen. Kurzfristig ist es zwingend\r\nnotwendig, die Trassenpreisf\u00f6rderung von den bisher geplanten Betr\u00e4gen auf 350\r\nMio. \u20ac f\u00fcr den Schieneng\u00fcterverkehr und auf 200 Mio. \u20ac f\u00fcr den Schienenpersonenfernverkehr\r\nanzuheben.\r\nDar\u00fcber hinaus sehen wir in den \u00dcberlegungen der Umschichtung von einer Milliarde\r\nEuro im Haushalt 2025 zugunsten des Stra\u00dfenbaus ein Konterkarieren der\r\nZielerreichung des enormen Nachholbedarfs bei Sanierung und Ausbau des Schienennetzes.\r\nBesonders kritisch betrachten wir Pl\u00e4ne, diese fehlende Milliarde durch\r\nein Vorziehen der Eigenkapitalerh\u00f6hung bei der InfraGO AG zu kompensieren.\r\nGrunds\u00e4tzlich f\u00fchren die zus\u00e4tzlichen Kosten aus der Verzinsung des Eigenkapitals\r\naufgrund des geltenden Regulierungsrechts zu weiteren Erh\u00f6hungen der Trassenpreise\r\nim Schienenpersonenfernverkehr und im Schieneng\u00fcterverkehr, wodurch die\r\nSchiene im Wettbewerb mit der Stra\u00dfe vollst\u00e4ndig ins Hintertreffen ger\u00e4t. Eine Umstellung\r\nweiterer Finanzierungsbeitr\u00e4ge f\u00fcr die Bundesschienenwege auf die DB\r\nInfraGO im Rahmen einer Eigenkapitalerh\u00f6hung w\u00fcrde diese Problematik noch versch\u00e4rfen.\r\nZudem besteht die Gefahr, dass die DB AG als Schattenhaushalt missbraucht\r\nwird, der nicht den Ma\u00dfst\u00e4ben einer seri\u00f6sen Haushaltspolitik entspricht.\r\n\r\nEs ist entscheidend, die Wettbewerbsf\u00e4higkeit der Schiene nicht durch Ma\u00dfnahmen zu schw\u00e4chen, die eigenwirtschaftlich operierende Unternehmen unn\u00f6tig belasten. Wir fordern Sie daher auf, den m\u00f6glichen negativen Auswirkungen dieser Ma\u00dfnah-men auf die Schienenverkehrsunternehmen und die verkehrspolitischen Ziele der Bundesregierung entgegenzuwirken. Eine alternative Finanzierungsl\u00f6sung, die die Wettbewerbsf\u00e4higkeit der Schiene nicht beeintr\u00e4chtigt, ist dringend erforderlich.\r\nDie aktuellen Umst\u00e4nde erfordern \u00fcber die kurzfristige Trassenpreisentlastung hin-aus einen gemeinsamen Prozess zur umfassenden Neuregelung des Trassenpreis-systems der Bahnen des Bundes, der eine nachhaltige und planbare Entwicklung des Schienenverkehrs durch unternehmerisch verl\u00e4ssliche Rahmenbedingungen er-m\u00f6glicht. Der VDV als Branchenverband arbeitet aktuell nach dem Aufruf des Beauf-tragten der Bundesregierung f\u00fcr den Schienenverkehr, PSts Michael Theurer, beim VDV/BME-Schieneng\u00fcterverkehrskongress an einem Konzeptvorschlag und steht f\u00fcr den Dialog um eine Neufassung des Trassenpreissystems bereit."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Absenkung der Trassenpreise (Schienen-Maut) im Eisenbahnverkehr"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "eKFV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber die Teilnahme von Elektrokleinstfahrzeugen am Stra\u00dfenverkehr",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ekfv"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Verordnungsinitiative des BMDV sieht verschiedene Neuregelungen f\u00fcr die Nutzung sog. \"E-Scooter\". vor. Dazu geh\u00f6rt unter anderem, dass  ab dem 1. Januar 2027 E-Scooter und andere sogenannte elektrische Kleinstfahrzeuge mit einem Blinker ausgestattet sein m\u00fcssen. Auch die Sicherheitsanforderungen an die Batterien sollen angepasst werden. Die vorgesehenen neuen Anforderungen an Batterien sind aus Sicht des VDV f\u00fcr die Mitnahme von E-Scootern in Bussen und Bahnen jedoch nicht ausreichend. In der VDV-Stellungnahme wird somit vorgeschlagen, die Ma\u00dfgaben zu versch\u00e4rfen bzw. hierf\u00fcr die DIN EN 50604-1 als ma\u00dfgebend festzuschreiben. Nur so kann das Sicherheitsniveau (bspw. Verhinderung von Akkubr\u00e4nden) in Bussen und Bahnen gew\u00e4hrleistet werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                        "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                        "en": "Road traffic"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_RAIL",
                        "de": "Schienenverkehr",
                        "en": "Rail transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                        "de": "Personenverkehr",
                        "en": "Public transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                        "en": "Other in the field of \"Transportation\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011606",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/30/7c/343245/Stellungnahme-Gutachten-SG2408140004.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-08-14"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0011606",
                        "regulatoryProjectTitle": "\u00c4nderung der Elektrokleinstfahrzeuge-Verordnung",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Der Verband Deutscher Verkehrsunternehmen (VDV), Branchenverband des \u00d6ffentlichen Personen- und Schieneng\u00fcterverkehrs mit rund 670 Mitgliedsunternehmen und ihren rund 450.000 Besch\u00e4ftigten, begr\u00fc\u00dft die mit der o.g. Initiative verbundenen Anpassungen der Elektrokleinstfahrzeuge- Verordnung grunds\u00e4tzlich. Der VDV bef\u00fcrwortet die Verwendung von Elektrokleinstfahrzeugen, insbesondere die Verwendung von E-Scootern (E-Tretrollern) als Verkehrsmittel f\u00fcr die Bew\u00e4ltigung der ersten und letzten Meile im \u00f6ffentlichen Stra\u00dfenverkehr.\r\nAus Sicht des VDV und eines von uns beauftragten Gutachters besteht ein Bedarf zur Anpassung der Si-cherheitsanforderungen an Batterien insbesondere von E-Scootern/ E- Tretrollern.\r\nDer Referentenentwurf der \u201eVerordnung zur \u00c4nderung der Elektrokleinstfahrzeuge- Verordnung und an-derer stra\u00dfenverkehrsrechtlichen Vorschriften\u201c sieht in \u00a7 7 \u201eSonstige Sicherheitsanforderungen\u201c in der beigef\u00fcgten Synopse unter Punkt 8 (Seite 10 unten) folgende \u00c4nderung vor:\r\nBestandsrecht unter \u00a7 7 Punkt 8:\r\nElektrokleinstfahrzeuge m\u00fcssen so beschaffen sein, dass ihre Batterien den Sicherheitsanforderungen des Kapitels 4.2.3 der DIN EN 15194:2018-11 entsprechen.\r\nReferentenentwurf unter \u00a7 7 Punkt 8:\r\nElektrokleinstfahrzeuge m\u00fcssen so beschaffen sein, dass ihre Batterien den Sicherheitsanforderungen des Kapitels 6.1, 6.3, 6.4, 10 und 11 der DIN EN 17128:2021-01 entsprechen.\r\nStellungnahme des VDV:\r\nAus Sicht des VDV ist die DIN EN 17128:2021-01 \u201eNicht-typzugelassene leicht motorisierte Fahrzeuge f\u00fcr den Transport von Personen und G\u00fctern und damit verbundene Einrichtungen- Pers\u00f6nliche leichte Elekt-rofahrzeuge (PLEV)- Anforderungen und Pr\u00fcfverfahren; Deutsche Fassung EN 17128:2020 aus folgenden Punkten ungeeignet:\r\n\u2212 Bei E- Scootern/ E-Tretrollern handelt es sich um Elektrokleinstfahrzeuge, die \u00fcber eine Typzu-lassung (ABE oder EBE) verf\u00fcgen bzw. verf\u00fcgen k\u00f6nnen. Die Norm DIN EN 17128 bezieht sich auf \u201eNicht-typzugelassene\u201c Fahrzeuge.\r\n\u2212 In der DIN EN 17128 werden mechanische Pr\u00fcfungen von Batterien in nur geringem Umfang vor-gesehen. Unter Punkt 6.1 \u201eAllgemeine mechanische Festigkeit\u201c ist eine Pr\u00fcfung der Batterie mit einem Schlaghammer mit einer Schlagenergie von 0,7 J und ein Falltest aus 0,9 m (nur bei ab-nehmbaren Batteriepacks) vorgesehen.\r\n\u2212 In der DIN EN 17128:2021-01 wird auf die Normen EN 62133-1:2017 Teil 1 und EN 62133-1:2017 Teil 2 \u201eSekund\u00e4rzellen und -batterien mit alkalischen oder anderen nicht s\u00e4urehaltigen\r\nElektrolyten- Sicherheitsanforderungen f\u00fcr tragbare gasdichte Sekund\u00e4rzellen und daraus herge-stellte Batterien f\u00fcr die Verwendung in tragbaren Ger\u00e4ten Teil 1: Nickel- Systeme und Teil 2: Li-thium-Systeme verwiesen. Aus der Sicht des VDV sind die Anforderung an die Batteriesicherheit f\u00fcr Elektrokleinstfahrzeuge, die auch im \u00f6ffentlichen Stra\u00dfenverkehr zum Einsatz kommen, nicht ausreichend.\r\nDer VDV schl\u00e4gt daher folgende \u00c4nderung vor:\r\nIm Referentenentwurf soll die DIN EN 17128 durch die DIN EN 50604-1 (VDE 0510-12) \u201eLithium-Sekun-d\u00e4rbatterien f\u00fcr Anwendungen in leichten Elektrofahrzeugen- Teil 1: Allgemeine Sicherheitsanforderun-gen und Pr\u00fcfverfahren; Deutsche Fassung EN 50604-1:2016 + A1:2021\u201c ersetzt werden.\r\nBegr\u00fcndung:\r\nDie im Juni 2022 novellierte DIN EN 50604-1 formuliert f\u00fcr Hersteller von Lithium- Sekund\u00e4rbatterien (wiederaufladbare Akkus) f\u00fcr leichte Elektrofahrzeuge Vorgaben, welche Sicherheitsstandards und erfolg-reiche Pr\u00fcfungen erf\u00fcllt werden m\u00fcssen, um ein angemessenes und zuverl\u00e4ssiges Sicherheitsniveau der Batterien zu erreichen. Neben allgemeinen Sicherheitsanforderungen sind alle Batterien die offiziell ein-gef\u00fchrt werden, nach dieser Norm gewissen Pr\u00fcfungen zu unterziehen, die die Best\u00e4ndigkeit der Batterie-packs unter mechanischen, klimatischen und extremen Umwelteinfl\u00fcssen testen. Die DIN EN 50604-1 gilt unter anderem f\u00fcr leichte Elektrofahrzeuge, welche die elektrisch angetriebenen Fahrzeuge der Klasse L1 bis L7 nach ECE-TRANS-WP-78r6e sowie alle elektrisch angetriebenen und unterst\u00fctzten Fahrr\u00e4der einschlie\u00dft.\r\nMit der DIN EN 50604-1 wird ein einheitlicher Sicherheitsstandard und in der Folge eine Erh\u00f6hung des Sicherheitsniveaus angestrebt, um werkseitige Fehlproduktionen, minderwertiger Batteriefertigungen und die daraus resultierende potenzielle Gefahr f\u00fcr den Endverbraucher durch Br\u00e4nde zu minimieren. Brandereignisse, die dennoch auftreten, sind oftmals auf falsche Handhabung, unsachgem\u00e4\u00dfe Ladevor-g\u00e4nge. Manipulative Eingriffe (z.B. Tuning) oder fehlerhafter Umgang bei der Abstellung zur\u00fcckzuf\u00fchren."
                        }
                    }
                ],
                "title": "\u00c4nderung der Elektrokleinstfahrzeuge-Verordnung"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGFFG",
                        "title": "Gesetz zur F\u00f6rderung der Schienenwege der \u00f6ffentlichen nicht bundeseigenen Eisenbahnen f\u00fcr den Schieneng\u00fcterfernverkehr",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgffg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "AEG",
                        "title": "Allgemeines Eisenbahngesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/aeg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "GVFG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber Finanzhilfen des Bundes zur Verbesserung der Verkehrsverh\u00e4ltnisse der Gemeinden",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/gvfg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Initiative zielt darauf ab, die Finanzierung nichtbundeseigener Eisenbahninfrastrukturen in den \u00f6ffentlichen Haushalten von Bund und L\u00e4ndern zu st\u00e4rken. Zwar haben sich die Finanzierungbedingungen f\u00fcr die nichtbundeseigenen Eisenbahninfrastrukturen und f\u00fcr die Zugangsstellen des Schieneng\u00fcterverkehrs in den vergangenen Jahren sp\u00fcrbar verbessert; insbesondere durch die Einf\u00fchrung des SGFFG im Jahr 2013 und die Novellierung des GVFG. Dennoch: Die operative Anwendung der Finanzierungsinstrumente ist mangelhaft. Die strukturellen Nachteile gegen\u00fcber den bundeseigenen Infrastrukturunternehmen bestehen nach wie vor. Die Weiterentwicklung der Finanzierungsstrukturen f\u00fcr die nichtbundeseigenen Eisenbahninfrastrukturen ist unter mehreren Gesichtspunkten geboten.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                        "de": "G\u00fcterverkehr",
                        "en": "Freight transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                        "en": "Other in the field of \"Transportation\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                        "de": "Personenverkehr",
                        "en": "Public transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_RAIL",
                        "de": "Schienenverkehr",
                        "en": "Rail transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                        "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                        "en": "Public finances, taxes and duties"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                        "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                        "en": "Infrastructure"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011724",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/28/4b/346629/Stellungnahme-Gutachten-SG2408230011.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-08-16"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0011724",
                        "regulatoryProjectTitle": "Weiterentwicklung der Finanzierung der nichtbundeseigenen Eisenbahninfrastruktur",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Weiterentwicklung der Finanzierung\r\nder nichtbundeseigenen\r\nEisenbahninfrastruktur in Deutschland\r\n\r\nKurzfassung\r\nDer nichtbundeseigenen Eisenbahninfrastruktur kommt eine wichtige Rolle bei der Umsetzung der verkehrspolitischen Ziele des Bundes zu. Sie bietet zudem gro\u00dfe Potenziale mit Blick auf die St\u00e4rkung der Resilienz des Eisenbahnnetzes insgesamt.\r\nSie ist zus\u00e4tzlich f\u00fcr die Bundesl\u00e4nder, die Regionen und die kommunalen Gebietsk\u00f6rperschaften von herausragender Bedeutung, wenn es um die Umsetzung verkehrs-, gesellschafts- und wirt-schaftspolitischer sowie landesplanerischer und regionalpolitischer Zielsetzungen geht.\r\nRegionale Eisenbahninfrastrukturen werden in Deutschland sowohl von den Infrastrukturunter-nehmen der DB-Gruppe als auch den nichtbundeseigenen Eisenbahnen betrieben. Von den gut 39.000 km Betriebsstreckenl\u00e4nge des gesamten deutschen Eisenbahnnetzes entfallen rund 40 Prozent auf das regionale Netz. Wenngleich der gr\u00f6\u00dfere Teil des regionalen Netzes auf die bundeseigenen Unternehmen entf\u00e4llt, ist der Umfang der von NE-Bahnen bewirtschafteten Infrastruktur mit 5.900 km Betriebsstreckenl\u00e4nge betr\u00e4chtlich.\r\nDie Finanzierung der Eisenbahninfrastruktur ist in Deutschland an die Eigentumsstrukturen ge-bunden. Auch wenn die regionalen Infrastrukturen gleiche Funktionen f\u00fcr und in den Regionen erf\u00fcllen, unterscheidet sich deren Finanzierung in Form, Inhalt und H\u00f6he fundamental. Zwar ha-ben sich die Finanzierungbedingungen f\u00fcr die nichtbundeseigenen Eisenbahninfrastrukturen und f\u00fcr die Zugangsstellen des Schieneng\u00fcterverkehrs in den vergangenen Jahren sp\u00fcrbar ver-bessert insbesondere durch die Einf\u00fchrung des SGFFG im Jahr 2013 und die Novellierung des GVFG. Dennoch: Die operative Anwendung der Finanzierungsinstrumente ist mangelhaft. Die strukturellen Nachteile gegen\u00fcber den bundeseigenen Infrastrukturunternehmen bestehen nach wie vor. Die Weiterentwicklung der Finanzierungsstrukturen f\u00fcr die nichtbundeseigenen Eisen-bahninfrastrukturen ist unter mehreren Gesichtspunkten geboten.\r\nDie von der Beschleunigungskommission Schiene vorgeschlagene Erweiterung der Infrastruk-turfonds auf NE-Infrastrukturen soll deshalb zeitnah \u2013 m\u00f6glichst im Gleichschritt mit der Ein-richtung der Infrastrukturfonds f\u00fcr die bundeseigenen Eisenbahninfrastrukturunternehmen (EIU) \u2013 umgesetzt werden. Der VDV schl\u00e4gt hierzu die Einrichtung eines bundesweiten und \u00fcber-j\u00e4hrigen NE-Infrastrukturfonds (Regio-Infrafonds) vor.\r\nDie operative Umsetzung soll im Rahmen von Leistungs- und Finanzierungsvereinbarungen er-folgen, die die L\u00e4nder zun\u00e4chst mit den gr\u00f6\u00dferen nichtbundeseigenen EIU abschlie\u00dfen. Die Leis-tungs- und Finanzierungsvereinbarungen (LuFV) regeln ausschlie\u00dflich den Erhalt der Be-standsinfrastrukturen. Neu- und Ausbauma\u00dfnahmen werden ebenfalls aus dem Regio-Infra-fonds finanziert, erfordern aber gesonderte Antrags- und Zuwendungsverfahren.\r\n\r\n1. Nichtbundeseigene Eisenbahninfrastruktur in Deutschland\r\nDie Eisenbahninfrastruktur der nichtbundeseigenen Eisenbahnen (NE) ist ein unverzichtbarer Bestandteil des deutschen Eisenbahnsystems. Sie ist vor allem f\u00fcr den Zugang zum System Eisenbahn f\u00fcr Personen und verladende Wirtschaft von entscheidender Bedeutung.\r\n\u2014\r\nSie er\u00f6ffnet den Zugang regionaler Wirtschaftsstandorte zum nationalen und internationalen Eisenbahnnetz sowie deren Einbindung in \u00fcberregionale und internationale Transportketten. Sie erm\u00f6glicht damit den Empfang und Versand von Rohstoffen, Hilfsstoffen, Vorprodukten und Endprodukten \u00fcber die Schiene.\r\n\u2014\r\nSie dient auch der Versorgung peripherer Wirtschaftsstandorte. Insbesondere kleine und mittlere Unternehmen w\u00e4ren ohne die Sammel- und Verteilm\u00f6glichkeiten, die die NE-Infrastruktur er\u00f6ffnet, stark gef\u00e4hrdet.\r\n\u2014\r\nSie erm\u00f6glicht den Eisenbahnbetrieb - insbesondere auch den Einzelwagenverkehr - auf der \u201eletzten Meile\u201c und st\u00e4rkt damit auch die Auslastung und Wirtschaftlichkeit des \u00fcberregiona-len Eisenbahnnetzes.\r\n\u2014\r\nSie tr\u00e4gt mit Gleisanschl\u00fcssen und multimodalen Terminals fl\u00e4chendeckend zur Sicherung und Weiterentwicklung zahlreicher Wirtschaftsstandorte bei.\r\n\u2014\r\nSie gew\u00e4hrleistet die Mobilit\u00e4t auch und vor allem in Ballungsr\u00e4umen und in dem auf die Zen-tren bezogenen Personenverkehr. (Pendeln, Versorgung, Naherholung, Freizeit etc.)\r\n\u2014\r\nSie entlastet die bereits jetzt in vielen Regionen \u00fcberlastete und weder kurz- noch langfristig erweiterbare Stra\u00dfeninfrastruktur.\r\n\u2014\r\nSie bietet vielfach noch ungenutzte oder wenig genutzte Optionen f\u00fcr alternatives Routing im St\u00f6rungsfall, zur Umfahrung stark belasteter Knoten oder als Kapazit\u00e4tsreserve insbesondere f\u00fcr den Schieneng\u00fcterverkehr, aber auch f\u00fcr den Schienenpersonenfernverkehr.\r\nDie NE-Infrastruktur spielt damit insgesamt eine wichtige Rolle bei der Umsetzung des Master-plans Schienenverkehr, des Masterplans Schieneng\u00fcterverkehr und des Deutschlandtakts sowie der damit verbundenen verkehrs-, wirtschafts- und umweltpolitischen Ziele des Bundes. Sie er-\u00f6ffnet zahlreiche Optionen zur St\u00e4rkung der Resilienz des gesamten Eisenbahnnetzes. Sie ist auch f\u00fcr die Bundesl\u00e4nder, die Regionen und die kommunalen Gebietsk\u00f6rperschaften von herausra-gender Bedeutung, wenn es um die Umsetzung verkehrs-, gesellschafts- und wirtschaftspoliti-scher sowie landesplanerischer und regionalpolitischer Zielsetzungen geht.\r\nDie NE-Infrastrukturen sind auf der Grundlage des \u00a7 13 AEG entweder direkt oder indirekt mit dem \u00fcbergeordneten Eisenbahnnetz verbunden, erf\u00fcllen jedoch weit \u00fcberwiegend die genannten Erschlie\u00dfungs- bzw. Zugangsfunktionen entweder als einzelne Strecke oder auch als regionales Teilnetz mit mehreren fl\u00e4chenerschlie\u00dfenden Strecken und Anlagen. Diese spezifische Funktio-nalit\u00e4t der NE-Eisenbahninfrastruktur erlaubt die Anwendung besonderer betrieblicher Rege-lungen und im Vergleich zum \u00fcbergeordneten Netz einfachere und kosteng\u00fcnstigere bauliche Standards bei einem Sicherheitsniveau gem\u00e4\u00df den f\u00fcr die NE-Infrastrukturen geltenden gesetz-lich vorgeschriebenen Vorgaben und Richtlinien unter Gew\u00e4hrleistung der Interoperabilit\u00e4t des gesamten Eisenbahnnetzes. Aufgrund dieser Aspekte k\u00f6nnen die NE-Infrastrukturen als regio-nale Infrastrukturen eindeutig vom \u00fcbergeordneten Netz und den damit verbundenen regulatori-schen und aufsichtsrechtlichen Verpflichtungen abgegrenzt werden.\r\n\r\nRegionale Eisenbahninfrastrukturen werden in Deutschland sowohl von den Infrastrukturunter-nehmen der DB-Gruppe als auch den nichtbundeseigenen Eisenbahnen betrieben. Die bundesei-genen Bahnen betreiben rund 70 Prozent, die nichtbundeseigenen rund 30 Prozent des regionalen Netzes. 137 nichtbundeseigene Betreiber der Schienenwege (NE-BdS) 1 \u2013 einschlie\u00dflich der Mu-seums- und Schmalspurbahnen \u2013 bewirtschaften ein Streckennetz von ca. 5.900 km. Davon sind ca. 1.200 km von den bundeseigenen EIU gepachtet. Zu den nichtbundeseigenen Eisenbahninfra-strukturen z\u00e4hlen zus\u00e4tzlich auch die Schienenwege der See- und Binnenh\u00e4fen. Die rund 150 Hafenbahnen sind eisenbahnrechtlich den Serviceeinrichtungen zugeordnet. Ihnen kommt als Start- und Endpunkte ma\u00dfgeblicher Teile des Schieneng\u00fcterverkehrs besondere Bedeutung zu.\r\nZur NE-Infrastruktur geh\u00f6ren neben den bereits genannten Schienenwegen in den See- und Binnenh\u00e4fen auch zahlreiche weitere Serviceeinrichtungen verschiedenster Art, die im Sinne des Eisenbahnregulierungsgesetzes (ERegG) \u00f6ffentliche Eisenbahninfrastrukturen bilden. Davon ab-zugrenzen sind die Werks- und Industriebahnen. Sie bleiben als nicht\u00f6ffentliche Eisenbahninf-rastrukturen bei den folgenden \u00dcberlegungen au\u00dfer Betracht.\r\n2. Finanzierung der regionalen Eisenbahninfrastruktur in Deutschland\r\nDie Finanzierung der Eisenbahninfrastruktur ist in Deutschland an die Eigentumsstrukturen gebunden. Das Finanzierungsregime der nichtbundeseigenen Eisenbahninfrastrukturen unter-scheidet sich deutlich von dem der bundeseigenen Eisenbahnen. Dies gilt auch im Vergleich der regionalen Infrastruktur von bundeseigenen und nichtbundeseigenen Eisenbahnen.\r\na. Bundeseigene Eisenbahnen\r\nDie verfassungsrechtliche Verantwortung des Bundes f\u00fcr das Schienennetz seiner Eisenbahnen ist in Art. 87e Absatz 4 GG verankert. \u201eDer Bund gew\u00e4hrleistet, dass dem Wohl der Allgemeinheit, insbesondere den Verkehrsbed\u00fcrfnissen, beim Ausbau und Erhalt des Schienennetzes der Eisen-bahnen des Bundes sowie bei deren Verkehrsangeboten auf diesem Schienennetz, soweit diese nicht den Schienenpersonennahverkehr betreffen, Rechnung getragen wird.\u201c2 Der Bund tr\u00e4gt also die Gew\u00e4hrleistungspflicht f\u00fcr die Eisenbahninfrastruktur, sofern sie sich im Eigentum der Ei-senbahnen des Bundes befindet.\r\nDie konkrete Ausgestaltung dieser grundgesetzlichen Vorgabe ist im Bundesschienenwegeaus-baugesetz (BSWAG) geregelt. Dabei wird bislang unterschieden zwischen Neubau-, Ausbau- und Ersatzinvestitionen einerseits und laufenden Instandhaltungs- und Betriebskosten andererseits. \u201eDer Bund finanziert Investitionen in die Schienenwege der Eisenbahnen des Bundes. Die Inves-titionen umfassen Bau, Ausbau sowie Ersatzinvestitionen der Schienenwege der Eisenbahnen des Bundes nach Ma\u00dfgabe dieses Gesetzes im Rahmen der zur Verf\u00fcgung stehenden Haushalts-mittel. ...\u201c3 In Bezug auf die laufenden Instandhaltungs- und Betriebskosten von\r\nEisenbahninfrastruktur gilt derzeit grunds\u00e4tzlich das Prinzip der Nutzerfinanzierung. Die Nutzer der Eisenbahninfrastrukturen zahlen Nutzungsentgelte (Trassen- bzw. Anlagenpreise), aus deren Aufkommen die laufenden Betriebs- und Instandhaltungsaufwendungen finanziert werden sollen.\r\nBau und Ausbau der Schienenwege erfolgen nach dem Bedarfsplan f\u00fcr die Bundesschienenwege. Der Einsatz \u00f6ffentlicher Mittel im Bereich der Eisenbahninfrastruktur erfolgt f\u00fcr Bau und Aus-bauma\u00dfnahmen ganz \u00fcberwiegend im Zuge nicht r\u00fcckzahlbarer Baukostenzusch\u00fcsse (BKZ) pro-jektorientiert (Finanzierungsvereinbarungen) und ist mit formalisierten Antrags- und Pr\u00fcfver-fahren (insbesondere Zuwendungsf\u00e4higkeits- und Verwendungspr\u00fcfungen) verbunden.\r\nDie grunds\u00e4tzlichen Finanzierungsregelungen f\u00fcr die Eisenbahninfrastruktur der bundeseigenen Bahnen gelten gleicherma\u00dfen f\u00fcr das regionale und das \u00fcberregionale Netz. Tats\u00e4chlich gibt es aber in der Finanzierungsrealit\u00e4t auch und insbesondere beim Regionalnetz zahlreiche Abwei-chungen, besondere Finanzierungsregularien oder spezifische F\u00f6rdertatbest\u00e4nde. So werden Er-satz- sowie Neu- und Ausbauvorhaben der bundeseigenen Infrastrukturunternehmen auch aus dem Gemeindeverkehrsfinanzierungsgesetz (GVFG-Bundesprogramm) oder im Rahmen der Leis-tungs- und Finanzierungsvereinbarung zwischen Bund und DB AG (LuFV, Anlage 8.7) finanziert. Hinzu kommen Sonderprogramme und spezifische Finanzierungstatbest\u00e4nde wie z. B. das Pro-gramm Elektrische G\u00fcterbahn, ERTMS-Finanzierung, Ma\u00dfnahmen nach Eisenbahnkreuzungs-gesetz, Ma\u00dfnahmen zur Engpassbeseitigung und Umsetzung des Deutschlandtaktes.\r\nEine Sonderrolle im Finanzierungsverh\u00e4ltnis zwischen Bund und DB AG nimmt die erstmals f\u00fcr die Periode von 2009 bis 2014 abgeschlossene Leistungs- und Finanzierungsvereinbarung (LuFV) ein. Sie regelt im Wesentlichen die Finanzierung von Ersatzinvestitionen und der In-standhaltung der Bestandsinfrastrukturen der bundeseigenen Eisenbahninfrastrukturunterneh-men. Im Rahmen der LuFV finanziert der Bund nicht mehr projekt- und ma\u00dfnahmenorientiert, sondern stellt einen vertraglich vereinbarten j\u00e4hrlichen Infrastrukturbeitrag zur zweckgebunde-nen Verwendung durch die Eisenbahninfrastrukturunternehmen des Bundes zur Verf\u00fcgung. Die Eisenbahninfrastrukturunternehmen verpflichten sich im Gegenzug, Ersatzinvestitionen min-destens in H\u00f6he des Infrastrukturbeitrags des Bundes und Instandhaltungsaufwendungen zur Erhaltung und Modernisierung des Bestandnetzes in definierter Mindesth\u00f6he vorzunehmen. Die Eisenbahninfrastrukturunternehmen verpflichten sich zu einem Leistungsniveau, dessen Ein-haltung im konkreten Fall j\u00e4hrlich durch die Ermittlung von sanktionsbewehrten Qualit\u00e4tskenn-ziffern durch das EBA gepr\u00fcft wird. Die Ergebnisse der j\u00e4hrlichen Pr\u00fcfung werden im Infrastruk-turzustandsbericht dokumentiert. Die wesentlichen Vorteile der LuFV bestehen in der \u00fcber die Vertragslaufzeit bestehenden Planungssicherheit und im Verzicht auf aufw\u00e4ndige Antragsver-fahren und Einzelfinanzierungsvereinbarungen in Verbindung mit dem Wegfall der konventio-nell obligatorischen projektbezogenen Verwendungspr\u00fcfungen.\r\nDie laufende LuFV III wurde f\u00fcr die Jahre 2020 bis 2029 abgeschlossen. Sie sieht insgesamt einen Mittelfluss f\u00fcr Ersatzinvestitionen und Instandhaltung in H\u00f6he von mehr als 80 Mrd. Euro vor.4 Der Betrag setzt sich zusammen aus dem Infrastrukturbeitrag des Bundes, aus r\u00fcckflie\u00dfenden Dividenden der DB AG an den Bund sowie aus Eigenmitteln der Eisenbahninfrastrukturunter-nehmen. Die Eisenbahninfrastrukturunternehmen haben sich zudem zu einem Mindestinstand-haltungsbeitrag und zur Einhaltung eines bestimmten Leistungsniveaus verpflichtet, dessen Ein-haltung mit Hilfe eines vereinbarten Sets sanktionsbewehrter Kennzahlen im Rahmen eines j\u00e4hrlichen Infrastrukturzustandsberichtes gepr\u00fcft wird.\r\nTrotz des innovativen Ansatzes der LuFV-Finanzierung sind die gegenw\u00e4rtigen Finanzierungs- und F\u00f6rderstrukturen in der Gesamtschau intransparent und un\u00fcbersichtlich. Sie sind mit\r\nerheblichem Administrationsaufwand verbunden, was in Verbindung mit der fehlenden Syn-chronisation der unterschiedlichen Finanzierungsinstrumente zu langen Wartezeiten bei der Projektumsetzung f\u00fchrt. Diese Planungsunsicherheit wirkt sich zudem negativ auf den zwingend erforderlichen Aufbau von Kapazit\u00e4ten durch die Bauindustrie aus. Die Beschleunigungskom-mission Schiene (BKS) hat zudem bem\u00e4ngelt, dass die ausschlie\u00dfliche Investitionsfinanzierung (Ersatz, Neu- und Ausbau) durch die \u00f6ffentliche Hand zu Fehlanreizen insbesondere bei der An-lageninstandhaltung f\u00fchrt.\r\nb. Nichtbundeseigene Eisenbahnen\r\nEine mit den grundgesetzlichen Regelungen f\u00fcr die Eisenbahninfrastruktur der bundeseigenen Bahnen vergleichbare Finanzierungspflicht der \u00f6ffentlichen Hand besteht f\u00fcr die NE-Infrastruk-turen unter Einschluss der von den nichtbundeseigenen Eisenbahnen (NE) bewirtschafteten Pachtstrecken nicht. Die gesamte Vorhaltung der NE-Infrastruktur ist grunds\u00e4tzlich unterneh-merische Aufgabe und muss aus den Einnahmen, insbesondere also aus den Infrastrukturnut-zungsentgelten, finanziert werden.\r\nDie Mehrzahl der NE-BdS verf\u00fcgt \u00fcber ein r\u00e4umlich sehr begrenztes Streckennetz, oft wird nur eine einzelne Strecke betrieben. Die Streckenl\u00e4ngen dieser NE-BdS reichen von mehreren hun-dert Kilometern bis hin zu nur wenigen Kilometern. Der Durchschnitt liegt bei 43 Kilometern. Die nicht bundeseigenen Betreiber der Schienenwege sind sowohl private Unternehmen als auch Un-ternehmen der L\u00e4nder und der kommunalen Gebietsk\u00f6rperschaften sowie Zweckverb\u00e4nde. Auf den Strecken von 33 Betreibern der Schienenwege (BdS) wird ausschlie\u00dflich Schieneng\u00fcterver-kehr gefahren. Auf den Infrastrukturen von weiteren 49 BdS findet demgegen\u00fcber nur Personen-verkehr statt. Die \u00fcbrigen BdS haben Mischverkehr (54), Touristik-/Museumsbahnverkehr (21) oder gar keinen Verkehr (4). Ein kostendeckender Infrastrukturbetrieb ist insbesondere bei den Strecken, auf denen kein bestellter SPNV verkehrt, nur in Ausnahmef\u00e4llen m\u00f6glich.\r\nGleiches gilt mit Blick auf Vorhaltung und Betrieb von Serviceeinrichtungen wie Rangierbahn-h\u00f6fe und Hafenbahnen. Es besteht hier meist keine M\u00f6glichkeit, kostendeckende Entgelte am Markt zu platzieren. In der Regel m\u00fcssen die Eigent\u00fcmer einen Defizitausgleich leisten, um den Infrastrukturbetrieb aufrechtzuerhalten. Instandhaltungsaufwendungen und Investitionen wer-den dann meist auf ein Minimum beschr\u00e4nkt, sodass die gesamte Infrastruktur bei schleichen-dem Substanzverzehr existentiell bedroht ist.\r\nDennoch: Die Finanzierungsbedingungen der NE-EIU haben sich in den vergangenen Jahren schrittweise verbessert. Die diesbez\u00fcglichen finanziellen Mittelausstattungen sind nach M\u00f6g-lichkeit zu verstetigen und verl\u00e4sslich auszubauen.\r\nGVFG\r\nSofern die NE-Infrastrukturen dem SPNV dienen, sind Investitionen grunds\u00e4tzlich im Rahmen des Gemeindeverkehrsfinanzierungsgesetzes (GVFG-Bundesprogramm) m\u00f6glich. Mit der Novel-lierung des GVFG im Jahr 2019 sind auch die Finanzierungsbedingungen f\u00fcr die NE-Infrastruk-turen, die dem SPNV dienen, deutlich verbessert worden. Die F\u00f6rderung aus dem GVFG steht mit Ausnahme des F\u00f6rdertatbestandes \u201eGrunderneuerung\u201c grunds\u00e4tzlich auch f\u00fcr Vorhaben der bun-deseigenen Eisenbahnen zur Verf\u00fcgung. F\u00f6rderf\u00e4hig sind\r\n\u2014\r\nder Bau und Ausbau von Verkehrswegen der bundeseigenen Eisenbahnen bis zu 75 Prozent,\r\n\u2014\r\ndie Reaktivierung und Elektrifizierung von Schienenwegen inkl. der Tank- oder Ladeinfra-strukturen f\u00fcr alternative Antriebe bis zu 90 Prozent,\r\n\u2014\r\nInvestitionen in Schienenstrecken zur Kapazit\u00e4tserh\u00f6hung der Verkehrsinfrastruktur bis zu 75 Prozent,\r\n\u2014\r\nder Bau und Ausbau von Bahnh\u00f6fen und Haltestellen des schienengebundenen \u00f6ffentlichen Personennahverkehrs bis zu 60 Prozent,\r\n\u2014\r\ndie Grunderneuerung von Verkehrswegen der nichtbundeseigenen Eisenbahnen bis zu 50 Prozent.\r\nAuch wenn die GVFG-Reform im Jahr 2019 die Finanzierungsbedingungen f\u00fcr die f\u00f6rderf\u00e4higen Vorhaben der NE deutlich verbessert hat, reicht die GVFG-F\u00f6rderung aus Sicht der Eisen-bahninfrastrukturunternehmen alleine in der Regel nicht aus, um die Wirtschaftlichkeit der Vor-haben aus betriebswirtschaftlicher Sicht herzustellen. Hierf\u00fcr sind zus\u00e4tzliche Finanzierungen der L\u00e4nder z. B. aus Regionalisierungs- bzw. Entflechtungsmitteln oder auch kommunale Zu-sch\u00fcsse erforderlich.\r\nSGFFG\r\nAuch f\u00fcr die dem G\u00fcterverkehr dienenden NE-Infrastrukturen haben sich die Finanzierungsbe-dingungen in den vergangenen Jahren grunds\u00e4tzlich verbessert. Mit der Verabschiedung des Schieneng\u00fcterfernverkehrsnetzf\u00f6rderungsgesetzes (SGFFG) hat der Bund im Jahr 2013 Finanzie-rungsanspr\u00fcche der nichtbundeseigenen Eisenbahnen erstmals anerkannt und seitdem j\u00e4hrlich einen Betrag von 25 Mio. Euro zur F\u00f6rderung der Ersatzinvestitionen in die NE-Infrastrukturen bereitgestellt.\r\nIm Rahmen des SGFFG f\u00f6rdert der Bund unter bestimmten Bedingungen Ersatzinvestitionen in die Schienenwege der \u00f6ffentlichen nichtbundeseigenen Eisenbahnen mit 50 Prozent der f\u00f6rder-f\u00e4higen Kosten, sofern diese dem Schieneng\u00fcterfernverkehr dienen. Eine gleichzeitige Nutzung der betroffenen Schienenwege durch Z\u00fcge des Personenverkehrs hat keine Auswirkungen auf die F\u00f6rderung. Gef\u00f6rdert werden Schienenwege der nichtbundeseigenen Betreiber der Schienen-wege sowie Schienenwege in See- und Binnenh\u00e4fen, Abstellgleise und Zugbildungsanlagen.\r\nMit der Novellierung des SGFFG im Jahr 2021 wurden Neu- und Ausbauvorhaben zus\u00e4tzlich als F\u00f6rdertatbest\u00e4nde aufgenommen. Dies gilt allerdings nicht f\u00fcr den Neu- und Ausbau von Schie-nenwegen in See- und Binnenh\u00e4fen. Hier ist die F\u00f6rderung zudem generell auf 5 Mio. Euro f\u00fcr Seeh\u00e4fen und von 2 Mio. Euro f\u00fcr Binnenh\u00e4fen begrenzt.\r\nAufgrund des kontinuierlich steigenden Mittelbedarfs, der in den Jahren 2022 und 2023 nicht von den verf\u00fcgbaren Haushaltmitteln gedeckt wurde, hat der Gesetzgeber im Jahr 2023 die Mittel von 25 Mio. Euro auf 42,5 Mio. Euro erh\u00f6ht. Der Haushaltsentwurf f\u00fcr das Jahr 2024 sah eine weitere Erh\u00f6hung auf dann 73,5 Mio. Euro vor. Der beschlossene Bundeshaushalt des Jahres 2024 weist nach den finalen Haushaltsberatungen lediglich eine Titelausstattung von 27 Mio. Euro aus. Aus Sicht der NE ist ebenfalls bei den bereits bestehenden Finanzierungsinstrumenten zwingend eine stabile und verl\u00e4ssliche finanzielle Ausstattung notwendig.\r\nAuch mit der 50-Prozent-F\u00f6rderung des SGFFG k\u00f6nnen Investitionen in die Eisenbahninfra-struktur aus Unternehmenssicht meist noch nicht wirtschaftlich umgesetzt werden. Deshalb ge-w\u00e4hren zwischenzeitlich neun von sechzehn Bundesl\u00e4nder eine Kofinanzierung zum SGFFG, die zu einer Gesamtf\u00f6rderquote von bis zu 90 Prozent f\u00fchren kann.5 Die F\u00f6rderrichtlinien der Bun-desl\u00e4nder sehen zum Teil auch eine eigenst\u00e4ndige Landesf\u00f6rderung f\u00fcr Vorhaben vor, die im Rahmen des SGFFG nicht gef\u00f6rdert werden k\u00f6nnen.\r\nF\u00f6rderung in den Bundesl\u00e4ndern\r\nBaden W\u00fcrttemberg | Landeseisenbahnfinanzierungsgesetz\r\nLandesrecht BW - LEFG | Landesnorm Baden-W\u00fcrttemberg | Gesamtausgabe | Gesetz \u00fcber die Finanzierung von Schienenwegen und Schienenfahrzeugen der nichtbundeseigenen ... | g\u00fcltig ab: 23.06.1995 (landesrecht-bw.de)\r\nBayern | Richtlinie f\u00fcr die Gew\u00e4hrung von Zuwendungen f\u00fcr Ma\u00dfnahmen zur Erhaltung und Reaktivierung von nichtbundeseigenen Eisenbahninfrastrukturen in Bayern aus Mitteln des Corona-Investitionsprogramms (RZCIPNE)\r\nMobilit\u00e4tsf\u00f6rderung: Modernisierung von Bahnanlagen - Bayerisches Staatsministerium f\u00fcr Wohnen, Bau und Verkehr (bayern.de) bzw. BayMBl. 2022 Nr. 530 - Verk\u00fcndungsplattform Bayern (verkuendung-bayern.de). Diese Regelung galt nur bis 2023.\r\nBrandenburg | F\u00f6rderprogramm Schieneng\u00fcterverkehr (auch kommunale Gebietsk\u00f6rperschaften)\r\nhttps://mil.brandenburg.de/mil/de/service/foerderprogramme/mobilitaet-verkehr/foerderpro-gramm-schienengueterverkehr/#\r\nHessen | F\u00f6rderung von Infrastruktur-Ma\u00dfnahmen des Schieneng\u00fcterverkehrs\r\nhttps://mobil.hessen.de/schienengueterverkehr\r\nNiedersachsen | landeseigenes F\u00f6rderprogramm\r\nhttps://www.lnvg.de/foerderung/zahlungen-an-ne-bahnen/foerderung-von-ne-bahnen\r\nNordrhein-Westfalen | Infrastrukturf\u00f6rderung aus Landesmitteln\r\nhttps://www.land.nrw/pressemitteilung/foerderrichtlinie-fuer-nicht-bundeseigene-eisen-bahnen-veroeffentlicht\r\nRheinland-Pfalz | F\u00f6rderung der Investitionen f\u00fcr die Reaktivierung oder Ert\u00fcchtigung von nicht bundeseigenen \u00f6ffentlichen Eisenbahninfrastrukturen in Rheinland-Pfalz au\u00dferhalb des Rheinland-Pfalz-Taktes (VV NE-Bahnen)\r\nhttps://tpp.rlp.de/juris/7f8469d41bf50016c8ca6040e7ee7a3c\r\nSachsen-Anhalt | Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Zuwendungen zur F\u00f6rderung von Inves-titionen zur St\u00e4rkung des regionalen Schieneng\u00fcterverkehrs in Sachsen-Anhalt (Eisenbahninf-rastrukturrichtlinien - EIRili) (RdErl. des MID vom 4. April 2022 - 33-30254, ver\u00f6ffentlicht im MBl. LSA Nr. 15/2022 vom 25.04.2022)\r\nhttps://lvwa.sachsen-anhalt.de/das-lvwa/wirtschaft-bauwesen-verkehr/verkehrswesen/foer-derung-von-investitionen-zur-staerkung-des-regionalen-schienengueterverkehrs-in-sach-sen-anhalt/\r\nSchleswig-Holstein | Richtlinie \u00fcber Zuwendungen f\u00fcr die Verbesserung der Bedingungen im schienen- und stra\u00dfengebundenen \u00f6ffentlichen Personennahverkehr sowie des Schieneng\u00fcterverkehrs\r\nhttps://unternehmen.nah.sh/de/service/richtlinien-und-verordnungen/richtlinie-ueber-zu-wendungen-fuer-die-verbesserung-des-oepnv-in-schleswig-holstein/\r\nAnschlussf\u00f6rderung\r\nDie Anschlussf\u00f6rderung, die urspr\u00fcnglich ausschlie\u00dflich auf private Gleisanschl\u00fcsse (Werksbah-nen) ausgerichtet war, dient mittlerweile in nennenswertem Umfang auch der F\u00f6rderung \u00f6ffent-licher nichtbundeseigener Eisenbahninfrastruktur. Dies betrifft jedoch ausschlie\u00dflich Zugangs-stellen, die von privatrechtlich organisierten Unternehmen betrieben werden. Infrastrukturen in \u00f6ffentlich-rechtlicher Organisationsform (bspw. Hafenbahnen oder Industriestammgleise, die nicht im Eigentum privatrechtlich organisierter Unternehmen stehen) sind von der F\u00f6rderung ausgeschlossen.\r\nAntragsberechtigt sind dementsprechend Unternehmen in Privatrechtsform. Der Bund gew\u00e4hrt mit der 2021 aktualisierten und erweiterten Anschlussf\u00f6rderrichtlinie Zuwendungen f\u00fcr die Er-richtung, die Reaktivierung, den Ausbau und den Ersatz von Gleisanschl\u00fcssen und multifunktio-nalen Anlagen sowie von Zuf\u00fchrungs- und Industriestammgleisen. Vorhaben werden mit maxi-mal 50 Prozent gef\u00f6rdert. Die Eisenbahninfrastrukturunternehmen des Bundes sind von der An-schlussf\u00f6rderung ausdr\u00fccklich ausgeschlossen.\r\nF\u00f6rderrichtlinie Kombinierter Verkehr\r\nIm Rahmen der F\u00f6rderrichtlinie Kombinierter Verkehr werden Investitionen in den Neu- und Ausbau von KV-Umschlaganlagen sowie Investitionen in den Ersatz bestehender Umschlaganla-gen oder Umschlaganlagenteile gef\u00f6rdert. Auch mit dieser F\u00f6rderung k\u00f6nnen \u00f6ffentliche Eisen-bahninfrastrukturen (teil-) finanziert werden. Die zuwendungsf\u00e4higen Investitionsausgaben sind bis zu 80 Prozent f\u00f6rderf\u00e4hig. Analog zur Anschlussf\u00f6rderung k\u00f6nnen Unternehmen in pri-vater Rechtsform, nicht aber Eisenbahninfrastrukturunternehmen des Bundes gef\u00f6rdert werden.\r\nAuch wenn die Finanzierungbedingungen f\u00fcr die nichtbundeseigene Eisenbahninfrastruktur und f\u00fcr die Zugangsstellen des Schieneng\u00fcterverkehrs in den vergangenen Jahren sp\u00fcrbar ver-bessert wurden, sind nach wie vor erhebliche M\u00e4ngel und \u2013 \u00fcberwiegend damit verbunden \u2013 deutliche Defizite in der operativen Anwendung der Finanzierungsinstrumente zu konstatieren. Auch bestehen strukturelle Nachteile gegen\u00fcber den bundeseigenen Infrastrukturunternehmen fort:\r\n\u2014\r\nZusch\u00fcsse f\u00fcr Vorhaben des Personen- und des G\u00fcterverkehrs sind nach unterschiedlichen Regularien zu beantragen und zu administrieren. Die Finanzierungsinstrumente (z. B. GVFG und SGFFG) sind weder zeitlich noch inhaltlich synchronisiert oder aufeinander abgestimmt.\r\n\u2014\r\nDie bestehende Projektf\u00f6rderung von Ersatzinvestitionen der NE ist angesichts der damit verbundenen Antrags- und Verwendungspr\u00fcfungen im Vergleich zur Finanzierung der bun-deseigenen EIU im Rahmen des LuFV-Regimes systematisch mit einem erheblichen Mehrauf-wand verbunden.\r\n\u2014\r\nDer Neu- und Ausbau von Schienenwegen in See- und Binnenh\u00e4fen wird bislang vom Bund nicht gef\u00f6rdert, obwohl hier eine ma\u00dfgebliche Quelle und Destination f\u00fcr den Schieneng\u00fcter-verkehr des nationalen SGV liegt. Au\u00dferdem ist die F\u00f6rderung generell auf 5 Mio. Euro f\u00fcr Seeh\u00e4fen und auf 2 Mio. Euro f\u00fcr Binnenh\u00e4fen begrenzt. Eine F\u00f6rderung von Industriestamm- und Zuf\u00fchrungsgleisen \u00fcber die Anschlussf\u00f6rderung des Bundes ist auf Unternehmen in pri-vater Rechtsform beschr\u00e4nkt. Gerade solche Infrastrukturen werden aber regelm\u00e4\u00dfig von \u00f6f-fentlichen Tr\u00e4gern vorgehalten und refinanzieren sich nicht durch direkte Einnahmen oder mittelbare fiskalische Effekte\r\nHinzu kommt, dass Antrags-, Genehmigungs- und Zuwendungspr\u00fcfungsmodalit\u00e4ten h\u00e4ufig intransparent, wenig \u00fcbersichtlich, schwerf\u00e4llig und langwierig sind. Zuwendungsbescheide werden h\u00e4ufig erst weit in der zweiten H\u00e4lfte des vorgesehenen Umsetzungsjahres zugestellt.\r\n\u2014\r\nDarunter leidet die Planungssicherheit f\u00fcr die Infrastrukturbetreiber. Bauliche Ma\u00dfnahmen k\u00f6nnen dann nur mit erheblichen Verz\u00f6gerungen und oftmals mit ver\u00e4nderten Finanzie-rungspl\u00e4nen und zus\u00e4tzlichen Kosten umgesetzt werden. Es leidet zudem die Ausgewogenheit der Nachfrage bei der Bau- und zuliefernden Wirtschaft. Versp\u00e4tete F\u00f6rderbescheide sorgen regelm\u00e4\u00dfig f\u00fcr eine Verknappung von Material und Baukapazit\u00e4ten im zweiten Halbjahr. Die Preise der Bauwirtschaft steigen dann sp\u00fcrbar.\r\n\u2014\r\nAuch das J\u00e4hrlichkeitsprinzip der \u00f6ffentlichen Haushalte steht einer l\u00e4ngerfristigen Planungs- und Finanzierungssicherheit entgegen. Reichen die Mittel im Antragsjahr nicht aus, um alle f\u00f6r-derf\u00e4higen Antr\u00e4ge zu bedienen, sind zun\u00e4chst Priorisierungsverfahren erforderlich. Budgetbe-dingt abgelehnte Antr\u00e4ge m\u00fcssen dann im Folgejahr erneut gestellt, gepr\u00fcft und beschieden werden \u2013 aus Sicht der Antragsteller mit offenem, d. h. nicht kalkulierbarem Ausgang.\r\n\u2014\r\nAu\u00dferdem garantiert die aktuelle LuFV-Finanzierung der bundeseigenen Eisenbahnen unter Zugrundelegung der dokumentierten Eckwerte des Vertragswerks einen staatlichen Finanzie-runganteil der Ersatzinvestitionen (inkl. des R\u00fcckfluss der geplanten Dividenden) in H\u00f6he von 98 Prozent. Die Zusch\u00fcsse f\u00fcr Ersatzinvestitionen der NE schwanken je nach Verf\u00fcgbarkeit einer Landesf\u00f6rderung in Kombination mit dem SGFFG zwischen 50 und 90 Prozent. Auch im Rahmen des GVFG-Bundesprogramms wird die sogenannte Grunderneuerung mit maximal 50 Prozent gef\u00f6rdert. Das gilt im \u00dcbrigen \u2013 mit Ausnahme der Anlagen vorhandener S-Bah-nen \u2013 ausdr\u00fccklich nicht f\u00fcr DB-Strecken. Deren Ersatzinvestitionen werden grunds\u00e4tzlich im Rahmen der LuFV finanziert.\r\n\u2014\r\nNicht auszuschlie\u00dfen ist, dass die ausschlie\u00dfliche Investitionsfinanzierung (Ersatz) durch die \u00f6ffentliche Hand auch bei den NE zu Fehlanreizen bei der Anlageninstandhaltung f\u00fchrt.\r\nBereits jetzt sind die bestehenden Finanzierungsinstrumente der NE-Finanzierung weiterzuent-wickeln, zu verstetigen und insgesamt mit entsprechenden kontinuierlichen und verl\u00e4sslichen Mittelzuweisungen auszustatten.\r\nEine Weiterentwicklung der Finanzierungsstrukturen f\u00fcr die nichtbundeseigenen Eisen-bahninfrastrukturen ist also gleich unter mehreren Gesichtspunkten geboten.\r\n3. Weiterentwicklung der Finanzierung der NE-Infrastrukturen\r\na. Beschleunigungskommission Schiene\r\nVor dem Hintergrund der komplexen und wenig effizienten Strukturen der Finanzierung der Ei-senbahninfrastruktur in Deutschland hat die Beschleunigungskommission Schiene (BKS) im De-zember 2022 eine neue Finanzarchitektur f\u00fcr die Schieneninfrastruktur vorgeschlagen: Die Mit-telzuf\u00fchrung soll systematisiert und die Mittelverwendung vereinfacht, flexibilisiert und plan-barer gemacht werden. Au\u00dferdem sollen Finanzierungsstrukturen besser mit den verkehrs- und bahnpolitischen Zielen verzahnt werden.\r\nDie Vorschl\u00e4ge der BKS beziehen sich zun\u00e4chst auf die bundeseigenen Eisenbahninfrastruktur-unternehmen und stehen in engem Zusammenhang mit der in der Regierungskoalition\r\nBildung einer gemeinwohlorientierten Infrastruktursparte. Dies betrifft sowohl die regionalen als auch die \u00fcberregionalen Eisenbahninfrastrukturen der bundeseigenen Eisenbah-nen. Im Kern geht es um die Entwicklung einer fondsbasierten Finanzierung der Eisenbahninfra-struktur.\r\nDie BKS pr\u00e4feriert zur k\u00fcnftigen Finanzierung der bundeseigenen Eisenbahninfrastruktur die Einf\u00fchrung von zwei separaten Schieneninfrastrukturfonds, die nicht als eigene Rechtspers\u00f6n-lichkeit oder als Sonderverm\u00f6gen fungieren sollen. Vielmehr soll eine langfristige und verstetigte Finanzierungsquelle geschaffen werden. Die Effizienz und Zielorientierung der Mittelverwen-dung soll mit \u201ebahnpolitisch fundierten Leistungsverpflichtungen\u201c sichergestellt werden. Fonds 1 soll die Finanzierbarkeit des Bestandsnetzes (Instandhaltung, Ersatz- und Modernisierungsin-vestitionen) sicherstellen. Fonds 2 soll als Ausbau- und Modernisierungsfonds die Finanzie-rungsgrundlage f\u00fcr den Kapazit\u00e4tsausbau sein.\r\nDie BKS beschreibt die Finanzquellen der Fonds eher kursiv und l\u00e4sst hinsichtlich der konkreten Finanzierung Raum f\u00fcr die weitere Diskussion. So soll der Fonds zur Finanzierung des Bestands-netzes aus Infrastrukturnutzungsentgelten, Einnahmen der EIU aus Vermietung und Verpach-tung, Mehreinnahmen aus der CO2-Komponente bei der Lkw-Maut sowie Sondereinnahmen des Bundes (explizit genannt werden \u201eDividendenzahlungen der Eisenbahnunternehmen an den Bund\u201c) gespeist werden. In den Ausbau- und Modernisierungsfonds sollen Baukostenzusch\u00fcsse des Bundes, Eigenmittel der \u201eDB Infrastruktur\u201c, der GVFG \u2013Anteil Eisenbahn und auch hier Mehreinnahmen aus der CO2-Komponente bei der Lkw-Maut sowie Sondereinnahmen flie\u00dfen.\r\nBestehende Finanzierungsprogramme sollen nach Auffassung der BKS den einzelnen Fonds zu-geordnet werden. Konkrete Empfehlungen formuliert die BKS hinsichtlich des GVFG: Hieraus sollen k\u00fcnftig nur noch Projekte nach der Stra\u00dfenbahn-Bau- und Betriebsordnung finanziert werden. Der GVFG-Anteil Eisenbahn soll dagegen vollst\u00e4ndig in den Ausbau- und Modernisie-rungsfonds flie\u00dfen Zwar sollen auch Nahverkehrsprojekte in die neue Finanzierungsarchitektur einbezogen werden. Dies gilt aber ausschlie\u00dflich f\u00fcr die Infrastruktur der EIU des Bundes. Nur sie sollen zun\u00e4chst berechtigt sein, Finanzmittel aus dem Infrastrukturfonds abzurufen.\r\nEine Erweiterung der Infrastrukturfonds auf die Schieneninfrastruktur der nichtbundeseigenen Eisenbahnen soll nach den Vorschl\u00e4gen der BKS in einer zweiten Stufe erfolgen. Das SGFFG fin-det in den bisherigen \u00dcberlegungen der BKS keinen Niederschlag.\r\nb. Neue Finanzierungsarchitektur f\u00fcr die nichtbundeseigenen Eisenbahninfrastrukturen\r\nMit dem SGFFG und erg\u00e4nzenden L\u00e4nderfinanzierungen sowie der Novellierung des GVFG wurde die Finanzierungsgrundlage der NE in den vergangenen Jahren zwar verbessert. Gleichwohl sind NE-Infrastrukturen unter Finanzierungsgesichtspunkten nach wie vor gegen\u00fcber den EIU des Bundes erheblich benachteiligt. Die Finanzierung der Erhaltung sowie der Neu- bzw. Ausbauvor-haben ist \u2013 dies zeigt auch die drastische K\u00fcrzung der SGFFG-Mittel im Bundeshaushalt 2024 \u2013weder gesichert, allumfassend (Einbeziehung der Hafenbahnen) noch auf Dauer ausreichend.\r\nMit der Umsetzung der Vorschl\u00e4ge der BKS best\u00fcnden trotz grunds\u00e4tzlich positiver Zielrichtung zumindest tempor\u00e4re Risiken f\u00fcr die NE-Infrastrukturfinanzierung. So soll f\u00fcr Vorhaben der nichtbundeseigenen Eisenbahnen die Finanzierungss\u00e4ule GVFG bei Umsetzung der Vorschl\u00e4ge der BKS zun\u00e4chst \u2013 bis zur Einbeziehung der NE in die Fondsfinanzierung - ersatzlos entfallen. Dies betr\u00e4fe Neu- und Ausbauvorhaben, Elektrifizierungs- und Reaktivierungsma\u00dfnahmen, aber auch den nachrangigen F\u00f6rdertatbestand der Grunderneuerung, der f\u00fcr NE-Bestands-\r\nstrecken ohne G\u00fcterverkehr elementar sein kann. Deshalb muss das bestehende GVFG-Finanzie-rungsinstrumentarium in seiner heutigen Form und finanziellen H\u00f6he bis zur tats\u00e4chlichen Er-weiterung der Infrastrukturfonds zugunsten der NE vollumf\u00e4nglich erhalten bleiben.\r\nIdealerweise sollte die von der BKS vorgeschlagene Erweiterung der Infrastrukturfonds auf NE-Infrastrukturen zeitnah \u2013 m\u00f6glichst im Gleichschritt mit der Einrichtung der Infrastruk-turfonds f\u00fcr die bundeseigenen EIU \u2013 umgesetzt werden.\r\nAus Sicht des VDV w\u00e4re eine fondsbasierte Infrastrukturfinanzierung auch f\u00fcr die NE mit deut-lichen Vorteilen verbunden:\r\n\u2014\r\n\u00fcberj\u00e4hrige Verf\u00fcgbarkeit von Finanzmitteln f\u00fcr die Erhaltung (Instandhaltung und Ersatz) und den Neu- und Ausbau der NE-Infrastrukturen,\r\n\u2014\r\nhohe Verl\u00e4sslichkeit des Mittelzuflusses bei besserer Planbarkeit von Infrastrukturvorhaben,\r\n\u2014\r\nEinf\u00fchrung von aus dem Fonds zu finanzierender Leistung- und Finanzierungsvereinbarun-gen f\u00fcr Ersatz und Instandhaltung der NE-Infrastrukturen in Verbindung mit einer wirksa-men Ergebniskontrolle,\r\n\u2014\r\nReduzierung der Komplexit\u00e4t und Erh\u00f6hung der Transparenz der Infrastrukturfinanzierung durch die Reduzierung der Finanzierungsinstrumente f\u00fcr die NE-Infrastruktur auf einen Infrastrukturfonds,\r\n\u2014\r\nEntfall aufwendiger und projektbezogener Antrags-, Genehmigungs- und Verwendungspr\u00fc-fungen.\r\nc. Einrichtung eines bundesweiten Infrastrukturfonds f\u00fcr die NE-Infra-strukturen (Regio-Infrafonds)\r\nAus Sicht des VDV soll die Erweiterung der fondsbasierten Infrastrukturfinanzierung auf die NE-Infrastruktur im Rahmen eines bundesweiten NE-Infrastrukturfonds (Regio-Infrafonds) umgesetzt werden. Mit der Einrichtung des Regio-Infrafonds wird die formale Finanzierungs-struktur der NE mit derjenigen der bundeseigenen Bahnen synchronisiert. Der Regio-Infrafonds hat zun\u00e4chst die Erhaltung sowie den Neu- und Ausbau der NE-Infrastrukturen zum Gegen-stand. Der Betrieb der NE-Infrastruktur wird aus den Infrastrukturentgelten der EIU finanziert.\r\nDer Regio-Infrafonds dient der Finanzierung aller NE-Infrastrukturen. Er wird auf Bundesebene gebildet, aber gemeinsam von Bund und L\u00e4ndern gespeist und ist Ausfluss der gemeinsamen Ge-w\u00e4hrleistungsverantwortung von Bund und L\u00e4ndern f\u00fcr eine klimagerechte Mobilit\u00e4t. Er folgt der klimapolitischen Verpflichtung des Bundes, die bereits seit 1994 durch Artikel 20a GG als Staatszielbestimmung Verfassungsrang erhalten hat.\r\nHinsichtlich finanzverfassungsrechtlicher Vorgaben bei der Realisierung dieser Fondsl\u00f6sung sind einfachgesetzliche Anpassungen unter anderem des GVFG n\u00f6tig und denkbar. Auch die M\u00f6glichkeit, ein entsprechendes Sonderverm\u00f6gen f\u00fcr die Verkehrsinfrastruktur aufzubauen, ist durch das Grundgesetz nicht verwehrt.\r\nFreilich bed\u00fcrfen diese Vorschl\u00e4ge einer vertieften juristischen Er\u00f6rterung und eines breiten Konsenses zwischen Bund und L\u00e4ndern. Die Alternative w\u00e4re ein NE-Fonds je Bundesland, was aber nach erster Einsch\u00e4tzung mit erheblichem Verwaltungsaufwand verbunden w\u00e4re und des-halb konzeptionell zun\u00e4chst nicht weiterverfolgt werden sollte. Au\u00dferdem pl\u00e4diert der VDV f\u00fcr harmonisierte Finanzierungsbedingungen innerhalb des Bundesgebiets.\r\nDer Regio-Infrafonds speist sich insofern aus einer gemeinsamen Finanzierung des Bundes und entsprechender Komplement\u00e4rmittel der L\u00e4nder mit noch zu bemessenden Anteilen. Zur Deckung dieser Ausgaben stehen Mittel zur Verf\u00fcgung, die bereits von Bund und L\u00e4ndern f\u00fcr die NE-Inf-rastruktur bereitgestellt werden:\r\n\u2014\r\nAnteil der GVFG-Mittel, die an die nichtbundeseigenen Eisenbahnen flie\u00dfen,\r\n\u2014\r\nSGFFG-Mittel in voller H\u00f6he (als unterer Referenzwert gilt hierbei der unter Bedarfsgesichts-punkten urspr\u00fcnglich im Bundeshaushalt 2024 vorgesehene Betrag von 73,5 Mio. Euro6),\r\n\u2014\r\nMittel der L\u00e4nder, die bislang f\u00fcr Erhaltung sowie Neu- und Ausbau der NE-Infrastruktur be-reitgestellt wurden. Um jegliche Umverteilungen zwischen den L\u00e4ndern auszuschlie\u00dfen, m\u00fcs-sen die von den L\u00e4ndern zugef\u00fchrten Mittel mindestens in gleicher H\u00f6he an NE-Infrastruk-turen in den jeweiligen L\u00e4ndern zur\u00fcckflie\u00dfen.\r\nDie Mittel des Regio-Infrafonds m\u00fcssen ausk\u00f6mmlich bemessen werden, um den Finanzbedarf zu decken, der sich aus den Nachholbedarfen wegen unterlassener Investition und Instandhal-tung aufgebaut hat.\r\nSchematische Darstellung der Funktionsweise des Regio-Infrafonds\r\nDer aus dem NE-Infrafonds zu deckende Mittelbedarf der NE muss f\u00fcr einen mittelfristigen und kontinuierlich fortzuschreibenden Zeitraum fortlaufend durch Bund und L\u00e4nder ermittelt wer-den. Im Mittelbedarf sind zudem die von Bund und L\u00e4ndern ggf. angesetzten Qualit\u00e4ts- und Ka-pazit\u00e4tskriterien sowie von Bund und/oder L\u00e4ndern gew\u00fcnschte Neu- und Ausbauvorhaben zu ber\u00fccksichtigen. Dabei ist sicherzustellen, dass Neu- und Ausbauvorhaben auch der H\u00e4fen zu-wendungsf\u00e4hig und in den Mittelans\u00e4tzen ber\u00fccksichtigt sind. Die Fondsmittel sind entspre-chend anzupassen.\r\nIn den Mittelans\u00e4tzen muss zudem die Preisentwicklung mittels der vom statistischen Bundes-amt zur Verf\u00fcgung gestellten Preisindices ber\u00fccksichtigt werden.\r\nDie Finanzierung muss verl\u00e4sslich und \u00fcberj\u00e4hrig abgesichert werden. Die Finanzierungsquellen f\u00fcr die Speisung des Fonds m\u00fcssen klar benannt und dauerhaft gesetzlich verankert werden.\r\nd. Umstellung der Erhaltungsfinanzierung auf Leistungs- und Finanzie-rungsvereinbarungen (LuFV-NE)\r\nAlle Finanzhilfen f\u00fcr die NE-Infrastruktur sollen k\u00fcnftig aus dem Regio-Infrafonds finanziert werden. Zur Finanzierung der Erhaltung der NE-Infrastruktur schlie\u00dfen die L\u00e4nder zun\u00e4chst mit den gr\u00f6\u00dferen nichtbundeseigenen EIU Leistungs- und Finanzierungsvereinbarungen (LuFV) ab.7 Darin vereinbaren die Parteien f\u00fcr einen bestimmten Zeitraum Umfang, Leistungsf\u00e4-higkeit und Qualit\u00e4t der vorzuhaltenden Infrastrukturen einerseits sowie die H\u00f6he der \u00f6ffentli-chen Finanzierungsbeitr\u00e4ge zum Infrastrukturerhalt andererseits. Die \u00f6ffentlichen Finanzie-rungsbeitr\u00e4ge f\u00fcr die Eisenbahninfrastruktur flie\u00dfen in dieser Systematik nicht projektorien-tiert, sondern pauschal ergebnisorientiert im Hinblick auf Netzzustand und Netzumfang.\r\nMit dieser Ergebnisorientierung soll gerade auch die bestehende F\u00f6rderb\u00fcrokratie vermindert werden. Projektbezogene Antragsverfahren und Verwendungsnachweispr\u00fcfungen k\u00f6nnen f\u00fcr Ersatzinvestitionen entfallen, da das EIU pauschal f\u00fcr eine zu erbringende Leistung abgegolten wird. Das bedeutet aber, dass die erbrachte Erhaltungsleistung der EIU-Seite zu vertraglich fixierten Zeitpunkten bewertet wird und Schlechtleistungen des EIU ggf. mit Sanktionen belegt werden k\u00f6nnen.\r\nEin sachgem\u00e4\u00dfes Controlling der Inhalte und der gegenseitigen Verpflichtungen der LuFV setzt den Aufbau eines strecken- oder teilnetzscharfen Berichtswesens und Qualit\u00e4tsmanagements durch die L\u00e4nder voraus (Netzzustandsberichte, Netzentwicklungsziele, Leistungs- und Erfolgs-kennziffern)\r\nDie LuFV regeln ausschlie\u00dflich den Erhalt der von ihnen erfassten Bestandsinfrastrukturen. EIU, die keine LuFV mit den zust\u00e4ndigen Landesbeh\u00f6rden abgeschlossen haben, werden wie bisher, allerdings mit deutlich zu vereinfachenden Verfahren, auf dem Weg der Projektfinanzierung mit Mitteln aus dem Regio-Infrafonds bezuschusst. Neu- und Ausbauma\u00dfnahmen erfordern geson-derte Antrags- und Zuwendungsverfahren. Auch diese werden aus dem Regio-Infrafonds finan-ziert."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Weiterentwicklung der Finanzierung der nichtbundeseigenen Eisenbahninfrastruktur"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/6e/1d/317787/Stellungnahme-Gutachten-SG2404300005.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-01"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007055",
                "regulatoryProjectTitle": "Schaffung von zus\u00e4tzlichen Gleisanschl\u00fcssen bei der verladenden Wirtschaft",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Am 25. Juni 2019 wurde die erste Gleisanschluss-\r\nCharta an den damaligen Parlamentarischen\r\nStaatssekret\u00e4r und Beauftragten der Bundesregierung\r\nf\u00fcr den Schienenverkehr Enak Ferlemann\r\n\u00fcberreicht. In den folgenden viereinhalb\r\nJahren wurde in 16 Arbeitsgruppen und zwei\r\nGleisanschluss-Konferenzen an der Verwirklichung\r\nder Ziele gearbeitet.\r\nViele Vorschl\u00e4ge wurden umgesetzt oder sind\r\nin konkreter Bearbeitung. Bei einigen Themen\r\nbedarf es eines neuen Impulses, weil wenige bis\r\nkeine Fortschritte erkennbar sind. Und es sind\r\nneue Themenfelder hinzugekommen.\r\nIn Anbetracht der Entwicklungen haben sich die\r\nMitzeichner entschlossen, eine zweite Charta zu\r\nver\u00f6ffentlichen. Sie m\u00f6chten damit erneut eine\r\nInitiative starten, um die Zukunftschancen von\r\nGleisanschl\u00fcssen und multimodalen Zugangsstellen\r\nzu verbessern.\r\nIn den einzelnen Handlungsfeldern unterbreitet\r\ndie Charta Ma\u00dfnahmenvorschl\u00e4ge, deren\r\nUmsetzung nur mit Unterst\u00fctzung durch Politik\r\nund Staat m\u00f6glich ist. Die Mitzeichner der Charta\r\nbenennen auch Eigenma\u00dfnahmen, die sie ohne\r\nexterne Unterst\u00fctzung umsetzen werden. Diese\r\nfinden Sie zusammengefasst am Ende der Charta.\r\nDies ist die Printversion der Charta. Auf www.\r\ngleisanschluss-charta.de finden Sie weitere\r\nInformationen, ein Glossar und Verlinkungen,\r\nwenn Sie sich konkreter mit den einzelnen Themen\r\nbesch\u00e4ftigen m\u00f6chten.\r\nWaren es zum Start der ersten Gleisanschluss-\r\nCharta noch 37 Mitzeichner, wird die Charta\r\n2024 nun von 56 Verb\u00e4nden, Vereinigungen und\r\nInitiativen aus dem Bereich Industrie, Handel,\r\nLogistik, Bauwesen, Agrar, Holz, Recycling und\r\nKommunen getragen (Stand: 12. Januar 2024).\r\nDar\u00fcber hinaus unterst\u00fctzen zahlreiche Unternehmen\r\nund Institutionen die Charta (siehe\r\nwww.gleisanschluss-charta.de).\r\n\r\nDer Schienentransport ist systembedingt klimafreundlich,\r\nenergiesparend und nachhaltig. Dazu\r\nsagte Michael Theurer, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r\r\nund Beauftragter der Bundesregierung\r\nf\u00fcr den Schienenverkehr, in einem Interview im\r\nVDV-Magazin im Juni 2023:\r\n\u2192 \u201eBereits heute leisten die Eisenbahnen einen\r\nstarken Beitrag zum Klimaschutz \u2013\r\nSchienentransporte ben\u00f6tigen nur 18 Prozent\r\nder Energie eines Transports auf der Stra\u00dfe.\u201d\r\nDie Schiene verbraucht zudem weniger Fl\u00e4che\r\nund kann dazu beitragen, den Verkehr auf Fernstra\u00dfen,\r\naber auch auf Kommunalstra\u00dfen zu entlasten.\r\n\r\nAm 25. Juni 2019 wurde die erste Gleisanschluss-\r\nCharta an den damaligen Parlamentarischen\r\nStaatssekret\u00e4r und Beauftragten der Bundesregierung\r\nf\u00fcr den Schienenverkehr Enak Ferlemann\r\n\u00fcberreicht. In den folgenden viereinhalb\r\nJahren wurde in 16 Arbeitsgruppen und zwei\r\nGleisanschluss-Konferenzen an der Verwirklichung\r\nder Ziele gearbeitet.\r\nViele Vorschl\u00e4ge wurden umgesetzt oder sind\r\nin konkreter Bearbeitung. Bei einigen Themen\r\nbedarf es eines neuen Impulses, weil wenige bis\r\nkeine Fortschritte erkennbar sind. Und es sind\r\nneue Themenfelder hinzugekommen.\r\nIn Anbetracht der Entwicklungen haben sich die\r\nMitzeichner entschlossen, eine zweite Charta zu\r\nver\u00f6ffentlichen. Sie m\u00f6chten damit erneut eine\r\nInitiative starten, um die Zukunftschancen von\r\nGleisanschl\u00fcssen und multimodalen Zugangsstellen\r\nzu verbessern.\r\nIn den einzelnen Handlungsfeldern unterbreitet\r\ndie Charta Ma\u00dfnahmenvorschl\u00e4ge, deren\r\nUmsetzung nur mit Unterst\u00fctzung durch Politik\r\nund Staat m\u00f6glich ist. Die Mitzeichner der Charta\r\nbenennen auch Eigenma\u00dfnahmen, die sie ohne\r\nexterne Unterst\u00fctzung umsetzen werden. Diese\r\nfinden Sie zusammengefasst am Ende der Charta.\r\nDies ist die Printversion der Charta. Auf www.\r\ngleisanschluss-charta.de finden Sie weitere\r\nInformationen, ein Glossar und Verlinkungen,\r\nwenn Sie sich konkreter mit den einzelnen Themen\r\nbesch\u00e4ftigen m\u00f6chten.\r\nWaren es zum Start der ersten Gleisanschluss-\r\nCharta noch 37 Mitzeichner, wird die Charta\r\n2024 nun von 56 Verb\u00e4nden, Vereinigungen und\r\nInitiativen aus dem Bereich Industrie, Handel,\r\nLogistik, Bauwesen, Agrar, Holz, Recycling und\r\nKommunen getragen (Stand: 12. Januar 2024).\r\nDar\u00fcber hinaus unterst\u00fctzen zahlreiche Unternehmen\r\nund Institutionen die Charta (siehe\r\nwww.gleisanschluss-charta.de).\r\n\r\nDer Schienentransport ist systembedingt klimafreundlich,\r\nenergiesparend und nachhaltig. Dazu\r\nsagte Michael Theurer, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r\r\nund Beauftragter der Bundesregierung\r\nf\u00fcr den Schienenverkehr, in einem Interview im\r\nVDV-Magazin im Juni 2023:\r\n\u2192 \u201eBereits heute leisten die Eisenbahnen einen\r\nstarken Beitrag zum Klimaschutz \u2013\r\nSchienentransporte ben\u00f6tigen nur 18 Prozent\r\nder Energie eines Transports auf der Stra\u00dfe.\u201d\r\n\r\nvereinbart, den Masterplan Schienenverkehr\r\nweiterzuentwickeln und z\u00fcgiger umzusetzen\r\nund den Schieneng\u00fcterverkehr bis 2030 auf\r\n25 Prozent zu steigern. Die Infrastrukturkapazit\u00e4t\r\nsoll auf dieses Ziel ausgerichtet werden.\r\nDazu sollen das Streckennetz erweitert, Strecken\r\nreaktiviert und Stilllegungen vermieden\r\nwerden. Die Einf\u00fchrung der Digitalen Automatischen\r\nKupplung soll beschleunigt, der Einzelwagenverkehr\r\ngest\u00e4rkt und Investitionsanreize\r\nf\u00fcr Gleisanschl\u00fcsse gesetzt werden. Bei neuen\r\nGewerbe- und Industriegebieten soll die Schienenanbindung\r\nverpflichtend gepr\u00fcft werden.\r\nDie Gleisanschluss-Charta unterst\u00fctzt ausdr\u00fccklich\r\ndie Ziele der Bundesregierung. Sie unterbreitet\r\nkonkrete Vorschl\u00e4ge, wie der Marktanteil\r\nder Schiene mit einer st\u00e4rkeren Einbindung von\r\nGleisanschl\u00fcssen und multimodalen Verladestellen\r\ngesteigert werden kann.\r\nDie Mitzeichner der Charta w\u00fcrdigen die zahlreichen\r\npolitischen Aktivit\u00e4ten des Bundesministeriums\r\nf\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV).\r\nDeshalb kn\u00fcpft die Charta z. B. an den Masterplan\r\nSchieneng\u00fcterverkehr an und unterst\u00fctzt\r\ndie Vorschl\u00e4ge der Beschleunigungskommission\r\nSchiene, die Nationale Hafenstrategie, den Infrastrukturdialog\r\nund den Strategiedialog multimodaler\r\nG\u00fcterverkehr.\r\nSorgen bereitet den Mitzeichnern der Charta\r\ndie fehlende Datengrundlage \u00fcber den Bestand\r\nvon Gleisanschl\u00fcssen und multimodalen Verladestellen.\r\nEs ist nicht bekannt, ob deren Anzahl\r\nin den letzten Jahren gestiegen, gleichbleibend\r\noder gesunken ist. Die Zahlen der DB Infra\r\nGO AG (bis 2023 DB Netz AG) \u00fcber deren Infrastrukturanschlussvertr\u00e4ge\r\nk\u00f6nnen dar\u00fcber keine\r\nGesamtauskunft geben. Die Gleisanschluss-\r\nCharta empfiehlt, eine verl\u00e4ssliche Datengrundlage\r\nf\u00fcr zielgenaue Entscheidungen zu schaffen.\r\n\r\nDer auf Ganzz\u00fcge ausgerichtete kombinierte\r\nVerkehr (KV) \u00fcber die gro\u00dfen und zentral gelegenen\r\nTerminals leistet einen wesentlichen Beitrag\r\nf\u00fcr Klimaschutz und Verkehrsverlagerung.\r\nSein derzeitiger Anteil an der Schieneng\u00fcterverkehrsleistung\r\nliegt bei ca. 40 Prozent. Politik und\r\nWirtschaft sollen diese hubbezogenen Produktionskonzepte\r\nweiter tatkr\u00e4ftig unterst\u00fctzen, vor\r\nallem im Hinblick auf die gro\u00dfen Verlagerungspotenziale.\r\nDer \u201egro\u00dfe\u201d KV kann es aber nicht alleine schaffen,\r\ndie ambitionierten Ziele zu erreichen. Ben\u00f6tigt\r\nwerden daf\u00fcr auch der Wagenladungsverkehr\r\n(Einzelwagen, Wagengruppen und Ganzz\u00fcge)\r\n\u00fcber Gleisanschl\u00fcsse und multimodale\r\nVerladestellen sowie ein \u201ekleinerer\u201d KV in\r\nWagengruppen \u00fcber dezentrale und kundennahe\r\nTerminals.\r\n60 Prozent der Verkehrsleistungen werden derzeit\r\nim Wagenladungsverkehr abgewickelt. Er\r\neignet sich f\u00fcr Masseng\u00fcter und hochwertige\r\nG\u00fcter gleicherma\u00dfen. Er kann gr\u00f6\u00dfere Volumen\r\nund Gewichte aufnehmen als ein Lkw, d. h. ein\r\nG\u00fcterwagen kann in aller Regel mindestens zwei\r\nLkw ersetzen.\r\nWeil viele Unternehmen auf einen eigenen Gleisanschluss\r\nverzichten (m\u00fcssen), ist der multimodale\r\nVerkehr mit Einbindung der Stra\u00dfe im\r\nVor- und Nachlauf und Umschlag \u00fcber Verladestellen\r\neine wichtige Zukunftsoption f\u00fcr die\r\nSchiene. Gro\u00dfes Potenzial haben zudem multimodale\r\nTransportketten in Kombination (Stra\u00dfe-)\r\nSchiene-Schiff.\r\nDie Charta empfiehlt, alle Verkehrstr\u00e4ger im\r\nSinne einer sinnvollen Aufgabenteilung in multimodalen\r\nTransportketten zu optimieren und die\r\nerforderlichen Infrastrukturen zwischen den\r\nQuellen/Zielen der Verkehre und den multimodalen\r\nUmschlagstellen zu betrachten.\r\nUnter multimodalem Verkehr versteht die Gleisanschluss-\r\nCharta einen Transport von Haus zu\r\nHaus, bei dem mehr als ein Verkehrstr\u00e4ger eingesetzt\r\nwird.\r\nDie Charta setzt sich f\u00fcr alle Bef\u00f6rderungssysteme\r\nim Schieneng\u00fcterverkehr ein und wirbt\r\nf\u00fcr eine st\u00e4rkere Wahrnehmung von Gleisanschl\u00fcssen\r\nund multimodalen Verladestellen bei\r\nPolitik, Wirtschaft und \u00d6ffentlichkeit. Kundennahe\r\nZugangsstellen zur Schiene tragen erheblich\r\nzur Reduzierung von Lkw-Verkehren bei, sei\r\nes im l\u00e4ndlichen Raum, in Mittelzentren oder in\r\nBallungsr\u00e4umen.\r\nSchon lange ist zu beobachten, dass Unternehmen\r\naus den Metropolen in die Peripherie oder\r\nsogar in die Fl\u00e4che abwandern. Damit ver\u00e4ndern\r\nsich die Quellen und Ziele von Transporten.\r\nDieser Entwicklung muss sich die Eisenbahninfrastruktur\r\nanpassen, ansonsten drohen lange\r\nLkw-Distanzen zu den Bahnterminals.\r\n\r\nAkteurinnen und Akteure, die mit Logistik und\r\nVerkehr zu tun haben. Angesprochen werden\r\nPersonen aus den Bereichen Politik, Wirtschaft,\r\nstaatliche Stellen, Verb\u00e4nde, Vereinigungen,\r\nInitiativen, Bev\u00f6lkerung, Presse, Immobilienwirtschaft,\r\nInvestmentbranche, Bildungssektor,\r\nUniversit\u00e4ten, Wissenschaft, Beratung und\r\nNGOs.\r\nDIE GLEISANSCHLUSS-CHARTA SETZT SICH EIN F\u00dcR\r\n\u2014 private Gleisanschl\u00fcsse von Unternehmen,\r\num durchgehende Bahntransporte von Gleisanschluss\r\nzu Gleisanschluss zu erm\u00f6glichen,\r\n\u2014 kundennahe Verladestellen wie z. B. Umschlagterminals,\r\nmultifunktionale Anlagen, Railports\r\nund \u00f6ffentliche Ladestellen, um multimodale\r\nVerkehre mit m\u00f6glichst geringen Lkw-Kilometern\r\nim Vor-/Nachlauf anbieten zu k\u00f6nnen,\r\n\u2014 eine bedarfsgerechte Versorgung der Regionen\r\nmit vorgelagerten (meist \u00f6ffentlichen)\r\nInfrastrukturen wie Zulaufstrecken, Vorbahnh\u00f6fen\r\nund Industriestamm/-zuf\u00fchrungsgleisen\r\n\r\nPersonen unterst\u00fctzen,\r\ndie Entscheidungen treffen\r\nund umsetzen\r\nDie Charta beginnt bewusst mit den Menschen,\r\ndie entscheiden und umsetzen. Ohne sie kann\r\nund wird es keine Verkehrsverlagerung auf die\r\nSchiene geben k\u00f6nnen.\r\nZIEL 2 \uf0e0 Die Wirtschaft bedarfsgerecht\r\nmit Zugangsstellen und\r\nvorgelagerter Infrastruktur\r\nausstatten\r\nDie Charta schl\u00e4gt eine bedarfsgerechte Infrastrukturausstattung\r\nder Regionen entlang und\r\nabseits der europ\u00e4ischen G\u00fcterverkehrskorridore\r\nvor.\r\nDa die konkrete Nachfrage in den Regionen entsteht,\r\nsollten die Regionen bei Planung und Finanzierung\r\nnotwendiger Ma\u00dfnahmen eine deutlich\r\nst\u00e4rkere Rolle einnehmen k\u00f6nnen als bisher.\r\nDar\u00fcber hinaus sind multimodale Knoten wie\r\nz. B. See- und Binnenh\u00e4fen, G\u00fcterverkehrszentren,\r\nIndustrieparks und gro\u00dfe Gewerbe-/\r\nIndustriegebiete als zentrale B\u00fcndelungspunkte\r\nder Schiene zu st\u00e4rken.\r\nZIEL 3 \uf0e0 Rahmenbedingungen f\u00fcr\r\nZugangsstellen verbessern\r\nDie Charta setzt sich f\u00fcr bessere Rahmenbedingungen,\r\nB\u00fcrokratieabbau und administrative\r\nVereinfachungen f\u00fcr Betreiber von Zugangsstellen\r\nein. Damit kann die Investitionsbereitschaft\r\nerh\u00f6ht werden.\r\nZIEL 4 \uf0e0 Transportl\u00f6sungen \u00fcber\r\nGleisanschl\u00fcsse und multimodale\r\nVerladestellen anbieten\r\nDie Wirtschaft ben\u00f6tigt attraktive Schienenangebote,\r\ndie im Wettbewerb zur Stra\u00dfe konkurrenzf\u00e4hig\r\nsind. Hier sind nat\u00fcrlich die Dienstleister\r\ngefordert. Der Staat kann zus\u00e4tzlich\r\nAnreize f\u00fcr Verlader, Speditionen und Eisenbahnen\r\nschaffen.\r\nZIEL 5 \uf0e0 Moderne und innovative Technik\r\neinsetzen\r\nDer Einsatz von Zukunftstechnologien kann auch\r\ndie erste/letzte Meile \u00fcber Gleisanschl\u00fcsse und\r\nmultimodale Verladestellen attraktiver machen.\r\nAls spurgef\u00fchrtes System eignet sich die Schiene\r\nbesonders f\u00fcr Digitalisierung und Automatisierung.\r\n\r\nF\u00fcr die Verkehrsverlagerung sind vor allem die Menschen ausschlaggebend,\r\ndie \u00fcber den Einsatz der Verkehrstr\u00e4ger und die Gestaltung von Infrastrukturen\r\nentscheiden. Genauso wichtig sind die Menschen, die diese Entscheidungen\r\noperativ umsetzen sollen.\r\nDiese verantwortlichen Personen m\u00fcssen von den Vorteilen der Schiene \u00fcberzeugt\r\nsein und je nach individuellem Bedarf ausreichend qualifiziert werden.\r\nEin \u201eFitnessprogramm f\u00fcr Menschen ohne / mit wenig Bahnerfahrung\u201d sollte zu\r\nBeginn m\u00f6glichst einfach gestaltet sein und erst mit zunehmender Komplexit\u00e4t\r\nvon pers\u00f6nlichen Aufgabenstellungen schrittweise professioneller werden.\r\n\r\nDie Schiene hat viele Vorteile gegen\u00fcber dem\r\nStra\u00dfeng\u00fcterverkehr, von denen Wirtschaft,\r\nPolitik und Bev\u00f6lkerung profitieren k\u00f6nnen.\r\nDiese sollten besonders hervorgehoben werden.\r\nDarzustellen sind die zwei gro\u00dfen S\u00e4ulen des\r\nSchieneng\u00fcterverkehrs, der kombinierte Verkehr\r\nund der Wagenladungsverkehr inkl. der spezifischen\r\nVorteile der jeweiligen Transportmodi.\r\nFerner sind die Vorteile eines eigenen Gleisanschlusses\r\noder einer Lkw-Hausbedienung bei\r\nmultimodalen Transporten (kombinierter Verkehr\r\nund Wagenladungsverkehr) zu erl\u00e4utern.\r\nSchwierig ist das Image des Schieneng\u00fcterverkehrs.\r\nEr gilt in der Wirtschaft als teuer und langsam,\r\nmuss sich in der Politik h\u00e4ufig hinter dem\r\nPersonenverkehr einordnen und gilt in weiten\r\nTeilen der Bev\u00f6lkerung als st\u00f6rend.\r\nEine Mehrheit der Bev\u00f6lkerung w\u00fcnscht sich\r\ninsbesondere aus Klimaschutzgr\u00fcnden eine Verlagerung\r\ndes G\u00fcterverkehrs auf die Schiene,\r\naber eben nicht vor der eigenen Haust\u00fcr. Ein Ziel\r\nmuss es daher sein, mit der Bev\u00f6lkerung in einen\r\nkonstruktiven Dialog zu kommen.\r\n\r\nIn den letzten Jahren wurden kaum staatliche\r\nMa\u00dfnahmen ergriffen, die klimapolitischen Ziele\r\nim Verkehr in Ausbildung, Weiterbildung und\r\nStudium zu verankern und Bildungsangebote\r\npro Schiene finanziell zu f\u00f6rdern. Hier muss eine\r\nWende eingeleitet werden, sonst wird der Verkehrstr\u00e4ger\r\nSchiene bei den verantwortlichen\r\nPersonen nicht die erste Wahl sein.\r\nAllen Branchen stehen wegen der demografischen\r\nEntwicklung gro\u00dfe Generationswechsel\r\nbevor. Umso wichtiger ist es deshalb, Nachwuchskr\u00e4fte\r\nin Logistikberufen oder Berufen\r\nmit Ber\u00fchrungspunkten zur Logistik \u201efit f\u00fcr die\r\nSchiene\u201d zu machen. Hier ist zudem bei Lerninhalten,\r\nLernmitteln und Personen, die ausbilden\r\nund pr\u00fcfen, anzusetzen.\r\nBetriebliche Fortbildungsangebote werden zunehmend\r\nonline angeboten. Diese Instrumente\r\nsollten auch f\u00fcr Menschen au\u00dferhalb der Bahnbranche\r\ngeschaffen werden und durch Interaktionsm\u00f6glichkeiten\r\nauf den individuellen Bedarf\r\nder Schulungsperson ausgerichtet werden.\r\nAus- und Weiterbildung durch technisch und\r\np\u00e4dagogisch wertvolle Angebote sollte im Sinne\r\nvon \u201eWerde Klimaretter im Verkehr \u2013 mache\r\ndich fit f\u00fcr die Schiene\u201d als eine staatliche und\r\ngemeinwohlorientierte Aufgabe verstanden und\r\nnicht auf die Bahnbranche abgew\u00e4lzt werden\r\n\r\nStra\u00dfeng\u00fcterverkehr, von denen Wirtschaft,\r\nPolitik und Bev\u00f6lkerung profitieren k\u00f6nnen.\r\nDiese sollten besonders hervorgehoben werden.\r\nDarzustellen sind die zwei gro\u00dfen S\u00e4ulen des\r\nSchieneng\u00fcterverkehrs, der kombinierte Verkehr\r\nund der Wagenladungsverkehr inkl. der spezifischen\r\nVorteile der jeweiligen Transportmodi.\r\nFerner sind die Vorteile eines eigenen Gleisanschlusses\r\noder einer Lkw-Hausbedienung bei\r\nmultimodalen Transporten (kombinierter Verkehr\r\nund Wagenladungsverkehr) zu erl\u00e4utern.\r\nSchwierig ist das Image des Schieneng\u00fcterverkehrs.\r\nEr gilt in der Wirtschaft als teuer und langsam,\r\nmuss sich in der Politik h\u00e4ufig hinter dem\r\nPersonenverkehr einordnen und gilt in weiten\r\nTeilen der Bev\u00f6lkerung als st\u00f6rend.\r\nEine Mehrheit der Bev\u00f6lkerung w\u00fcnscht sich\r\ninsbesondere aus Klimaschutzgr\u00fcnden eine Verlagerung\r\ndes G\u00fcterverkehrs auf die Schiene,\r\naber eben nicht vor der eigenen Haust\u00fcr. Ein Ziel\r\nmuss es daher sein, mit der Bev\u00f6lkerung in einen\r\nkonstruktiven Dialog zu kommen.\r\nMa\u00dfnahmenvorschl\u00e4ge Beteiligte\r\n1.1 Onlineangebot f\u00fcr Verlader und Speditionen realisieren,\r\ndas die Vorteile des Schieneng\u00fcterverkehrs, des eigenen\r\nGleisanschlusses, des Wagenladungsverkehrs und des\r\nkombinierten Verkehrs darstellt.\r\n1.2 Imagekampagne zur Hervorhebung der gemeinwirtschaftlichen\r\nVorteile des Schieneng\u00fcterverkehrs durchf\u00fchren; Argumente\r\nf\u00fcr die Bev\u00f6lkerung nennen, warum die Schiene f\u00fcr unser\r\nGemeinwohl und jeden Einzelnen wichtig ist.\r\n1.3 Realisierung und Unterst\u00fctzung regionaler Dialogforen mit\r\nBev\u00f6lkerung und Kommunen zur Steigerung der Akzeptanz\r\nvon Schieneng\u00fcterverkehr \u201evor der Haust\u00fcr\u201d.\r\nVerb\u00e4nde, Bund\r\nVerb\u00e4nde, Bund\r\n\r\nIn den letzten Jahren wurden kaum staatliche\r\nMa\u00dfnahmen ergriffen, die klimapolitischen Ziele\r\nim Verkehr in Ausbildung, Weiterbildung und\r\nStudium zu verankern und Bildungsangebote\r\npro Schiene finanziell zu f\u00f6rdern. Hier muss eine\r\nWende eingeleitet werden, sonst wird der Verkehrstr\u00e4ger\r\nSchiene bei den verantwortlichen\r\nPersonen nicht die erste Wahl sein.\r\nAllen Branchen stehen wegen der demografischen\r\nEntwicklung gro\u00dfe Generationswechsel\r\nbevor. Umso wichtiger ist es deshalb, Nachwuchskr\u00e4fte\r\nin Logistikberufen oder Berufen\r\nmit Ber\u00fchrungspunkten zur Logistik \u201efit f\u00fcr die\r\nSchiene\u201d zu machen. Hier ist zudem bei Lerninhalten,\r\nLernmitteln und Personen, die ausbilden\r\nund pr\u00fcfen, anzusetzen.\r\nBetriebliche Fortbildungsangebote werden zunehmend\r\nonline angeboten. Diese Instrumente\r\nsollten auch f\u00fcr Menschen au\u00dferhalb der Bahnbranche\r\ngeschaffen werden und durch Interaktionsm\u00f6glichkeiten\r\nauf den individuellen Bedarf\r\nder Schulungsperson ausgerichtet werden.\r\nAus- und Weiterbildung durch technisch und\r\np\u00e4dagogisch wertvolle Angebote sollte im Sinne\r\nvon \u201eWerde Klimaretter im Verkehr \u2013 mache\r\ndich fit f\u00fcr die Schiene\u201d als eine staatliche und\r\ngemeinwohlorientierte Aufgabe verstanden und\r\nnicht auf die Bahnbranche abgew\u00e4lzt werden.\r\nMa\u00dfnahmenvorschl\u00e4ge Beteiligte\r\n2.1 Grundlagen schaffen in Ausbildung und Studium\r\n\u2013 Bestandsaufnahme aller Ausbildungsberufe, IHK-Fachwirte und\r\nStudieng\u00e4nge mit Schwerpunkt Logistik und mit Inhalten zur\r\nMaterialwirtschaft, Logistik und Nachhaltigkeit (auch in den\r\nBereichen staatliche Planung, Wirtschaftsf\u00f6rderung, Immobilien,\r\nBauen, alternative Energien, Agrar, Holz, Recycling \u2026).\r\n\u2013 Inhaltliche Pr\u00fcfung der Lerninhalte Schiene inkl. eingesetzter\r\nLernmittel und deren Aktualisierung.\r\n\u2013 Definieren eines bedarfsgerechten \u201eBasiswissens Schiene\u201d\r\nin Ausbildungsberufen und Studieng\u00e4ngen mit einem\r\nSchwerpunkt auf Materialwirtschaft, Logistik und Nachhaltigkeit\r\nsowie dessen Ber\u00fccksichtigung/Aufnahme in die Ausbildungsordnungen\r\nsowie Lern- und Studienpl\u00e4ne.\r\n\u2013 Qualifizieren der Personen, die ausbilden und pr\u00fcfen.\r\nL\u00e4nder, Verb\u00e4nde,\r\nBildungstr\u00e4ger, Bund\r\n2.2 Onlineangebote zur beruflichen Weiterbildung schaffen,\r\nz. B. Trainingsseiten \u201eFit f\u00fcr die Schiene\u201d f\u00fcr verantwortliche\r\nPersonen von Bahnprojekten.\r\nL\u00e4nder, Bund,\r\nVerb\u00e4nde,\r\nBildungstr\u00e4ger\r\n2.3 Schaffen einer digitalen Plattform f\u00fcr den pers\u00f6nlichen Austausch\r\nvon Erfahrungen und Informationen; F\u00f6rdern von informellem\r\nLernen in allt\u00e4glichen Situationen (\u201eLearning on the job\u201d).\r\nL\u00e4nder, Bund,\r\nVerb\u00e4nde,\r\nBildungstr\u00e4ger\r\n\r\nNeben Bildung ist ein gelungener Erstkontakt\r\nmit einem fremden System ausschlaggebend f\u00fcr\r\nden Erfolg. Die Gleisanschluss-Charta empfiehlt,\r\ndiesen durch einfache und neutrale Angebote zu\r\nerleichtern.\r\nEin Baustein k\u00f6nnte ein digitaler Navigator f\u00fcr\r\neine \u201eErsteinsch\u00e4tzung\u201d sein, in dem sich z. B.\r\neine interessierte Person virtuell an ein Cockpit\r\neiner Lokomotive setzt. Die Zugreise am Simulator\r\nf\u00fchrt \u00fcber verschiedene Weichen. An jeder\r\nWeiche h\u00e4lt der Zug an und es wird eine Frage\r\ngestellt, die nur mit Ja oder Nein beantwortet\r\nwerden kann. Je nach Antwort stellt sich die Weiche\r\nnach links oder nach rechts. Am Ende der\r\nindividuellen Reise spricht der digitale Navigator\r\neine Empfehlung aus: \u201eWas ist f\u00fcr den eigenen\r\nBedarf sinnvoll: eigener Gleisanschluss oder\r\nmultimodaler Wagenladungsverkehr oder kombinierter\r\nVerkehr?\u201d F\u00fcr alle drei Optionen k\u00f6nnen\r\ndann wichtige Informationen abgerufen werden.\r\nDa die Schiene f\u00fcr viele Menschen eher fremd ist\r\nund kompliziert erscheint, sollte ein pers\u00f6nliches\r\nCoaching durch eine neutrale Stelle angeboten\r\nwerden. Dies erleichtert die Suche nach dem individuell\r\nbesten Weg, die Beschaffung von Informationen\r\nund die Vermittlung von Kontakten.\r\n\u201eCoaches f\u00fcr den Schieneng\u00fcterverkehr\u201d gibt\r\nes bereits in verschiedenen Bundesl\u00e4ndern und\r\nRegionen. Das Angebot sollte dauerhaft etabliert\r\nbleiben und bundesweit ausgebaut werden.\r\nZielgruppen sind insbesondere Verlader,\r\nSpeditionen, Kommunen und die Immobilienwirtschaft.\r\n\r\nIn vielen Regionen \u2013 entlang und abseits der Verkehrskorridore \u2013 wurden in den\r\nletzten Jahrzehnten massiv Gleisanschl\u00fcsse, multimodale Verladestellen und\r\n\u00f6ffentliche Eisenbahninfrastrukturen wie Bahnhofs- und Industriestammgleise\r\naufgegeben und sogar zur\u00fcckgebaut. Dort, wo es an Infrastruktur fehlt, ist das\r\nVerkehrsangebot auf der Schiene entweder gar nicht mehr oder nur noch sehr\r\neingeschr\u00e4nkt vorhanden. Man kann in vielen Regionen von einer Unterversorgung\r\nmit Schieneng\u00fcterverkehr sprechen.\r\nDie Wirtschaft ben\u00f6tigt attraktive Transportketten von Quelle bis Ziel. Diese\r\nd\u00fcrfen nicht durch \u00fcberwindbare Engp\u00e4sse in der Eisenbahninfrastruktur\r\nbehindert werden. Benchmark ist der Lkw, der \u00fcberall Zugang zum gesamten\r\nStra\u00dfennetz hat.\r\nViele Standorte von Industrie, Handel und Logistik befinden sich heute nicht\r\nmehr in der N\u00e4he von Bahnknoten, sondern verst\u00e4rkt entlang der Autobahnen\r\nund in den Randbereichen der Ballungsgebiete. Um die Quellen/Ziele von\r\nG\u00fcterverkehren zu bedienen, bedarf es entweder langer Lkw-Distanzen zu den\r\nKV-Terminals oder eben Gleisanschl\u00fcssen und multimodaler Verladestellen in\r\nden Regionen selbst.\r\nAufgrund der Standortentwicklungen stellt sich die Frage, ob Deutschland eine\r\nangemessene Strategie f\u00fcr die bedarfsgerechte Versorgung der Wirtschaft\r\nmit Gleisanschl\u00fcssen, multimodalen Verladestellen und vorgelagerten \u00f6ffentlichen\r\nEisenbahninfrastrukturen hat. Eher kann man den Eindruck gewinnen,\r\ndass sich die staatlichen Ebenen mehr auf den Personenverkehr konzentrieren\r\nund die Belange des Schieneng\u00fcterverkehrs nur sekund\u00e4r ber\u00fccksichtigt\r\nwerden. H\u00e4ufig folgt die Eisenbahninfrastruktur nicht den Entwicklungen\r\nim G\u00fcterverkehr, sondern wird auf den Mobilit\u00e4tsbedarf der Bev\u00f6lkerung im\r\nNah- und Fernverkehr ausgerichtet.\r\nIm Rahmen des Deutschlandtaktes werden derzeit Grundlagen f\u00fcr eine\r\nstrategische Infrastrukturplanung geschaffen, die auch den Verkehrsbedarf\r\ndes Schieneng\u00fcterverkehrs ber\u00fccksichtigen sollen. Die Charta begr\u00fc\u00dft diese\r\nneue Ausrichtung staatlicher Infrastrukturplanung.\r\n\r\nDamit engagierte Regionen eine bedarfsgerechte\r\nInfrastrukturausstattung f\u00fcr den Schieneng\u00fcterverkehr\r\nerhalten k\u00f6nnen, empfiehlt\r\ndie Charta, regionale Infrastrukturkonzepte zu\r\nverwirklichen, in denen Kommunen, regionale\r\nPlanungsverb\u00e4nde, Bundesl\u00e4nder, Bund, Infrastrukturbetreiber\r\nund verladende Wirtschaft\r\nbei Bedarfsermittlung, Planung und Finanzierung\r\ngeeigneter Infrastrukturma\u00dfnahmen Hand\r\nin Hand zusammenarbeiten.\r\nRegionale Infrastrukturkonzepte sollten auf Freiwilligkeit\r\nder Kommunen aufbauen, Elemente\r\nverbindlicher Verlagerungsabsichten der regionalen\r\nWirtschaft beinhalten und Gebiete innerhalb\r\nund au\u00dferhalb der Ballungszentren sowie\r\nl\u00e4ndliche Regionen einbeziehen. Kommunen\r\noder regionale Wirtschaft, die keinen Bedarf f\u00fcr\r\nden Ausbau des Schieneng\u00fcterverkehrs in ihrer\r\nRegion sehen, m\u00fcssen sich an einem solchen\r\nKonzept nicht beteiligen.\r\nDie Charta regt an, den Einfluss der Regionen\r\nauf die Dimensionierung regionaler Eisenbahninfrastrukturen,\r\ndie der Erschlie\u00dfung der ersten/\r\nletzten Meile inkl. der Kundenstandorte dienen,\r\nzu st\u00e4rken. Damit ist nicht zwangsl\u00e4ufig verbunden,\r\nden Betreiber einer regionalen Infrastruktur\r\nzu ver\u00e4ndern. Vielmehr bedarf es einer funktionalen\r\nund integrierten Betrachtung von regionalen\r\nInfrastrukturen inkl. (Standort-)Planung und\r\nFinanzierung. Im Schienenpersonennahverkehr\r\n(SPNV) und im \u00f6ffentlichen Personennahverkehr\r\n(\u00d6PNV) verf\u00fcgen die Regionen und Bundesl\u00e4nder\r\nbereits \u00fcber entsprechende Instrumente.\r\nVergleichbares k\u00f6nnte zudem f\u00fcr den Schieneng\u00fcterverkehr\r\neingef\u00fchrt werden.\r\nSicher ist zu definieren, was mit Regionen\r\nim Einzelfall gemeint sein k\u00f6nnte. Hier sieht\r\ndie Charta vorrangig Kommunen, regionale\r\nPlanungsverb\u00e4nde, Bezirksregierungen und IHKKammerbezirke.\r\nDes Weiteren k\u00f6nnen multimodale\r\nKnoten wie See- und Binnenh\u00e4fen, G\u00fcterverkehrszentren\r\noder gr\u00f6\u00dfere Industrie-/Logistikstandorte\r\ngleicherma\u00dfen Bedarfstr\u00e4ger sein.\r\nWegen der Komplexit\u00e4t der Planungs- und Finanzierungsfragen\r\nschl\u00e4gt die Charta bewusst kein\r\nausgearbeitetes Konzept vor. Sie m\u00f6chte vielmehr\r\neinen strategischen Impuls f\u00fcr einen entsprechenden\r\nDialog mit allen staatlichen Ebenen\r\nsetzen.\r\nDie Vorschl\u00e4ge der Beschleunigungskommission\r\nSchiene f\u00fcr eine neue Finanzierungsarchitektur\r\nder Eisenbahninfrastruktur k\u00f6nnten als Diskussionsgrundlage\r\ngenutzt werden.\r\nDer regionalen Infrastruktur \u2013 entlang und abseits\r\nder Korridore \u2013 k\u00f6nnen private Gleisanschl\u00fcsse,\r\nmultimodale Verladestellen, trimodale/\r\nmultimodale Knoten, Industriestamm-/Zuf\u00fchrungsgleise,\r\nVorbahnh\u00f6fe und Zulaufstrecken\r\nzugeordnet werden.\r\nAls wesentliche Elemente eines nachfrageorientierten\r\nund \u201eaus der Region heraus initiierten\u201d\r\nInfrastrukturkonzeptes schl\u00e4gt die Charta die\r\nHandlungsfelder 4 bis 9 vor.\r\nDas EU-Interreg-Projekt Rail4Regions geht im\r\nAnsatz ebenfalls in diese Richtung und die Idee\r\nk\u00f6nnte auf alle Regionen in Deutschland \u00fcbertragen\r\nwerden. In der Projektbeschreibung hei\u00dft\r\nes: \u201eThe project helps transport planners to integrate\r\nregional rail lines into European freight\r\nnetworks. The partners develop solutions to\r\noptimise regional rail lines and access points and\r\ncreate action plans to encourage the uptake of\r\ntheir solutions in regional development plans.\u201d\r\n\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/25/55/317789/Stellungnahme-Gutachten-SG2404300009.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-06"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007056",
                "regulatoryProjectTitle": "Ausbau der \u00d6PNV-Infrastruktur",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Einfach in Bus und Bahn einsteigen und mit einem\r\neinzigen Ticket den gesamten Nahverkehr nutzen;\r\ndas ist das Deutschland-Ticket, das Bund, L\u00e4nder\r\nund Branche gemeinsam auf den Weg gebracht\r\nhaben. Dieses neue Angebot kann seit dem 1. Mai\r\n2023 f\u00fcr 49 Euro pro Monat bundesweit in allen\r\nVerkehrsmitteln des \u00d6PNV genutzt werden. Das\r\nBMDV spricht von einem Gamechanger, der viele\r\nMenschen zur\u00fcck in den \u00d6PNV geholt hat. So ist\r\ndie Zahl der Ticketbesitzer inzwischen auf monatlich\r\nrund 11 Mio. gestiegen. Der Anteil der \u00d6PNVKunden\r\nmit einem Abo hat sich um die H\u00e4lfte erh\u00f6ht.\r\nZuletzt ist es ferner gelungen, eine bundesweite\r\nEinigung f\u00fcr ein rabattiertes Angebot f\u00fcr Studierende\r\nzu erzielen, das ab dem Sommersemester\r\n2024 bereitstehen soll.\r\nZugleich ist die Ausgestaltung des Deutschland-\r\nTickets noch nicht abgeschlossen. Offen ist etwa die\r\nFrage, wie das Ticket langfristig finanziert werden\r\nkann. Dar\u00fcber hinaus ist f\u00fcr eine echte Verkehrswende\r\nein erg\u00e4nzendes Deutschland-Angebot n\u00f6tig.\r\nSo gilt es, den \u201eAusbau- und Modernisierungspakt\u201c\r\nzu realisieren, zu dem nicht nur der Angebots- und\r\nInfrastrukturausbau in St\u00e4dten und l\u00e4ndlichen\r\nR\u00e4umen geh\u00f6rt, sondern auch die Flottenmodernisierung\r\noder etwa mehr Digitalisierung im \u00d6PNV.\r\nDie Voraussetzungen f\u00fcr diesen Transformationsprozess\r\nm\u00fcssen vor allem in den Haushalten von\r\nBund und L\u00e4ndern hinterlegt werden, was bei den\r\nBeratungen zum Bundeshaushalt 2024 nur unzureichend\r\nBer\u00fccksichtigung gefunden hat.\r\nDen Sanierungs- und Modernisierungsbedarf bei\r\nder kommunalen Infrastruktur hat die Studie des\r\nDeutschen Instituts f\u00fcr Urbanistik (difu) mit dem\r\nTitel \u201eInvestitionsbedarfe f\u00fcr ein nachhaltiges\r\nVerkehrssystem \u2013 Schwerpunkt kommunale Netze\u201c\r\nuntersucht, die im Auftrag des ADAC, des Hauptverbandes\r\nder Deutschen Bauindustrie (HDB) und des\r\nVDV durchgef\u00fchrt wurde. Demnach besteht allein\r\nf\u00fcr Gleise, Br\u00fccken, Tunnel, Haltestellen oder auch\r\nBusspuren im \u00d6PNV ein Nachhol- und Ersatzbedarf\r\nin H\u00f6he von 64 Mrd. Euro bis 2030. Zus\u00e4tzliche\r\nInvestitionen in H\u00f6he von 25 Mrd. Euro benennt\r\ndie Studie f\u00fcr den n\u00f6tigen Erweiterungsbedarf\r\nbei kommunalen Schienennetzen und Stra\u00dfen in\r\nSt\u00e4dten und Kommunen.\r\nDie Vollversion der difu-Studie steht unter\r\nwww.vdv.de/infrastruktur zum Download bereit."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/54/24/317791/Stellungnahme-Gutachten-SG2404300010.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-01"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007057",
                "regulatoryProjectTitle": "F\u00f6rderung von Bussen mit alternativen Antrieben, Landeinfrastruktur und Umbau von Betriebsh\u00f6fen",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "\r\n<<Anrede>>,\r\n\r\nIhr Einverst\u00e4ndnis vorausgesetzt, kontaktieren wir Sie auf diesem Wege mit der Bitte um ein zeitnahes Gespr\u00e4ch zur weiteren Umstellung der Linienbusflotten auf alternative Antriebe sowie dessen weitere operative Ausgestaltung.\r\nGrund f\u00fcr unser Bitte ist der j\u00fcngste Beschluss zur K\u00fcrzung der F\u00f6rdermittel in H\u00f6he von rund 77 Millionen Euro in 2024, der in diesen Wochen in unserer Mitgliedschaft f\u00fcr zahlreiche R\u00fcckfragen und viel Unsicherheit sorgt. Perspektivisch soll der HH-Titel \u201eF\u00f6rderung des Ankaufs von Bussen mit alternativen Antrieben\u201c (6092 893 09) im Klima- und Transformationsfonds sogar vollst\u00e4ndig auslaufen bzw. entfallen, obwohl der Markthochlauf bei Weitem nicht abgeschlossen ist. Zwar sind dank der breiten Unterst\u00fctzung Ihres Haues und anderer Ressorts inzwischen 12 Prozent der Linienbusse mit sauberen oder emissionsfreien Antrieben im Regelbetrieb, zugleich ist der Anteil der Dieseltechnologie im Linienbusverkehr mit 88 Prozent aber nach wie vor sehr hoch. Auch wenn die moderne Dieseltechnologie im \u00d6PNV einen wich-tigen Beitrag bei Umwelt- und Klimaschutz leisten kann, stuft die g\u00fcltige Clean-Vehicles-Richtlinie (CVD) diese Antriebstechnologie als nicht emissionsfrei oder sauber ein. Warum vor diesem Hintergrund die F\u00f6rderung des Bundes so massiv gek\u00fcrzt worden ist und auslaufen soll, ist aktuell nicht nachvollziehbar, zumal sich Rat und EU-Parlament zu Beginn des Jahres sogar auf weitere Ma\u00dfgaben f\u00fcr CO2-Flottengrenzwerte f\u00fcr schwere Nutzfahrzeuge, einschlie\u00dflich Busse verst\u00e4ndigt ha-ben: Demnach m\u00fcssen ab dem Jahr 2030 90 Prozent der neu in den Markt gebrachten Stadtbusse emissionsfrei sein; ab dem Jahr 2035 dann 100 Prozent. \r\nAls Branche w\u00fcrden wir den Weg zu einer CO2-neutralen bzw. -freien Mobilit\u00e4t gerne weitergehen. Voraussetzung daf\u00fcr ist jedoch, dass der Bund wieder in die Fi-nanzierung von Bussen mit den zugeh\u00f6rigen Investitionen in die Infrastruktur ein-steigt. Andernfalls w\u00e4re auf EU-Ebene ein \u201eZur\u00fcckdrehen\u201c der CVD sowie der CO2-Flottengrenzwerteverordung erforderlich, was mit Blick auf die verabredeten Ziele bei Umwelt- und Klimaschutz nicht zielf\u00fchrend sein kann. \r\nSeit nunmehr 15 Jahren gibt es eine gemeinsame und erfolgreiche Strategie des Bun-des, der L\u00e4nder, der Industrie und der Verkehrsunternehmen, emissionsfreie Busse und deren Infrastrukturen zu entwickeln und marktf\u00e4hig zu machen. Vor allem die Programme auf Bundesebene haben es der Industrie erm\u00f6glicht, ihre Produkte auf Basis der betrieblichen Erfahrungen in den Unternehmen weiterzuentwickeln. Fahrzeughersteller wie MAN oder Daimler Busses, aber auch die deutsche Zuliefer-industrie sind mit ihren Produkten in vielen Bereichen sogar Weltmarktf\u00fchrer ge-worden. Kurz: Von den Initiativen Ihres Hauses, anderer Ressorts und der Branche profitiert die ganze deutsche Wirtschaft.\r\n\r\nDie nun angedachte Beendigung der F\u00f6rderung des Bundes gef\u00e4hrdet den gesamten Transformationsprozess, zumal aktuell rund 800 Verkehrsunternehmen in ihren Betriebsplanungen bis 2025 eine Systemumstellung mit ungef\u00e4hr 10.000 Bussen auf einen emissionsfreien Betrieb vorgesehen haben. Das entspricht einer Umstellung von rund 20 Prozent aller Linienbusse auf emissionsfreie Antriebe. Bleibt es hinge-gen bei den K\u00fcrzungen und der angedachten auslaufenden F\u00f6rderung, st\u00fcnden die Pl\u00e4ne zur Disposition. Erschwerend kommt hinzu, dass die Rahmenbedingungen der CVD zudem vorsehen, dass eine Umlage der n\u00f6tigen Investitionsmehrkosten zur Um-stellung auf alternative Antriebe auf die Kunden \u2013 zum Beispiel \u00fcber Fahrpreiserh\u00f6-hungen \u2013 untersagt ist. Die Einf\u00fchrung des Deutschland-Tickets zu einem monatli-chen Preis weit unter dem tats\u00e4chlichen Marktwert dieses Tickets, erschwert die Einnahmesituation zus\u00e4tzlich.\r\nViele unserer Mitgliedsunternehmen erw\u00e4gen bereits angesichts der K\u00fcrzungen und des F\u00f6rderstopps ihre Busbeschaffungen mit alternativen Antrieben zu reduzieren und wieder verst\u00e4rkt g\u00fcnstigere Dieselbusse zu kaufen; nicht zuletzt auch deswegen, weil die Umstellung der Infrastruktur ein enormer Kostenfaktor ist. In Summe sch\u00e4t-zen wir das Investitionsvolumen f\u00fcr die vollst\u00e4ndige, bundesweite Umstellung der Busflotten mit der zugeh\u00f6rigen Tank-, Lade- und Werkstattinfrastruktur auf min-destens 24 Milliarden Euro. \r\nAls L\u00f6sung k\u00f6nnte sich evtl. auch eine Finanzierung (Fahrzeuge & Infrastruktur) \u00fcber das Gemeindeverkehrsfinanzierungsgesetz (GVFG) anbieten. So hat gem. 125c GG der Bund die M\u00f6glichkeit, den L\u00e4ndern Bundesfinanzhilfen zur Verbesserung der Verkehrsverh\u00e4ltnisse in den Gemeinden zu zahlen. Denn auch heute \u2013 wie damals in der Entstehungszeit des GVFG Anfang der 1970er Jahre \u2013 steht der \u00f6ffentliche Ver-kehr in St\u00e4dten und Kommunen durch die Umstellung auf CO2-freie Antriebe wieder vor einem massiven Umbruch. Unser Finanzierungsvorschlag \u00fcber das GVFG stellt zudem das jahrzehntelang bew\u00e4hrte Prinzip einer gemeinsamen, erg\u00e4nzenden F\u00f6rde-rung von Bund und L\u00e4ndern sicher; der Bund im Verantwortungsbereich des Klima-schutzes und die L\u00e4nder im verfassungsrechtlichen Verantwortungsbereich der \u00d6PNV-Finanzierung. \r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/78/99/317793/Stellungnahme-Gutachten-SG2405210023.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-17"
                    },
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-31"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007058",
                "regulatoryProjectTitle": "\u00d6ffnung des GVFG f\u00fcr die F\u00f6rderung der Umstellung von Bussen auf alternative Antriebe",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Finanzierung und Betrieb emissionsfreier Busse durch Bund, L\u00e4nder und Kommunen\r\nAusgangslage:\r\nGemeinsam mit den F\u00f6rderprogrammen des Bundes und der L\u00e4nder sowie den Entwicklungsaktivit\u00e4ten der Industrie hat die \u00d6PNV-Branche in den vorherigen 12 Jahren effizient Produkte, Betriebsmodelle und Fahrzeuge f\u00fcr die Antriebswende entwickelt. Einige nationale Hersteller stehen dabei an der Spitze der Weltm\u00e4rkte. Die politischen Forderungen nach einer CO2-freien Mobilit\u00e4t kann die \u00d6PNV-Branche schon heute betrieblich und technisch umsetzen: Alle Produkte (Fahrzeuge, Ladeinfrastruktur, Serviceangebote, Batterien, Steuerung) werden in einem wettbewerbsorientierten Markt angeboten.\r\nProblem und Ziele:\r\nMit der Versch\u00e4rfung der CO2-Emissionsnormen f\u00fcr neue schwere Nutzfahrzeuge ist die Grundlage f\u00fcr deren zuk\u00fcnftige Beschaffung gegeben. Ab 2030 m\u00fcssen 90 Prozent aller neu zugelassenen Stadtbusse emissionsfrei sein, ab 2035 dann 100 Prozent. Alle \u00fcbrigen neuen schweren Nutzfahrzeuge (LKW, \u00dcber- land- und Reisebusse) m\u00fcssen ihren CO2-Aussto\u00df schrittweise bis 2040 um 90 Prozent reduzieren. Da- durch wird der Industrie und den Energieversorgern eine Nachfrage und Produktionsauslastung von etwa 15 Jahren geboten, was als volkswirtschaftliches Investitionsprogramm betrachtet werden kann. Um ab 2030 emissionsfreie Stadtbusse fl\u00e4chendeckend betreiben zu k\u00f6nnen, bedarf es deutschlandweit einer umfassenden Infrastruktur. Hierf\u00fcr ist ein Prozessbeginn sp\u00e4testens ab 2025 notwendig, da als Vorlauf- zeiten f\u00fcr die Planungs- und Genehmigungsprozesse 2 Jahre sowie f\u00fcr den Bau 3 Jahren ben\u00f6tigt werden.\r\n\r\nVerpflichtungen:\r\nF\u00fcr eine erfolgreiche Umsetzung ist ein langfristiges Finanzierungsprogramm des Bundes und der L\u00e4nder mit verbindlichen Zusagen ab 2025 erforderlich. Entsprechend den rechtlichen Verpflichtungen ergibt sich:\r\n\u2014 Bund \u2013 Verantwortung im Bereich des Klimaschutzes (auch gegen\u00fcber der Europ\u00e4ischen Union)\r\n\u2014 L\u00e4nder \u2013 Verantwortung im Bereich der Finanzierung des \u00d6PNV\r\n\u2014 Kommunen \u2013 Verantwortung f\u00fcr den Betrieb des \u00d6PNV\r\n\r\nL\u00f6sung:\r\nF\u00fcr eine erfolgreiche Transformation des \u00d6PNV-Sektors Bus und zur Schaffung einer nachhaltigen Wirt-schaftsentwicklung schl\u00e4gt der VDV die folgenden Ma\u00dfnahmen und gesetzlichen Anpassungen vor:\r\n\u2014\r\nEin kooperatives F\u00f6rderkonzept von Bund und L\u00e4ndern \u00fcber das Gemeindeverkehrsfinanzierungs-gesetz (GVFG) auf Grundlage von Art. 125c GG, um eine fl\u00e4chenhafte Finanzierung au\u00dferhalb der bis-herigen F\u00f6rderung von Einzelprojekten durch Bund und L\u00e4nder zu realisieren:\r\n\u2192\r\nDie F\u00f6rderung durch den Bund \u00fcber Finanzhilfen an die L\u00e4nder erfolgt nur bei einer h\u00e4lftigen Kofi-nanzierung des jeweiligen Landes (gleichlaufende Ausrichtung der F\u00f6rderprogramme f\u00fcr Fahrzeuge mit emissionsfreiem Antrieb in den L\u00e4ndern bzw. Neueinrichtung der F\u00f6rderung in den L\u00e4ndern ohne F\u00f6rderprogramm).\r\n\u2192\r\nDie F\u00f6rderung des Bundes betr\u00e4gt bis zu 60 Prozent und die zus\u00e4tzliche F\u00f6rderung der L\u00e4nder bis zu 30 Prozent der zuwendungsf\u00e4higen (Mehr-)kosten.\r\n\u2192\r\nDie L\u00e4nder sind f\u00fcr die Einhaltung der beihilferechtlichen Vorgaben aus der Allgemeinen Gruppen-freistellungsverordnung (AGVO) zust\u00e4ndig.\r\n\u2192\r\nDie F\u00f6rderung erfolgt gesamthaft f\u00fcr Fahrzeuge, Lade-, Tank- und Werkstattinfrastruktur, Be-triebsh\u00f6fe sowie die zugeh\u00f6rige Software mit einer F\u00f6rderschwelle von 5 Mio. Euro je Vorhaben.\r\n\u2014\r\nMit dem Inkrafttreten der AGVO-Novelle im Jahr 2023 gelten signifikante Vereinfachungen f\u00fcr Um-weltschutzbeihilfen: Bis zu 100 Prozent der beihilfef\u00e4higen Mehrkosten f\u00fcr emissionsfreie Fahrzeuge und bis zu 80 Prozent der Mehrkosten f\u00fcr saubere Fahrzeuge \u2192 Bund und L\u00e4nder m\u00fcssen den erwei-terten Spielraum im Rahmen der kooperativen F\u00f6rderung nun nutzen.\r\n\u2014\r\nEine Aufstockung der GVFG-Mittel sollte ab dem Haushaltsjahr 2025 auf Grundlage des Klimaschutz-programms 2030 erfolgen, um die Umstellung auf emissionsfreie Mobilit\u00e4t finanzieren zu k\u00f6nnen.\r\n\u2014\r\nHinzuf\u00fcgen eines neuen F\u00f6rdertatbestandes im GVFG. Damit die bislang zeitlich befristeten und nach-rangigen GVFG-F\u00f6rdertatbest\u00e4nde \u201eGrunderneuerung von Verkehrswegen\u201c und \u201eBahnh\u00f6fe, Haltestel-len und Umsteigeanlagen\u201c weiterhin bedient werden k\u00f6nnen und nicht hinter die F\u00f6rderung f\u00fcr emis-sionsfreie Antriebe f\u00e4llt, ist als Folge\u00e4nderung die zeitliche Befristung und Nachrangigkeit in \u00a7 2 Abs. 2 und 3 GVFG zu streichen. (Formulierungsvorschlag Anlage 1)\r\n\u2014\r\nEinbeziehung emissionsfreier Busse (und Schienenbahnen) in die bereits eingef\u00fchrte Stromsteuerent-lastungsregelung f\u00fcr das produzierende Gewerbe durch die Erh\u00f6hung der Entlastungsbetr\u00e4ge in \u00a7 9 Abs. 2 und \u00a7 9c StromStG auf 20 Euro/MWh.\r\n\u2014\r\nAufhebung der De-Minimis-Begrenzung f\u00fcr die KWKG-Entlastung von Elektrobussen.\r\n\u2014\r\nSteuer- und abgabenfreie Zwischenspeicherung von netzbezogenem und durch Rekuperation gewon-nenem Strom von Verkehrsunternehmen.\r\n\r\nNutzen:\r\nDie konsequente Unterst\u00fctzung des \u00d6V-Sektors Bus entfaltet nicht nur Klimaschutzwirkung, sondern bie-tet auch enorme volkswirtschaftliche Vorteile.\r\n\u2014\r\nVolkswirtschaftlicher Nutzen\r\n\u2014\r\nKlimaschutz\r\n\u2014\r\nIndustriepolitische Wirkung\r\n\uf0d2\r\nBis 2030: Auf- und Ausbau der Lade-infrastruktur, der Depots, des Lade- und Energiemanagements etc. durch \u00d6V\r\n\uf0d2\r\nAb 2030 bis 2040: Nachfolgen des Re-gionalbusses und der Logistik\r\n\uf0d2\r\nEinsparungen von ca. 50 Mio. t CO2 pro Jahr\r\n\uf0d2\r\nBildung von Marktf\u00fchrern und Zukunftsberufen\r\n\uf0d2\r\nSchaffung eines strategischen Marktumfeldes\r\n\uf0d2\r\n1,7 Mio. Besch\u00e4ftigte und rund 118 Mrd. Euro Wertsch\u00f6pfung in Deutschland\r\n\uf0d2\r\nFaktor: 2,4-facher Nutzen\r\n\uf0d2\r\nJede Investition in den \u00d6V mittels Finanzierung, F\u00f6r-derung oder mittels Beg\u00fcnstigungen bei Steuern, Ab-gaben oder Umlagen lohnt sich nicht nur volkswirtschaftlich!"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/43/24/317795/Stellungnahme-Gutachten-SG2405210024.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-17"
                    },
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-31"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007058",
                "regulatoryProjectTitle": "\u00d6ffnung des GVFG f\u00fcr die F\u00f6rderung der Umstellung von Bussen auf alternative Antriebe",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Neuanf\u00fcgung in \u00a7 2 GVFG \u201eF\u00f6rderungsf\u00e4hige Vorhaben\u201c: (4) Die L\u00e4nder k\u00f6nnen zum Erreichen der Ziele aus den Vorgaben der Clean Vehicles Directive befristet bis zum Jahr 2035 folgende Vorhaben durch Zuwendungen aus den Finanzhilfen f\u00f6rdern, soweit sie dem \u00f6f- fentlichen Personennahverkehr dienen: 1. Die Beschaffung von Bussen mit emissionsfreiem Antrieb, soweit diese zum Erhalt und zur Verbesse- rung von Linienverkehren nach \u00a7 42 PBefG erforderlich sind und \u00fcberwiegend f\u00fcr diese Verkehre einge- setzt werden: Dabei werden Busse mit batterieelektrischem Antrieb, Oberleitungsbusse und Busse mit brennstoffzellenbasiertem Antrieb adressiert. 2. Bau, Ausbau oder Umr\u00fcstung von Betriebsh\u00f6fen und zentralen Werkst\u00e4tten f\u00fcr Busse mit emissions- freien Antrieben sowie Beschaffung erforderlicher Werkstatteinrichtungen und Software. 3. Die Beschaffung von nicht \u00f6ffentlicher Lade- und Betankungsinfrastruktur zum Einsatz der unter \u00a7 2 Absatz 4 Nummer 1 genannten Busse.\r\nNeuanf\u00fcgung in \u00a7 3 Nummer 1c) GVFG \u201eVoraussetzungen der F\u00f6rderung\u201c: Voraussetzung f\u00fcr die F\u00f6rderung nach \u00a7 2 ist, dass 1. Das Vorhaben \u2026 c) \u2026 F\u00fcr Vorhaben nach \u00a7 2 Absatz 3 und \u00a7 2 Absatz 4 ist ein gesamtwirtschaftlicher Nachweis entbehrlich.\r\nNeuanf\u00fcgungen in \u00a7 4 GVFG \u201eH\u00f6he und Umfang der F\u00f6rderung\u201c: (1) Aus den Finanzhilfen des Bundes ist die F\u00f6rderung zul\u00e4ssig f\u00fcr \u2026 5. Vorhaben nach \u00a7 2 Absatz 4 Nummer 1 von bis zu 60 Prozent der jeweils zuwendungsf\u00e4higen Mehrkos- ten sowie f\u00fcr Vorhaben nach \u00a7 2 Absatz 4 Nummer 2 und Nummer 3 von bis zu 60 Prozent der jeweils zu- wendungsf\u00e4higen Kosten. Die Finanzhilfen des Bundes sind an eine Finanzierungsbeteiligung des jewei- ligen Landes in H\u00f6he von 50 Prozent der Finanzhilfe des Bundes gebunden. (4) Abweichend von Absatz 3 Nummer 2 sind bei Vorhaben nach \u00a7 2 Absatz 1, nach \u00a7 2 Absatz 4 Nummer 2 und Nummer 3 und nach \u00a7 11 Planungskosten zuwendungsf\u00e4hig in H\u00f6he von 10 Prozent der zuwendungs- f\u00e4higen Kosten nach Absatz 2. Diese Planungskosten sind mit dem Vorhaben zusammen zu beantragen und k\u00f6nnen nur einmalig mit dem Vorhaben zusammen gef\u00f6rdert werden.\r\nNeuanf\u00fcgung in \u00a7 6 GVFG \u201eAufstellung der Programme\u201c: (1) Das Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur stellt auf Grund von Vorschl\u00e4gen der L\u00e4nder und im Benehmen mit ihnen Programme auf f\u00fcr \u2026 2. Vorhaben nach \u00a7 2 Absatz 1 Nummer 2 und Nummer 3, nach \u00a7 2 Absatz 2, Absatz 3, deren zuwendungs- f\u00e4hige Kosten 10 Millionen Euro \u00fcberschreiten und Vorhaben nach \u00a7 2 und Absatz 4, deren zuwendungsf\u00e4- hige Kosten 5 Millionen Euro \u00fcberschreiten. Die Zusammenfassung gleichartiger F\u00f6rdertatbest\u00e4nde ist m\u00f6glich.\r\nNeuanf\u00fcgung in \u00a7 10 GVFG \u201eZweckbindung und Verteilung der Mittel\u201c: (1) F\u00fcr Vorhaben zur Verbesserung der Verkehrsverh\u00e4ltnisse der Gemeinden nach Ma\u00dfgabe dieses Gesetzes stehen folgende Betr\u00e4ge zur Verf\u00fcgung: \u2026 4. F\u00fcr Vorhaben nach \u00a7 2 Absatz 4 in den Jahren 2025 und 2026 j\u00e4hrlich 1 000 Millionen Euro und in den Jahren 2027 bis 2035 j\u00e4hrlich 1 500 Millionen Euro.\r\n\r\nDamit die beiden bislang zeitlich befristeten und nachrangigen GVFG-F\u00f6rdertatbest\u00e4nde \u201eGrunderneue-rung von Verkehrswegen der Stra\u00dfenbahnen, Hoch- und Untergrundbahnen sowie Bahnen besonderer Bauart und von nichtbundeseigenen Eisenbahnen\u201c sowie \u201eBahnh\u00f6fe, Haltestellen und Umsteigeanlagen des schienengebundenen \u00f6ffentlichen Personennahverkehrs\u201c weiterhin bedient werden k\u00f6nnen und nicht hinter die F\u00f6rderung f\u00fcr emissionsfreie Antriebe f\u00e4llt, ist als Folge\u00e4nderung das Streichen der zeitlichen Befristung sowie der Nachrangigkeit in \u00a7 2 Abs. 2 und 3 GVFG notwendig:\r\nStreichungen in \u00a7 2 GVFG \u201eF\u00f6rderungsf\u00e4hige Vorhaben\u201c: (2) Die L\u00e4nder k\u00f6nnen zum Erreichen von Klimazielen befristet bis zum Jahr 2030 und nachrangig zu \u00a7 2 Absatz 1 folgende Vorhaben durch Zuwendungen aus den Finanzhilfen f\u00f6rdern, \u2026 (3) Die L\u00e4nder k\u00f6nnen befristet bis zum Jahr 2030 und nachrangig zu \u00a7 2 Absatz 1 folgende Vorhaben durch Zuwendungen aus den Finanzhilfen f\u00f6rdern, \u2026"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/fe/42/317797/Stellungnahme-Gutachten-SG2405300041.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-29"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007059",
                "regulatoryProjectTitle": "Bereitstellung und Nutzung von Mobilit\u00e4tsdaten",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "VDV-Stellungnahme zum Entwurf eines Gesetzes zur Bereitstellung und Nutzung von Mobilit\u00e4tsdaten und zur \u00c4nderung des Personenbef\u00f6rderungsgesetzes\r\n\r\nDer Verband Deutscher Verkehrsunternehmen (VDV), Branchenverband des \u00d6ffentlichen Personen- und Schieneng\u00fcterverkehrs mit rund 670 Mitgliedsunternehmen und ihren rund 450.000 Besch\u00e4ftigten, hat sich bereits w\u00e4hrend der vorgeschalteten Konsultationsphase kritisch mit dem vorgelegten Gesetzesvor-haben auseinandergesetzt.\r\nDer Entwurf ist einseitig darauf ausgelegt, neue Gesch\u00e4ftsmodelle f\u00fcr digitale Diensteanbieter zu erm\u00f6gli-chen. Alle Anbieter physischer Mobilit\u00e4tsangebote werden in dem vorgelegten Entwurf zu Datenlieferan-ten reduziert, die s\u00e4mtliche Auskunftsdaten \u00fcber ihre Mobilit\u00e4tsangebote als Open Data f\u00fcr alle kommerzi-ellen und nicht-kommerziellen Datennutzungen Dritter bereitstellen m\u00fcssen. Differenzierte Datennut-zungsbedingungen, die \u00fcber Open-Data-Lizenzen hinausgehen, sind ausgeschlossen. Dies trifft die \u00d6V-Verkehrsunternehmen mit den bestehenden Kundenbeziehungen und die erg\u00e4nzenden \u00f6ffentlich zug\u00e4ng-lichen Mobilit\u00e4tsangebote wie Linienbedarfsverkehr, Carsharing oder Verleihanbieter, deren Gesch\u00e4fts-modelle teilweise gef\u00e4hrdet werden. Das Gesetz darf bereits getroffene Vereinbarungen nicht nachteilig \u00fcberlagern oder au\u00dfer Kraft setzen. Schon heute haben Verkehrsunternehmen und -verb\u00fcnde sowie Kommunen mit den Car-, Bike- und Scooter-Sharing-Anbietern weitergehende Datenbereitstel\u00aclungen vereinbart.\r\nWir m\u00fcssen festhalten, dass mit der PBefG-Novelle und der Mobilit\u00e4tsdatenverordnung der Bereich des \u00f6ffentlichen Verkehrs nach PBefG bereits sehr weitgehende Verpflichtungen zur Datenbereitstellung auf-geb\u00fcrdet bekommen hat. Eine Erweiterung der Datenbereitstellungspflichten w\u00fcrde die Unternehmen des \u00f6ffentlichen Verkehrs wirtschaftlich stark belasten und wird deshalb abgelehnt.\r\nAuch f\u00fcr die Eisenbahnunternehmen nach AEG gelten gesetzliche Verpflichtungen zur Bereitstellung von Reisedaten, darunter die technische Spezifikation f\u00fcr die Interoperabilit\u00e4t zum Teilsystem \u201eTelematikan-wendungen\u201c f\u00fcr den Personenverkehr und die \u00fcberarbeitete Fahrgastrechte-Verordnung 2021/782/EU (ab 2023). Die Vereinheitlichung der Regelungen f\u00fcr den Eisenbahnverkehr und den PBefG-Bereich sollte dennoch verkehrstr\u00e4gerspezifische Aspekte ber\u00fccksichtigen.\r\nEs werden ausschlie\u00dflich Datenbereitstellungspflichten aus dem Bereich des \u00f6ffentlichen Verkehrs festge-legt. Es fehlen Regelungen f\u00fcr den Individualverkehr; z. B. \u00fcber die Auslastung von Stra\u00dfen, Parkfl\u00e4chen etc. sowie Regelungen f\u00fcr zuk\u00fcnftige Anwendungen wie die Datengrundlagen f\u00fcr das hochautomatisierte und autonome Fahren. Die Gesch\u00e4ftsmodelle f\u00fcr digitale Zwillinge und hochgenauen digitalen Karten sind fr\u00fchzeitig im Sinne der Kommunen, Stra\u00dfenbaulasttr\u00e4ger und der \u00f6ffentlichen Verkehrsunternehmen zu regeln.\r\nZugleich ist es so, dass die im VDV organisierten Unternehmen eine Weitergabe von strategischen Be-triebsdaten oder auch kommerziellen Marktdaten (Echtzeit-Betriebsdaten, Markterhebungen usw.) nicht grunds\u00e4tzlich ablehnen. So sind wir als Branche durchaus bereit, \u00d6V-fremden Anbietern, der Wissenschaft oder der Forschung Daten dieser Art bereit zu stellen; allerdings nur (!) auf einer vertraglichen Basis bzw. auf der Basis von kosten- und wertorientierten Nutzungsabkommen oder im Rahmen von Lizenzen. Fer-ner ist dabei f\u00fcr uns wichtig, dass dies alles auf freiwilliger Basis erfolgen k\u00f6nnen muss. \r\nSolche Vereinbarungen sollten dann nicht nur die Frage kl\u00e4ren, wie die zur\u00fcckliegende Arbeit der Daten-verarbeitung entlohnt werden kann, sondern Echtzeitdaten oder auch Auslastungsdaten haben ebenfalls einen Wert, weil sie die Basis darstellen, um Angebote im \u00d6ffentlichen Personenverkehr verbessern oder wirtschaftlicher vermarkten zu k\u00f6nnen. Alternativ kann ein Verkehrsunternehmen mit einem \u00d6V-fremden Anbieter beispielweise auch die Vereinbarung treffen, dass man an Stelle der Preisbildung Daten gegenseitig austauscht, also beide Seiten von einer Datenweitergabe profitieren. Dies sollten die Partner vor Ort aber selbst entscheiden k\u00f6nnen und daher ist zu empfehlen, keine pauschalen Verpflichtungen zur Datenweitergabe gesetzlich festzuschreiben. Es muss gew\u00e4hrleistet bleiben, dass die von Verkehrs-, Ver-leih- und Carsharing-Unternehmen schon heute bereitgestellten Daten zur Beauskunftung von Endkun-den und f\u00fcr \u00f6ffentliche Einrichtungen nicht von Dritten miss\u00acbraucht werden, um bestehende An\u00acgebote zu kannibalisieren.\r\nZu der grunds\u00e4tzlichen Intention der Innovationsf\u00f6rderung gilt es deutlich darauf hinzuweisen, dass die Datenwirtschaft den Prinzipien der Plattform\u00f6konomie unterliegt. Deshalb ist es auch absehbar, dass nicht vermeintlich innovative Start-ups erfolgreiche Services auf den Markt bringen, sondern dass die einfache Verf\u00fcgbarkeit von Daten den finanzstarken Tech-Giganten eine einfache \u00dcbernahme der Kundenbezie-hungen erm\u00f6glicht. Denn die Wettbewerbssituation zwischen Verkehrsunternehmen, neuen Mobilit\u00e4ts-anbietern und Plattformen/IT-Firmen muss genau betrachtet werden. Es geht um die Frage, wer zuk\u00fcnftig Zugang zum Kunden hat sowie um die Frage, ob in dem nicht profitabel zu betreibenden Gesch\u00e4ft des \u00d6PNV von nicht an der Daseinsvorsorge beteiligten Unternehmen Gewinnmargen im Vertrieb erzielt wer-den sollen, w\u00e4hrend alle f\u00fcr die Wertsch\u00f6pfung n\u00f6tigen Investitionen und laufenden Kosten den Verb\u00fcn-den und Verkehrsunternehmen \u00fcberlassen werden. In den \u00dcberlegungen zu den Mobilit\u00e4tsdaten werden die gro\u00dfen Verkehrsunternehmen gegen\u00fcber den kleinen IT-Startups oft als m\u00e4chtiger in den Verhand-lungen dargestellt; tats\u00e4chlich ist das Verh\u00e4ltnis gegen\u00fcber der IT-Wirtschaft oft umgekehrt, da hier die gro\u00dfen, internationalen Plattformen an die Mobilit\u00e4tsdaten und Kunden der Verkehrsunternehmen, die vor Ort Daseinsvorsorge betreiben, \u201eherankommen\u201c m\u00f6chten. \r\nDas Gesetz gef\u00e4hrdet den zuk\u00fcnftigen weiteren Betrieb von \u00d6V- und Eisenbahn-Auskunftsdiensten und brancheneigenen multimodalen Plattformen, da die einseitige Bereitstellungspflicht der Mobilit\u00e4tsanbieter Dritte Plattformanbieter bevorzugt und Kunden abwandern werden. Die Kundenschnittstelle sollte beim Vertragspartner (Verkehrsunternehmen) verbleiben. Die heutigen Anbieter werden weiterhin Auskunfts- und Vertriebssysteme zur Verf\u00fcgung stellen. Ein Hineindr\u00e4ngen gewinnorientierter Dritter f\u00fchrt hier zu Mehraufwendungen f\u00fcr die \u00f6ffentliche Hand oder der Kunden. \r\nAuf jeden Fall wird die intendierte \u00d6ffnung des Vertriebs abgelehnt. Die EU hat in ihrer abschlie\u00dfenden Vorlage der MDMS-Initiative selbst auf die \u00d6ffnung des Vertriebs verzichtet. Wir fordern den nationalen Gesetzgeber auf, hier nicht \u00fcber die EU-Regelungen hinauszugehen.\r\nGerade die Auslastungs- und Echtzeitdaten haben gegen\u00fcber den Kunden einen hohen Servicewert, m\u00fcs-sen aber auch akkurat und gut gepflegt sein. Dieser Aufwand wird durch Kundenbindung belohnt. Dagegen steht, dass eine Pflicht zur Weitergabe vorhandener Daten eher dazu f\u00fchrt, dass die Branche die digitale Transformation und die Serviceverbesserungen niedriger priorisiert, da Dritte daraus Profit ziehen k\u00f6nn-ten.\r\nWir w\u00fcrden es begr\u00fc\u00dfen, wenn die Bundesregierung Initiativen zur fl\u00e4chendeckenden Ausstattung mit digitalen Betriebsleitstellen einschlie\u00dflich Echtzeiterfassung sowie Prozesse zur Datensammlung und Qualit\u00e4tssicherung durch F\u00f6rderprogramme unterst\u00fctzen w\u00fcrde. Eine Verpflichtung zur Datenabgabe oder gar zur Datenerhebung ohne finanzielle Kompensation ist angesichts der Rahmenbedingungen mit sin-kenden Einnahmen und steigenden Kosten im \u00d6PNV wirtschaftlich weder f\u00fcr die Verkehrsunternehmen noch f\u00fcr die Aufgabentr\u00e4ger tragbar.\r\nWo wir hingegen Regelungsbedarf sehen und auch die EU Aktivit\u00e4ten gestartet hat, ist der Zugang zu Fahrzeugdaten, -funktionen und -ressourcen. F\u00fcr Betreiber gr\u00f6\u00dferer Fahrzeugflotten und eigener Werk-st\u00e4tten ist die Regelung, dass die Sensordaten des Fahrzeuges nicht dem Halter zur Verf\u00fcgung stehen, nicht nachvollziehbar und wirtschaftlich extrem sch\u00e4dlich.\r\nEin weiteres Thema, auf das wir auch im Hinblick auf die noch zu erstellenden Leitlinien hinweisen m\u00f6chten, ist der Wert der Standardisierung. Der VDV ist seit Jahrzehnten anerkannt f\u00fcr seine branchen-gerechten Standards, die durch die Mitgliedsunternehmen erarbeitet und fortgeschrieben werden. Auch hier ist dem Bund f\u00fcr geleistete F\u00f6rdermittel zu danken. Diese Standards sind offen, diskriminierungsfrei und weit in der Branche verbreitet. Ihre Verwendung und die Schaffung einheitlicher Schnittstellen stellt damit aber auch ein \u201eAsset\u201c der Verkehrsunternehmen dar, das nicht leichtfertig durch die Einfl\u00fcsse von Hyperscalern auf\u2018s Spiel gesetzt werden darf. Auch hier w\u00fcrden wir es begr\u00fc\u00dfen, wenn das BMDV weitere Initiativen zur Fl\u00e4chendeckung, z. B. bei der einheitlichen Abbildung von Tarifdatenabbildungen (nach dem Standard PKM), unterst\u00fctzen w\u00fcrde, statt den erreichten Status durch andere Datenrepr\u00e4sentationen zu entwerten.\r\nAls Branche unterst\u00fctzen wir ausdr\u00fccklich die Aktivit\u00e4ten der Bundesregierung mit dem Mobility Data Space, der m\u00f6glicherweise ein Nukleus einer europ\u00e4ischen L\u00f6sung werden k\u00f6nnte. Die DB AG, die Ham-burger Hochbahn und eine Tochtergesellschaft des VDV sind Gesellschafter. Wir unterst\u00fctzen dies, weil wir den Grundsatz der Datensouver\u00e4nit\u00e4t und den Austausch auf Augenh\u00f6he mit dem Ziel gemeinsamer Use Cases und Wertsch\u00f6pfungsketten zum Wohle der Kunden teilen. Auch hier sind wir, ebenso wie das BMDV, als Branche in Vorleistung gegangen. \r\nDieser Grundsatz der Datensouver\u00e4nit\u00e4t im Gegensatz zu einem verordneten Zwang zu open data ist es, der auch daf\u00fcr sorgt, dass die digitale Transformation der Verkehrsbranche eigenverantwortlich vorankommt. Denn wer w\u00fcrde schon in die Erfassung, Speicherung und Sicherung von Daten investieren, wenn dieses nur zum Nutzen seiner Wettbewerber geschehen w\u00fcrde?\r\n\r\nZu dem vorliegenden Referentenentwurf nehmen wir zu ausgew\u00e4hlten Abschnitten und Paragrafen wie folgt Stellung:\r\nZu \u00a7 2 Zweck und Ziele \r\nWir teilen die in \u00a7 2 (1) aufgef\u00fchrten Zwecke, sehen aber ein Missverh\u00e4ltnis der Innovationsf\u00f6rderung im Vergleich zur St\u00e4rkung der bestehenden Gesch\u00e4ftsmodelle im \u00d6PNV. Wie in der Begr\u00fcndung des Gesetzes zurecht aufgef\u00fchrt wird, k\u00f6nnen durch eine St\u00e4rkung des \u00d6PNV die Ziele der Nachhaltigkeit besser er-reicht werden. Wir sehen allerdings hier eine Schw\u00e4chung der bestehenden Anbieter von \u00d6PNV-Verkehrsleistungen durch erh\u00f6hte Aufwendungen zur Datenbereitstellung und Qualit\u00e4tssicherung sowie durch den Verlust von Kundenbeziehungen an Mobilit\u00e4tsplattformen Dritter. Wir regen deshalb an \u00a7 2 (1) wie folgt zu fassen:\r\n\u201e(1) Zweck dieses Gesetzes ist es, auf die Dekarbonisierung des Verkehrssektors, die St\u00e4rkung des \u00d6PNV und die Wahrung der Kundenbeziehungen der Verkehrsunternehmen sowie die Erm\u00f6glichung von Innovatio-nen und neuen Gesch\u00e4ftsmodellen sowie die Bereitstellung einer Datengrundlage f\u00fcr beh\u00f6rdliche Aufga-benerf\u00fcllung wie die Verkehrsplanung hinzuwirken.\u201c\r\nInsbesondere wenden wir uns entschieden gegen \u00a7 2 Abs. 2 Nr. 7. Das genannte Ziel \u201eDiensteanbietern die Bereitstellung von Diensten mit einer anbieter\u00fcbergreifenden digitalen Buchung und Bezahlung von Mo-bilit\u00e4tsdienstleistungen zu erm\u00f6glichen.\u201c geht vollkommen \u00fcber den europ\u00e4ischen Rechtsrahmen hinaus. Die Verpflichtung zur \u00dcbergabe von Tarifdaten darf nicht gleichgestellt werden mit der Erm\u00f6glichung der Buchung und Bezahlung. Diese Nummer 7 ist zu streichen.\r\nDie \u00d6ffnung des Vertriebs \u00fcber die MDMS-Initiative wurde NICHT durchgef\u00fchrt. Dies erfolgte mit guten Gr\u00fcnden: Es besteht kein lebensf\u00e4higes Gesch\u00e4ftsmodell f\u00fcr provisionsbasierte MaaS-Plattformen, weder die Endkunden wollen die Provision bezahlen, noch k\u00f6nnen oder sollten die Verkehrsunternehmen die Kosten ihrer Konkurrenten zus\u00e4tzlich zur Aufrechterhaltung der eigenen Vertriebsinfrastruktur tragen. Auch zus\u00e4tzliche \u00f6ffentliche Mittel w\u00e4ren in der Verbesserung des Angebotes besser investiert. \r\nGrunds\u00e4tzlich sind wir der Auffassung, dass die Bundesregierung keine \u00d6ffnung des Vertriebs vorgeben sollte. Dies wollen wir nochmals begr\u00fcnden:\r\n\u2014\tDie Verkehrsunternehmen sind weiterhin aus Kundensicht und durch ihre Aufgabentr\u00e4ger verpflich-tet, einen kompletten Vertrieb \u00fcber alle Kan\u00e4le vorzuhalten. \r\n\u2014\t\u00d6PNV ist dann am erfolgreichsten, wenn alle \u00d6PNV-Dienstleistungen aus einer Hand angeboten wer-den k\u00f6nnen. Die Integration in eine Plattform ist effizient und kundenfreundlich. \r\n\u2014\tZus\u00e4tzliche gewinnorientierte Vertriebsdienstleister verteuern das Gesamtsystem zu Lasten der Fahrg\u00e4ste oder der \u00f6ffentlichen Hand. \r\n\u2014\tDie von Dritten durch die Vertriebsdienstleistung erfassten Daten sind wichtig f\u00fcr die Verkehrspla-nung und Angebotsgestaltung des Verkehrsunternehmens und des Aufgabentr\u00e4gers vor Ort. Diese d\u00fcrfen diese Daten nicht erwerben m\u00fcssen.\r\n\u2014\tHinzu kommt, dass zahlreiche Details hinsichtlich der angemessenen Kosten/Geb\u00fchren f\u00fcr den Ver-trieb und hinsichtlich der Datenreziprozit\u00e4t bisher nicht gekl\u00e4rt werden konnten.\r\nDer VDV setzt sich f\u00fcr die zunehmende Digitalisierung der Tarife und Tickets sowie f\u00fcr den gegenseitigen Vertrieb zwischen Verkehrsunternehmen und Verb\u00fcnden ein. Die Ma\u00dfgaben hierf\u00fcr sind insbesondere die Vertragsfreiheit und eine faire Abrechnung im Hintergrund. Die Brancheninitiativen \u201eeTicket Deutschland\u201c, \u201egegenseitiger Verkauf\u201c und \u201eDeutschlandtarifverbund\u201c zeigen das hohe Engagement der Verkehrsunternehmen und der Aufgabentr\u00e4ger zur integrativen und durchg\u00e4ngigen kundenfreundlichen L\u00f6sung von Tarif- und Vertriebsfragen. \r\nZu \u00a7 3\r\nDie Begriffsdefinition der Mobilit\u00e4tsdaten in \u00a7 3 Abs. 1 Nr. 1 k\u00f6nnte dahin interpretiert werden, als w\u00fcrde der Gesetzentwurf lediglich solche Daten umfassen, zu denen in anderen Gesetzen schon eine Pflicht zur Bereitstellung festgelegt ist. Dies w\u00fcrden wir ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dfen. Das Gesetz w\u00fcrde dann ausschlie\u00df-lich bestehende Pflichten ausgestalten. Der Gesetzentwurf geht aber dar\u00fcber hinaus und will anscheinend Verpflichtungen schaffen, die \u00fcber die europ\u00e4isch vorgegebenen Verpflichtungen hinausgehen. Daher muss zweifelsfrei deutlich gemacht werden, dass keine neuen Verpflichtungen geschaffen werden, vgl. auch den nachfolgenden Vorschlag zu \u00a7 4. \r\nZu \u00a7 4\r\nWir begr\u00fc\u00dfen grunds\u00e4tzlich die Bezugnahme in der Begrifflichkeit der Mobilit\u00e4tsdaten auf die einschl\u00e4gi-gen EU-Verordnungen. Zur Klarstellung bitten wir jedoch dringend darum, dass in \u00a7 4 (1) am Ende die ers-ten zwei S\u00e4tze von Erw\u00e4gungsgrund 19 der Del. VO EU 2022/670 angef\u00fcgt werden: \u201eDiese Spezifikationen sollten keinen Beteiligten dazu verpflichten, Daten zu erheben, die er bislang noch nicht erhebt, oder Da-ten zu digitalisieren, die noch nicht in einem digitalen maschinenlesbaren Format vorliegen. Die beson-deren Anforderungen an die Aktualisierung von Daten sollten nur f\u00fcr die Daten gelten, die auch tats\u00e4ch-lich erhoben werden und in einem digitalen maschinenlesbaren Format zur Verf\u00fcgung stehen.\u201c\r\nZu \u00a7 5\r\nIn \u00a7 5 (4) und an vielen weiteren Stellen wird auf die \u201eLandessysteme\u201c und deren Verpflichtung insbeson-dere in der Qualit\u00e4tssicherung eingegangen. Die Tr\u00e4ger der Landessysteme sind im DELFI-Verein organi-siert und \u00fcbernehmen dadurch viele der Aufgaben, die \u00fcber das MobDG zun\u00e4chst bei den Verkehrsunter-nehmen und -verb\u00fcnden liegen.\r\nDie Verpflichtung zur Bereitstellung \u201ehistorischer Daten\u201c ist vom Wortlaut her in keiner Richtung zeitlich beschr\u00e4nkt. Wir regen an, den Begriff \u201ehistorische Daten\u201c in der zu schaffenden Leitlinie auch zeitlich zu fassen und auf den Zeitraum ab Inkrafttreten des Gesetzes zu beschr\u00e4nken. Insbesondere darf die Regelung nicht zu einer zeitlich unbegrenzten Speicherungspflicht f\u00fchren. \r\nEs wird dargestellt, dass die Bereitstellungspflicht von Auslastungsdaten nur f\u00fcr den Eisenbahnverkehr neu sei, weil sie f\u00fcr den \u00d6PNV nach PBefG \u00a7 3a schon l\u00e4nger gegeben sei. Dabei gilt aktuell die Regelung \u201eAus-f\u00e4lle, St\u00f6rungen sowie Versp\u00e4tungen und die voraussichtliche Abfahrts- und Ankunftszeit sowie die tat-s\u00e4chliche oder prognostizierte Auslastung des Verkehrsmittels\u201c. Dieser Satz ist so zu interpretieren, dass es ausreichend ist, Prognosen bereit zu stellen, die auch sehr allgemeiner Natur sind und keinesfalls Prog-nosen, die auf Echtzeit-Messungen basieren und auch nicht den Detailgrad erreichen, der jetzt im MobDG gefordert wird. Dies w\u00fcrde zu einer massiven Versch\u00e4rfung der Datenanforderungen f\u00fchren mit einer massiven Erh\u00f6hung der Erstellungskosten. Entsprechend ist es auch bei der Kostenberechnung nicht kor-rekt, nur die EVU zu ber\u00fccksichtigen.\r\nAuch f\u00fcr den eigenwirtschaftlichen Fernverkehr lehnen wir eine Bereitstellung von detaillierten, histo-rischen und dynamischen Auslastungsdaten \u00fcber den NAP ab. W\u00e4hrend im Regionalverkehr Auslastungs-daten z.T. innerhalb der Branche und vereinzelt auch mit Aufgabentr\u00e4gern geteilt werden, werden Auslas-tungsdaten im Fernverkehr heute nur an die DB InfraGO Personenbahnh\u00f6fe (ehemals DB Station & Service AG) zur Anzeige an Haltestellen gegeben. Weder Aufgabentr\u00e4ger, noch Ticketvendoren erhalten Auslas-tungsdaten. Denn Auslastungsdaten stellen kommerziell wertvolle und wettbewerblich sensible Daten dar, die f\u00fcr die Preissetzung, Angebotsplanung und Reisendenlenkung eine entscheidende Rolle spielen. Genau aus diesem Grund investieren Verkehrsunternehmen in kostenintensive Erfassungssysteme wie automa-tische Fahrgastz\u00e4hlsysteme oder Check-In-Check-Out-Systeme. Eine Datenteilungspflicht w\u00fcrde jegli-che Anreize zerst\u00f6ren, weiterhin in diese Systeme zu investieren. \r\nAuch mit Blick auf den intermodalen Wettbewerb ist nicht nachvollziehbar, warum ausschlie\u00dflich die Schiene zur Herausgabe von Auslastungsdaten verpflichtet wird. Intermodale Verkehrstr\u00e4ger wie der MIV und der Flugverkehr m\u00fcssen gem\u00e4\u00df MDG-E keine Auslastungsdaten zur Verf\u00fcgung stellen. Dabei konkur-rieren nachhaltige Fernverkehre (Bus und Schiene) direkt mit nationalen Flugbetreibern bei Zubringern zu Hubflugh\u00e4fen. Hierbei handelt es sich um eine offensichtliche Ungleichbehandlung, die auch so nicht aus den europ\u00e4ischen Rechtsakten zu Intelligenten Verkehrssystemen bzw. den Delegierten Verordnungen nachvollziehbar wird.  \r\nLetztlich ist im Sinne eines fairen Wettbewerbs in Europa eine ungesteuerte Herausgabe von Auslas-tungsdaten \u00fcber den NAP zu vermeiden. \u00dcber das MDG wird zu einem sehr fr\u00fchen Zeitpunkt \u00fcber die Ver-\u00f6ffentlichung dieser Daten f\u00fcr Verkehre in Deutschland entschieden. Es besteht zudem keine EU-rechtliche Erforderlichkeit hierf\u00fcr. Die MMTIS-VO \u00fcberl\u00e4sst den Mitgliedstaaten die Entscheidung, ob Auslastungsdaten \u00fcber den NAP bereitgestellt werden m\u00fcssen.\r\nDar\u00fcber hinaus m\u00fcssen wir darauf hinweisen, dass die in Absatz 3 geforderten Daten zur Auslastung von Vorrangpl\u00e4tzen und Multifunktionsfl\u00e4chen regelm\u00e4\u00dfig nicht vorliegen. Das Verf\u00fcgbarmachen dieser Daten w\u00e4re nur \u00fcber den fl\u00e4chendeckenden Einbau von entsprechenden KI-basierten Videosystemen m\u00f6glich, was f\u00fcr die in Deutschland eingesetzte Fahrzeugflotte einen mittleren zweistelligen Millionenbe-trag kosten w\u00fcrde. Absatz 3 ist dementsprechend zu streichen.\r\nWir begr\u00fc\u00dfen die Festlegung in Absatz 4: Die Pflicht zur unverz\u00fcglichen \u00dcbernahme neuer Daten ist wich-tig \u2013 noch auf der letzten DELFI-Konferenz musste z. B. Google zugeben, dass sie eben nicht jeden neuen DELFI-Datensatz \u00fcbernehmen. Die Mobilit\u00e4tsplattformen haben mit ihren Ausk\u00fcnften einen enormen Einfluss auf die wahrgenommene Qualit\u00e4t des \u00f6ffentlichen Verkehrsangebots.\r\nZu \u00a7 6\r\nNeben den in unseren Vorbemerkungen schon angesprochenen Aspekten muss in \u00a7 6 geregelt werden, dass die Datennutzung nur mit Registrierung zul\u00e4ssig ist. \r\nZu \u00a7 7\r\nDas Gesetz f\u00fchrt einen Bundeskoordinator f\u00fcr Mobilit\u00e4tsdaten ein und f\u00fchrt zu einem massiven Aufbau von zus\u00e4tzlichen Planstellen in nachgelagerten Beh\u00f6rden. Dies ist das Gegenteil von B\u00fcrokratie-Abbau und Vereinfachung durch Digitalisierung.\r\nIn Absatz (2) wird die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnet, dass Dritte mit den Aufgaben des Bundeskoordinators beliehen werden k\u00f6nnen. Hier gilt es zun\u00e4chst den DELFI e. V. zu ber\u00fccksichtigen. Denn hier ist bereits heute die Datensammlung und -bereitstellung organisiert. \u00dcber diese Organisation k\u00f6nnten auch zus\u00e4tzliche Mittel zur Qualit\u00e4tssicherung der Daten ausgereicht werden.\r\nZu \u00a7 8\r\nTrotz der aufw\u00e4ndigen zus\u00e4tzlichen B\u00fcrokratie werden die Qualit\u00e4tssicherungskosten den Datenbereit-stellern aufgeb\u00fcrdet. Die Verf\u00fcgbarkeit von qualit\u00e4tsgesicherten, fl\u00e4chendeckenden Daten wie z. B. Netz-daten oder Echtzeitdaten w\u00fcrde durch eine Aufwandsf\u00f6rderung bei den Datenbereitstellern besser gesi-chert werden k\u00f6nnen, als durch eine einseitige Verpflichtung.\r\nGrunds\u00e4tzlich ist zwar die Regelung in Absatz (1) sinnvoll, dass Datenabnehmer von ihnen erkannte Fehler und insbesondere gemachte Korrekturen zur\u00fcckliefern m\u00fcssen. Dies hat aber aufwandsarm zu erfolgen, z. B. \u00fcber eine Delta-Daten\u00fcbertragung, in der der Datenkonsument genau die Daten zur\u00fcckmeldet, die er ge\u00e4ndert hat. NeTEx spezifiziert einen Mechanismus \u201eIncremental Updates\u201c, den man daf\u00fcr nutzen k\u00f6nnte. Bei der Festlegung der Regelungen durch den Bundeskoordinator sollte die Verkehrsbranche beteiligt wer-den, damit keine L\u00f6sungen definiert werden, die dann nur sehr teuer umsetzbar sind.\r\n\r\nZu Artikel 2 Aufhebung der \u00a7\u00a7 3a \u2013 c des PBefG sowie der Mobilit\u00e4tsdatenverordnung\r\nWir weisen darauf hin, dass mit einer Streichung der \u00a7\u00a7 3a bis 3c PBefG auch Regelungen wegfallen, die es den Beh\u00f6rden erm\u00f6glichen, die Einhaltung gesetzlicher Regelungen der geb\u00fcndelten Bedarfsverkehre zu \u00fcberwachen. Hier regen wir eine Ersatzregelung, z. B. im Anschluss an \u00a7 54 PBefG, an. \r\nIn \u00a7 57 Abs. 1 Nr. 12 PBefG ist die Beteilung des Bundesamtes f\u00fcr Sicherheit in der Informationstechnik vor dem Erlass der Mobilit\u00e4tsdatenverordnung vorgesehen. Wir regen an, dass eine solche Beteiligung auch zuk\u00fcnftig bei der Festlegung technischer Vorgaben festgelegt wird. \r\nZu den Begr\u00fcndungen und der Absch\u00e4tzung des Erf\u00fcllungsaufwandes\r\nWir sch\u00e4tzen viele der Berechnungen f\u00fcr fragw\u00fcrdig und teilweise zu optimistisch ein und rechnen mit weitaus h\u00f6heren Kosten. \r\nZum Beispiel gilt dies f\u00fcr die Schnittstelle zur Bereitstellung der Echtzeitdaten und die Lizenzgeb\u00fchren f\u00fcr die Schnittstellenerweiterung. Hier kommen noch die Kosten, um die Auslastungsinfo aus den Fahrzeugen in Echtzeit an diese Schnittstelle heranzubringen hinzu. Das ist sicher deutlich teurer als die angesetzten 5T\u20ac.\r\nAuch die 10 Prozent Wartungskosten/Jahr f\u00fcr die Software erscheinen viel zu gering. H\u00e4ufig werden hier 15-20 Prozent aufgerufen. G\u00e4nzlich unpassend sind die angesetzten 1,5 Tage f\u00fcr eine Datenpflege/ Quali-t\u00e4tssicherung.\r\n\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b1/42/317799/Stellungnahme-Gutachten-SG2406120092.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-11"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007060",
                "regulatoryProjectTitle": "Aufnahme weiterer F\u00f6rdertatbest\u00e4nde f\u00fcr die Eisenbahnen in das Bundesschienenwegeausbaugesetz",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Der Verband Deutscher Verkehrsunternehmen, Branchenverband des \u00d6ffentlichen Personen- und Schie-neng\u00fcterverkehrs mit rund 670 Mitgliedsunternehmen und ihren rund 450.000 Besch\u00e4ftigten begr\u00fc\u00dft die Gesetzesinitiative ausdr\u00fccklich. Denn mit den \u00c4nderungen am Bundesschienenwegeausbaugesetz (BSWAG) werden zus\u00e4tzliche Finanzierungstatbest\u00e4nde f\u00fcr die Bundesschienenwege festgeschrieben. Hervorzuheben ist dabei die \u00d6ffnung des BSWAG f\u00fcr die bislang ausgeschlossene Finanzierung von Ma\u00df-nahmen zur Unterhaltung und Instandhaltung der Bundesschienenwege. Dies ist ein wesentlicher Beitrag zu der im Koalitionsvertrag angek\u00fcndigten Gemeinwohlorientierung der Bundesschienenwege. Dies be-trifft auch die Finanzierung von Serviceeinrichtungen soweit sie im Bereich der Bundesschienenwege liegen. Hier w\u00fcrde jedoch ein konkreter Verweis auf Anlage 2 Nr. 2 ERegG f\u00fcr Rechtssicherheit sorgen.\r\nZugleich besteht mit Blick auf die verkehrspolitischen Ziele, wie etwa die Verdoppelung der Verkehrsleis-tung im Eisenbahnpersonenverkehr oder auch die Steigerung des Marktanteils der G\u00fcterbahnen auf 25 Prozent bis 2030 und die damit einhergehenden kapazitativen und qualitativen Anforderungen an die Infrastruktur weiterer Finanzierungsbedarf. Zu nennen sind in diesem Zusammenhang vor allem die Emp-fangsgeb\u00e4ude der Verkehrsstationen. Es ist somit zu empfehlen, die Finanzierungsoptionen des Bundes durch Aufnahme der genannten Positionen in \u00a7 8 BSWAG und/oder in den neuen \u00a7 11a BSWAG entspre-chend zu erweitern. Insbesondere im Zusammenhang mit der vom BMDV gemeinsam mit der DB AG ange-k\u00fcndigten Strategie zur Generalsanierung der Hochleistungskorridore ist ein erheblicher zus\u00e4tzlicher, tempor\u00e4rer Aufwand zu erwarten, der von der vorliegenden \u00c4nderung des Bundesschienenwegeausbauge-setzes bislang nicht erfasst ist. Dies betrifft vor allem die F\u00f6rderung der w\u00e4hrend der Sperrung der Hoch-leistungskorridore erforderlichen Schienenersatzverkehre, die F\u00f6rderung der Mehrkosten von Umleiter-verkehren (der Sektor hat hier Baunebenkosten von \u00fcber \u20ac 230 Mio. j\u00e4hrlich berechnet, bezogen auf das Basisjahr 2026), die F\u00f6rderung von Ma\u00dfnahmen zur kurzfristigen Ert\u00fcchtigung von Umleiterstrecken oder auch die F\u00f6rderung von sperrungsbedingten Traktionswechseln. Diese F\u00f6rdertatbest\u00e4nde sollten ausdr\u00fccklich in den \u00a7 11a BSWAG aufgenommen werden.\r\nWir regen an, die Finanzierung von Ersatzinvestitionen generell im Hinblick auf den zuk\u00fcnftigen verkehr-lichen Bedarf zu erm\u00f6glichen. Dies k\u00f6nnte z. B. mit einem entsprechenden Zusatz in \u00a7 8 Abs. 1 BSWAG geregelt werden.\r\nViele dieser \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge wurden im \u00dcbrigen in modifizierter Form und vor l\u00e4ngerer Zeit von Seiten des Bundesrates empfohlen (vgl. BR-Drucksache 379/23 \u2013 Beschluss vom 29.9.23), so auch im Rah-men der Anrufung des Vermittlungsausschusses (vgl. BR-Drucksache 95/24 \u2013 Beschluss vom 22.03.2024). Das betrifft unter anderem die n\u00f6tige F\u00f6rderf\u00e4higkeit von Empfangsgeb\u00e4uden sowie die Kosten von erfor-derlichen Schienenersatz- und Umleiterverkehren. Der Bundesrat hat in seiner Stellungnahme auch die Aufnahme der F\u00f6rderf\u00e4higkeit von infrastruktur- und fahrzeugseitiger Ausr\u00fcstung mit Betriebsleit-, Kommunikations-, Kapazit\u00e4ts- und Verkehrsmanagementsystemen gefordert. Der VDV unterst\u00fctzt die-sen Vorschlag ausdr\u00fccklich.\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/34/5a/317801/Stellungnahme-Gutachten-SG2406120094.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-07"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007061",
                "regulatoryProjectTitle": "Erh\u00f6hung der Trassenpreise (\"Schienenmaut\") verhindern",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Anrede, mit der Einreichung des Antrages der DB InfraGO AG f\u00fcr die Festsetzung der \u201eObergrenze der Gesamtkosten\u201c f\u00fcr die Trassenbepreisung im Fahrplanjahr 2025/26 (siehe Anhang) wurde erstmals f\u00fcr die Branche und die \u00d6ffentlichkeit aktenkundig, welche gravierenden mittelbaren Auswirkungen die Entscheidung des Kabinetts hat, die erfreulicherweise in Aussicht gestellten zus\u00e4tzlichen Investitionsmittel f\u00fcr die Schieneninfrastruktur in Form von zus\u00e4tzlichem Eigenkapital der DB AG zur Verf\u00fcgung zu stellen. Im Fahrplanjahr 2025/26 k\u00f6nnten in der Folge die Trassenpreise im Schieneng\u00fcterverkehr (und \u00e4hnlich auch im Schienenpersonenfernverkehr) um etwa 50 Prozent gegen\u00fcber dem Fahrplan- jahr 2024/25 steigen. Der neu entstehende Abschreibungsbedarf und damit der f\u00fcr die Trassenpreisberechnung ma\u00dfgebliche Aufwand des Infrastrukturbetreibers spielt neben dem Verzinsungsanspruch auf das eingesetzte Kapital dabei ebenfalls eine ma\u00dfgebliche Rolle. In den Folgejahren w\u00fcrden beide Effekte \u00e4hnliche Preissteigerungsraten produzie- ren, wenn wie geplant insgesamt rund 20 Milliarden Euro in vier Tranchen zus\u00e4tzlichen Eigenkapitals der DB zugewendet w\u00fcrden. Gro\u00dfe und wachsende Teile des Schieneng\u00fc- terverkehrs, wie wir ihn heute kennen, w\u00e4re unter diesen Bedingungen nicht mehr wirt- schaftlich und statt Wachstum w\u00fcrde damit Schrumpfung des klimafreundlichen Trans- ports auf der Schiene die Folge sein.\r\n\r\nUngeachtet der Vorschl\u00e4ge zur grunds\u00e4tzlichen \u00dcberarbeitung des Trassenpreissystems halten es unsere Verb\u00e4nde f\u00fcr erforderlich, kurzfristig einzugreifen und die Regeln der Trassenpreisbestimmung so zu \u00e4ndern, dass die Erh\u00f6hung des Eigenkapitals der DB AG keine preissteigernde Wirkung f\u00fcr die Nutzer der Schieneninfrastrukturen zeitigt. Die Re- geln des Eisenbahnregulierungsgesetzes waren f\u00fcr eine umfangreiche Erh\u00f6hung des Ei- genkapitals nicht gemacht und es wurde zwischenzeitlich auch kein Argument geliefert, warum erheblicher Zusatzaufwand und Gewinn durch die ohnehin unter erheblichem wirt- schaftlichem Druck stehenden Eisenbahnverkehrsunternehmen finanziert werden soll. Umgekehrt stehen die zu erwartenden drastischen Verkehrsr\u00fcckg\u00e4nge im diametralen Widerspruch zu den Verlagerungszielen des Bundes im G\u00fcter- und Personenverkehr.\r\nDie mit gro\u00dfem Aufwand angegangene Netzsanierung k\u00f6nnte durch eine Schrumpfung der darauf abgewickelten Verkehre entwertet werden.\r\n\r\nWir appellieren daher an Sie, im Rahmen einer direkten Initiative zur \u201eminimalinvasiven\u201c \u00c4nderung von \u00a7 36 des Eisenbahnregulierungsgesetzes oder im Rahmen des \u201eModerne- Schiene-Gesetzes\u201c diese kurzfristige und noch f\u00fcr das Fahrplanjahr 2025/26 wirksam werdende Entkoppelung auf den Weg zu bringen."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/c1/5d/317803/Stellungnahme-Gutachten-SG2406120095.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-11"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007062",
                "regulatoryProjectTitle": "Nachbesserungen der F\u00f6rdersystematik f\u00fcr den Einzelwagenverkehr im Schieneng\u00fcterverkehr",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Anrede, wir w\u00fcrden gerne auf unseren Schriftwechsel vom Beginn des vergangenen Monats zur F\u00f6rderrichtlinie Einzelwagenverkehr zur\u00fcckkommen. Zun\u00e4chst m\u00f6chten wir uns f\u00fcr das in uns gesetzte Vertrauen bei der Einbindung der Branche bedanken. In der Tat engagieren sich unsere Verb\u00e4nde sehr stark, um den Einzelwagenverkehr auch mithilfe der geplan- ten F\u00f6rderung wachsen zu lassen. Nach der am 29. Mai erfolgten Ver\u00f6ffentlichung der F\u00f6rderrichtlinie (und am 30. Mai der zuvor nicht diskutierten Ausf\u00fchrungsbestimmungen) sowie zwei Informationsveranstaltungen Ihres Hauses und des Eisenbahn-Bundesamtes sind jedoch weiterhin so viele Fragen ungekl\u00e4rt, dass wir erneut und mit Nachdruck einen Start der F\u00f6rderung erst mit Datum 01. August (bzw. Antragsschluss 31. Juli) einfordern\r\nm\u00f6chten.\r\nInsbesondere durch die zweite F\u00f6rderlinie und die Differenzierung bei Direkt- und B\u00fcnde- lungsverkehren in der F\u00f6Li 2 ist eine derart hohe Komplexit\u00e4t in die Antragstellung, Admi- nistration und vorgesehene Abrechnung/Dokumentation (vgl. die Diskussion zur sog. \u201eSendungs-ID\u201c) gekommen, dass F\u00f6rderzweck und nicht-diskriminierende F\u00f6rderung ohne praxisnahe \u00dcberpr\u00fcfung beeintr\u00e4chtigt werden. Die Komplexit\u00e4t und der Aufwand f\u00fcr die Antragsteller ergibt sich unserer Meinung nach insbesondere aus der Ungleichbe- handlung zwischen Direkt- und B\u00fcndelungsverkehren. Direktverkehre bieten eine niedri- ger Einstiegsh\u00fcrde f\u00fcr den Aufbau neuer Wettbewerbslinien/-netzwerke. Diese schlechter zu stellen als traditionelle Produktionssysteme \u00fcber Rangierbahnh\u00f6fe etc. schw\u00e4cht das Ziel, auch die Wettbewerbsstrukturen im EWV zu f\u00f6rdern. Unser Vorschlag: auch zur Mini- mierung des b\u00fcrokratischen Aufwands sollte die 300 km-Grenze bei Direktverkehren wie-\r\nder gestrichen und auch Bedienungen in Direktverkehren f\u00f6rderf\u00e4hig gemacht werden.\r\nAuch die Tatsache, dass weiterhin viele Fragen bei den interessierten EVU offen sind und neue Fragen hinzukommen, spricht f\u00fcr eine Verschiebung des F\u00f6rderstarts.\r\nDaneben bedarf die den EVU und den Verb\u00e4nden erst sehr sp\u00e4t bekanntgegebene Rege- lung \u00fcber den erforderlichen \u201eInformationsaustausch zwischen Frachtf\u00fchrer und ausf\u00fch- render Frachtf\u00fchrer\u201c einer l\u00e4ngeren Vorlaufzeit f\u00fcr die Antragsteller. Dieser Austausch ist bis auf die Ebene der einzelnen Sendungen durchzuf\u00fchren, um eine qualifizierte Antrag- stellung zu gew\u00e4hrleisten. Hier ist zu beachten, dass bereits die GLG-Anlagen-Identifika- tion und -Dokumentation sehr viel Zeit in Anspruch nimmt. Die Umsetzung dieser beiden Antragsvoraussetzungen wird f\u00fcr zahlreiche EVU bis 30. Juni 2024 organisatorisch nicht zu schaffen sein. Weiterhin muss sich unseres Erachtens die Z\u00e4hlmenge bei F\u00f6rderlinie 1 auf \u201ebeladene Wagen\u201c beschr\u00e4nken, um das F\u00f6rderziel \u201eSt\u00e4rkung der ersten/letzten\r\nMeile\u201c zu erreichen und die F\u00f6rderlinie 1 nicht zu schw\u00e4chen.\r\nDie Eile des Bundes bei einer Aussch\u00fcttung der urspr\u00fcnglich f\u00fcr das ganze Jahr vorgese- henen Haushaltsmittel beim F\u00f6rderstart darf nicht den Eindruck erwecken, dass faire Wettbewerbsbedingungen aufgrund von Finanzierungsnotwendigkeiten eines einzelnen Unternehmens hintenangestellt werden. Die ungew\u00f6hnlicherweise vorgesehene Konzent- ration s\u00e4mtlicher Haushaltsmittel auf einen verk\u00fcrzten F\u00f6rderzeitraum f\u00fchrt zur Wettbe- werbsverzerrung, wenn die \u00fcbrigen potenziell antragstellenden Unternehmen nicht die gleichen Startchancen haben. Zudem ist bei uns der Eindruck entstanden, dass durch eine nicht komplett transparente Diskussion \u00fcber die Ausf\u00fchrungsbestimmungen das Vo- lumen der F\u00f6Li 1 zu Gunsten der F\u00f6Li 2 geschm\u00e4lert werden soll. Auch zur Vermeidung von gerichtlichen Auseinandersetzungen sollte daher eine vollst\u00e4ndige und sachgerechte Kl\u00e4rung aller offenen Fragen und Bedingungen vor dem F\u00f6rderstart gew\u00e4hrleistet sein."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b6/66/334467/Stellungnahme-Gutachten-SG2407150005.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-26"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011043",
                "regulatoryProjectTitle": "Absenkung der Trassenpreise (Schienen-Maut) im Eisenbahnverkehr",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "<<Anrede>>, die nun beschlossene Erh\u00f6hung der Trassenpreise f\u00fcr das Fahrplanjahr 2025 belasten vor allem den eigenwirtschaftlichen Schieneng\u00fcterverkehr und den Schienenpersonenfernverkehr in einem mittlerweile gef\u00e4hrlichen Ma\u00dfe. In Verbindung mit der im aktuellen Bundeshaushalt erheblich abgesenkten Trassenpreisf\u00f6rderung ergibt sich zuk\u00fcnftig eine beispiellose Mehrbelastung, in deren Rahmen nicht nur die Verkehrsziele der Bundesregierung nicht mehr erreicht werden k\u00f6nnen, sondern auch eine Reihe von Eisenbahnverkehrsunternehmen an den Rand ihrer wirtschaftlichen Existenz gebracht werden. Diese Herausforderung trifft auf ein Umfeld sinkender haush\u00e4lterischer Spielr\u00e4ume der Bundesregierung, in dem Eisenbahnverkehrsunternehmen im Rahmen der Korridorsanierung zudem erhebliche Mehrbelastungen zu schultern haben werden.\r\nDie deutliche Erh\u00f6hung der Trassenpreise liegt in der Logik des geltenden Regulierungsprozesses, der sich angesichts des derzeitigen Umfeldes dysfunktional auswirkt. Einzig der Bund hat es in der Hand, durch einen finanziellen Ausgleich wirksam Abhilfe zu schaffen. Die Eisenbahnverkehrsunternehmen haben u. a. durch langfristige Investitionen die M\u00f6glichkeiten geschaffen, die Ziele der Bundesregierung zur Entwicklung des Verkehrs zu erreichen. Mit dieser signifikanten Trassenpreiserh\u00f6hung drohen sie die Chance zu verlieren, ihre unternehmerischen Ziele zu erreichen \u2013 und damit auf die verkehrspolitischen Ziele der Regierung einzuzahlen. Aus den genannten Gr\u00fcnden fordern wir Sie auf, kurzfristig einen Ausgleich der Erh\u00f6hung der Trassenpreise vorzunehmen, z. B. \u00fcber das Instrument der Trassenpreisf\u00f6rderung. Wir halten dieses Instrument f\u00fcr einen geeigneten Weg, im Rahmen des geltenden Regulierungsrechts und mit der gebotenen Schnelligkeit den Unternehmen eine sp\u00fcrbare Kompensation in Aussicht zu stellen. Dies w\u00e4re bereits jetzt ein Signal an die Bahnen, die heute vor der Entscheidung stehen, welche Trassen sie im Jahresnetzfahrplan 2025 anmelden.\r\nWir erwarten von Ihrem Haus zudem in K\u00fcrze einen gemeinsamen Prozess zur umfassenden Neuregelung des Trassenpreissystems der Bahnen des Bundes, wie ihn der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Theurer auf unserem Forum Schieneng\u00fcterverkehr bereits ins Gespr\u00e4ch gebracht hat.\r\nDer VDV als Branchenverband der Schienenverkehrsunternehmen im G\u00fcter- und Personenverkehr, der Aufgabentr\u00e4ger sowie der Schieneninfrastrukturunter- nehmen wird Ihrem Haus einen Konzeptvorschlag unterbreiten und steht f\u00fcr den Dialog um eine Neufassung des Trassenpreissystems bereit."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/82/92/334511/Stellungnahme-Gutachten-SG2407150008.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-07-11"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011049",
                "regulatoryProjectTitle": "Besserer Schutz von personenbezogenen Daten im Umwelt-Rechtsbehelfsgesetz",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Der Verband Deutscher Verkehrsunternehmen (VDV), Branchenverband des \u00d6ffentlichen Personen- und Schieneng\u00fcterverkehrs mit rund 670 Mitgliedsunternehmen und ihren rund 450.000 Besch\u00e4ftigten, be-gr\u00fc\u00dft die mit der o.g. Gesetzesinitiative verbundenen Ma\u00dfgaben zur weiteren Beschleunigung der Planung und Genehmigung von Infrastrukturvorhaben grunds\u00e4tzlich. Sie sind Voraussetzung daf\u00fcr, dass die Ange-bote mit Bussen und Bahnen z\u00fcgig ausgebaut und verbessert werden k\u00f6nnen. Der Klimaschutzbeitrag des \u00d6ffentlichen Verkehrs kann damit gest\u00e4rkt, G\u00fcter auf die Schiene verlagert und bezahlbare Mobilit\u00e4tsan-gebote gemacht werden. \r\n\r\nZugleich sind mit der Gesetzesinitiative bzw. durch die \u00c4nderung des Umweltinformationsgesetzes (UIG) jedoch auch neue und weitreichende Zugangsm\u00f6glichkeiten auf Informationen im Rahmen von \u00d6ffent-lichkeitsbeteiligungen oder auch im Rahmen von gerichtlichen Entscheidungsverfahren bei Infrastruk-turprojekten verbunden. Auch wenn eine breite Bereitstellung von Informationen und Daten in vielen F\u00e4l-len Voraussetzung daf\u00fcr ist, dass Genehmigungsverfahren beschleunigt werden k\u00f6nnen, gilt es auch, be-stimmte Lebensbereiche zu sch\u00fctzen. Das betrifft vor allem den Schutz von personenbezogenen Daten von Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern, die im Auftrag von Infrastruktur- und Verkehrsunternehmen arbei-ten. Konkret beziehen wir uns auf den im UIG vorgesehenen Verweis auf \u00a7 5 Abs. 3 und Abs. 4 IFG, der dringend einer \u00dcberarbeitung bedarf. Andernfalls kann in bestimmten F\u00e4llen eine Offenlegung von pers\u00f6n-lichen bzw. personenbezogenen Daten drohen und zu einer pers\u00f6nlichen Gef\u00e4hrdungssituation f\u00fcr einzel-ne Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern f\u00fchren, die beispielsweise mit der Umsetzung von umstrittenen Infrastrukturprojekten betraut sind. So sind nicht nur im \u00d6ffentlichen Personenverkehr \u00dcbergriffe und Beleidigungen gegen\u00fcber Triebfahrzeugf\u00fchrer(inne)n und Zugbegleiter(inn)en bereits heute an der Tages-ordnung. Vielmehr wurden entsprechende Erfahrungen auch im Bereich der Eisenbahninfrastruktur, vor allem bei Gro\u00dfprojekten gemacht. Immer wieder kam es hier in der Vergangenheit zu t\u00e4tlichen \u00dcbergriffen, Bedrohungssituationen und Sachbesch\u00e4digungen. In Einzelf\u00e4llen war in der Vergangenheit sogar Perso-nenschutz notwendig. Zudem bleibt im Gesetzentwurf unklar, welchen Erkenntniswert die Nennung von weiteren personenbezogenen Daten f\u00fcr einen UIG-Antragsteller haben sollte, zumal bei einem m\u00f6glichen Rechtsstreit \u00fcber eine Sachfrage entschieden wird, nicht jedoch \u00fcber eine Personenfrage.\r\n\r\nVor dem Hintergrund ist zu empfehlen, \u00a7 5 Abs. 3 und Abs. 4 IFG so anzupassen, dass personenbezogene Daten von Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter, die Infrastrukturprojekte verantworten oder an deren Um-setzung beteiligt sind, nicht regelm\u00e4\u00dfig (Abs. 3) bzw. stets (Abs. 4) offen gelegt werden brauchen. Eine sol-che Anpassungsplicht f\u00fcr das IFG folgt nach unserer rechtlichen Einsch\u00e4tzung im \u00dcbrigen auch aus der Europ\u00e4ischen Datenschutz-Grundverordnung gem. Art. 86 VO (EU) 2016/679. Danach ist \u201evon der Beh\u00f6r-de oder der Einrichtung\u201c der \u201eZugang der \u00d6ffentlichkeit zu amtlichen Dokumenten mit dem Recht auf Schutz personenbezogener Daten gem\u00e4\u00df dieser Verordnung in Einklang zu bringen\u201c, was eine einzelfallbe-zogene Abw\u00e4gung nahelegt. \r\nMit folgender Formulierung \u2013 die sich an den einschl\u00e4gigen Vorgaben sowohl des UIG als auch der VO (EU) 2016/679 orientiert \u2013 k\u00f6nnte dem Rechnung getragen werden:\r\n(3) Soweit sich die Angabe auf Name, Titel, akademischen Grad, Berufs- und Funktionsbezeichnung, B\u00fcro-anschrift und -telekommunikationsnummer beschr\u00e4nkt und der Dritte als Gutachter, Sachverst\u00e4ndiger oder in vergleichbarer Weise eine Stellungnahme in einem Verfahren abgegeben hat, besteht der Anspruch auf Informationszugang nicht, es sei denn der Betroffene hat zugestimmt oder das \u00f6ffentliche Interesse an der Bekanntgabe \u00fcberwiegt.\r\n(4) Name, Titel, akademischer Grad, Berufs- und Funktionsbezeichnung, B\u00fcroanschrift und -telekommunikationsnummer von Bearbeitern sind vom Informationszugang ausgeschlossen, es sei denn der Betroffene hat zugestimmt oder das \u00f6ffentliche Interesse an der Bekanntgabe \u00fcberwiegt.\r\n\r\nFerner empfehlen wir eine Pr\u00e4zisierung von \u00a7 1 Umwelt-Rechtsbehelfsgesetzes: Unklar ist hier bei der neuen Nr. 2c), welche beh\u00f6rdlichen Entscheidungen gemeint sind. Denn im Bereich der Schieneninfra-struktur werden f\u00fcr Bauma\u00dfnahmen entweder bereits \u201eZulassungsentscheidungen\u201c vorliegen oder ein Bauvorhaben ist nach \u00a7 34 Abs. 6 BNatSchG FFH-anzeigepflichtig. Eine beh\u00f6rdliche Entscheidung ist in diesen F\u00e4llen nicht n\u00f6tig bzw. zwingend. Allerdings hat die Beh\u00f6rde die M\u00f6glichkeit, zum Schutz von FFH-Gebieten bei blo\u00dfen FFH-Anzeigen und entsprechender Kenntnis des geplanten Vorhabens einzuschreiten und die Durchf\u00fchrung ggf. zu stoppen bzw. bei Bedarf und zur Vermeidung erheblicher Beeintr\u00e4chtigun-gen von weiteren naturschutzfachlichen Ma\u00dfnahmen abh\u00e4ngig zu machen. Eine Verbandsbeteiligung er-folgt in solchen F\u00e4llen nicht. Es ist daher unklar, ob die neue Nr. 2c) auch solche beh\u00f6rdlichen Entschei-dungen \u00fcber ein Einschreiten oder gerade den Verzicht auf ein Einschreiten nach erfolgter Anzeige umfas-sen soll. Vor dem Hintergrund der im Bereich Schieneninfrastruktur in Folge von Planungsbeschleuni-gungsgesetzen zunehmend planrechtsfreien Vorhaben (gem. \u00a7 18 Abs. 1 und Abs. 1a AEG) sollte ersichtlich sein, welche Anwendungsf\u00e4lle gemeint sind.\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/45/9c/343115/Stellungnahme-Gutachten-SG2408130006.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-07-18"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011598",
                "regulatoryProjectTitle": "Absenkung der Trassenpreise (Schienen-Maut) im Eisenbahnverkehr",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Sehr geehrter Herr ...\r\nwir beziehen uns auf unser Schreiben vom 26. M\u00e4rz dieses Jahres und m\u00f6chten uns\r\nf\u00fcr die inzwischen angek\u00fcndigte Verl\u00e4ngerung der Trassenpreisf\u00f6rderung herzlich\r\nbedanken. Seit den aus Unternehmenssicht stark steigenden Trassenentgelten ab\r\n2023 ist das Aufrechterhalten der Trassenpreisf\u00f6rderung bzw. der Trassenpreisentlastungsmittel\r\nab 2025 unverzichtbar, um die untragbare Kostenbelastung des eigenwirtschaftlichen\r\nSchienenverkehrs auszugleichen und die Verlagerungsziele der\r\nBundesregierung weiter zu verfolgen zu k\u00f6nnen.\r\nIm Zuge der aktuellen Haushaltsdebatten m\u00f6chten wir Sie erneut inst\u00e4ndig auf die\r\nNotwendigkeit hinweisen, die Trassenpreisentlastungsmittel f\u00fcr 2025 so zu erh\u00f6hen,\r\ndass die effektiven Entgelte f\u00fcr die eigenwirtschaftlichen Verkehrssegmente\r\nzumindest nicht \u00fcber das bereits sehr hohe Niveau von 2024 steigen. Die Branche ist\r\ndiesbez\u00fcglich an ihrer Belastungsgrenze angekommen. Kurzfristig ist es zwingend\r\nnotwendig, die Trassenpreisf\u00f6rderung von den bisher geplanten Betr\u00e4gen auf 350\r\nMio. \u20ac f\u00fcr den Schieneng\u00fcterverkehr und auf 200 Mio. \u20ac f\u00fcr den Schienenpersonenfernverkehr\r\nanzuheben.\r\nDar\u00fcber hinaus sehen wir in den \u00dcberlegungen der Umschichtung von einer Milliarde\r\nEuro im Haushalt 2025 zugunsten des Stra\u00dfenbaus ein Konterkarieren der\r\nZielerreichung des enormen Nachholbedarfs bei Sanierung und Ausbau des Schienennetzes.\r\nBesonders kritisch betrachten wir Pl\u00e4ne, diese fehlende Milliarde durch\r\nein Vorziehen der Eigenkapitalerh\u00f6hung bei der InfraGO AG zu kompensieren.\r\nGrunds\u00e4tzlich f\u00fchren die zus\u00e4tzlichen Kosten aus der Verzinsung des Eigenkapitals\r\naufgrund des geltenden Regulierungsrechts zu weiteren Erh\u00f6hungen der Trassenpreise\r\nim Schienenpersonenfernverkehr und im Schieneng\u00fcterverkehr, wodurch die\r\nSchiene im Wettbewerb mit der Stra\u00dfe vollst\u00e4ndig ins Hintertreffen ger\u00e4t. Eine Umstellung\r\nweiterer Finanzierungsbeitr\u00e4ge f\u00fcr die Bundesschienenwege auf die DB\r\nInfraGO im Rahmen einer Eigenkapitalerh\u00f6hung w\u00fcrde diese Problematik noch versch\u00e4rfen.\r\nZudem besteht die Gefahr, dass die DB AG als Schattenhaushalt missbraucht\r\nwird, der nicht den Ma\u00dfst\u00e4ben einer seri\u00f6sen Haushaltspolitik entspricht.\r\n\r\nEs ist entscheidend, die Wettbewerbsf\u00e4higkeit der Schiene nicht durch Ma\u00dfnahmen zu schw\u00e4chen, die eigenwirtschaftlich operierende Unternehmen unn\u00f6tig belasten. Wir fordern Sie daher auf, den m\u00f6glichen negativen Auswirkungen dieser Ma\u00dfnah-men auf die Schienenverkehrsunternehmen und die verkehrspolitischen Ziele der Bundesregierung entgegenzuwirken. Eine alternative Finanzierungsl\u00f6sung, die die Wettbewerbsf\u00e4higkeit der Schiene nicht beeintr\u00e4chtigt, ist dringend erforderlich.\r\nDie aktuellen Umst\u00e4nde erfordern \u00fcber die kurzfristige Trassenpreisentlastung hin-aus einen gemeinsamen Prozess zur umfassenden Neuregelung des Trassenpreis-systems der Bahnen des Bundes, der eine nachhaltige und planbare Entwicklung des Schienenverkehrs durch unternehmerisch verl\u00e4ssliche Rahmenbedingungen er-m\u00f6glicht. Der VDV als Branchenverband arbeitet aktuell nach dem Aufruf des Beauf-tragten der Bundesregierung f\u00fcr den Schienenverkehr, PSts Michael Theurer, beim VDV/BME-Schieneng\u00fcterverkehrskongress an einem Konzeptvorschlag und steht f\u00fcr den Dialog um eine Neufassung des Trassenpreissystems bereit."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/30/7c/343245/Stellungnahme-Gutachten-SG2408140004.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-08-14"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011606",
                "regulatoryProjectTitle": "\u00c4nderung der Elektrokleinstfahrzeuge-Verordnung",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Der Verband Deutscher Verkehrsunternehmen (VDV), Branchenverband des \u00d6ffentlichen Personen- und Schieneng\u00fcterverkehrs mit rund 670 Mitgliedsunternehmen und ihren rund 450.000 Besch\u00e4ftigten, begr\u00fc\u00dft die mit der o.g. Initiative verbundenen Anpassungen der Elektrokleinstfahrzeuge- Verordnung grunds\u00e4tzlich. Der VDV bef\u00fcrwortet die Verwendung von Elektrokleinstfahrzeugen, insbesondere die Verwendung von E-Scootern (E-Tretrollern) als Verkehrsmittel f\u00fcr die Bew\u00e4ltigung der ersten und letzten Meile im \u00f6ffentlichen Stra\u00dfenverkehr.\r\nAus Sicht des VDV und eines von uns beauftragten Gutachters besteht ein Bedarf zur Anpassung der Si-cherheitsanforderungen an Batterien insbesondere von E-Scootern/ E- Tretrollern.\r\nDer Referentenentwurf der \u201eVerordnung zur \u00c4nderung der Elektrokleinstfahrzeuge- Verordnung und an-derer stra\u00dfenverkehrsrechtlichen Vorschriften\u201c sieht in \u00a7 7 \u201eSonstige Sicherheitsanforderungen\u201c in der beigef\u00fcgten Synopse unter Punkt 8 (Seite 10 unten) folgende \u00c4nderung vor:\r\nBestandsrecht unter \u00a7 7 Punkt 8:\r\nElektrokleinstfahrzeuge m\u00fcssen so beschaffen sein, dass ihre Batterien den Sicherheitsanforderungen des Kapitels 4.2.3 der DIN EN 15194:2018-11 entsprechen.\r\nReferentenentwurf unter \u00a7 7 Punkt 8:\r\nElektrokleinstfahrzeuge m\u00fcssen so beschaffen sein, dass ihre Batterien den Sicherheitsanforderungen des Kapitels 6.1, 6.3, 6.4, 10 und 11 der DIN EN 17128:2021-01 entsprechen.\r\nStellungnahme des VDV:\r\nAus Sicht des VDV ist die DIN EN 17128:2021-01 \u201eNicht-typzugelassene leicht motorisierte Fahrzeuge f\u00fcr den Transport von Personen und G\u00fctern und damit verbundene Einrichtungen- Pers\u00f6nliche leichte Elekt-rofahrzeuge (PLEV)- Anforderungen und Pr\u00fcfverfahren; Deutsche Fassung EN 17128:2020 aus folgenden Punkten ungeeignet:\r\n\u2212 Bei E- Scootern/ E-Tretrollern handelt es sich um Elektrokleinstfahrzeuge, die \u00fcber eine Typzu-lassung (ABE oder EBE) verf\u00fcgen bzw. verf\u00fcgen k\u00f6nnen. Die Norm DIN EN 17128 bezieht sich auf \u201eNicht-typzugelassene\u201c Fahrzeuge.\r\n\u2212 In der DIN EN 17128 werden mechanische Pr\u00fcfungen von Batterien in nur geringem Umfang vor-gesehen. Unter Punkt 6.1 \u201eAllgemeine mechanische Festigkeit\u201c ist eine Pr\u00fcfung der Batterie mit einem Schlaghammer mit einer Schlagenergie von 0,7 J und ein Falltest aus 0,9 m (nur bei ab-nehmbaren Batteriepacks) vorgesehen.\r\n\u2212 In der DIN EN 17128:2021-01 wird auf die Normen EN 62133-1:2017 Teil 1 und EN 62133-1:2017 Teil 2 \u201eSekund\u00e4rzellen und -batterien mit alkalischen oder anderen nicht s\u00e4urehaltigen\r\nElektrolyten- Sicherheitsanforderungen f\u00fcr tragbare gasdichte Sekund\u00e4rzellen und daraus herge-stellte Batterien f\u00fcr die Verwendung in tragbaren Ger\u00e4ten Teil 1: Nickel- Systeme und Teil 2: Li-thium-Systeme verwiesen. Aus der Sicht des VDV sind die Anforderung an die Batteriesicherheit f\u00fcr Elektrokleinstfahrzeuge, die auch im \u00f6ffentlichen Stra\u00dfenverkehr zum Einsatz kommen, nicht ausreichend.\r\nDer VDV schl\u00e4gt daher folgende \u00c4nderung vor:\r\nIm Referentenentwurf soll die DIN EN 17128 durch die DIN EN 50604-1 (VDE 0510-12) \u201eLithium-Sekun-d\u00e4rbatterien f\u00fcr Anwendungen in leichten Elektrofahrzeugen- Teil 1: Allgemeine Sicherheitsanforderun-gen und Pr\u00fcfverfahren; Deutsche Fassung EN 50604-1:2016 + A1:2021\u201c ersetzt werden.\r\nBegr\u00fcndung:\r\nDie im Juni 2022 novellierte DIN EN 50604-1 formuliert f\u00fcr Hersteller von Lithium- Sekund\u00e4rbatterien (wiederaufladbare Akkus) f\u00fcr leichte Elektrofahrzeuge Vorgaben, welche Sicherheitsstandards und erfolg-reiche Pr\u00fcfungen erf\u00fcllt werden m\u00fcssen, um ein angemessenes und zuverl\u00e4ssiges Sicherheitsniveau der Batterien zu erreichen. Neben allgemeinen Sicherheitsanforderungen sind alle Batterien die offiziell ein-gef\u00fchrt werden, nach dieser Norm gewissen Pr\u00fcfungen zu unterziehen, die die Best\u00e4ndigkeit der Batterie-packs unter mechanischen, klimatischen und extremen Umwelteinfl\u00fcssen testen. Die DIN EN 50604-1 gilt unter anderem f\u00fcr leichte Elektrofahrzeuge, welche die elektrisch angetriebenen Fahrzeuge der Klasse L1 bis L7 nach ECE-TRANS-WP-78r6e sowie alle elektrisch angetriebenen und unterst\u00fctzten Fahrr\u00e4der einschlie\u00dft.\r\nMit der DIN EN 50604-1 wird ein einheitlicher Sicherheitsstandard und in der Folge eine Erh\u00f6hung des Sicherheitsniveaus angestrebt, um werkseitige Fehlproduktionen, minderwertiger Batteriefertigungen und die daraus resultierende potenzielle Gefahr f\u00fcr den Endverbraucher durch Br\u00e4nde zu minimieren. Brandereignisse, die dennoch auftreten, sind oftmals auf falsche Handhabung, unsachgem\u00e4\u00dfe Ladevor-g\u00e4nge. Manipulative Eingriffe (z.B. Tuning) oder fehlerhafter Umgang bei der Abstellung zur\u00fcckzuf\u00fchren."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/28/4b/346629/Stellungnahme-Gutachten-SG2408230011.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-08-16"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011724",
                "regulatoryProjectTitle": "Weiterentwicklung der Finanzierung der nichtbundeseigenen Eisenbahninfrastruktur",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Weiterentwicklung der Finanzierung\r\nder nichtbundeseigenen\r\nEisenbahninfrastruktur in Deutschland\r\n\r\nKurzfassung\r\nDer nichtbundeseigenen Eisenbahninfrastruktur kommt eine wichtige Rolle bei der Umsetzung der verkehrspolitischen Ziele des Bundes zu. Sie bietet zudem gro\u00dfe Potenziale mit Blick auf die St\u00e4rkung der Resilienz des Eisenbahnnetzes insgesamt.\r\nSie ist zus\u00e4tzlich f\u00fcr die Bundesl\u00e4nder, die Regionen und die kommunalen Gebietsk\u00f6rperschaften von herausragender Bedeutung, wenn es um die Umsetzung verkehrs-, gesellschafts- und wirt-schaftspolitischer sowie landesplanerischer und regionalpolitischer Zielsetzungen geht.\r\nRegionale Eisenbahninfrastrukturen werden in Deutschland sowohl von den Infrastrukturunter-nehmen der DB-Gruppe als auch den nichtbundeseigenen Eisenbahnen betrieben. Von den gut 39.000 km Betriebsstreckenl\u00e4nge des gesamten deutschen Eisenbahnnetzes entfallen rund 40 Prozent auf das regionale Netz. Wenngleich der gr\u00f6\u00dfere Teil des regionalen Netzes auf die bundeseigenen Unternehmen entf\u00e4llt, ist der Umfang der von NE-Bahnen bewirtschafteten Infrastruktur mit 5.900 km Betriebsstreckenl\u00e4nge betr\u00e4chtlich.\r\nDie Finanzierung der Eisenbahninfrastruktur ist in Deutschland an die Eigentumsstrukturen ge-bunden. Auch wenn die regionalen Infrastrukturen gleiche Funktionen f\u00fcr und in den Regionen erf\u00fcllen, unterscheidet sich deren Finanzierung in Form, Inhalt und H\u00f6he fundamental. Zwar ha-ben sich die Finanzierungbedingungen f\u00fcr die nichtbundeseigenen Eisenbahninfrastrukturen und f\u00fcr die Zugangsstellen des Schieneng\u00fcterverkehrs in den vergangenen Jahren sp\u00fcrbar ver-bessert insbesondere durch die Einf\u00fchrung des SGFFG im Jahr 2013 und die Novellierung des GVFG. Dennoch: Die operative Anwendung der Finanzierungsinstrumente ist mangelhaft. Die strukturellen Nachteile gegen\u00fcber den bundeseigenen Infrastrukturunternehmen bestehen nach wie vor. Die Weiterentwicklung der Finanzierungsstrukturen f\u00fcr die nichtbundeseigenen Eisen-bahninfrastrukturen ist unter mehreren Gesichtspunkten geboten.\r\nDie von der Beschleunigungskommission Schiene vorgeschlagene Erweiterung der Infrastruk-turfonds auf NE-Infrastrukturen soll deshalb zeitnah \u2013 m\u00f6glichst im Gleichschritt mit der Ein-richtung der Infrastrukturfonds f\u00fcr die bundeseigenen Eisenbahninfrastrukturunternehmen (EIU) \u2013 umgesetzt werden. Der VDV schl\u00e4gt hierzu die Einrichtung eines bundesweiten und \u00fcber-j\u00e4hrigen NE-Infrastrukturfonds (Regio-Infrafonds) vor.\r\nDie operative Umsetzung soll im Rahmen von Leistungs- und Finanzierungsvereinbarungen er-folgen, die die L\u00e4nder zun\u00e4chst mit den gr\u00f6\u00dferen nichtbundeseigenen EIU abschlie\u00dfen. Die Leis-tungs- und Finanzierungsvereinbarungen (LuFV) regeln ausschlie\u00dflich den Erhalt der Be-standsinfrastrukturen. Neu- und Ausbauma\u00dfnahmen werden ebenfalls aus dem Regio-Infra-fonds finanziert, erfordern aber gesonderte Antrags- und Zuwendungsverfahren.\r\n\r\n1. Nichtbundeseigene Eisenbahninfrastruktur in Deutschland\r\nDie Eisenbahninfrastruktur der nichtbundeseigenen Eisenbahnen (NE) ist ein unverzichtbarer Bestandteil des deutschen Eisenbahnsystems. Sie ist vor allem f\u00fcr den Zugang zum System Eisenbahn f\u00fcr Personen und verladende Wirtschaft von entscheidender Bedeutung.\r\n\u2014\r\nSie er\u00f6ffnet den Zugang regionaler Wirtschaftsstandorte zum nationalen und internationalen Eisenbahnnetz sowie deren Einbindung in \u00fcberregionale und internationale Transportketten. Sie erm\u00f6glicht damit den Empfang und Versand von Rohstoffen, Hilfsstoffen, Vorprodukten und Endprodukten \u00fcber die Schiene.\r\n\u2014\r\nSie dient auch der Versorgung peripherer Wirtschaftsstandorte. Insbesondere kleine und mittlere Unternehmen w\u00e4ren ohne die Sammel- und Verteilm\u00f6glichkeiten, die die NE-Infrastruktur er\u00f6ffnet, stark gef\u00e4hrdet.\r\n\u2014\r\nSie erm\u00f6glicht den Eisenbahnbetrieb - insbesondere auch den Einzelwagenverkehr - auf der \u201eletzten Meile\u201c und st\u00e4rkt damit auch die Auslastung und Wirtschaftlichkeit des \u00fcberregiona-len Eisenbahnnetzes.\r\n\u2014\r\nSie tr\u00e4gt mit Gleisanschl\u00fcssen und multimodalen Terminals fl\u00e4chendeckend zur Sicherung und Weiterentwicklung zahlreicher Wirtschaftsstandorte bei.\r\n\u2014\r\nSie gew\u00e4hrleistet die Mobilit\u00e4t auch und vor allem in Ballungsr\u00e4umen und in dem auf die Zen-tren bezogenen Personenverkehr. (Pendeln, Versorgung, Naherholung, Freizeit etc.)\r\n\u2014\r\nSie entlastet die bereits jetzt in vielen Regionen \u00fcberlastete und weder kurz- noch langfristig erweiterbare Stra\u00dfeninfrastruktur.\r\n\u2014\r\nSie bietet vielfach noch ungenutzte oder wenig genutzte Optionen f\u00fcr alternatives Routing im St\u00f6rungsfall, zur Umfahrung stark belasteter Knoten oder als Kapazit\u00e4tsreserve insbesondere f\u00fcr den Schieneng\u00fcterverkehr, aber auch f\u00fcr den Schienenpersonenfernverkehr.\r\nDie NE-Infrastruktur spielt damit insgesamt eine wichtige Rolle bei der Umsetzung des Master-plans Schienenverkehr, des Masterplans Schieneng\u00fcterverkehr und des Deutschlandtakts sowie der damit verbundenen verkehrs-, wirtschafts- und umweltpolitischen Ziele des Bundes. Sie er-\u00f6ffnet zahlreiche Optionen zur St\u00e4rkung der Resilienz des gesamten Eisenbahnnetzes. Sie ist auch f\u00fcr die Bundesl\u00e4nder, die Regionen und die kommunalen Gebietsk\u00f6rperschaften von herausra-gender Bedeutung, wenn es um die Umsetzung verkehrs-, gesellschafts- und wirtschaftspoliti-scher sowie landesplanerischer und regionalpolitischer Zielsetzungen geht.\r\nDie NE-Infrastrukturen sind auf der Grundlage des \u00a7 13 AEG entweder direkt oder indirekt mit dem \u00fcbergeordneten Eisenbahnnetz verbunden, erf\u00fcllen jedoch weit \u00fcberwiegend die genannten Erschlie\u00dfungs- bzw. Zugangsfunktionen entweder als einzelne Strecke oder auch als regionales Teilnetz mit mehreren fl\u00e4chenerschlie\u00dfenden Strecken und Anlagen. Diese spezifische Funktio-nalit\u00e4t der NE-Eisenbahninfrastruktur erlaubt die Anwendung besonderer betrieblicher Rege-lungen und im Vergleich zum \u00fcbergeordneten Netz einfachere und kosteng\u00fcnstigere bauliche Standards bei einem Sicherheitsniveau gem\u00e4\u00df den f\u00fcr die NE-Infrastrukturen geltenden gesetz-lich vorgeschriebenen Vorgaben und Richtlinien unter Gew\u00e4hrleistung der Interoperabilit\u00e4t des gesamten Eisenbahnnetzes. Aufgrund dieser Aspekte k\u00f6nnen die NE-Infrastrukturen als regio-nale Infrastrukturen eindeutig vom \u00fcbergeordneten Netz und den damit verbundenen regulatori-schen und aufsichtsrechtlichen Verpflichtungen abgegrenzt werden.\r\n\r\nRegionale Eisenbahninfrastrukturen werden in Deutschland sowohl von den Infrastrukturunter-nehmen der DB-Gruppe als auch den nichtbundeseigenen Eisenbahnen betrieben. Die bundesei-genen Bahnen betreiben rund 70 Prozent, die nichtbundeseigenen rund 30 Prozent des regionalen Netzes. 137 nichtbundeseigene Betreiber der Schienenwege (NE-BdS) 1 \u2013 einschlie\u00dflich der Mu-seums- und Schmalspurbahnen \u2013 bewirtschaften ein Streckennetz von ca. 5.900 km. Davon sind ca. 1.200 km von den bundeseigenen EIU gepachtet. Zu den nichtbundeseigenen Eisenbahninfra-strukturen z\u00e4hlen zus\u00e4tzlich auch die Schienenwege der See- und Binnenh\u00e4fen. Die rund 150 Hafenbahnen sind eisenbahnrechtlich den Serviceeinrichtungen zugeordnet. Ihnen kommt als Start- und Endpunkte ma\u00dfgeblicher Teile des Schieneng\u00fcterverkehrs besondere Bedeutung zu.\r\nZur NE-Infrastruktur geh\u00f6ren neben den bereits genannten Schienenwegen in den See- und Binnenh\u00e4fen auch zahlreiche weitere Serviceeinrichtungen verschiedenster Art, die im Sinne des Eisenbahnregulierungsgesetzes (ERegG) \u00f6ffentliche Eisenbahninfrastrukturen bilden. Davon ab-zugrenzen sind die Werks- und Industriebahnen. Sie bleiben als nicht\u00f6ffentliche Eisenbahninf-rastrukturen bei den folgenden \u00dcberlegungen au\u00dfer Betracht.\r\n2. Finanzierung der regionalen Eisenbahninfrastruktur in Deutschland\r\nDie Finanzierung der Eisenbahninfrastruktur ist in Deutschland an die Eigentumsstrukturen gebunden. Das Finanzierungsregime der nichtbundeseigenen Eisenbahninfrastrukturen unter-scheidet sich deutlich von dem der bundeseigenen Eisenbahnen. Dies gilt auch im Vergleich der regionalen Infrastruktur von bundeseigenen und nichtbundeseigenen Eisenbahnen.\r\na. Bundeseigene Eisenbahnen\r\nDie verfassungsrechtliche Verantwortung des Bundes f\u00fcr das Schienennetz seiner Eisenbahnen ist in Art. 87e Absatz 4 GG verankert. \u201eDer Bund gew\u00e4hrleistet, dass dem Wohl der Allgemeinheit, insbesondere den Verkehrsbed\u00fcrfnissen, beim Ausbau und Erhalt des Schienennetzes der Eisen-bahnen des Bundes sowie bei deren Verkehrsangeboten auf diesem Schienennetz, soweit diese nicht den Schienenpersonennahverkehr betreffen, Rechnung getragen wird.\u201c2 Der Bund tr\u00e4gt also die Gew\u00e4hrleistungspflicht f\u00fcr die Eisenbahninfrastruktur, sofern sie sich im Eigentum der Ei-senbahnen des Bundes befindet.\r\nDie konkrete Ausgestaltung dieser grundgesetzlichen Vorgabe ist im Bundesschienenwegeaus-baugesetz (BSWAG) geregelt. Dabei wird bislang unterschieden zwischen Neubau-, Ausbau- und Ersatzinvestitionen einerseits und laufenden Instandhaltungs- und Betriebskosten andererseits. \u201eDer Bund finanziert Investitionen in die Schienenwege der Eisenbahnen des Bundes. Die Inves-titionen umfassen Bau, Ausbau sowie Ersatzinvestitionen der Schienenwege der Eisenbahnen des Bundes nach Ma\u00dfgabe dieses Gesetzes im Rahmen der zur Verf\u00fcgung stehenden Haushalts-mittel. ...\u201c3 In Bezug auf die laufenden Instandhaltungs- und Betriebskosten von\r\nEisenbahninfrastruktur gilt derzeit grunds\u00e4tzlich das Prinzip der Nutzerfinanzierung. Die Nutzer der Eisenbahninfrastrukturen zahlen Nutzungsentgelte (Trassen- bzw. Anlagenpreise), aus deren Aufkommen die laufenden Betriebs- und Instandhaltungsaufwendungen finanziert werden sollen.\r\nBau und Ausbau der Schienenwege erfolgen nach dem Bedarfsplan f\u00fcr die Bundesschienenwege. Der Einsatz \u00f6ffentlicher Mittel im Bereich der Eisenbahninfrastruktur erfolgt f\u00fcr Bau und Aus-bauma\u00dfnahmen ganz \u00fcberwiegend im Zuge nicht r\u00fcckzahlbarer Baukostenzusch\u00fcsse (BKZ) pro-jektorientiert (Finanzierungsvereinbarungen) und ist mit formalisierten Antrags- und Pr\u00fcfver-fahren (insbesondere Zuwendungsf\u00e4higkeits- und Verwendungspr\u00fcfungen) verbunden.\r\nDie grunds\u00e4tzlichen Finanzierungsregelungen f\u00fcr die Eisenbahninfrastruktur der bundeseigenen Bahnen gelten gleicherma\u00dfen f\u00fcr das regionale und das \u00fcberregionale Netz. Tats\u00e4chlich gibt es aber in der Finanzierungsrealit\u00e4t auch und insbesondere beim Regionalnetz zahlreiche Abwei-chungen, besondere Finanzierungsregularien oder spezifische F\u00f6rdertatbest\u00e4nde. So werden Er-satz- sowie Neu- und Ausbauvorhaben der bundeseigenen Infrastrukturunternehmen auch aus dem Gemeindeverkehrsfinanzierungsgesetz (GVFG-Bundesprogramm) oder im Rahmen der Leis-tungs- und Finanzierungsvereinbarung zwischen Bund und DB AG (LuFV, Anlage 8.7) finanziert. Hinzu kommen Sonderprogramme und spezifische Finanzierungstatbest\u00e4nde wie z. B. das Pro-gramm Elektrische G\u00fcterbahn, ERTMS-Finanzierung, Ma\u00dfnahmen nach Eisenbahnkreuzungs-gesetz, Ma\u00dfnahmen zur Engpassbeseitigung und Umsetzung des Deutschlandtaktes.\r\nEine Sonderrolle im Finanzierungsverh\u00e4ltnis zwischen Bund und DB AG nimmt die erstmals f\u00fcr die Periode von 2009 bis 2014 abgeschlossene Leistungs- und Finanzierungsvereinbarung (LuFV) ein. Sie regelt im Wesentlichen die Finanzierung von Ersatzinvestitionen und der In-standhaltung der Bestandsinfrastrukturen der bundeseigenen Eisenbahninfrastrukturunterneh-men. Im Rahmen der LuFV finanziert der Bund nicht mehr projekt- und ma\u00dfnahmenorientiert, sondern stellt einen vertraglich vereinbarten j\u00e4hrlichen Infrastrukturbeitrag zur zweckgebunde-nen Verwendung durch die Eisenbahninfrastrukturunternehmen des Bundes zur Verf\u00fcgung. Die Eisenbahninfrastrukturunternehmen verpflichten sich im Gegenzug, Ersatzinvestitionen min-destens in H\u00f6he des Infrastrukturbeitrags des Bundes und Instandhaltungsaufwendungen zur Erhaltung und Modernisierung des Bestandnetzes in definierter Mindesth\u00f6he vorzunehmen. Die Eisenbahninfrastrukturunternehmen verpflichten sich zu einem Leistungsniveau, dessen Ein-haltung im konkreten Fall j\u00e4hrlich durch die Ermittlung von sanktionsbewehrten Qualit\u00e4tskenn-ziffern durch das EBA gepr\u00fcft wird. Die Ergebnisse der j\u00e4hrlichen Pr\u00fcfung werden im Infrastruk-turzustandsbericht dokumentiert. Die wesentlichen Vorteile der LuFV bestehen in der \u00fcber die Vertragslaufzeit bestehenden Planungssicherheit und im Verzicht auf aufw\u00e4ndige Antragsver-fahren und Einzelfinanzierungsvereinbarungen in Verbindung mit dem Wegfall der konventio-nell obligatorischen projektbezogenen Verwendungspr\u00fcfungen.\r\nDie laufende LuFV III wurde f\u00fcr die Jahre 2020 bis 2029 abgeschlossen. Sie sieht insgesamt einen Mittelfluss f\u00fcr Ersatzinvestitionen und Instandhaltung in H\u00f6he von mehr als 80 Mrd. Euro vor.4 Der Betrag setzt sich zusammen aus dem Infrastrukturbeitrag des Bundes, aus r\u00fcckflie\u00dfenden Dividenden der DB AG an den Bund sowie aus Eigenmitteln der Eisenbahninfrastrukturunter-nehmen. Die Eisenbahninfrastrukturunternehmen haben sich zudem zu einem Mindestinstand-haltungsbeitrag und zur Einhaltung eines bestimmten Leistungsniveaus verpflichtet, dessen Ein-haltung mit Hilfe eines vereinbarten Sets sanktionsbewehrter Kennzahlen im Rahmen eines j\u00e4hrlichen Infrastrukturzustandsberichtes gepr\u00fcft wird.\r\nTrotz des innovativen Ansatzes der LuFV-Finanzierung sind die gegenw\u00e4rtigen Finanzierungs- und F\u00f6rderstrukturen in der Gesamtschau intransparent und un\u00fcbersichtlich. Sie sind mit\r\nerheblichem Administrationsaufwand verbunden, was in Verbindung mit der fehlenden Syn-chronisation der unterschiedlichen Finanzierungsinstrumente zu langen Wartezeiten bei der Projektumsetzung f\u00fchrt. Diese Planungsunsicherheit wirkt sich zudem negativ auf den zwingend erforderlichen Aufbau von Kapazit\u00e4ten durch die Bauindustrie aus. Die Beschleunigungskom-mission Schiene (BKS) hat zudem bem\u00e4ngelt, dass die ausschlie\u00dfliche Investitionsfinanzierung (Ersatz, Neu- und Ausbau) durch die \u00f6ffentliche Hand zu Fehlanreizen insbesondere bei der An-lageninstandhaltung f\u00fchrt.\r\nb. Nichtbundeseigene Eisenbahnen\r\nEine mit den grundgesetzlichen Regelungen f\u00fcr die Eisenbahninfrastruktur der bundeseigenen Bahnen vergleichbare Finanzierungspflicht der \u00f6ffentlichen Hand besteht f\u00fcr die NE-Infrastruk-turen unter Einschluss der von den nichtbundeseigenen Eisenbahnen (NE) bewirtschafteten Pachtstrecken nicht. Die gesamte Vorhaltung der NE-Infrastruktur ist grunds\u00e4tzlich unterneh-merische Aufgabe und muss aus den Einnahmen, insbesondere also aus den Infrastrukturnut-zungsentgelten, finanziert werden.\r\nDie Mehrzahl der NE-BdS verf\u00fcgt \u00fcber ein r\u00e4umlich sehr begrenztes Streckennetz, oft wird nur eine einzelne Strecke betrieben. Die Streckenl\u00e4ngen dieser NE-BdS reichen von mehreren hun-dert Kilometern bis hin zu nur wenigen Kilometern. Der Durchschnitt liegt bei 43 Kilometern. Die nicht bundeseigenen Betreiber der Schienenwege sind sowohl private Unternehmen als auch Un-ternehmen der L\u00e4nder und der kommunalen Gebietsk\u00f6rperschaften sowie Zweckverb\u00e4nde. Auf den Strecken von 33 Betreibern der Schienenwege (BdS) wird ausschlie\u00dflich Schieneng\u00fcterver-kehr gefahren. Auf den Infrastrukturen von weiteren 49 BdS findet demgegen\u00fcber nur Personen-verkehr statt. Die \u00fcbrigen BdS haben Mischverkehr (54), Touristik-/Museumsbahnverkehr (21) oder gar keinen Verkehr (4). Ein kostendeckender Infrastrukturbetrieb ist insbesondere bei den Strecken, auf denen kein bestellter SPNV verkehrt, nur in Ausnahmef\u00e4llen m\u00f6glich.\r\nGleiches gilt mit Blick auf Vorhaltung und Betrieb von Serviceeinrichtungen wie Rangierbahn-h\u00f6fe und Hafenbahnen. Es besteht hier meist keine M\u00f6glichkeit, kostendeckende Entgelte am Markt zu platzieren. In der Regel m\u00fcssen die Eigent\u00fcmer einen Defizitausgleich leisten, um den Infrastrukturbetrieb aufrechtzuerhalten. Instandhaltungsaufwendungen und Investitionen wer-den dann meist auf ein Minimum beschr\u00e4nkt, sodass die gesamte Infrastruktur bei schleichen-dem Substanzverzehr existentiell bedroht ist.\r\nDennoch: Die Finanzierungsbedingungen der NE-EIU haben sich in den vergangenen Jahren schrittweise verbessert. Die diesbez\u00fcglichen finanziellen Mittelausstattungen sind nach M\u00f6g-lichkeit zu verstetigen und verl\u00e4sslich auszubauen.\r\nGVFG\r\nSofern die NE-Infrastrukturen dem SPNV dienen, sind Investitionen grunds\u00e4tzlich im Rahmen des Gemeindeverkehrsfinanzierungsgesetzes (GVFG-Bundesprogramm) m\u00f6glich. Mit der Novel-lierung des GVFG im Jahr 2019 sind auch die Finanzierungsbedingungen f\u00fcr die NE-Infrastruk-turen, die dem SPNV dienen, deutlich verbessert worden. Die F\u00f6rderung aus dem GVFG steht mit Ausnahme des F\u00f6rdertatbestandes \u201eGrunderneuerung\u201c grunds\u00e4tzlich auch f\u00fcr Vorhaben der bun-deseigenen Eisenbahnen zur Verf\u00fcgung. F\u00f6rderf\u00e4hig sind\r\n\u2014\r\nder Bau und Ausbau von Verkehrswegen der bundeseigenen Eisenbahnen bis zu 75 Prozent,\r\n\u2014\r\ndie Reaktivierung und Elektrifizierung von Schienenwegen inkl. der Tank- oder Ladeinfra-strukturen f\u00fcr alternative Antriebe bis zu 90 Prozent,\r\n\u2014\r\nInvestitionen in Schienenstrecken zur Kapazit\u00e4tserh\u00f6hung der Verkehrsinfrastruktur bis zu 75 Prozent,\r\n\u2014\r\nder Bau und Ausbau von Bahnh\u00f6fen und Haltestellen des schienengebundenen \u00f6ffentlichen Personennahverkehrs bis zu 60 Prozent,\r\n\u2014\r\ndie Grunderneuerung von Verkehrswegen der nichtbundeseigenen Eisenbahnen bis zu 50 Prozent.\r\nAuch wenn die GVFG-Reform im Jahr 2019 die Finanzierungsbedingungen f\u00fcr die f\u00f6rderf\u00e4higen Vorhaben der NE deutlich verbessert hat, reicht die GVFG-F\u00f6rderung aus Sicht der Eisen-bahninfrastrukturunternehmen alleine in der Regel nicht aus, um die Wirtschaftlichkeit der Vor-haben aus betriebswirtschaftlicher Sicht herzustellen. Hierf\u00fcr sind zus\u00e4tzliche Finanzierungen der L\u00e4nder z. B. aus Regionalisierungs- bzw. Entflechtungsmitteln oder auch kommunale Zu-sch\u00fcsse erforderlich.\r\nSGFFG\r\nAuch f\u00fcr die dem G\u00fcterverkehr dienenden NE-Infrastrukturen haben sich die Finanzierungsbe-dingungen in den vergangenen Jahren grunds\u00e4tzlich verbessert. Mit der Verabschiedung des Schieneng\u00fcterfernverkehrsnetzf\u00f6rderungsgesetzes (SGFFG) hat der Bund im Jahr 2013 Finanzie-rungsanspr\u00fcche der nichtbundeseigenen Eisenbahnen erstmals anerkannt und seitdem j\u00e4hrlich einen Betrag von 25 Mio. Euro zur F\u00f6rderung der Ersatzinvestitionen in die NE-Infrastrukturen bereitgestellt.\r\nIm Rahmen des SGFFG f\u00f6rdert der Bund unter bestimmten Bedingungen Ersatzinvestitionen in die Schienenwege der \u00f6ffentlichen nichtbundeseigenen Eisenbahnen mit 50 Prozent der f\u00f6rder-f\u00e4higen Kosten, sofern diese dem Schieneng\u00fcterfernverkehr dienen. Eine gleichzeitige Nutzung der betroffenen Schienenwege durch Z\u00fcge des Personenverkehrs hat keine Auswirkungen auf die F\u00f6rderung. Gef\u00f6rdert werden Schienenwege der nichtbundeseigenen Betreiber der Schienen-wege sowie Schienenwege in See- und Binnenh\u00e4fen, Abstellgleise und Zugbildungsanlagen.\r\nMit der Novellierung des SGFFG im Jahr 2021 wurden Neu- und Ausbauvorhaben zus\u00e4tzlich als F\u00f6rdertatbest\u00e4nde aufgenommen. Dies gilt allerdings nicht f\u00fcr den Neu- und Ausbau von Schie-nenwegen in See- und Binnenh\u00e4fen. Hier ist die F\u00f6rderung zudem generell auf 5 Mio. Euro f\u00fcr Seeh\u00e4fen und von 2 Mio. Euro f\u00fcr Binnenh\u00e4fen begrenzt.\r\nAufgrund des kontinuierlich steigenden Mittelbedarfs, der in den Jahren 2022 und 2023 nicht von den verf\u00fcgbaren Haushaltmitteln gedeckt wurde, hat der Gesetzgeber im Jahr 2023 die Mittel von 25 Mio. Euro auf 42,5 Mio. Euro erh\u00f6ht. Der Haushaltsentwurf f\u00fcr das Jahr 2024 sah eine weitere Erh\u00f6hung auf dann 73,5 Mio. Euro vor. Der beschlossene Bundeshaushalt des Jahres 2024 weist nach den finalen Haushaltsberatungen lediglich eine Titelausstattung von 27 Mio. Euro aus. Aus Sicht der NE ist ebenfalls bei den bereits bestehenden Finanzierungsinstrumenten zwingend eine stabile und verl\u00e4ssliche finanzielle Ausstattung notwendig.\r\nAuch mit der 50-Prozent-F\u00f6rderung des SGFFG k\u00f6nnen Investitionen in die Eisenbahninfra-struktur aus Unternehmenssicht meist noch nicht wirtschaftlich umgesetzt werden. Deshalb ge-w\u00e4hren zwischenzeitlich neun von sechzehn Bundesl\u00e4nder eine Kofinanzierung zum SGFFG, die zu einer Gesamtf\u00f6rderquote von bis zu 90 Prozent f\u00fchren kann.5 Die F\u00f6rderrichtlinien der Bun-desl\u00e4nder sehen zum Teil auch eine eigenst\u00e4ndige Landesf\u00f6rderung f\u00fcr Vorhaben vor, die im Rahmen des SGFFG nicht gef\u00f6rdert werden k\u00f6nnen.\r\nF\u00f6rderung in den Bundesl\u00e4ndern\r\nBaden W\u00fcrttemberg | Landeseisenbahnfinanzierungsgesetz\r\nLandesrecht BW - LEFG | Landesnorm Baden-W\u00fcrttemberg | Gesamtausgabe | Gesetz \u00fcber die Finanzierung von Schienenwegen und Schienenfahrzeugen der nichtbundeseigenen ... | g\u00fcltig ab: 23.06.1995 (landesrecht-bw.de)\r\nBayern | Richtlinie f\u00fcr die Gew\u00e4hrung von Zuwendungen f\u00fcr Ma\u00dfnahmen zur Erhaltung und Reaktivierung von nichtbundeseigenen Eisenbahninfrastrukturen in Bayern aus Mitteln des Corona-Investitionsprogramms (RZCIPNE)\r\nMobilit\u00e4tsf\u00f6rderung: Modernisierung von Bahnanlagen - Bayerisches Staatsministerium f\u00fcr Wohnen, Bau und Verkehr (bayern.de) bzw. BayMBl. 2022 Nr. 530 - Verk\u00fcndungsplattform Bayern (verkuendung-bayern.de). Diese Regelung galt nur bis 2023.\r\nBrandenburg | F\u00f6rderprogramm Schieneng\u00fcterverkehr (auch kommunale Gebietsk\u00f6rperschaften)\r\nhttps://mil.brandenburg.de/mil/de/service/foerderprogramme/mobilitaet-verkehr/foerderpro-gramm-schienengueterverkehr/#\r\nHessen | F\u00f6rderung von Infrastruktur-Ma\u00dfnahmen des Schieneng\u00fcterverkehrs\r\nhttps://mobil.hessen.de/schienengueterverkehr\r\nNiedersachsen | landeseigenes F\u00f6rderprogramm\r\nhttps://www.lnvg.de/foerderung/zahlungen-an-ne-bahnen/foerderung-von-ne-bahnen\r\nNordrhein-Westfalen | Infrastrukturf\u00f6rderung aus Landesmitteln\r\nhttps://www.land.nrw/pressemitteilung/foerderrichtlinie-fuer-nicht-bundeseigene-eisen-bahnen-veroeffentlicht\r\nRheinland-Pfalz | F\u00f6rderung der Investitionen f\u00fcr die Reaktivierung oder Ert\u00fcchtigung von nicht bundeseigenen \u00f6ffentlichen Eisenbahninfrastrukturen in Rheinland-Pfalz au\u00dferhalb des Rheinland-Pfalz-Taktes (VV NE-Bahnen)\r\nhttps://tpp.rlp.de/juris/7f8469d41bf50016c8ca6040e7ee7a3c\r\nSachsen-Anhalt | Richtlinien \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Zuwendungen zur F\u00f6rderung von Inves-titionen zur St\u00e4rkung des regionalen Schieneng\u00fcterverkehrs in Sachsen-Anhalt (Eisenbahninf-rastrukturrichtlinien - EIRili) (RdErl. des MID vom 4. April 2022 - 33-30254, ver\u00f6ffentlicht im MBl. LSA Nr. 15/2022 vom 25.04.2022)\r\nhttps://lvwa.sachsen-anhalt.de/das-lvwa/wirtschaft-bauwesen-verkehr/verkehrswesen/foer-derung-von-investitionen-zur-staerkung-des-regionalen-schienengueterverkehrs-in-sach-sen-anhalt/\r\nSchleswig-Holstein | Richtlinie \u00fcber Zuwendungen f\u00fcr die Verbesserung der Bedingungen im schienen- und stra\u00dfengebundenen \u00f6ffentlichen Personennahverkehr sowie des Schieneng\u00fcterverkehrs\r\nhttps://unternehmen.nah.sh/de/service/richtlinien-und-verordnungen/richtlinie-ueber-zu-wendungen-fuer-die-verbesserung-des-oepnv-in-schleswig-holstein/\r\nAnschlussf\u00f6rderung\r\nDie Anschlussf\u00f6rderung, die urspr\u00fcnglich ausschlie\u00dflich auf private Gleisanschl\u00fcsse (Werksbah-nen) ausgerichtet war, dient mittlerweile in nennenswertem Umfang auch der F\u00f6rderung \u00f6ffent-licher nichtbundeseigener Eisenbahninfrastruktur. Dies betrifft jedoch ausschlie\u00dflich Zugangs-stellen, die von privatrechtlich organisierten Unternehmen betrieben werden. Infrastrukturen in \u00f6ffentlich-rechtlicher Organisationsform (bspw. Hafenbahnen oder Industriestammgleise, die nicht im Eigentum privatrechtlich organisierter Unternehmen stehen) sind von der F\u00f6rderung ausgeschlossen.\r\nAntragsberechtigt sind dementsprechend Unternehmen in Privatrechtsform. Der Bund gew\u00e4hrt mit der 2021 aktualisierten und erweiterten Anschlussf\u00f6rderrichtlinie Zuwendungen f\u00fcr die Er-richtung, die Reaktivierung, den Ausbau und den Ersatz von Gleisanschl\u00fcssen und multifunktio-nalen Anlagen sowie von Zuf\u00fchrungs- und Industriestammgleisen. Vorhaben werden mit maxi-mal 50 Prozent gef\u00f6rdert. Die Eisenbahninfrastrukturunternehmen des Bundes sind von der An-schlussf\u00f6rderung ausdr\u00fccklich ausgeschlossen.\r\nF\u00f6rderrichtlinie Kombinierter Verkehr\r\nIm Rahmen der F\u00f6rderrichtlinie Kombinierter Verkehr werden Investitionen in den Neu- und Ausbau von KV-Umschlaganlagen sowie Investitionen in den Ersatz bestehender Umschlaganla-gen oder Umschlaganlagenteile gef\u00f6rdert. Auch mit dieser F\u00f6rderung k\u00f6nnen \u00f6ffentliche Eisen-bahninfrastrukturen (teil-) finanziert werden. Die zuwendungsf\u00e4higen Investitionsausgaben sind bis zu 80 Prozent f\u00f6rderf\u00e4hig. Analog zur Anschlussf\u00f6rderung k\u00f6nnen Unternehmen in pri-vater Rechtsform, nicht aber Eisenbahninfrastrukturunternehmen des Bundes gef\u00f6rdert werden.\r\nAuch wenn die Finanzierungbedingungen f\u00fcr die nichtbundeseigene Eisenbahninfrastruktur und f\u00fcr die Zugangsstellen des Schieneng\u00fcterverkehrs in den vergangenen Jahren sp\u00fcrbar ver-bessert wurden, sind nach wie vor erhebliche M\u00e4ngel und \u2013 \u00fcberwiegend damit verbunden \u2013 deutliche Defizite in der operativen Anwendung der Finanzierungsinstrumente zu konstatieren. Auch bestehen strukturelle Nachteile gegen\u00fcber den bundeseigenen Infrastrukturunternehmen fort:\r\n\u2014\r\nZusch\u00fcsse f\u00fcr Vorhaben des Personen- und des G\u00fcterverkehrs sind nach unterschiedlichen Regularien zu beantragen und zu administrieren. Die Finanzierungsinstrumente (z. B. GVFG und SGFFG) sind weder zeitlich noch inhaltlich synchronisiert oder aufeinander abgestimmt.\r\n\u2014\r\nDie bestehende Projektf\u00f6rderung von Ersatzinvestitionen der NE ist angesichts der damit verbundenen Antrags- und Verwendungspr\u00fcfungen im Vergleich zur Finanzierung der bun-deseigenen EIU im Rahmen des LuFV-Regimes systematisch mit einem erheblichen Mehrauf-wand verbunden.\r\n\u2014\r\nDer Neu- und Ausbau von Schienenwegen in See- und Binnenh\u00e4fen wird bislang vom Bund nicht gef\u00f6rdert, obwohl hier eine ma\u00dfgebliche Quelle und Destination f\u00fcr den Schieneng\u00fcter-verkehr des nationalen SGV liegt. Au\u00dferdem ist die F\u00f6rderung generell auf 5 Mio. Euro f\u00fcr Seeh\u00e4fen und auf 2 Mio. Euro f\u00fcr Binnenh\u00e4fen begrenzt. Eine F\u00f6rderung von Industriestamm- und Zuf\u00fchrungsgleisen \u00fcber die Anschlussf\u00f6rderung des Bundes ist auf Unternehmen in pri-vater Rechtsform beschr\u00e4nkt. Gerade solche Infrastrukturen werden aber regelm\u00e4\u00dfig von \u00f6f-fentlichen Tr\u00e4gern vorgehalten und refinanzieren sich nicht durch direkte Einnahmen oder mittelbare fiskalische Effekte\r\nHinzu kommt, dass Antrags-, Genehmigungs- und Zuwendungspr\u00fcfungsmodalit\u00e4ten h\u00e4ufig intransparent, wenig \u00fcbersichtlich, schwerf\u00e4llig und langwierig sind. Zuwendungsbescheide werden h\u00e4ufig erst weit in der zweiten H\u00e4lfte des vorgesehenen Umsetzungsjahres zugestellt.\r\n\u2014\r\nDarunter leidet die Planungssicherheit f\u00fcr die Infrastrukturbetreiber. Bauliche Ma\u00dfnahmen k\u00f6nnen dann nur mit erheblichen Verz\u00f6gerungen und oftmals mit ver\u00e4nderten Finanzie-rungspl\u00e4nen und zus\u00e4tzlichen Kosten umgesetzt werden. Es leidet zudem die Ausgewogenheit der Nachfrage bei der Bau- und zuliefernden Wirtschaft. Versp\u00e4tete F\u00f6rderbescheide sorgen regelm\u00e4\u00dfig f\u00fcr eine Verknappung von Material und Baukapazit\u00e4ten im zweiten Halbjahr. Die Preise der Bauwirtschaft steigen dann sp\u00fcrbar.\r\n\u2014\r\nAuch das J\u00e4hrlichkeitsprinzip der \u00f6ffentlichen Haushalte steht einer l\u00e4ngerfristigen Planungs- und Finanzierungssicherheit entgegen. Reichen die Mittel im Antragsjahr nicht aus, um alle f\u00f6r-derf\u00e4higen Antr\u00e4ge zu bedienen, sind zun\u00e4chst Priorisierungsverfahren erforderlich. Budgetbe-dingt abgelehnte Antr\u00e4ge m\u00fcssen dann im Folgejahr erneut gestellt, gepr\u00fcft und beschieden werden \u2013 aus Sicht der Antragsteller mit offenem, d. h. nicht kalkulierbarem Ausgang.\r\n\u2014\r\nAu\u00dferdem garantiert die aktuelle LuFV-Finanzierung der bundeseigenen Eisenbahnen unter Zugrundelegung der dokumentierten Eckwerte des Vertragswerks einen staatlichen Finanzie-runganteil der Ersatzinvestitionen (inkl. des R\u00fcckfluss der geplanten Dividenden) in H\u00f6he von 98 Prozent. Die Zusch\u00fcsse f\u00fcr Ersatzinvestitionen der NE schwanken je nach Verf\u00fcgbarkeit einer Landesf\u00f6rderung in Kombination mit dem SGFFG zwischen 50 und 90 Prozent. Auch im Rahmen des GVFG-Bundesprogramms wird die sogenannte Grunderneuerung mit maximal 50 Prozent gef\u00f6rdert. Das gilt im \u00dcbrigen \u2013 mit Ausnahme der Anlagen vorhandener S-Bah-nen \u2013 ausdr\u00fccklich nicht f\u00fcr DB-Strecken. Deren Ersatzinvestitionen werden grunds\u00e4tzlich im Rahmen der LuFV finanziert.\r\n\u2014\r\nNicht auszuschlie\u00dfen ist, dass die ausschlie\u00dfliche Investitionsfinanzierung (Ersatz) durch die \u00f6ffentliche Hand auch bei den NE zu Fehlanreizen bei der Anlageninstandhaltung f\u00fchrt.\r\nBereits jetzt sind die bestehenden Finanzierungsinstrumente der NE-Finanzierung weiterzuent-wickeln, zu verstetigen und insgesamt mit entsprechenden kontinuierlichen und verl\u00e4sslichen Mittelzuweisungen auszustatten.\r\nEine Weiterentwicklung der Finanzierungsstrukturen f\u00fcr die nichtbundeseigenen Eisen-bahninfrastrukturen ist also gleich unter mehreren Gesichtspunkten geboten.\r\n3. Weiterentwicklung der Finanzierung der NE-Infrastrukturen\r\na. Beschleunigungskommission Schiene\r\nVor dem Hintergrund der komplexen und wenig effizienten Strukturen der Finanzierung der Ei-senbahninfrastruktur in Deutschland hat die Beschleunigungskommission Schiene (BKS) im De-zember 2022 eine neue Finanzarchitektur f\u00fcr die Schieneninfrastruktur vorgeschlagen: Die Mit-telzuf\u00fchrung soll systematisiert und die Mittelverwendung vereinfacht, flexibilisiert und plan-barer gemacht werden. Au\u00dferdem sollen Finanzierungsstrukturen besser mit den verkehrs- und bahnpolitischen Zielen verzahnt werden.\r\nDie Vorschl\u00e4ge der BKS beziehen sich zun\u00e4chst auf die bundeseigenen Eisenbahninfrastruktur-unternehmen und stehen in engem Zusammenhang mit der in der Regierungskoalition\r\nBildung einer gemeinwohlorientierten Infrastruktursparte. Dies betrifft sowohl die regionalen als auch die \u00fcberregionalen Eisenbahninfrastrukturen der bundeseigenen Eisenbah-nen. Im Kern geht es um die Entwicklung einer fondsbasierten Finanzierung der Eisenbahninfra-struktur.\r\nDie BKS pr\u00e4feriert zur k\u00fcnftigen Finanzierung der bundeseigenen Eisenbahninfrastruktur die Einf\u00fchrung von zwei separaten Schieneninfrastrukturfonds, die nicht als eigene Rechtspers\u00f6n-lichkeit oder als Sonderverm\u00f6gen fungieren sollen. Vielmehr soll eine langfristige und verstetigte Finanzierungsquelle geschaffen werden. Die Effizienz und Zielorientierung der Mittelverwen-dung soll mit \u201ebahnpolitisch fundierten Leistungsverpflichtungen\u201c sichergestellt werden. Fonds 1 soll die Finanzierbarkeit des Bestandsnetzes (Instandhaltung, Ersatz- und Modernisierungsin-vestitionen) sicherstellen. Fonds 2 soll als Ausbau- und Modernisierungsfonds die Finanzie-rungsgrundlage f\u00fcr den Kapazit\u00e4tsausbau sein.\r\nDie BKS beschreibt die Finanzquellen der Fonds eher kursiv und l\u00e4sst hinsichtlich der konkreten Finanzierung Raum f\u00fcr die weitere Diskussion. So soll der Fonds zur Finanzierung des Bestands-netzes aus Infrastrukturnutzungsentgelten, Einnahmen der EIU aus Vermietung und Verpach-tung, Mehreinnahmen aus der CO2-Komponente bei der Lkw-Maut sowie Sondereinnahmen des Bundes (explizit genannt werden \u201eDividendenzahlungen der Eisenbahnunternehmen an den Bund\u201c) gespeist werden. In den Ausbau- und Modernisierungsfonds sollen Baukostenzusch\u00fcsse des Bundes, Eigenmittel der \u201eDB Infrastruktur\u201c, der GVFG \u2013Anteil Eisenbahn und auch hier Mehreinnahmen aus der CO2-Komponente bei der Lkw-Maut sowie Sondereinnahmen flie\u00dfen.\r\nBestehende Finanzierungsprogramme sollen nach Auffassung der BKS den einzelnen Fonds zu-geordnet werden. Konkrete Empfehlungen formuliert die BKS hinsichtlich des GVFG: Hieraus sollen k\u00fcnftig nur noch Projekte nach der Stra\u00dfenbahn-Bau- und Betriebsordnung finanziert werden. Der GVFG-Anteil Eisenbahn soll dagegen vollst\u00e4ndig in den Ausbau- und Modernisie-rungsfonds flie\u00dfen Zwar sollen auch Nahverkehrsprojekte in die neue Finanzierungsarchitektur einbezogen werden. Dies gilt aber ausschlie\u00dflich f\u00fcr die Infrastruktur der EIU des Bundes. Nur sie sollen zun\u00e4chst berechtigt sein, Finanzmittel aus dem Infrastrukturfonds abzurufen.\r\nEine Erweiterung der Infrastrukturfonds auf die Schieneninfrastruktur der nichtbundeseigenen Eisenbahnen soll nach den Vorschl\u00e4gen der BKS in einer zweiten Stufe erfolgen. Das SGFFG fin-det in den bisherigen \u00dcberlegungen der BKS keinen Niederschlag.\r\nb. Neue Finanzierungsarchitektur f\u00fcr die nichtbundeseigenen Eisenbahninfrastrukturen\r\nMit dem SGFFG und erg\u00e4nzenden L\u00e4nderfinanzierungen sowie der Novellierung des GVFG wurde die Finanzierungsgrundlage der NE in den vergangenen Jahren zwar verbessert. Gleichwohl sind NE-Infrastrukturen unter Finanzierungsgesichtspunkten nach wie vor gegen\u00fcber den EIU des Bundes erheblich benachteiligt. Die Finanzierung der Erhaltung sowie der Neu- bzw. Ausbauvor-haben ist \u2013 dies zeigt auch die drastische K\u00fcrzung der SGFFG-Mittel im Bundeshaushalt 2024 \u2013weder gesichert, allumfassend (Einbeziehung der Hafenbahnen) noch auf Dauer ausreichend.\r\nMit der Umsetzung der Vorschl\u00e4ge der BKS best\u00fcnden trotz grunds\u00e4tzlich positiver Zielrichtung zumindest tempor\u00e4re Risiken f\u00fcr die NE-Infrastrukturfinanzierung. So soll f\u00fcr Vorhaben der nichtbundeseigenen Eisenbahnen die Finanzierungss\u00e4ule GVFG bei Umsetzung der Vorschl\u00e4ge der BKS zun\u00e4chst \u2013 bis zur Einbeziehung der NE in die Fondsfinanzierung - ersatzlos entfallen. Dies betr\u00e4fe Neu- und Ausbauvorhaben, Elektrifizierungs- und Reaktivierungsma\u00dfnahmen, aber auch den nachrangigen F\u00f6rdertatbestand der Grunderneuerung, der f\u00fcr NE-Bestands-\r\nstrecken ohne G\u00fcterverkehr elementar sein kann. Deshalb muss das bestehende GVFG-Finanzie-rungsinstrumentarium in seiner heutigen Form und finanziellen H\u00f6he bis zur tats\u00e4chlichen Er-weiterung der Infrastrukturfonds zugunsten der NE vollumf\u00e4nglich erhalten bleiben.\r\nIdealerweise sollte die von der BKS vorgeschlagene Erweiterung der Infrastrukturfonds auf NE-Infrastrukturen zeitnah \u2013 m\u00f6glichst im Gleichschritt mit der Einrichtung der Infrastruk-turfonds f\u00fcr die bundeseigenen EIU \u2013 umgesetzt werden.\r\nAus Sicht des VDV w\u00e4re eine fondsbasierte Infrastrukturfinanzierung auch f\u00fcr die NE mit deut-lichen Vorteilen verbunden:\r\n\u2014\r\n\u00fcberj\u00e4hrige Verf\u00fcgbarkeit von Finanzmitteln f\u00fcr die Erhaltung (Instandhaltung und Ersatz) und den Neu- und Ausbau der NE-Infrastrukturen,\r\n\u2014\r\nhohe Verl\u00e4sslichkeit des Mittelzuflusses bei besserer Planbarkeit von Infrastrukturvorhaben,\r\n\u2014\r\nEinf\u00fchrung von aus dem Fonds zu finanzierender Leistung- und Finanzierungsvereinbarun-gen f\u00fcr Ersatz und Instandhaltung der NE-Infrastrukturen in Verbindung mit einer wirksa-men Ergebniskontrolle,\r\n\u2014\r\nReduzierung der Komplexit\u00e4t und Erh\u00f6hung der Transparenz der Infrastrukturfinanzierung durch die Reduzierung der Finanzierungsinstrumente f\u00fcr die NE-Infrastruktur auf einen Infrastrukturfonds,\r\n\u2014\r\nEntfall aufwendiger und projektbezogener Antrags-, Genehmigungs- und Verwendungspr\u00fc-fungen.\r\nc. Einrichtung eines bundesweiten Infrastrukturfonds f\u00fcr die NE-Infra-strukturen (Regio-Infrafonds)\r\nAus Sicht des VDV soll die Erweiterung der fondsbasierten Infrastrukturfinanzierung auf die NE-Infrastruktur im Rahmen eines bundesweiten NE-Infrastrukturfonds (Regio-Infrafonds) umgesetzt werden. Mit der Einrichtung des Regio-Infrafonds wird die formale Finanzierungs-struktur der NE mit derjenigen der bundeseigenen Bahnen synchronisiert. Der Regio-Infrafonds hat zun\u00e4chst die Erhaltung sowie den Neu- und Ausbau der NE-Infrastrukturen zum Gegen-stand. Der Betrieb der NE-Infrastruktur wird aus den Infrastrukturentgelten der EIU finanziert.\r\nDer Regio-Infrafonds dient der Finanzierung aller NE-Infrastrukturen. Er wird auf Bundesebene gebildet, aber gemeinsam von Bund und L\u00e4ndern gespeist und ist Ausfluss der gemeinsamen Ge-w\u00e4hrleistungsverantwortung von Bund und L\u00e4ndern f\u00fcr eine klimagerechte Mobilit\u00e4t. Er folgt der klimapolitischen Verpflichtung des Bundes, die bereits seit 1994 durch Artikel 20a GG als Staatszielbestimmung Verfassungsrang erhalten hat.\r\nHinsichtlich finanzverfassungsrechtlicher Vorgaben bei der Realisierung dieser Fondsl\u00f6sung sind einfachgesetzliche Anpassungen unter anderem des GVFG n\u00f6tig und denkbar. Auch die M\u00f6glichkeit, ein entsprechendes Sonderverm\u00f6gen f\u00fcr die Verkehrsinfrastruktur aufzubauen, ist durch das Grundgesetz nicht verwehrt.\r\nFreilich bed\u00fcrfen diese Vorschl\u00e4ge einer vertieften juristischen Er\u00f6rterung und eines breiten Konsenses zwischen Bund und L\u00e4ndern. Die Alternative w\u00e4re ein NE-Fonds je Bundesland, was aber nach erster Einsch\u00e4tzung mit erheblichem Verwaltungsaufwand verbunden w\u00e4re und des-halb konzeptionell zun\u00e4chst nicht weiterverfolgt werden sollte. Au\u00dferdem pl\u00e4diert der VDV f\u00fcr harmonisierte Finanzierungsbedingungen innerhalb des Bundesgebiets.\r\nDer Regio-Infrafonds speist sich insofern aus einer gemeinsamen Finanzierung des Bundes und entsprechender Komplement\u00e4rmittel der L\u00e4nder mit noch zu bemessenden Anteilen. Zur Deckung dieser Ausgaben stehen Mittel zur Verf\u00fcgung, die bereits von Bund und L\u00e4ndern f\u00fcr die NE-Inf-rastruktur bereitgestellt werden:\r\n\u2014\r\nAnteil der GVFG-Mittel, die an die nichtbundeseigenen Eisenbahnen flie\u00dfen,\r\n\u2014\r\nSGFFG-Mittel in voller H\u00f6he (als unterer Referenzwert gilt hierbei der unter Bedarfsgesichts-punkten urspr\u00fcnglich im Bundeshaushalt 2024 vorgesehene Betrag von 73,5 Mio. Euro6),\r\n\u2014\r\nMittel der L\u00e4nder, die bislang f\u00fcr Erhaltung sowie Neu- und Ausbau der NE-Infrastruktur be-reitgestellt wurden. Um jegliche Umverteilungen zwischen den L\u00e4ndern auszuschlie\u00dfen, m\u00fcs-sen die von den L\u00e4ndern zugef\u00fchrten Mittel mindestens in gleicher H\u00f6he an NE-Infrastruk-turen in den jeweiligen L\u00e4ndern zur\u00fcckflie\u00dfen.\r\nDie Mittel des Regio-Infrafonds m\u00fcssen ausk\u00f6mmlich bemessen werden, um den Finanzbedarf zu decken, der sich aus den Nachholbedarfen wegen unterlassener Investition und Instandhal-tung aufgebaut hat.\r\nSchematische Darstellung der Funktionsweise des Regio-Infrafonds\r\nDer aus dem NE-Infrafonds zu deckende Mittelbedarf der NE muss f\u00fcr einen mittelfristigen und kontinuierlich fortzuschreibenden Zeitraum fortlaufend durch Bund und L\u00e4nder ermittelt wer-den. Im Mittelbedarf sind zudem die von Bund und L\u00e4ndern ggf. angesetzten Qualit\u00e4ts- und Ka-pazit\u00e4tskriterien sowie von Bund und/oder L\u00e4ndern gew\u00fcnschte Neu- und Ausbauvorhaben zu ber\u00fccksichtigen. Dabei ist sicherzustellen, dass Neu- und Ausbauvorhaben auch der H\u00e4fen zu-wendungsf\u00e4hig und in den Mittelans\u00e4tzen ber\u00fccksichtigt sind. Die Fondsmittel sind entspre-chend anzupassen.\r\nIn den Mittelans\u00e4tzen muss zudem die Preisentwicklung mittels der vom statistischen Bundes-amt zur Verf\u00fcgung gestellten Preisindices ber\u00fccksichtigt werden.\r\nDie Finanzierung muss verl\u00e4sslich und \u00fcberj\u00e4hrig abgesichert werden. Die Finanzierungsquellen f\u00fcr die Speisung des Fonds m\u00fcssen klar benannt und dauerhaft gesetzlich verankert werden.\r\nd. Umstellung der Erhaltungsfinanzierung auf Leistungs- und Finanzie-rungsvereinbarungen (LuFV-NE)\r\nAlle Finanzhilfen f\u00fcr die NE-Infrastruktur sollen k\u00fcnftig aus dem Regio-Infrafonds finanziert werden. Zur Finanzierung der Erhaltung der NE-Infrastruktur schlie\u00dfen die L\u00e4nder zun\u00e4chst mit den gr\u00f6\u00dferen nichtbundeseigenen EIU Leistungs- und Finanzierungsvereinbarungen (LuFV) ab.7 Darin vereinbaren die Parteien f\u00fcr einen bestimmten Zeitraum Umfang, Leistungsf\u00e4-higkeit und Qualit\u00e4t der vorzuhaltenden Infrastrukturen einerseits sowie die H\u00f6he der \u00f6ffentli-chen Finanzierungsbeitr\u00e4ge zum Infrastrukturerhalt andererseits. Die \u00f6ffentlichen Finanzie-rungsbeitr\u00e4ge f\u00fcr die Eisenbahninfrastruktur flie\u00dfen in dieser Systematik nicht projektorien-tiert, sondern pauschal ergebnisorientiert im Hinblick auf Netzzustand und Netzumfang.\r\nMit dieser Ergebnisorientierung soll gerade auch die bestehende F\u00f6rderb\u00fcrokratie vermindert werden. Projektbezogene Antragsverfahren und Verwendungsnachweispr\u00fcfungen k\u00f6nnen f\u00fcr Ersatzinvestitionen entfallen, da das EIU pauschal f\u00fcr eine zu erbringende Leistung abgegolten wird. Das bedeutet aber, dass die erbrachte Erhaltungsleistung der EIU-Seite zu vertraglich fixierten Zeitpunkten bewertet wird und Schlechtleistungen des EIU ggf. mit Sanktionen belegt werden k\u00f6nnen.\r\nEin sachgem\u00e4\u00dfes Controlling der Inhalte und der gegenseitigen Verpflichtungen der LuFV setzt den Aufbau eines strecken- oder teilnetzscharfen Berichtswesens und Qualit\u00e4tsmanagements durch die L\u00e4nder voraus (Netzzustandsberichte, Netzentwicklungsziele, Leistungs- und Erfolgs-kennziffern)\r\nDie LuFV regeln ausschlie\u00dflich den Erhalt der von ihnen erfassten Bestandsinfrastrukturen. EIU, die keine LuFV mit den zust\u00e4ndigen Landesbeh\u00f6rden abgeschlossen haben, werden wie bisher, allerdings mit deutlich zu vereinfachenden Verfahren, auf dem Weg der Projektfinanzierung mit Mitteln aus dem Regio-Infrafonds bezuschusst. Neu- und Ausbauma\u00dfnahmen erfordern geson-derte Antrags- und Zuwendungsverfahren. Auch diese werden aus dem Regio-Infrafonds finan-ziert."
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}