{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-09-30T08:16:47.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-25T15:35:20.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-04T12:12:40.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40953,
                "validFromDate": "2024-07-04T12:12:40.000+02:00",
                "version": 13,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 39964,
                "validFromDate": "2024-06-28T10:18:00.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-04T12:12:40.000+02:00",
                "version": 12,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 37970,
                "validFromDate": "2024-06-27T13:15:53.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-28T10:18:00.000+02:00",
                "version": 11,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 27244,
                "validFromDate": "2023-11-29T17:29:56.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-27T13:15:53.000+02:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 25382,
                "validFromDate": "2023-09-03T22:24:20.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-11-29T17:29:56.000+01:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 25381,
                "validFromDate": "2023-09-03T22:10:14.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-09-03T22:24:20.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 20338,
                "validFromDate": "2023-06-27T13:53:43.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-09-03T22:10:14.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 11542,
                "validFromDate": "2022-09-30T08:16:47.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-27T13:53:43.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "Die AUDI AG bewegt sich in einem komplexen und stark regulierten Umfeld. Wir sehen es als unsere Verantwortung, im Dialog mit unseren Stakeholdern den Rahmen f\u00fcr unser wirtschaftliches Handeln und seine Auswirkungen auf Gesellschaft und Umwelt aktiv mitzugestalten. Diese Aufgabe \u00fcbernehmen unsere Verantwortlichen f\u00fcr Politik/Au\u00dfenbeziehungen.\r\n\r\nDie mit der Interessensvertretung beauftragen Mitarbeiter_innen der AUDI AG bringen die Positionen des Unternehmens in politische Entscheidungsprozesse ein, indem sie Vertreter_innen von Parlament und Regierung wahrheitsgem\u00e4\u00df und umfassend informieren sowie kompetent und zuverl\u00e4ssig beraten. Sie k\u00f6nnen auch Impulse f\u00fcr Innovationsstrategien oder zukunftsorientierte Regulierungsans\u00e4tze setzen. Ziel ist die Aufrechterhaltung stabiler und ausgewogener Beziehungen mit allen Stakeholdern. \r\n\r\nDie Abteilung Politik/Au\u00dfenbeziehungen der AUDI AG steht in unterschiedlichen Formaten im Dialog mit der Politik: Vom Fachgespr\u00e4ch mit einzelnen Vertreter_innen von Bundestag und Ministerien, \u00fcber die Beteiligung an Anh\u00f6rungen bis hin zur Teilnahme an politischen Veranstaltungen mit der M\u00f6glichkeit zum Austausch mit Amts- und Mandatstr\u00e4ger_innen. Die AUDI AG steht auch \u00fcber Mitgliedschaften in nationalen und internationalen Organisationen in Kontakt mit der Politik, beispielsweise \u00fcber Mitgliedschaften in Verb\u00e4nden. Als Automobilhersteller stehen Themen und Regulierungsvorhaben aus den Bereichen Verkehrs-, Wirtschafts- und Handelspolitik im Fokus.\r\n\r\nInnerhalb der AUDI AG f\u00f6rdern die Mitarbeiter_innen der Au\u00dfenbeziehungen das Verst\u00e4ndnis f\u00fcr politische Prozesse und eine offene Dialogkultur mit der Politik. Sie sichten und sammeln Informationen, analysieren deren Relevanz und entwerfen differenzierte Strategien f\u00fcr das Unternehmen.\r\n\r\nVertreter_innen der AUDI AG handeln bei der Interessensvertretung entsprechend den Grunds\u00e4tzen der Integrit\u00e4t, der Compliance, der Offenheit und der Nachvollziehbarkeit. Alle Kontakte mit der Politik orientieren sich streng an Recht und Gesetz sowie den internen Verhaltensgrunds\u00e4tzen und Ma\u00dfnahmen zur Korruptionspr\u00e4vention sowie des Wettbewerbs- und Kartellrechts. Im Umgang mit Amts- und Mandatstr\u00e4ger_innen wird insbesondere auf Transparenz, Aufrichtigkeit und Objektivit\u00e4t in der Kommunikation sowie kooperatives Verhalten geachtet.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                "de": "Zivilrecht",
                "en": "Civil rights"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                "de": "Internetpolitik",
                "en": "Internet policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_SHIPPING",
                "de": "Schifffahrt",
                "en": "Shipping"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                "en": "Public law"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_GENDER",
                "de": "Geschlechterpolitik",
                "en": "Gender politics"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                "en": "Other in the field of \"Law\""
            },
            {
                "code": "FOI_SS_BASIC",
                "de": "Grundsicherung",
                "en": "Basic security"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                "en": "Species protection/biodiversity"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                "de": "Personenverkehr",
                "en": "Public transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_RAIL",
                "de": "Schienenverkehr",
                "en": "Rail transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                "en": "Foreign trade"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_FOSSILE",
                "de": "Fossile Energien",
                "en": "Fossil fuels"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CRIMINAL",
                "de": "Strafrecht",
                "en": "Criminal law"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                "en": "Data protection and information security"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_POLITICAL_PARTIES",
                "de": "Politisches Leben, Parteien",
                "en": "Political life, parties"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                "de": "G\u00fcterverkehr",
                "en": "Freight transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_INTERNATIONAL",
                "de": "Internationale Beziehungen",
                "en": "International relations"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                "de": "Industriepolitik",
                "en": "Industrial policy"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                "de": "Rechtspolitik",
                "en": "Legal policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                "en": "Other in the field of \"Economy\""
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                "de": "Menschenrechte",
                "en": "Human rights"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_UNEMPLOYMENT",
                "de": "Arbeitslosenversicherung",
                "en": "Unemployment insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_NET",
                "de": "Energienetze",
                "en": "Energy networks"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Medien, Kommunikation und Informationstechnik\"",
                "en": "Other in the field of \"Media, communication and information technology\""
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_ADVERTISEMENT",
                "de": "Werbung",
                "en": "Advertising"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                "en": "Other in the field of \"Energy\""
            },
            {
                "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                "de": "Innere Sicherheit",
                "en": "Internal security"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_AUTOMOBILE",
                "de": "Automobilwirtschaft",
                "en": "Automotive industry"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_PARLIAMENTARY",
                "de": "Parlamentarisches Verfahren",
                "en": "Parliamentary procedure"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                "en": "Road traffic"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG",
                "de": "Bundestag",
                "en": "Bundestag"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                "de": "Integration",
                "en": "Integration"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_HEALTH",
                "de": "Krankenversicherung",
                "en": "Health insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_LONGTERM",
                "de": "Pflegeversicherung",
                "en": "Long term care"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OLD_AGE",
                "de": "Rente/Alterssicherung",
                "en": "Old-age insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                "en": "Other in the field of \"Transportation\""
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                "en": "Diversity policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Soziale Sicherung\"",
                "en": "Other in the field of \"Social security\""
            },
            {
                "code": "FOI_IS_CYBER",
                "de": "Cybersicherheit",
                "en": "Cyber security"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COPYRIGHT",
                "de": "Urheberrecht",
                "en": "Copyright"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_ACCIDENT",
                "de": "Unfallversicherung",
                "en": "Accident insurance"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/fc/05/330753/2023_Combined-Annual-and-Sustainability-Report.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 1.65,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 750001,
            "to": 760000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Ingolstadt",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Auto-Union-Strasse",
            "streetNumber": "1",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "85045"
        },
        "capitalCityRepresentation": {
            "city": "Berlin",
            "email": "thomas.schwarz@audi.de",
            "nationalAdditional1": "Repr\u00e4sentanz der AUDI AG Berlin",
            "phoneNumber": "+493020922956",
            "street": "Unter den Linden",
            "streetNumber": "21",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": true,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "thomas.schwarz@audi.de"
                },
                {
                    "email": "dagmar.schnelle@audi.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+498418939459",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.audi.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.-Ing.",
                "firstName": "Thomas",
                "lastName": "Schwarz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Gernot",
                "lastName": "D\u00f6llner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Geoffrey",
                "lastName": "Bouquot",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Javier",
                "lastName": "Ros Hern\u00e1ndez",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "J\u00fcrgen",
                "lastName": "Rittersberger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Gerd",
                "lastName": "Walker",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Hildegard",
                "lastName": "Wortmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.-Ing.",
                "firstName": "Renate",
                "lastName": "Vachenauer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Dirk",
                "lastName": "Arnold",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "M.A.",
                "firstName": "Dagmar",
                "lastName": "Schnelle-Klatt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Rita",
                "lastName": "Beck",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Denise",
                "lastName": "Mathieu",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl. sc. pol. Univ.",
                "firstName": "Ralf",
                "lastName": "Mattes",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "J\u00f6rg",
                "lastName": "Schlagbauer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Ralf",
                "lastName": "Sch\u00fcll",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Maria",
                "lastName": "Villinger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_AG",
            "de": "Aktiengesellschaft (AG)",
            "en": "Stock company (AG)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Gernot",
                "function": "Vorsitzender des Vorstands der AUDI AG",
                "lastName": "D\u00f6llner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Geoffrey",
                "function": "Mitglied des Vorstands der AUDI AG, Innovation und Software-Defined-Vehicle",
                "lastName": "Bouquot",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Javier",
                "function": "Mitglied des Vorstands der AUDI AG, Personal",
                "lastName": "Ros Hern\u00e1ndez",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "J\u00fcrgen",
                "function": "Mitglied des Vorstands der AUDI AG, Finanz, Recht und IT",
                "lastName": "Rittersberger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Gerd",
                "function": "Mitglied des Vorstands der AUDI AG, Produktion und Logistik",
                "lastName": "Walker",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Hildegard",
                "function": "Mitglied des Vorstands der AUDI AG, Marketing und Vertrieb",
                "lastName": "Wortmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.-Ing.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Renate",
                "function": "Mitglied des Vorstands der AUDI AG, Beschaffung",
                "lastName": "Vachenauer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "5G Automotive Association, M\u00fcnchen"
            },
            {
                "membership": "Arbeitsgemeinschaft f\u00fcr betriebl. Altersversorgung e.V. (aba), Berlin"
            },
            {
                "membership": "Arbeitsgemeinschaft f\u00fcr wirtschaftliche Verwaltung e.V. (AWV), Eschborn"
            },
            {
                "membership": "Atlantik-Br\u00fccke e.V., Berlin"
            },
            {
                "membership": "Bayer. Verband f\u00fcr Sicherheit in der Wirtschaft e.V. (BVSW), M\u00fcnchen "
            },
            {
                "membership": "Bayerischer Unternehmerverband Metall und Elektro e.V. (BAYME), M\u00fcnchen "
            },
            {
                "membership": "Bundesverband der Personalmanager (BPM), Berlin"
            },
            {
                "membership": "Bundesverband der Unternehmensjuristen e.V. (BUJ), Frankfurt, Gruppenmitgliedschaft"
            },
            {
                "membership": "Bundesverband Deutsche Startups e.V."
            },
            {
                "membership": "Bundesverband Materialwirtschaft (BME), Frankfurt/Main"
            },
            {
                "membership": "CharIN, Berlin"
            },
            {
                "membership": "Composites United e.V., Augsburg"
            },
            {
                "membership": "Creditreform Ingolstadt, Ingolstadt"
            },
            {
                "membership": "DEHOGA Deutscher Hotel- und Gastst\u00e4ttenverband, Berlin"
            },
            {
                "membership": "Dentons Global Advisors Europe, Br\u00fcssel, Belgien"
            },
            {
                "membership": "Deutsche Fahrlehrer-Akademie e.V., Korntal-M\u00fcnchingen"
            },
            {
                "membership": "Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Akustik e.V., Berlin"
            },
            {
                "membership": "Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Arbeitsmedizin und Umweltmedizin e.V. (DGAUM), L\u00fcbeck"
            },
            {
                "membership": "Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Nachhaltiges Bauen e.V., Stuttgart (DGNB)"
            },
            {
                "membership": "Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Personalf\u00fchrung e.V. (DGFP), D\u00fcsseldorf"
            },
            {
                "membership": "Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Qualit\u00e4t, Frankfurt am Main"
            },
            {
                "membership": "Deutsche Institution f\u00fcr Schiedsgerichtsbarkeit e.V, Berlin"
            },
            {
                "membership": "Deutsche ORACLE Anwender-Gruppe e. V. DOAG, Berlin"
            },
            {
                "membership": "Deutscher Verein des Gas- und Wasserfaches e.V., DVGW, Bonn"
            },
            {
                "membership": "Deutsches Institut f\u00fcr Compliance (DICO),  Berlin-Mitte"
            },
            {
                "membership": "Deutsches Institut f\u00fcr Normung e. V. (DIN), Berlin"
            },
            {
                "membership": "Deutsches Verkehrsforum, Berlin"
            },
            {
                "membership": "Deutschsprachige  SAP Anwendergruppe e.V. (DSAG), Walldorf"
            },
            {
                "membership": "eNOVA Strategiekreis Elektomobilit\u00e4t, Berlin"
            },
            {
                "membership": "Europ\u00e4ischer Wirtschaftssenat e.V. (EWS), M\u00fcnchen"
            },
            {
                "membership": "Forschungsvereinigung Verbrennungskraftmaschinen e.V. (FVV), Frankfurt"
            },
            {
                "membership": "Gesellschaft f\u00fcr Datenschutz und Datensicherung e.V. (GDD), Bonn"
            },
            {
                "membership": "GPM Deutsche Gesellschaft f. Projektmanagement e.V., N\u00fcrnberg"
            },
            {
                "membership": "GSM Association, London, Gro\u00dfbritannien"
            },
            {
                "membership": "H2 Mobility Deutschland GmbH, Berlin"
            },
            {
                "membership": "Haus der Technik e.V., Essen"
            },
            {
                "membership": "Hydrogen Europe, Br\u00fcssel, Belgien"
            },
            {
                "membership": "Initiative Junge Forscherinnen und Forscher e.V. IJF, W\u00fcrzburg"
            },
            {
                "membership": "Kulturkreis der deutschen Wirtschaft im Bundesverband der Deutschen Industrie e.V., Berlin"
            },
            {
                "membership": "Land- und forstwirtschaftl. Berufsgenossenschaft Niederbayern-Oberpfalz, Landshut"
            },
            {
                "membership": "Linux Foundation , Cloud Native Computing Foundation (CNCF), San Francisco / USA"
            },
            {
                "membership": "Mobility2Grid e.V., Berlin"
            },
            {
                "membership": "Munich Network, Netzwerk M\u00fcnchen e.V., M\u00fcnchen"
            },
            {
                "membership": "Rat f\u00fcr Formgebung, Frankfurt"
            },
            {
                "membership": "Stifterverband f\u00fcr die Deutsche Wissenschaft, Essen"
            },
            {
                "membership": "UnternehmensForum, Ingelheim"
            },
            {
                "membership": "Unternehmer Baden-W\u00fcrttemberg (UBW), Stuttgart"
            },
            {
                "membership": "VBG Verwaltungs-Berufsgenossenschaft, Hamburg"
            },
            {
                "membership": "VDR Verband Deutsches Reisemanagement e.V., Frankfurt/Main"
            },
            {
                "membership": "Verband der Bayerischen Metall-und Elektro-Industrie e.V. (VBM), M\u00fcnchen "
            },
            {
                "membership": "Verband Deutscher Maschinen und Anlagenbau e.V. (VDMA), Frankfurt"
            },
            {
                "membership": "Verband Deutscher Betriebs- u. Werks\u00e4rzte e.V., Karlsruhe"
            },
            {
                "membership": "Verband Dt. Sicherheitsing. e.V., Wiesbaden "
            },
            {
                "membership": "Vereinigung der Bayerischen Wirtschaft e.V. (vbw), M\u00fcnchen"
            },
            {
                "membership": "WBO e.V., Verband Bad.-W\u00fcrttemb. Omnibusfahrer, B\u00f6blingen"
            },
            {
                "membership": "Wettbewerbszentrale, Bad Homburg"
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsbeirat Bayern, M\u00fcnchen"
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsforum der SPD e.V., Berlin"
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsgesellschaft des Kraftfahrzeuggewerbes mbH, Bonn"
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftspolitischer Club Deutschland e.V., Berlin"
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsrat Deutschland, Berlin"
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsvereinigung der Gr\u00fcnen e.V., Berlin"
            },
            {
                "membership": "ZVEI - Verband der Elektro- und Digitalindustrie e.V., Frankfurt "
            },
            {
                "membership": "ZWK - Arbeitsgemeinschaft Zeitwertkonten e.V., Erftstadt"
            },
            {
                "membership": "VDA Verband der Automobilindustrie e.V., Berlin"
            },
            {
                "membership": "Aktionskreis Deutsche Wirtschaft gegen Produkt- u. Markenpiraterie e.V. (APM), Berlin"
            },
            {
                "membership": "American Chamber of commerce in Germany, Frankfurt"
            },
            {
                "membership": "Charta der Vielfalt e.V., Berlin"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "AUDI AG"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "F\u00f6rderung der beruflichen Weiterbildung, Qualifizierungschancengesetz ",
                "location": "Ingolstadt",
                "name": "Agentur f\u00fcr Arbeit",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 360001,
                    "to": 370000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung der beruflichen Weiterbildung, Qualifizierungschancengesetz \r\n",
                "location": "Heilbronn",
                "name": "Agentur f\u00fcr Arbeit",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 390001,
                    "to": 400000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Sichere und eigenst\u00e4ndige 5G-L\u00f6sung f\u00fcr die Automatisierung der Produktion\r\n",
                "location": "Berlin",
                "name": "BMBF",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 30001,
                    "to": 40000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Empowerment in der digitalen Arbeitswelt - Nachhaltige Konzepte f\u00fcr die Digitalisierung entwickeln ",
                "location": "Berlin",
                "name": "BMBF",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Gef\u00fcllte Metall-Hochleistungshybride zur Erh\u00f6hung der Sicherheit von Fahrzeugen",
                "location": "Berlin",
                "name": "BMBF",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 40001,
                    "to": 50000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Projektionssysteme f\u00fcr die Maschine-Mensch-Kommunikation\r\n",
                "location": "Berlin",
                "name": "BMBF",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 110001,
                    "to": 120000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Nachhaltige Mobilit\u00e4t durch synthetische Kraftstoffe \r\n",
                "location": "Berlin",
                "name": "BMBF",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1,
                    "to": 10000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Unleash Potentials in SIMulation",
                "location": "Berlin",
                "name": "BMBF",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 60001,
                    "to": 70000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Zustands\u00fcberwachung von Leistungselektronik f\u00fcr Serienelektrofahrzeuge\r\n",
                "location": "Berlin",
                "name": "BMBF",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "KI-Basierte Selbstkonfiguration und Prozessdatenbankgenerierung f\u00fcr das Laserschwei\u00dfen\r\n",
                "location": "Berlin",
                "name": "BMBF",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 30001,
                    "to": 40000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Industrialisierung PEM-Elektrolyse-Produktion\r\nTeilvorhaben: Entwicklung gro\u00dfserientauglicher Stapeltechnologien\r\n",
                "location": "Berlin",
                "name": "BMBF",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 30001,
                    "to": 40000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Physics-informed Artificial Intelligence for Cutting Brake Emissions from Electric Vehicles\r\n",
                "location": "Berlin",
                "name": "BMBF",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1,
                    "to": 10000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Verteilte Fertigung f\u00fcr neuartige und vertrauensw\u00fcrdige Elektronik\r\n",
                "location": "Berlin",
                "name": "BMBF",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 90001,
                    "to": 100000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Entwicklung und Fertigungsvorbereitung eines Hochleistungs-Stacks f\u00fcr automobile Anwendung\r\n",
                "location": "Berlin",
                "name": "BMDV",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Electrolysis and Fuel Cells: Overalss Research on Electrode Coating processes\r\n",
                "location": "Berlin",
                "name": "BMDV",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 180001,
                    "to": 190000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Funktions- und Verkehrs-Sicherheit f\u00fcr Automatisierte und Vernetzte Mobilit\u00e4t \r\n",
                "location": "Berlin",
                "name": "BMDV",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 590001,
                    "to": 600000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Herstellung einer marktreifen automatisierte Ladetechnologie f\u00fcr E-Fahrzeuge\r\n",
                "location": "Berlin",
                "name": "BMDV",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 60001,
                    "to": 70000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Tyre Road Noise \u2013 Data-based study of effects on controlled and real drive noise emission",
                "location": "Berlin",
                "name": "BMDV",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1,
                    "to": 10000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Entwicklung CO2 optimierter Fahrzeugunterb\u00f6den \u2013 leicht ohne oelbasierte Ressourcen",
                "location": "Berlin",
                "name": "BMWK",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 70001,
                    "to": 80000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Entwicklung eines Standards f\u00fcr ein Elektronisches Datenformat zur Beschreibung von Mission Profiles",
                "location": "Berlin",
                "name": "BMWK",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Intelligentes Batterieschutzsystem f\u00fcr Elektrofahrzeuge zur Detektion von unerw\u00fcnschten mechanischen Besch\u00e4digungen",
                "location": "Berlin",
                "name": "BMWK",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 60001,
                    "to": 70000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Realisierung einer positiven User Experience Mittels Benutzerfreundlicher Ausgestaltung des Innenraums f\u00fcr Automatisierte Fahrfunktionen.",
                "location": "Berlin",
                "name": "BMWK",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 560001,
                    "to": 570000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Verifikations- und Validierungsmethoden automatisierter Fahrzeuge\r\nLevel 4 und 5; Teilvorhaben: Testszenarien, einheitliche Simulationsinfrastrukturen",
                "location": "Berlin",
                "name": "BMWK",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 80001,
                    "to": 90000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "K\u00fcnstliche Intelligenz f\u00fcr Adaptive, Responsive und Levelkonforme Intelligenz im Fahrzeug der Zukunft",
                "location": "Berlin",
                "name": "BMWK",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 790001,
                    "to": 800000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Nachhaltiger und kosteneffizienter Aluminiumleichtbau f\u00fcr Mobilit\u00e4tsanwendungen\r\n",
                "location": "Berlin",
                "name": "BMWK",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 40001,
                    "to": 50000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Neuartige Schutzstrukturen in Kunststoffbauweise f\u00fcr Fahrzeuge mit alternativen Antriebskonzepten\r\n",
                "location": "Berlin",
                "name": "BMWK",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 120001,
                    "to": 130000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Hybrider Leichtbau bei Massivbauteilen durch reibgeschwei\u00dfte Aluminium-Stahl-und Aluminium-Gusseisen Verbindungen\r\n",
                "location": "Berlin",
                "name": "BMWK",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 40001,
                    "to": 50000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Software-Designed Manufacturing f\u00fcr die Fahrzeug- und Zulieferindustrie\r\n",
                "location": "Berlin",
                "name": "BMWK",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Entwicklung von inhaltlichen & technischen Standards zur Umsetzung des Batteriepasses in der EU\r\nund weltweit.",
                "location": "Berlin",
                "name": "BMWK",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 50001,
                    "to": 60000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Entwicklung einer digitalisierten und automatisierten Wertsch\u00f6pfungskette f\u00fcr die Next-to-OEM-Leitungssatzfertigung",
                "location": "Berlin",
                "name": "BMWK",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 130001,
                    "to": 140000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Digitale flexible Montageassistenz- und Pr\u00fcftechnologien auf Basis des digitalen Zwillings von Produkt und Produktionsmitteln",
                "location": "Berlin",
                "name": "BMWK",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Skalierung von Computer Vision in Industrieprozessen",
                "location": "Berlin",
                "name": "BMWK",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 50001,
                    "to": 60000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Piloting Automated Driving on European Roads",
                "location": "Br\u00fcssel, Belgien",
                "name": "Europ\u00e4ische Kommission",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 190001,
                    "to": 200000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "Connected and Shared X-in-the-loop Environment for Electric Vehicles Development",
                "location": "Br\u00fcssel, Belgien",
                "name": "Europ\u00e4ische Kommission",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 30001,
                    "to": 40000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "Low particle Emissions and lOw Noise Tyres",
                "location": "Br\u00fcssel, Belgien",
                "name": "Europ\u00e4ische Kommission",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "Addressing challenges toward the deployment of higher automation",
                "location": "Br\u00fcssel, Belgien",
                "name": "Europ\u00e4ische Kommission",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 530001,
                    "to": 540000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "Highly efficient, integrated, compact, cost effective, fault tolerant, scalable and modular power electronics and control solutions for electric vehicles with in-wheel powertrains",
                "location": "Br\u00fcssel, Belgien",
                "name": "Europ\u00e4ische Kommission",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 180001,
                    "to": 190000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "Steuerentlastung f\u00fcr Unternehmen des produzierenden Gewerbes",
                "location": "Augsburg",
                "name": "Hauptzollamt",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 3860001,
                    "to": 3870000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Steuerentlastung f\u00fcr Unternehmen des produzierenden Gewerbes",
                "location": "Augsburg",
                "name": "Hauptzollamt",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 160001,
                    "to": 170000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Arbeitsplatz Europa - Berufserfahrung in der Praxis sowie Vermittlung interkultureller Kompetenzen und sprachlicher Kompetenz",
                "location": "Br\u00fcssel, Belgien",
                "name": "Europ\u00e4ische Kommission",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 180001,
                    "to": 190000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "Programm zur F\u00f6rderung neuer Technologien in Schienenverkehr und Logistik",
                "location": "M\u00fcnchen",
                "name": "StMWi",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 40001,
                    "to": 50000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Ingolstadt Innovation Lab - Testfeld zur Absicherung des automatisierten Fahrens",
                "location": "M\u00fcnchen",
                "name": "StMWi",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 140001,
                    "to": 150000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001702/40953",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-27T13:15:53.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/80/fb/330754/Lobbyregister-Detailansicht-R001702-2024-07-04_12-12-40.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-04T12:12:40.000+02:00",
        "version": 13
    },
    "registerEntryId": 40953,
    "registerNumber": "R001702",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BetrVG",
                        "title": "Betriebsverfassungsgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/betrvg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Der Anpassung der Vorschriften \u00fcber die Betriebsratsverg\u00fctung sollte zeitnah zugestimmt werden, um die aktuell bestehende Rechtsunsicherheit zu beenden. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/094/2009469.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMAS",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales",
                                "url": "https://www.bmas.de/DE/Startseite/start.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/9469",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/zweites-gesetz-zur-%C3%A4nderung-des-betriebsverfassungsgesetzes/305382",
                        "title": "Entwurf eines Zweiten Gesetzes zur \u00c4nderung des Betriebsverfassungsgesetzes"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007188",
                "statements": [],
                "title": "Behebung der Rechtsunsicherheiten bzgl. der Verg\u00fctung von Betriebsratsmitgliedern"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Voraussetzung f\u00fcr ein Verbot muss die Verf\u00fcgbarkeit eines wirtschaftlich darstellbaren Substitutes unter der Ber\u00fccksichtigung von Vorlaufzeiten f\u00fcr die Umstellung sein.\r\nDie nicht substituierbaren Anwendungen sind von einem Verbot auszunehmen bzw. mit hinreichenden Fristen inkl. Review zu versehen.\r\nPFAS-haltige Ersatzteile (repair as produced Prinzip) sind von einer zuk\u00fcnftigen PFAS-Regulierung auszunehmen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007189",
                "statements": [],
                "title": "Anpassung des PFAS Beschr\u00e4nkungsvorschlages der ECHA in f\u00fcr Industrie umsetzbare Gesetzgebung"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "GEIG",
                        "title": "Gesetz zum Aufbau einer geb\u00e4udeintegrierten Lade- und Leitungsinfrastruktur f\u00fcr die Elektromobilit\u00e4t",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/geig"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Unterst\u00fctzung einer gesetzlichen Regelung f\u00fcr die Ausstattung von Tankstellen mit Schnellladeinfrastruktur",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://bmdv.bund.de/SharedDocs/DE/Anlage/Gesetze/Gesetze-20/gesetz-zur-aenderung-des-gebaeude-elektromobilitaetsinfrastruktur-gesetzes.pdf?__blob=publicationFile",
                            "draftBillProjectUrl": "https://bmdv.bund.de/SharedDocs/DE/Gesetze-20/gesetz-zur-aenderung-des-gebaeude-elektromobilitaetsinfrastruktur-gesetzes.html?nn=508840",
                            "shortTitle": "BMDV",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr",
                            "url": "https://bmdv.bund.de/DE/Home/home.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-05-27",
                    "title": "Gesetz zur \u00c4nderung des Geb\u00e4ude-Elektromobilit\u00e4tsinfrastruktur-Gesetzes"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                        "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                        "en": "Infrastructure"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007190",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/9d/4a/318495/Stellungnahme-Gutachten-SG2406200026.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-20"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0007190",
                        "regulatoryProjectTitle": "Ausstattung von Tankstellen mit Schnellladeinfrastruktur",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Stellungnahme zum Referentenentwurf des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz zur Verordnung zur Neufassung der Lades\u00e4ulenverordnung und zur \u00c4nderung weiterer Vorschriften vom 23.05.2024\r\n\r\nEinleitung\r\nDer Verband der Automobilindustrie (VDA) vereint etwa 620 Hersteller und Zulieferer unter einem Dach. Die Mitglieder entwickeln und produzieren Pkw und Lkw, Software, Anh\u00e4nger, Aufbauten, Busse, Teile und Zubeh\u00f6r sowie immer neue Mobilit\u00e4tsangebote. Wir sind die Interessenvertretung der Automobilindustrie und stehen f\u00fcr eine moderne, zukunftsorientierte multimodale Mobilit\u00e4t auf dem Weg zur Klimaneutralit\u00e4t. Der VDA vertritt die Interessen seiner Mitglieder gegen\u00fcber Politik, Medien und gesellschaftlichen Gruppen. Wir arbeiten f\u00fcr Elektromobilit\u00e4t, klimaneutrale Antriebe, die Umsetzung der Klimaziele, Rohstoffsicherung, Digitalisierung und Vernetzung sowie German Engineering. Wir setzen uns dabei f\u00fcr einen wettbewerbsf\u00e4higen Wirtschafts- und Innovationsstandort ein. Unsere Industrie sichert Wohlstand in Deutschland: Mehr als 780.000 Menschen sind direkt in der deutschen Automobilindustrie besch\u00e4ftigt. Der VDA ist Veranstalter der gr\u00f6\u00dften internationalen Mobilit\u00e4tsplattform IAA MOBILITY und der IAA TRANSPORTATION, der weltweit wichtigsten Plattform f\u00fcr die Zukunft der Nutzfahrzeugindustrie.\r\nDer VDA bedankt sich f\u00fcr die Gelegenheit zur Stellungnahme.\r\nStellungnahme\r\nDie fl\u00e4chendeckende und bedarfsgerechte Verf\u00fcgbarkeit von Ladeinfrastruktur spielt f\u00fcr den Markthochlauf der Elektromobilit\u00e4t eine entscheidende Rolle. Die Menschen brauchen die Gewissheit, \u00fcberall und zu jeder Zeit unkompliziert laden zu k\u00f6nnen. Der Aufbau der Ladeinfrastruktur ist eine Gemeinschaftsaufgabe. Die Bev\u00f6lkerung erwartet vor allem von Energiewirtschaft, Bundesregierung und Ladeinfrastrukturbetreibern einen nennenswerten Beitrag. Die Automobilindustrie ihrerseits wird auch in Zukunft ihren Beitrag zum Erfolg der Elektromobilit\u00e4t und zum Ausbau der Ladeinfrastruktur leisten.\r\nDie Lades\u00e4ulenverordnung (LSV) gew\u00e4hrleistet die technischen Mindestanforderungen an den sicheren und interoperablen Betrieb von Ladeinfrastruktur f\u00fcr Pkw und Lkw.\r\nDer VDA bef\u00fcrwortet den Referentenentwurf grunds\u00e4tzlich aus den folgenden Gr\u00fcnden:\r\n-\r\nDer Referentenentwurf verweist auf die technischen Anforderungen der Alternative Fuel and Infrastructure Regulation (AFIR), sodass sich die LSV zuk\u00fcnftig darauf beschr\u00e4nkt, das nationale Verwaltungsverfahren durch die Bundesnetzagentur (BNetzA) zu regeln.\r\n-\r\nDie BNetzA wird weiterhin die Einhaltung der technischen Anforderungen der AFIR an \u00f6ffentlich zug\u00e4ngliche Ladepunkte \u00fcberwachen.\r\n-\r\nBetreiber von Schnellladepunkten m\u00fcssen die Einhaltung der technischen Anforderungen nur noch auf Anforderung der BNetzA nachweisen. Dies f\u00fchrt zu einer B\u00fcrokratieentlastung seitens des Betreibers.\r\n-\r\nLaut der Anzeigen- und Nachweispflichten muss ein Betreiberwechsel unverz\u00fcglich angezeigt werden.\r\n-\r\nDie BNetzA wird weiterhin statische Daten f\u00fcr das Lades\u00e4ulenregister erheben und der \u00d6ffentlichkeit kostenlos im Ladens\u00e4ulenregister zur Verf\u00fcgung stellen.\r\nIm Detail haben wir die folgenden Anmerkungen:\r\n\u00a7 3 Technische Sicherheit\r\nDer VDA empfiehlt, \u00a7 3 Absatz 3 in der g\u00fcltigen LSV nicht ersatzlos zu streichen, da AFIR Anhang II Nummer 1.6 \u201eTechnische Spezifikationen f\u00fcr Ladestecker f\u00fcr schwere Nutzfahrzeuge mit Elektroantrieb (Laden mit Gleichstrom)\u201c noch nicht spezifiziert ist. Daher schlagen wir folgende \u00c4nderung von Absatz 3 vor (fett = hinzugef\u00fcgt):\r\nBeim Aufbau von Ladepunkten, an denen das Gleichstromladen m\u00f6glich ist, muss aus Gr\u00fcnden der Interoperabilit\u00e4t jeder Ladepunkt mindestens mit einer Kupplung des Typs Combo 2 nach der Norm DIN EN 62196-3, Ausgabe Mai 2015, oder mit Kupplungen des \u201eMegawatt Charging System\u201c nach IEC TS 63379, wenn der Ladepunkt mit Fahrzeugen der Kategorie N2 und N3 anfahrbar ist, ausger\u00fcstet werden.\r\nBegr\u00fcndung:\r\nDie AFIR und die LSV (in der jetzigen g\u00fcltigen Fassung) sehen beide eine verpflichtende Ausr\u00fcstung von Gleichstrom-Schnellladepunkten mindestens mit einem Stecker des Typs Combo-2 (CCS) vor. Demnach m\u00fcssten auch neu zu errichtende Megawatt Charging System (MCS)-Ladepunkte mit einem Combo-2-Stecker (CCS) ausgestattet werden, was nicht immer sinnvoll scheint. Zwar basiert MCS technisch im Wesentlichen auf CCS, allerdings mit ein paar entscheidenden Anpassungen vor allem beim Stecker. Solange die AFIR im Anhang II Nummer 1.6 noch nicht spezifiziert ist, sollte die LSV das Thema abbilden. Vor allem im Hinblick auf den Aufbau eines initialen Ladenetzes f\u00fcr Lkw, bei dem Deutschland Vorreiter ist. Die Bundesregierung sollte sich daf\u00fcr einsetzen, dass dies entsprechend in der AFIR umgesetzt wird.\r\n\u00a7 4 Anzeige- und Nachweispflichten\r\nAbsatz 1 Gem\u00e4\u00df AFIR m\u00fcssen \u201e[\u2026] den Verbrauchern klare und leicht verst\u00e4ndliche Informationen \u00fcber die an den Tankstellen verf\u00fcgbaren Kraftstoffe und die Eignung ihrer Fahrzeuge f\u00fcr die verschiedenen Kraftstoffe bzw. Ladepunkte auf dem Unionsmarkt zur Verf\u00fcgung gestellt werden\u201c (Erw\u00e4gungsgrund 65). Dar\u00fcber hinaus m\u00fcssen auch Informationen zur Zug\u00e4nglichkeit der Ladeinfrastruktur bereitgestellt werden (Erw\u00e4gungsgr\u00fcnde 67 und 69).\r\nDer Referentenentwurf verweist in \u00a7 4 Absatz 1 auf die AFIR Artikel 20 Absatz 2. Auf Basis dessen wird die BNetzA weiterhin statische Daten erheben und diese der \u00d6ffentlichkeit kostenlos im Lades\u00e4ulenregister zur Verf\u00fcgung stellen. Darin enthalten ist nun auch der Datenpunkt \u201eKompatibilit\u00e4t des Fahrzeugtyps\u201c. Hier ist nicht zweifelsfrei gekl\u00e4rt, ob er auf die technische oder r\u00e4umliche Kompatibilit\u00e4t des Fahrzeugtyps mit dem Ladepunkt abzielt. Der VDA empfiehlt, den Begriff zu erkl\u00e4ren bzw. nachzusch\u00e4rfen.\r\nDie Nachsch\u00e4rfung ist wichtig, weil die aktuell im Lades\u00e4ulenregister erfassten statischen Daten zu CCS-Ladepunkten keine zweifelsfreie Aussage zulassen, ob diese von Lkw oder kleineren Nutzfahrzeugen angefahren werden k\u00f6nnen, ohne bspw. benachbarte Ladepunkte zu blockieren. Der VDA schl\u00e4gt daher vor, dass die gem\u00e4\u00df AFIR neu aufzunehmenden statischen Daten im Lades\u00e4ulenregister eine Information zur \u201er\u00e4umlichen Lkw-Tauglichkeit von CCS-Ladepunkten\u201c enthalten."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Ausstattung von Tankstellen mit Schnellladeinfrastruktur"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Beibehaltung der Fassung, wie abgestimmt im EU-Parlament am 28.02.2024",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                        "en": "Other in the field of \"Law\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/brd/2023/0281-23.pdf",
                        "issuer": "BR",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "281/23",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/vorschlag-f%C3%BCr-eine-verordnung-des-europ%C3%A4ischen-parlaments-und-des-rates/300810",
                        "title": "Vorschlag f\u00fcr eine Verordnung des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates \u00fcber standardessenzielle Patente und zur \u00c4nderung der Verordnung (EU) 2017/1001"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007191",
                "statements": [],
                "title": "Einf\u00fchrung der EU-Verordnung zu standardessentiellen Patenten"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "F\u00fcr Patent-Lizenzgeber-Plattformen sehen die EU-Horizontal-Leitlinien (Leitlinien zur Anwendung von Artikel 101 des Vertrags \u00fcber die Arbeitsweise der Europ\u00e4ischen Union) eine \"safe harbour\"-Regelung vor; Analoges wird f\u00fcr Lizenznehmer-Plattformen angestrebt. Dies k\u00f6nnte auch in der TT-GVO erfolgen oder durch Schaffung einer neuen eigenen EU-IP-Plattform-GVO.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                        "en": "Other in the field of \"Law\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007192",
                "statements": [],
                "title": "Freistellung f\u00fcr Patent-Lizenznehmer-Plattformen bzw. Automotive Licensing Negotiation Group (ALNG)"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "AltfahrzeugV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber die \u00dcberlassung, R\u00fccknahme und umweltvertr\u00e4gliche Entsorgung von Altfahrzeugen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/altautov"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Reduktion der Plastik-Rezyklateinsatzquoten;\r\nReduktion der Ausbauf\u00e4higkeit f\u00fcr div. Bauteile;\r\n\u00c4nderung bei den Extended Producer Responsibilities;\r\nBeibehaltung der UN R133",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_AUTOMOBILE",
                        "de": "Automobilwirtschaft",
                        "en": "Automotive industry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007193",
                "statements": [],
                "title": "Ausgestaltung der EU End of Life Vehicles Regulation"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BattG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber das Inverkehrbringen, die R\u00fccknahme und die umweltvertr\u00e4gliche Entsorgung von Batterien und Akkumulatoren",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/battg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Interpretation und Auslegung von: Reparatur, Labeling und Begleitdokumenten, Umgang und Kennzeichnung bei Gefahrstoffen / kritischen Rohstoffen, Benennung der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden und  erweiterte Herstellerverantwortung.\r\nAusgestaltung noch offener Delegated und Implementing Acts.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_AUTOMOBILE",
                        "de": "Automobilwirtschaft",
                        "en": "Automotive industry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007194",
                "statements": [],
                "title": "Ausgestaltung / Interpretation der EU Batterie Regulierung"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "LSV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber technische Mindestanforderungen an den sicheren und interoperablen Aufbau und Betrieb von \u00f6ffentlich zug\u00e4nglichen Ladepunkten f\u00fcr elektrisch betriebene Fahrzeuge",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/lsv"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Verbindliche Vorgaben werden unterst\u00fctzt; die Ausbauziele der Ladeinfrastruktur m\u00fcssen erh\u00f6ht und angepasst werden (erh\u00f6hte Ladeleistung und schnellerer Ausbau).",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                        "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                        "en": "Infrastructure"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007195",
                "statements": [],
                "title": "Umsetzung der EU AFIR (Alternative Fuel Infrastructure Regulation)"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "GEG",
                        "title": "Gesetz zur Einsparung von Energie und zur Nutzung erneuerbarer Energien zur W\u00e4rme- und K\u00e4lteerzeugung in Geb\u00e4uden",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/geg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Vorgaben f\u00fcr den Ausbau von Ladeinfrastruktur auf Parkpl\u00e4tzen sind wichtig f\u00fcr den Hochlauf der E-Mobilit\u00e4t (\u00a714). Vorgaben f\u00fcr Nicht-Wohngeb\u00e4ude m\u00fcssen verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig sein (\u00a7 9) .",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_NET",
                        "de": "Energienetze",
                        "en": "Energy networks"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007196",
                "statements": [],
                "title": "Umsetzung der EU EPBD (Energy Performance of Buildings)"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "StVG",
                        "title": "Stra\u00dfenverkehrsgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/stvg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "StVO",
                        "title": "Stra\u00dfenverkehrs-Ordnung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/stvo_2013"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "BKatV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber die Erteilung einer Verwarnung, Regels\u00e4tze f\u00fcr Geldbu\u00dfen und die Anordnung eines Fahrverbotes wegen Ordnungswidrigkeiten im Stra\u00dfenverkehr",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bkatv_2013"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "StVZO",
                        "title": "Stra\u00dfenverkehrs-Zulassungs-Ordnung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/stvzo_2012"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Bundesl\u00e4nder\u00fcbergreifende Regelung als Ziel: Anpassungen im Verhaltensrecht und verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige, wirtschaftlich umsetzbare Gestaltung der Betriebsbereichsgenehmigung.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                        "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                        "en": "Road traffic"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/082/2008293.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMDV",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr",
                                "url": "https://bmdv.bund.de/DE/Home/home.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/8293",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/zehntes-gesetz-zur-%C3%A4nderung-des-stra%C3%9Fenverkehrsgesetzes/302866",
                        "title": "Entwurf eines Zehnten Gesetzes zur \u00c4nderung des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007197",
                "statements": [],
                "title": "Unterst\u00fctzung der M\u00f6glichkeit, autonome Fahrzeuge zuzulassen (\"Gesetz zum autonomen Fahren\")"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Zust\u00e4ndigkeiten & Verfahren bei Genehmigung des Betriebsbereichs vereinheitlichen;\r\nAnerkennung / Ber\u00fccksichtigung bereits erfolgter ODD Genehmigung bei Typpr\u00fcfung;\r\nQualifikationsanforderungen f\u00fcr Wartungspersonal reduzieren\r\nVermeidung redundanter \u00dcberlappungen zwischen den Sicherheitspr\u00fcfungen (z. B. Gesamtpr\u00fcfung, Erweiterte Abfahrkontrolle, Hauptuntersuchung)",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                        "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                        "en": "Road traffic"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/brd/2022/0086-22.pdf",
                        "issuer": "BR",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "86/22",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/verordnung-zur-regelung-des-betriebs-von-kraftfahrzeugen-mit-automatisierter-und/284831",
                        "title": "Verordnung zur Regelung des Betriebs von Kraftfahrzeugen mit automatisierter und autonomer Fahrfunktion und zur \u00c4nderung stra\u00dfenverkehrsrechtlicher Vorschriften"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007198",
                "statements": [],
                "title": "Unterst\u00fctzung der Verordnung zum Gesetz zum autonomen Fahren (\"AFGBV\")"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Aufl\u00f6sung der bestehenden Restriktion, in Europa nur Kleinserien von autonomen Fahrzeuge zulassen zu k\u00f6nnen. Flexibilit\u00e4t bei den potentiellen Use-Cases f\u00fcr autonome Fahrzeuge.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                        "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                        "en": "Road traffic"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007199",
                "statements": [],
                "title": "Unterst\u00fctzung der M\u00f6glichkeit, autonome Fahrzeuge in Europa zuzulassen"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Schnelle Wiederaufnahme der Drafting Meetings, damit Industrie umgehend Klarheit \u00fcber Inhalte und Anforderungen der implementing acts erh\u00e4lt, z.B. bzgl. OBM, Anti-tempering, EVP, OTA \u00dcbertragung, Bremsen und Reifen",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_AUTOMOBILE",
                        "de": "Automobilwirtschaft",
                        "en": "Automotive industry"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007200",
                "statements": [],
                "title": "Nachgelagerte Euro 7 Gesetzgebung schnell und eindeutig umsetzen"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BImSchG",
                        "title": "Gesetz zum Schutz vor sch\u00e4dlichen Umwelteinwirkungen durch Luftverunreinigungen, Ger\u00e4usche, Ersch\u00fctterungen und \u00e4hnliche Vorg\u00e4nge",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bimschg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Bei der Umsetzung der sog. RED III in nationale Gesetzgebung sollten deutlich h\u00f6here Mindestquoten f\u00fcr die erneuerbaren Kraftstoffe  festgeschrieben werden. \r\nDazu sollten weitere Zwischenziele verbindlich bis 2045 (Klimaneutralit\u00e4t in Deutschland) festgeschrieben werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007201",
                "statements": [],
                "title": "Nationale Implementierung der RED mit deutlich h\u00f6heren Quoten f\u00fcr erneuerbare Kraftstoffe. "
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BImSchG",
                        "title": "Gesetz zum Schutz vor sch\u00e4dlichen Umwelteinwirkungen durch Luftverunreinigungen, Ger\u00e4usche, Ersch\u00fctterungen und \u00e4hnliche Vorg\u00e4nge",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bimschg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Neue Kraftstoffsorten nach technischen Kriterien definiert f\u00fcr den Bestand nutzbar machen, zum Beispiel E20 Otto, HVO Diesel.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_AUTOMOBILE",
                        "de": "Automobilwirtschaft",
                        "en": "Automotive industry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007202",
                "statements": [],
                "title": "Technische Kraftstoffnormen und Verordnungen f\u00fcr erneuerbare Kraftstoffsorten (nach FQD) \u00f6ffnen"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BEHG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber einen nationalen Zertifikatehandel f\u00fcr Brennstoffemissionen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/behg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "CO2 muss in allen Sektoren einen Preis erhalten. Nur durch das \"cap and trade\" System des ETS ist gew\u00e4hrleistet, dass Klimaziele erreicht werden. Die perspektivische Zusammenlegung von ETS 1 und ETS 2 f\u00fchrt zu den volkswirtschaftlich geringsten CO2-Vermeidungskosten. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007203",
                "statements": [],
                "title": "Umsetzung des EU ETS2 in nationales Recht mit Ziel der sp\u00e4teren Zusammenlegung von ETS1 und ETS2"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "KSG",
                        "title": "Bundes-Klimaschutzgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ksg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Das Klimaziel muss ambitioniert und erreichbar ausgestaltet sein. Alle Sektoren m\u00fcssen zur Erreichung beitragen. Die Vorgaben f\u00fcr klimaneutrale Energietr\u00e4ger m\u00fcssen drastisch erh\u00f6ht werden. Fossile Energietr\u00e4ger sind auszuphasen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007204",
                "statements": [],
                "title": "Unterst\u00fctzung eines ambitionierten EU-Klimaziels 2040"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BattG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber das Inverkehrbringen, die R\u00fccknahme und die umweltvertr\u00e4gliche Entsorgung von Batterien und Akkumulatoren",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/battg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Beeinflussung der Umsetzung der EU-Vorgaben in deutsches Recht. Aufgaben, Zust\u00e4ndigkeit und Kompetenzen der nationalen zust\u00e4ndigen \u00dcberwachungsbeh\u00f6rde",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_AUTOMOBILE",
                        "de": "Automobilwirtschaft",
                        "en": "Automotive industry"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007205",
                "statements": [],
                "title": "Ausgestaltung der Anpassung des Batt-EU-AnpG"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Angemessene Ausgestaltung der Anforderungen der EU CO2 Flottengesetzgebung im Rahmen des gesetzlich festgelegten Review im Jahr 2026.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007206",
                "statements": [],
                "title": "Ausgestaltung der zuk\u00fcnftigen EU CO2 Flottengesetzgebung inkl. CO2 Ziel 2035"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Angemessene und flexible Ausgestaltung der Methodik zur Berechnung des CO2-Fu\u00dfabdruck von Batterien",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_AUTOMOBILE",
                        "de": "Automobilwirtschaft",
                        "en": "Automotive industry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007207",
                "statements": [],
                "title": "Delegierter Rechtsakt zur Methodik der Bestimmung des CO2-Fu\u00dfabdruck einer Batterie"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Pr\u00e4zisierung des Geltungsbereichs der VO, Kl\u00e4rung des konkreten Umsetzungsverfahrens, ggf. Verschiebung der Umsetzung",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007208",
                "statements": [],
                "title": "EU-Verordnung \u00fcber entwaldungsfreie Lieferketten"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/9d/4a/318495/Stellungnahme-Gutachten-SG2406200026.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-20"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007190",
                "regulatoryProjectTitle": "Ausstattung von Tankstellen mit Schnellladeinfrastruktur",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Stellungnahme zum Referentenentwurf des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz zur Verordnung zur Neufassung der Lades\u00e4ulenverordnung und zur \u00c4nderung weiterer Vorschriften vom 23.05.2024\r\n\r\nEinleitung\r\nDer Verband der Automobilindustrie (VDA) vereint etwa 620 Hersteller und Zulieferer unter einem Dach. Die Mitglieder entwickeln und produzieren Pkw und Lkw, Software, Anh\u00e4nger, Aufbauten, Busse, Teile und Zubeh\u00f6r sowie immer neue Mobilit\u00e4tsangebote. Wir sind die Interessenvertretung der Automobilindustrie und stehen f\u00fcr eine moderne, zukunftsorientierte multimodale Mobilit\u00e4t auf dem Weg zur Klimaneutralit\u00e4t. Der VDA vertritt die Interessen seiner Mitglieder gegen\u00fcber Politik, Medien und gesellschaftlichen Gruppen. Wir arbeiten f\u00fcr Elektromobilit\u00e4t, klimaneutrale Antriebe, die Umsetzung der Klimaziele, Rohstoffsicherung, Digitalisierung und Vernetzung sowie German Engineering. Wir setzen uns dabei f\u00fcr einen wettbewerbsf\u00e4higen Wirtschafts- und Innovationsstandort ein. Unsere Industrie sichert Wohlstand in Deutschland: Mehr als 780.000 Menschen sind direkt in der deutschen Automobilindustrie besch\u00e4ftigt. Der VDA ist Veranstalter der gr\u00f6\u00dften internationalen Mobilit\u00e4tsplattform IAA MOBILITY und der IAA TRANSPORTATION, der weltweit wichtigsten Plattform f\u00fcr die Zukunft der Nutzfahrzeugindustrie.\r\nDer VDA bedankt sich f\u00fcr die Gelegenheit zur Stellungnahme.\r\nStellungnahme\r\nDie fl\u00e4chendeckende und bedarfsgerechte Verf\u00fcgbarkeit von Ladeinfrastruktur spielt f\u00fcr den Markthochlauf der Elektromobilit\u00e4t eine entscheidende Rolle. Die Menschen brauchen die Gewissheit, \u00fcberall und zu jeder Zeit unkompliziert laden zu k\u00f6nnen. Der Aufbau der Ladeinfrastruktur ist eine Gemeinschaftsaufgabe. Die Bev\u00f6lkerung erwartet vor allem von Energiewirtschaft, Bundesregierung und Ladeinfrastrukturbetreibern einen nennenswerten Beitrag. Die Automobilindustrie ihrerseits wird auch in Zukunft ihren Beitrag zum Erfolg der Elektromobilit\u00e4t und zum Ausbau der Ladeinfrastruktur leisten.\r\nDie Lades\u00e4ulenverordnung (LSV) gew\u00e4hrleistet die technischen Mindestanforderungen an den sicheren und interoperablen Betrieb von Ladeinfrastruktur f\u00fcr Pkw und Lkw.\r\nDer VDA bef\u00fcrwortet den Referentenentwurf grunds\u00e4tzlich aus den folgenden Gr\u00fcnden:\r\n-\r\nDer Referentenentwurf verweist auf die technischen Anforderungen der Alternative Fuel and Infrastructure Regulation (AFIR), sodass sich die LSV zuk\u00fcnftig darauf beschr\u00e4nkt, das nationale Verwaltungsverfahren durch die Bundesnetzagentur (BNetzA) zu regeln.\r\n-\r\nDie BNetzA wird weiterhin die Einhaltung der technischen Anforderungen der AFIR an \u00f6ffentlich zug\u00e4ngliche Ladepunkte \u00fcberwachen.\r\n-\r\nBetreiber von Schnellladepunkten m\u00fcssen die Einhaltung der technischen Anforderungen nur noch auf Anforderung der BNetzA nachweisen. Dies f\u00fchrt zu einer B\u00fcrokratieentlastung seitens des Betreibers.\r\n-\r\nLaut der Anzeigen- und Nachweispflichten muss ein Betreiberwechsel unverz\u00fcglich angezeigt werden.\r\n-\r\nDie BNetzA wird weiterhin statische Daten f\u00fcr das Lades\u00e4ulenregister erheben und der \u00d6ffentlichkeit kostenlos im Ladens\u00e4ulenregister zur Verf\u00fcgung stellen.\r\nIm Detail haben wir die folgenden Anmerkungen:\r\n\u00a7 3 Technische Sicherheit\r\nDer VDA empfiehlt, \u00a7 3 Absatz 3 in der g\u00fcltigen LSV nicht ersatzlos zu streichen, da AFIR Anhang II Nummer 1.6 \u201eTechnische Spezifikationen f\u00fcr Ladestecker f\u00fcr schwere Nutzfahrzeuge mit Elektroantrieb (Laden mit Gleichstrom)\u201c noch nicht spezifiziert ist. Daher schlagen wir folgende \u00c4nderung von Absatz 3 vor (fett = hinzugef\u00fcgt):\r\nBeim Aufbau von Ladepunkten, an denen das Gleichstromladen m\u00f6glich ist, muss aus Gr\u00fcnden der Interoperabilit\u00e4t jeder Ladepunkt mindestens mit einer Kupplung des Typs Combo 2 nach der Norm DIN EN 62196-3, Ausgabe Mai 2015, oder mit Kupplungen des \u201eMegawatt Charging System\u201c nach IEC TS 63379, wenn der Ladepunkt mit Fahrzeugen der Kategorie N2 und N3 anfahrbar ist, ausger\u00fcstet werden.\r\nBegr\u00fcndung:\r\nDie AFIR und die LSV (in der jetzigen g\u00fcltigen Fassung) sehen beide eine verpflichtende Ausr\u00fcstung von Gleichstrom-Schnellladepunkten mindestens mit einem Stecker des Typs Combo-2 (CCS) vor. Demnach m\u00fcssten auch neu zu errichtende Megawatt Charging System (MCS)-Ladepunkte mit einem Combo-2-Stecker (CCS) ausgestattet werden, was nicht immer sinnvoll scheint. Zwar basiert MCS technisch im Wesentlichen auf CCS, allerdings mit ein paar entscheidenden Anpassungen vor allem beim Stecker. Solange die AFIR im Anhang II Nummer 1.6 noch nicht spezifiziert ist, sollte die LSV das Thema abbilden. Vor allem im Hinblick auf den Aufbau eines initialen Ladenetzes f\u00fcr Lkw, bei dem Deutschland Vorreiter ist. Die Bundesregierung sollte sich daf\u00fcr einsetzen, dass dies entsprechend in der AFIR umgesetzt wird.\r\n\u00a7 4 Anzeige- und Nachweispflichten\r\nAbsatz 1 Gem\u00e4\u00df AFIR m\u00fcssen \u201e[\u2026] den Verbrauchern klare und leicht verst\u00e4ndliche Informationen \u00fcber die an den Tankstellen verf\u00fcgbaren Kraftstoffe und die Eignung ihrer Fahrzeuge f\u00fcr die verschiedenen Kraftstoffe bzw. Ladepunkte auf dem Unionsmarkt zur Verf\u00fcgung gestellt werden\u201c (Erw\u00e4gungsgrund 65). Dar\u00fcber hinaus m\u00fcssen auch Informationen zur Zug\u00e4nglichkeit der Ladeinfrastruktur bereitgestellt werden (Erw\u00e4gungsgr\u00fcnde 67 und 69).\r\nDer Referentenentwurf verweist in \u00a7 4 Absatz 1 auf die AFIR Artikel 20 Absatz 2. Auf Basis dessen wird die BNetzA weiterhin statische Daten erheben und diese der \u00d6ffentlichkeit kostenlos im Lades\u00e4ulenregister zur Verf\u00fcgung stellen. Darin enthalten ist nun auch der Datenpunkt \u201eKompatibilit\u00e4t des Fahrzeugtyps\u201c. Hier ist nicht zweifelsfrei gekl\u00e4rt, ob er auf die technische oder r\u00e4umliche Kompatibilit\u00e4t des Fahrzeugtyps mit dem Ladepunkt abzielt. Der VDA empfiehlt, den Begriff zu erkl\u00e4ren bzw. nachzusch\u00e4rfen.\r\nDie Nachsch\u00e4rfung ist wichtig, weil die aktuell im Lades\u00e4ulenregister erfassten statischen Daten zu CCS-Ladepunkten keine zweifelsfreie Aussage zulassen, ob diese von Lkw oder kleineren Nutzfahrzeugen angefahren werden k\u00f6nnen, ohne bspw. benachbarte Ladepunkte zu blockieren. Der VDA schl\u00e4gt daher vor, dass die gem\u00e4\u00df AFIR neu aufzunehmenden statischen Daten im Lades\u00e4ulenregister eine Information zur \u201er\u00e4umlichen Lkw-Tauglichkeit von CCS-Ladepunkten\u201c enthalten."
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}