{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-28T10:54:43.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-25T15:15:56.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-28T18:43:15.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 39887,
                "validFromDate": "2024-06-28T18:43:15.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 17340,
                "validFromDate": "2023-02-28T10:54:43.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-28T18:43:15.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PROFESSION_ASSOC",
            "de": "Berufsverband",
            "en": "Professional association"
        },
        "activityDescription": "Die ca 1.670 \u00f6ffentlichen Haupt- und Filial-Apotheken vor Ort in Westfalen-Lippe versorgen die Bev\u00f6lkerung kompetent und zuverl\u00e4ssig mit Arzneimitteln. Der AVWL vertritt die Interessen von etwa 1.220 Mitgliedern (Organisationsgrad ca. 97%) und ist Arbeitgeberverband der Inhaberinnen und Inhabern von Vor-Ort-Apotheken. Ein auf Gewinnerzielung ausgerichteter Gesch\u00e4ftsbetrieb des AVWL ist ausgeschlossen.\r\nDer AVWL ist ein freiwilliger Zusammenschluss von Apotheken-Inhaberinnen und -Inhabern im Landesteil Westfalen-Lippe. Mitglieder k\u00f6nnen alle fachlich und menschlich qualifizierten Apothekerinnen und Apotheker werden, die Arbeitgeber sind und eine einzelne oder mehrere Apotheken in Westfalen-Lippe betreiben.\r\nDer AVWL versteht sich als Zweckverband f\u00fcr die wirtschaftlichen, rechtlichen und berufspolitischen Interessen seiner Mitglieder und vertritt diese nach au\u00dfen. Der Apothekerverband Westfalen-Lippe ist Forum f\u00fcr die Definition der verbandspolitischen Ziele und Dienstleistungsorganisation f\u00fcr seine Mitglieder sowie Mittler bei internen Verbandsproblemen und Interessengegens\u00e4tzen.\r\nDie Interessensvertretung erfolgt in Form von Fachinformationen \u00fcber Rolle und Bedeutung der Vor-Ort-Apotheken f\u00fcr die Gesundheitsversorgung der Bev\u00f6lkerung. Dabei stehen f\u00fcr den AVWL als Wirtschaftsverband naturgem\u00e4\u00df besonders Themen im Vordergrund, die die kaufm\u00e4nnische Seite der Vor-Ort-Apotheke betreffen. Der AVWL \u00e4u\u00dfert sich u.a. zu allgemeinen berufspolitischen Themen, zu Reformvorschl\u00e4gen oder zu Gesetzes-, Verordnungs- oder Richtlinien-Vorhaben, kommentiert diese und erarbeitet ggf. Gegenvorschl\u00e4ge. Auf Grundlage dessen nimmt er an politischen Podiumsdiskussionen, an parteipolitischen Veranstaltungen oder anderen Formaten (z.B. NRW-Fest) teil, organisiert und veranstaltet Proteste, f\u00fchrt Einzel- oder Gruppengespr\u00e4che mit Mitgliedern des Bundestages oder des Landtages, mit Fachvereinigungen innerhalb von Parteien oder sonstigen Gruppierungen und Zusammenschl\u00fcssen.\r\nDer AVWL kontaktiert Abgeordnete nicht nur telefonisch oder schriftlich (Brief, E-Mail), um diese im vorstehenden Sinne zu informieren, sondern dar\u00fcber hinaus auch, um Meinungen und Positionen abzufragen (z.B. in Form von sog. \u201eWahlpr\u00fcfsteinen\u201c) oder um Unterst\u00fctzung f\u00fcr konkrete Forderungen zu bitten.\r\nDer Fokus liegt dabei auf Mitgliedern des Landtages und Bundestages mit Wahlkreis in Westfalen-Lippe.\r\n\u00dcber die vorgenannte Interessenvertretung hinaus stellt sich der AVWL gem\u00e4\u00df Satzung u.a. folgende Aufgaben:\r\n- Abschluss von Arzneimittelieferungsvertr\u00e4gen und sonstigen Vertr\u00e4gen mit Krankenkassen\r\n- Beratung in tarifrechtlichen, arbeitsrechtlichen, sozialrechtlichen, wettbewerbsrechtlichen sowie allgemein-rechtlichen Angelegenheiten\r\n- die Vertretung der Gesamtinteressen der Mitglieder auf sozial- und arbeitsrechtlichem Ge-biet, insbesondere gegen\u00fcber Beh\u00f6rden, in den Organen der Arbeitsverwaltung und Sozial-verwaltung, gegen\u00fcber den Arbeitnehmervereinigungen und in der \u00d6ffentlichkeit\r\n- die Zusammenarbeit mit und die Vertretung des AVWL und seiner Mitglieder gegen\u00fcber Beh\u00f6rden, Unternehmen, Wirtschaftsgruppen, Verb\u00e4nden und anderen Institutionen\r\n- die Pflege der \u00d6ffentlichkeitsarbeit f\u00fcr die Pr\u00e4senzapotheken, den Verband und seine Mitglieder\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                "de": "Rechtspolitik",
                "en": "Legal policy"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                "en": "Health promotion"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_PARLIAMENTARY",
                "de": "Parlamentarisches Verfahren",
                "en": "Parliamentary procedure"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                "en": "Public law"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_HEALTH",
                "de": "Krankenversicherung",
                "en": "Health insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                "de": "Wettbewerbsrecht",
                "en": "Competition law"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                "de": "Pflege",
                "en": "Health care"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            },
            {
                "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                "de": "Hochschulbildung",
                "en": "Academic education"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                "en": "Other in the field of \"Law\""
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG",
                "de": "Bundestag",
                "en": "Bundestag"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                "de": "Schulische Bildung",
                "en": "School education"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_MEDICINE",
                "de": "Arzneimittel",
                "en": "Medicine"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_LONGTERM",
                "de": "Pflegeversicherung",
                "en": "Long term care"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f7/c6/325913/Abschluss-2022-AVWL.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.9,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 320001,
            "to": 330000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "M\u00fcnster",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "AVWL",
            "street": "Willy-Brandt-Weg",
            "streetNumber": "11",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "48155"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "sedlmeier@avwl.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49251539380",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.apothekerverband.de/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Thomas",
                "lastName": "Rochell",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "Mag. rer. nat.",
                "academicDegreeBefore": "Dr. rer. nat. ",
                "firstName": "Olaf",
                "lastName": "Elsner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Manuela",
                "lastName": "Schier",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jens",
                "lastName": "Kosmiky",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Karima",
                "lastName": "Ballout",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Katja",
                "lastName": "Kesselmeier",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "MBA",
                "firstName": "Jan",
                "lastName": "Harbecke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christian",
                "lastName": "Sedlmeier",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "LL.M.",
                "firstName": "Lukas",
                "lastName": "Eisert",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "LL.M.",
                "firstName": "Katrin",
                "lastName": "Hilgemann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Stefanie",
                "lastName": "Elpers",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Nina",
                "lastName": "Grunsky",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Michael",
                "lastName": "Beckmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sandra",
                "lastName": "Dietrich-Siebert",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sarah",
                "lastName": "Doll",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Thomas",
                "lastName": "Haddenhorst",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "Dr.",
                "firstName": "Horst",
                "lastName": "Heidel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Niklas",
                "lastName": "Herkenhoff",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Kattrin",
                "lastName": "Hildebrandt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Ralph",
                "lastName": "Hohmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Petra",
                "lastName": "Hruby",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Marlene",
                "lastName": "Kissel-Lux",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "J\u00f6rg",
                "lastName": "Lehmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Thomas",
                "lastName": "L\u00fctke Entrup",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Michael",
                "lastName": "Mahl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "Dr.",
                "firstName": "Till",
                "lastName": "Ossenkop",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "J\u00f6rg",
                "lastName": "Pesch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Angelika",
                "lastName": "Plassmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Bj\u00f6rn",
                "lastName": "Schmidt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christian",
                "lastName": "Schmidt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Martin",
                "lastName": "Schwarzer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Markus",
                "lastName": "Sommerfeld",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Hauke",
                "lastName": "Stange",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Ulf",
                "lastName": "Ullenboom",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Thomas",
                "function": "Vorstandsvorsitzender",
                "lastName": "Rochell",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "Mag. rer. nat.",
                "academicDegreeBefore": "Dr. rer. nat. ",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Olaf",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Elsner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Manuela",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Schier",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Jens",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Kosmiky",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Karima",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Ballout",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Katja",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Kesselmeier",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "MBA",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Jan",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Harbecke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Christian",
                "function": "Justitiar/Bevollm\u00e4chtigter",
                "lastName": "Sedlmeier",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-01",
            "naturalPersons": 1223,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 1223
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Bundesvereinigung Deutscher Apothekerverb\u00e4nde e. V. (ABDA)"
            },
            {
                "membership": "Deutscher Apothekerverband e. V. (DAV)"
            },
            {
                "membership": "Arbeitgeberverband Deutscher Apotheken (ADA)"
            },
            {
                "membership": "Deutsche Pharmazeutische Gesellschaft e. V. (DPhG)"
            },
            {
                "membership": "F\u00f6rderverein des Deutschen Apotheken-Museums e. V."
            },
            {
                "membership": "Verband Freier Berufe im Lande Nordrhein-Westfalen e. V."
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsrat der CDU e. V."
            },
            {
                "membership": "Deutsches Arzneipr\u00fcfungsinstitut e. V. (DAPI)"
            },
            {
                "membership": "Verein zur F\u00f6rderung des Brandenburgischen Apothekenmuseums in der L\u00f6wen-Apotheke e. V."
            },
            {
                "membership": "Gesundheitsregion EUREGIO e. V."
            },
            {
                "membership": "Deutsche Ileostomie-Colostomie-Urostomie-Vereinigung e. V. (ILCO)"
            },
            {
                "membership": "Deutsche Rheuma-Liga Bundesverband e. V."
            },
            {
                "membership": "Deutsche Pharmazeutische Gesellschaft - Regionalgruppe Westfalen-Lippe"
            },
            {
                "membership": "Treuhand-Verband Deutscher Apotheker e. V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Apothekerverband Westfalen-Lippe e. V. (AVWL)"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 3480001,
            "to": 3490000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001682/39887",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-28T18:43:15.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/30/37/325914/Lobbyregister-Detailansicht-R001682-2024-06-28_18-43-15.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-28T18:43:15.000+02:00",
        "version": 5
    },
    "registerEntryId": 39887,
    "registerNumber": "R001682",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "AMPreisV",
                        "title": "Arzneimittelpreisverordnung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ampreisv"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "ApoG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber das Apothekenwesen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/apog"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "ApBetrO",
                        "title": "Verordnung \u00fcber den Betrieb von Apotheken",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/apobetro_1987"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "SGB 5",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) F\u00fcnftes Buch (V) - Gesetzliche Krankenversicherung - (Artikel 1 des Gesetzes v. 20. Dezember 1988, BGBl. I S. 2477)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_5"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Ver\u00e4nderungen des Fundaments der deutschen Vor-Ort-Apotheke/der Apothekenstruktur durch u.a. Apotheke ohne Apothker (keine permanente Anwesenheitspflicht einer Apothekerin/eines Apothekers, Filialen k\u00f6nnen durch PTA gef\u00fchrt werden), Ver\u00e4nderung der Apothekenverg\u00fctung, keine Honoraranhebung f\u00fcr chronisch unterfinanziertes System, Etablierung von Zweigapotheken, Einf\u00fchrung von Telepharmazie",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/fileadmin/Dateien/3_Downloads/Gesetze_und_Verordnungen/GuV/A/ApoRG-Apotheken-Reformgesetz_RefE.pdf",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/service/gesetze-und-verordnungen/detail/aporg.html",
                            "shortTitle": "BMG",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit",
                            "url": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-06-14",
                    "title": "Gesetz f\u00fcr eine Apothekenhonorar- und Apothekenstrukturreform (Apotheken-Reformgesetz)"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_MEDICINE",
                        "de": "Arzneimittel",
                        "en": "Medicine"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010163",
                "statements": [],
                "title": "Referentenentwurf des BMG Gesetz f\u00fcr eine Apothekenhonorar- und Apothekenstrukturreform (Apotheken-Reformgesetz ApoRG)"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "AMG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber den Verkehr mit Arzneimitteln",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/amg_1976"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "ApoG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber das Apothekenwesen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/apog"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "ApBetrO",
                        "title": "Verordnung \u00fcber den Betrieb von Apotheken",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/apobetro_1987"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "SGB 5",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) F\u00fcnftes Buch (V) - Gesetzliche Krankenversicherung - (Artikel 1 des Gesetzes v. 20. Dezember 1988, BGBl. I S. 2477)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_5"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Schaffung einer Doppelstruktur durch \"zweite Offizin\" neben der \"normalen\" Notdienstapotheke; Benachteiligung des \"normalen\" Notdienstes; \u00e4rztliches Dispensierrecht, solange kein Versorgungsvertrag mit Apotheke geschlossen wurde, ist nicht erforderlich.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/fileadmin/Dateien/3_Downloads/Gesetze_und_Verordnungen/GuV/N/NotfallGesetz_RefE.pdf",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/service/gesetze-und-verordnungen/detail/notfallgesetz.html",
                            "shortTitle": "BMG",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit",
                            "url": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-06-07",
                    "title": "Gesetz zur Reform der Notfallversorgung (NotfallG)"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                        "en": "Other in the field of \"Health\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_MEDICINE",
                        "de": "Arzneimittel",
                        "en": "Medicine"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010164",
                "statements": [],
                "title": "Referentenentwurf BMG eines Gesetzes zur Reform der Notfallversorgung (NotfallG)"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}