{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-15T08:24:03.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-25T11:28:44.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-24T12:59:24.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 38755,
                "validFromDate": "2024-06-24T12:59:24.000+02:00",
                "version": 16,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 34012,
                "validFromDate": "2024-06-14T13:03:46.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-24T12:59:24.000+02:00",
                "version": 15,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 32563,
                "validFromDate": "2024-04-30T12:08:08.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-14T13:03:46.000+02:00",
                "version": 14,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 30054,
                "validFromDate": "2024-04-23T16:56:12.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-04-30T12:08:08.000+02:00",
                "version": 13,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 23499,
                "validFromDate": "2023-07-10T13:25:06.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-04-23T16:56:12.000+02:00",
                "version": 12,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 19497,
                "validFromDate": "2023-04-25T12:37:53.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-10T13:25:06.000+02:00",
                "version": 11,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 12919,
                "validFromDate": "2023-02-15T08:24:03.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-04-25T12:37:53.000+02:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PROFESSION_ASSOC",
            "de": "Berufsverband",
            "en": "Professional association"
        },
        "activityDescription": "Die Deutsche PsychotherapeutenVereinigung hat die vorrangige Aufgabe, den Einfluss der Psychotherapeut*innen und die Bedeutung der Psychotherapie zu st\u00e4rken. Psychotherapeut*innen im Sinne dieser Satzung sind Personen mit der Berechtigung zur F\u00fchrung der Berufsbezeichnung \"Psychologische Psychotherapeutin\", \"Psychologischer Psychotherapeut\", \"Kinder- und Jugendlichenpsychotherapeutin\" oder \"Kinder- und Jugendlichenpsychotherapeut\" nach \u00a7 26 des Psychotherapeutengesetzes (PsychThG) in der Fassung vom 15. November 2019 (BGBI. I S- 1604) und Personen mit der Berechtigung zur F\u00fchrung der Berufsbezeichnung \"Psychotherapeutin\" oder \"Psychotherapeut\" nach \u00a7 1 Absatz 1 PsychThG unabh\u00e4ngig davon, ob sie eine Gebietsbezeichnung zu f\u00fchren berechtigt sind. \r\nDie Deutsche PsychotherapeutenVereinigung sieht sich der Entwicklung des Berufsstandes und des Fachgebietes Psychotherapie unter Ber\u00fccksichtigung der Besonderheiten psychotherapeutischer Verfahren und T\u00e4tigkeitsfelder verpflichtet. \r\nGeschlechtergerechtigkeit ist ein Grundprinzip der Arbeit innerhalb der Deutschen PsychotherapeutenVereinigung. Bei der Zusammensetzung der Delegiertenversammlung und ihrer*ihres Vorsitzenden (\u00a7 6), des Bundesvorstandes (\u00a7 7), der Landesvorst\u00e4nde (\u00a7 9) und der Aussch\u00fcsse (\u00a7 6) innerhalb der Deutschen PsychotherapeutenVereinigung wird daf\u00fcr Sorge getragen, dass die unterschiedlichen Geschlechter in angemessenen Anteilen Verantwortung innerhalb der Organe \r\nwahrnehmen k\u00f6nnen. \r\nDie Deutsche PsychotherapeutenVereinigung setzt sich mit ihrer Fachgruppe \u201eWissenschaft und Forschung\u201c verfahrensunabh\u00e4ngig f\u00fcr die fachlich hochstehende Weiterentwicklung des Fachgebiets Psychotherapie in seiner ganzen Breite in Lehre, Forschung und Patientenbehandlung ein. .\r\n\r\nDer Verein vertritt die Interessen seiner Mitglieder. \r\n\r\nInsbesondere sind seine Aufgaben, \r\na. die Interessen seiner Mitglieder gegen\u00fcber dem Gesetzgeber, Kostentr\u00e4gern, gesetzlichen K\u00f6rperschaften, Beh\u00f6rden, Institutionen und Verb\u00e4nden sowie in den Organen der Selbstverwaltung und in der \u00d6ffentlichkeit zu vertreten, \r\nb. f\u00fcr ein gutes Verh\u00e4ltnis der Mitglieder untereinander und zu den anderen Berufen des Gesundheitswesens zu sorgen, \r\nc. die Mitglieder in Fragen der Berufsaus\u00fcbung zu beraten, \r\nd. \u00fcber berufspolitische Entwicklungen zu informieren, \r\ne. auf eine qualit\u00e4tsgesicherte und bedarfsgerechte psychotherapeutische Versorgung der Bev\u00f6lkerung hinzuwirken und  \r\nf. bei der Anwendung psychotherapeutischer Verfahren und Methoden daf\u00fcr Sorge zu tragen, dass dies entsprechend den wissenschaftlichen Standards geschieht, \r\ng. Wissenschaft und Forschung in der Psychotherapie zu f\u00f6rdern. Hierf\u00fcr kann der Bundesvorstand eine wissenschaftliche Fachgruppe sowie einen wissenschaftlichen Beirat berufen. Der Verein erf\u00fcllt den Zweck nach Satz 1 insbesondere durch Durchf\u00fchrung wissenschaftlicher Veranstaltungen, die F\u00f6rderung der Weiterbildung der Berufstr\u00e4ger sowie die Unterst\u00fctzung des wissenschaftlichen Nachwuchses und die Auswertung wissenschaftlicher Erkenntnisse f\u00fcr die Berufsgruppe.\r\n\r\nDie DPtV\r\n- engagiert sich f\u00fcr die Anliegen ihrer Mitglieder und vertritt erfolgreich deren Interessen gegen\u00fcber Politik, Institutionen, Beh\u00f6rden, Krankenkassen und in allen Gremien der Selbstverwaltung der psychotherapeutischen Heilberufe,\r\n- vertritt ihre Mitglieder in den Gremien der Selbstverwaltung der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigungen und Psychotherapeutenkammern,\r\n- kooperiert mit den wissenschaftlichen Fachgesellschaften und Verb\u00e4nden,\r\n- entwickelt neue innovative Versorgungsmodelle und -vertr\u00e4ge zur Optimierung der psychotherapeutischen Versorgung und bringt diese in den politischen Diskurs ein,\r\n- setzt sich gegen\u00fcber den politischen Institutionen und bei den Krankenkassen f\u00fcr die Psychotherapeut*innen und Kinder- und Jugendlichenpsychotherapeut*innen ein,\r\n- setzt sich unnachgiebig f\u00fcr bessere Verg\u00fctung und bessere Arbeitsbedingungen ein,\r\n- engagiert sich bei der Reform der Psychotherapeutenausbildung",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                "de": "Hochschulbildung",
                "en": "Academic education"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                "en": "Health promotion"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/22/07/306873/JA_2023_Lobbyregister_DPtV.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 1.1,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 70001,
            "to": 80000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Am Karlsbad",
            "streetNumber": "15",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10785"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "bgst@dptv.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49302350090",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.dptv.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Psych.",
                "firstName": "Gebhard",
                "lastName": "Hentschel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Psych.",
                "firstName": "Barbara",
                "lastName": "Lubisch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Psych. Dr.",
                "firstName": "Enno",
                "lastName": "Maa\u00df",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Psych. Dr.",
                "firstName": "Anke",
                "lastName": "Pielsticker",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Psych.",
                "firstName": "Michael",
                "lastName": "Ruh",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Psych.",
                "firstName": "Sabine",
                "lastName": "Sch\u00e4fer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Carsten",
                "lastName": "Frege",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Hans",
                "lastName": "Str\u00f6msd\u00f6rfer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Psych. Dr.",
                "firstName": "Christina",
                "lastName": "Jochim",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "M.Sc.",
                "firstName": "Elisabeth",
                "lastName": "Dall\u00fcge",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sylvia",
                "lastName": "Tittel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Monique",
                "lastName": "Schilberg",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Psych.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Gebhard",
                "function": "Bundesvorsitzender",
                "lastName": "Hentschel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Psych.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Barbara",
                "function": "Stellvertretende Bundesvorsitzende",
                "lastName": "Lubisch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Psych. Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Enno",
                "function": "Stellvertretender Bundesvorsitzender",
                "lastName": "Maa\u00df",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Psych. Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Anke",
                "function": "Stellvertretende Bundesvorsitzende",
                "lastName": "Pielsticker",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Psych.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Michael",
                "function": "Stellvertretender Bundesvorsitzender",
                "lastName": "Ruh",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Psych.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Sabine",
                "function": "Stellvertretende Bundesvorsitzende",
                "lastName": "Sch\u00e4fer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Psych. Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Christina",
                "function": "Stellvertretende Bundesvorsitzende",
                "lastName": "Jochim",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-01",
            "naturalPersons": 30099,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 30099
        },
        "membersPresent": true,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "Deutsche PsychotherapeutenVereinigung e. V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 5810001,
            "to": 5820000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001553/38755",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-24T12:59:24.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ab/c6/306874/Lobbyregister-Detailansicht-R001553-2024-06-24_12-59-24.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-24T12:59:24.000+02:00",
        "version": 16
    },
    "registerEntryId": 38755,
    "registerNumber": "R001553",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die DPtV begr\u00fc\u00dft die Vorlage eines Gesetzentwurfs zur St\u00e4rkung der Gesundheitsversorgung insbesondere in der ambulanten Versorgung grunds\u00e4tzlich. \r\nKritisch betrachtet die DPtV die Rolle der Fachgesellschaften in Entscheidungsprozessen des Gemeinsamen Bundesausschusses (G-BA).\r\nDie DPtV lehnt vor allem die geplante Erg\u00e4nzung des \u00a7 96 Abs. 2a SGB V um das Einvernehmen der f\u00fcr die Sozialversicherungen zust\u00e4ndigen obersten Landesbeh\u00f6rden ab. ",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/fileadmin/Dateien/3_Downloads/Gesetze_und_Verordnungen/GuV/G/GVSG_Referentenentwurf.pdf",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/service/gesetze-und-verordnungen/detail/gvsg.html",
                            "shortTitle": "BMG",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit",
                            "url": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-04-12",
                    "title": "Entwurf eines Gesetzes zur St\u00e4rkung der Gesundheitsversorgung in der Kommune (Gesundheitsversorgungsst\u00e4rkungsgesetz \u2013 GVSG)"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000438",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/6b/41/269887/Stellungnahme-Gutachten-SG2404300003.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-30"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0000438",
                        "regulatoryProjectTitle": "Gesundheitsversorgungsst\u00e4rkungsgesetz",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "STELLUNGNAHME DER DEUTSCHEN PSYCHOTHERAPEUTENVEREINIGUNG (DPtV) ZUM REFERENTENENTWURF \r\nGESETZ ZUR ST\u00c4RKUNG DER GESUNDHEITSVERSORGUNG IN DER KOMMUNE \r\n(GESUNDHEITSVERSORGUNGSST\u00c4RKUNGSGESETZ - GVSG)\r\n\r\nBERLIN, DEN 30.04.2024\r\n\r\nGliederung\r\n\r\nA. Vorbemerkung\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t  2\r\n\r\nB. Stellungnahme zu einzelnen Regelungen\t\t\t\t\t\t\t\t  3\r\n\r\n1.\tArt. 1 Nr. 2 (\u00a7 33 SGB V)\t\t\t\t\t\t\t\t\t  3\r\n2.\tArt. 1 Nr. 12 Buchstaben a) und c) bis i), insbesondere Buchstabe f)\t\t\t\t  3\r\n (\u00a7 92 Abs. 6a und 6b SGBV)\r\n3.\tArt. 1 Nr. 14 (\u00a7 96 Abs. 2a SGBV)\t\t\t\t\t\t\t\t  3\r\n4.\tArt. 1 Nr. 15 (\u00c4nderungen des \u00a7 101 SGB V)\t\t\t\t\t\t\t  5\r\n\r\nC. Regelungen zur Finanzierung der Weiterbildung zu Fachpsychotherapeut*innen\t\t  6\r\n\r\n1.\tWeiterbildung an Ambulanzen\t\t\t\t\t\t\t\t\t  6\r\n1.1.\t\u00a7 117 Abs. 3 c SGB V (unzureichende \u201a40%-Regelung\u2018)\t\t\t\t\t\t  6\r\n1.2.\t\u00a7 120 Abs. 2 i.V.m. \u00a7 117 Abs. 3 SGB V (finanzielle Situation in Ambulanzen)\t\t\t  7\r\n2.\tWeiterbildung in Praxen\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t  9\r\n2.1.\t\u00a7 32 \u00c4rzte-ZV (Ausweitung des Praxisumfangs durch Weiterbildungsassistenten)\t\t  9\r\n2.2.\t\u00a7 75a SGB V (Deckungsl\u00fccken bei der Refinanzierung der Weiterbildung in Praxen)\t\t  9\r\n3.\tWeiterbildung im station\u00e4ren Bereich\t\t\t\t\t\t\t\t10\r\n\u00a7 3 Abs. 3 BPflV (Weiterbildung im station\u00e4ren Bereich)\t\t\t\t\t\t10\r\n\r\nD. Erg\u00e4nzende Regelungen zur Weiterentwicklung der ambulanten\t\t\t\t\t12\r\npsychotherapeutischen Versorgung\r\n\r\n1.\t\u00a7 101 Abs. 1 SGB V (ambulante psychotherapeutische Versorgung in \t\t\t\t12\r\nstrukturschwachen und l\u00e4ndlichen Regionen ausbauen)\t\r\n2.\t\u00a7 92 Abs.6a SGB V (Sektoren\u00fcbergreifende Versorgung ausbauen)\t\t\t\t12\r\n3.\t\u00a7 92 Abs. 6a Satz 6 SGB V (Antrags- und Gutachterverfahren modifizieren)\t\t\t13\r\n4.\t\u00a7 87 Abs. 1 Satz 13 bis 15 SGB V (Antrags- und Gutachterverfahren digitalisieren)\t\t14\r\n\r\nE. Erg\u00e4nzende Regelungen zur Verbesserung der station\u00e4ren psychotherapeutischen\t\t15\r\nVersorgung\t\r\n\r\n\u00a7 136a Absatz 2 SGB V (Verbesserung der station\u00e4ren psychotherapeutischen Versorgung)\t\t15\r\n\u2003\r\nA. Vorbemerkung \r\n\r\nDie DPtV begr\u00fc\u00dft die Vorlage eines Gesetzentwurfs zur St\u00e4rkung der Gesundheitsversorgung insbesondere in der ambulanten Versorgung grunds\u00e4tzlich. Insbesondere unterst\u00fctzt die DPtV nachdr\u00fccklich, dass Menschen mit kognitiven Beeintr\u00e4chtigungen in sozialp\u00e4diatrischen Zentren z\u00fcgiger Hilfsmittelleistungen und F\u00f6rderma\u00dfnahmen erhalten und Gesundheitsleistungen unb\u00fcrokratisch f\u00fcr die betreffenden Personenkreise erbracht werden sollen. Besonders positiv ist aus Sicht der DPtV die beabsichtigte Bildung einer eigenen Arztgruppe f\u00fcr den Bereich der Kinder- und Jugendpsychotherapie im Rahmen der Bedarfsplanung zu bewerten. \r\n\r\nKritisch betrachtet die DPtV die Rolle der Fachgesellschaften in Entscheidungsprozessen des Gemeinsamen Bundesausschusses (G-BA). Die St\u00e4rkung der Wissenschaftlichkeit tr\u00e4gt zwar sicher zur Legitimation fachlicher Entscheidungen des G-BA bei. Die Einbeziehung von Fachgesellschaften in das Stellungnahmeverfahren ist aber erstens schon heute grunds\u00e4tzlich in \u00a7 9 der Verfahrensordnung des G-BA f\u00fcr die F\u00e4lle vorgesehen, in denen sie sinnvoll ist; eine Ausweitung dergestalt, dass die Fachgesellschaften bei jeder \u00c4nderung der Richtlinien einzubeziehen sind, auch wenn es sich nicht um fachliche Fragen handelt, f\u00fchrt zu einer kontraproduktiven Zunahme des b\u00fcrokratischen Aufwandes.\r\n\r\nDie DPtV lehnt vor allem die geplante Erg\u00e4nzung des \u00a7 96 Abs. 2a SGB V um das Einvernehmen der f\u00fcr die Sozialversicherungen zust\u00e4ndigen obersten Landesbeh\u00f6rden ab. Sie greift tief in die Grundprinzipien der gemeinsamen Selbstverwaltung im SGB V ein; die Kommunen erhalten ein ann\u00e4hernd unbeschr\u00e4nktes Vetorecht weitgehend unabh\u00e4ngig von der Art des Antrages im jeweiligen Zulassungsausschuss, ohne dass dem eine Finanzierungsverantwortung oder ein Sicherstellungsauftrag der Kommunen gegen\u00fcbersteht.\r\n\r\nZudem fehlt es an den dringend notwendigen Regelungen zur Finanzierung der Weiterbildung der Psychotherapeutinnen und Psychotherapeuten. Das SGB V sieht im \u00a7 95c Abs.1 vor, dass die Eintragung ins Arztregister nur mit erfolgreich abgeschlossener Weiterbildung m\u00f6glich ist. Sowohl station\u00e4re als auch ambulante Weiterbildungszeiten m\u00fcssen absolviert werden, um den Fachpsychotherapeutenstatus zu erlangen. Wichtige sozialrechtliche Regelungen fehlen jedoch, um die Durchf\u00fchrung der Weiterbildung zu realisieren. Wir schlagen dazu in Abschnitt C konkrete Ma\u00dfnahmen vor. \r\n\r\nDar\u00fcber hinaus bleiben im Bereich der Psychotherapie dringende versorgungspolitische Probleme mit dem neuen Entwurf ungel\u00f6st. Eine transparente und verbesserte Bedarfsplanung in strukturschwachen Regionen sind nach wie vor regelungsbed\u00fcrftig (dazu in Abschnitt D). \r\n\r\nDringend notwendige Regelungen zur Realisierung einer leitliniengerechten station\u00e4ren psychotherapeutischen Versorgung sind in Abschnitt E beschrieben.\u2003\r\nB. Stellungnahme zu einzelnen Regelungen\r\n\r\n1.\tArt. 1 Nr. 2 (\u00a7 33 SGB V)\r\n\r\nZuk\u00fcnftig wird die Erforderlichkeit eines verordneten Hilfsmittels vermutet, soweit es f\u00fcr die Versorgung von Versicherten in einem nach \u00a7 119 Abs. 1 SGB V erm\u00e4chtigen MVZ oder einer nach \u00a7 119c Abs. 1 SGB V erm\u00e4chtigten Einrichtung durch einen dort t\u00e4tigen Arzt im Rahmen der Behandlung innerhalb der letzten drei Wochen empfohlen wurde. Die DPtV bef\u00fcrwortet die Neuregelung ausdr\u00fccklich. Sie stellt aufgrund der besonderen Eignung des behandelnden Arztes zur Beurteilung der Erforderlichkeit eines Hilfsmittels einen sachgerechten Beitrag zur Entb\u00fcrokratisierung des Bewilligungsverfahrens entsprechend \u00a7 19 SGB IV dar.\r\n\r\n2.\t Art. 1 Nr. 12 Buchstaben a) und c) bis i), insbesondere Buchstabe f) (\u00a7 92 Abs. 6a und 6b SGBV)\r\n\r\nF\u00fcr \u00a7 92 SGB V ist an zahlreichen Stellen \u2013 so auch im Rahmen der Abs\u00e4tze 6a und 6b \u2013 eine Erg\u00e4nzung vorgesehen, die den Gemeinsamen Bundesausschuss dazu verpflichtet, den einschl\u00e4gigen Fachgesellschaften die Gelegenheit zur Stellungnahme zu geben und diese in die Entscheidung einzubeziehen.\r\n\r\nDie DPtV h\u00e4lt die Einbeziehung wissenschaftlicher Expertise in die Entscheidungsabw\u00e4gungen des Gemeinsamen Bundesausschusses grunds\u00e4tzlich f\u00fcr richtig. Sie ist indessen schon heute dort, wo es notwendig ist, aufgrund der verfahrensrechtlichen Regelungen, die der G-BA ohne Beanstandung des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit selbst getroffen hat, gew\u00e4hrleistet. Die Verfahrensordnung des G-BA ist erst am 19. Oktober 2023 aktualisiert worden (BAnz AT 19.2.2024 B 6). Nach \u00a7 9 Abs. 1 der Verfahrensordnung gilt schon l\u00e4nger, dass in den F\u00e4llen, in denen der Kreis der stellungnahmeberechtigten Organisationen nicht abschlie\u00dfend im Gesetz festgelegt ist, die f\u00fcr die Stellungnahmeberechtigung ma\u00dfgeblichen gesetzlichen Voraussetzungen im Internet mit der Ma\u00dfgabe bekannt zu geben, dass betroffene Organisationen innerhalb einer angemessenen Frist Gelegenheit zur Meldung haben. Das funktioniert auch. Es ist nicht erkennbar, dass der G-BA die Stellungnahmeberechtigung einer Fachgesellschaft zu medizinisch-inhaltlichen Themen mit Bezug zum Beschlussthema in der Vergangenheit abgelehnt hat. Die nach dem RefE einzuf\u00fcgenden Regelungen f\u00fchren dazu, dass die einschl\u00e4gigen Fachgesellschaften mit jeder \u00c4nderung der Richtlinie befasst werden m\u00fcssen, auch wenn die Beschlussgegenst\u00e4nde keinen Bezug zu wissenschaftlichen Fragen aufweisen.\r\n\r\n3.\tArt. 1 Nr. 14 (\u00a7 96 Abs. 2a SGBV)\r\n\r\nDie DPtV lehnt eine Regelung, die das bereits umfassende Mitwirkungsrecht der f\u00fcr die Sozialversicherung zust\u00e4ndigen obersten Landesbeh\u00f6rden in ein uneingeschr\u00e4nktes Vetorecht transformiert, nachdr\u00fccklich ab. Das Mitwirkungsrecht der obersten Landesbeh\u00f6rden nach \u00a7 96a Abs. 2 Satz 2 SGB V, wie es durch das TSVG eingef\u00fchrt wurde, umfasst bereits die Mitberatung bei den enumerativ in Abs. 2 Satz 1 aufgez\u00e4hlten Gegenst\u00e4nden unter Einschluss des Rechts auf fr\u00fchzeitige Information \u00fcber die Verfahrensgegenst\u00e4nde, zur Teilnahme an den Sitzungen, zur Anwesenheit bei der Beschlussfassung sowie zur Stellung verfahrensleitender Antr\u00e4ge; es ist damit \u00e4u\u00dferst umfassend ausgestaltet.  Auch wenn in der Begr\u00fcndung zu Art. 1 Nr. 14 in der Fassung des Referentenentwurfs angef\u00fchrt wird, dass sich die Rechte der obersten Landesbeh\u00f6rden auf besonders versorgungsrelevante Entscheidungen des Zulassungsausschusses beschr\u00e4nkten, ist doch festzuhalten, dass der Katalog des Abs. 2a Satz 1 das \u201eob\u201c der Nachbesetzung, Befristungen, Verlegungen und Erm\u00e4chtigungen einschlie\u00dft und im Wesentlichen lediglich die Nachbesetzung von Arztstellen und die Genehmigung von Berufsaus\u00fcbungsgemeinschaften nach \u00a7 33 \u00c4rzte-ZV und von MVZ nach \u00a7 95 Abs. 1a SGB V ausklammert. Das Einvernehmen (der obersten Landesbeh\u00f6rden), von dem die Entscheidung des Zulassungsausschusses abh\u00e4ngig werden soll, f\u00fchrt dazu, dass vor Erlass des Verwaltungsaktes durch den Zulassungsausschuss das Einverst\u00e4ndnis erteilt sein muss. Nachdem ohne Antrag der obersten Landesbeh\u00f6rde die Fiktion eines Einverst\u00e4ndnisses geregelt werden soll, ist das Mitbestimmungsrecht der obersten Landesbeh\u00f6rde seiner Bedeutung nach als Vetorecht einzuordnen.\r\n\r\n-\tDie oberste Landesbeh\u00f6rde k\u00f6nnte damit zun\u00e4chst jede Nachbesetzung von vertrags\u00e4rztlichen Zulassungen im gesperrten Gebiet verhindern. Gegen die ablehnende Entscheidung ist kein Widerspruch zum Berufungsausschuss zust\u00e4ndig; es ist unmittelbar und Anfechtungs- und Verpflichtungsklage zum Sozialgericht zu erheben (\u00a7 103 Abs. 3 a S\u00e4tze 10 und 11 SGB V). Im gerichtlichen Verfahren d\u00fcrfte ein Fall der notwendigen Beiladung des Landes vorliegen (\u00a7 75 Abs. 2 SGG). Die oberste Landesbeh\u00f6rde erh\u00e4lt damit eine vollst\u00e4ndige Rechtsmacht \u00fcber die Nachbesetzung, ohne dass sie umgekehrt f\u00fcr die Sicherstellung der vertrags\u00e4rztlichen Versorgung (\u00a7 75 Abs. 1 SGB V) verantwortlich ist.\r\n\r\n-\tSoweit es die Verlegung von Zulassungen und den Verzicht auf die Zulassung zum Zwecke der Anstellung an einem anderen Standort im Bedarfsplanungsgebiet anlangt, haben die Zulassungsaussch\u00fcsse schon heute eine Versorgungspr\u00fcfung vorzunehmen (\u00a7 24 Abs. 5 \u00c4rzte-ZV); es gibt keinerlei Indiz daf\u00fcr, dass sie diese Aufgabe nicht effektiv wahrnehmen; die Stellungnahme der obersten Landesbeh\u00f6rde in solchen Verfahren ist schon heute in das Abw\u00e4gungsprogramm einer Entscheidung einzubeziehen.\r\n\r\n-\tSoweit es Erm\u00e4chtigungen zur vertrags\u00e4rztlichen Versorgung anlangt, erh\u00e4lt die oberste Landesbeh\u00f6rde ebenfalls eine Rechtsmacht, die Erm\u00e4chtigung zu verhindern, auch wenn ihr eine sorgf\u00e4ltige Pr\u00fcfung der Notwendigkeit \u2013 in der Regel auch anhand der Abrechnungsdaten der f\u00fcr die betreffenden Leistungen abrechnungsberechtigten Zugelassen \u2013 zugrunde liegt. Schon gar nicht nachvollziehbar w\u00e4re ein Vetorecht in den F\u00e4llen, in denen ein gebundener Anspruch auf Erm\u00e4chtigung einer Einrichtung besteht.\r\nDie Regelung wird zu einem deutlich erh\u00f6hten B\u00fcrokratieaufwand, zu einer verl\u00e4ngerten Verfahrensdauer in den Zulassungsaussch\u00fcssen und vor allem zu einer Verzwergung der gemeinsamen Selbstverwaltung im SGB V f\u00fchren.\r\n\r\nNachvollziehbar ist die Einr\u00e4umung eines \u00fcber den heutigen \u00a7 96 Abs. 2a SGB V hinausgehenden Mitbestimmungsrecht allein in der Fallgruppe nach \u00a7 96 Abs. 2a Satz 1 Nr. 3 betreffend die Besetzung zus\u00e4tzlicher Vertragsarztsitze auf Grundlage der Entscheidungen der f\u00fcr die Sozialversicherung zust\u00e4ndigen obersten Landesbeh\u00f6rden nach \u00a7 103 Abs. 2 Satz 4 SGB V. In diesen F\u00e4llen hat die oberste Landesbeh\u00f6rde zuvor f\u00fcr ein l\u00e4ndliches oder strukturschwaches Teilgebiet eines Planungsbereichs bestimmt, auf Antrag einzelne Arztgruppen oder Fachrichtungen von den Zulassungsbeschr\u00e4nkungen auszunehmen. Das notwendige Einvernehmen bezieht sich auf die Auswahlentscheidung unter mehreren Bewerbern f\u00fcr diese zus\u00e4tzlichen Zulassungen. In diesem Fall ist ein Vetorecht jedoch ein ungeeignetes Instrument, denn es f\u00fchrt im Zweifel nur dazu, dass eine Zulassung unbesetzt bleibt.\r\n\r\n4.\t Art. 1 Nr. 15 (\u00c4nderungen des \u00a7 101 SGB V)\r\n\r\n\u00a7 101 Abs. 4a SGB V soll k\u00fcnftig anstelle der zu streichenden Mindestquote nach \u00a7 101 Abs. 4 Satz 5 SGB V in der bisherigen Fassung bestimmen, dass therapeutisch t\u00e4tige \u00c4rzte und Psychotherapeuten, die ganz oder \u00fcberwiegend Kinder und Jugendliche behandeln, eine eigene Arztgruppe im Sinne der Bedarfsplanung darstellen. Die DPtV begr\u00fc\u00dft diese Regelung deutlich und hat keine \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge. \r\n\u2003\r\nC. Regelungen zur Finanzierung der Weiterbildung zu Fachpsychotherapeut*innen\r\n\r\nPsychische Erkrankungen sind die zweith\u00e4ufigste Ursache f\u00fcr Arbeitsunf\u00e4higkeitsbescheinigungen und von hoher Relevanz bei Erwerbsminderung und Fr\u00fchberentung. Innerhalb der Arztgruppe der Psychotherapeuten im Sinne des \u00a7 12 Abs. 2 Satz 1 Nr. 7 Bedarfsplanungs-Richtlinie stellen die Psychologischen Psychotherapeutinnen, Psychologischen Psychotherapeuten, Kinder- und Jugendlichenpsychotherapeutinnen und Kinder- und Jugendlichenpsychotherapeuten (nachfolgend zur Vereinfach: \u201ePsychotherapeut*innen\u201c) die mit Abstand gr\u00f6\u00dfte Teilgruppe. Als solche sind sie zur Sicherstellung der Versorgung psychisch erkrankter gesetzlich versicherter Patienten unerl\u00e4sslich. In Zukunft werden die nach dem PsychThG in der Fassung vom 15.11.2019 nach Abschluss des Studiums approbierte Psychotherapeut:innen und damit zivil- und berufsrechtlich zur Aus\u00fcbung der Heilkunde auf dem Gebiet der Psychotherapie berechtigt sein. Eine Zulassung zur vertrags\u00e4rztlichen Versorgung und die Abrechnungsberechtigung f\u00fcr Leistungen der Psychotherapie nach der Psychotherapie-Vereinbarung gem. \u00a7 135 SGB V werden sie wegen des Prinzips des Facharztstandards in der GKV aber nur nach Abschluss einer Weiterbildung zu Fachpsychotherapeut*innen erhalten. Zugleich erreichen in den n\u00e4chsten Jahren weite Teile der nach altem Recht ausgebildeten und zur vertrags\u00e4rztlichen Versorgung zugelassenen Psychologischen Psychotherapeut*innen das Rentenalter. Das Sachleistungsprinzip als zentrales Strukturprinzip der GKV (\u00a7 2 Abs. 2 Satz 3 SGB V) und der daraus folgende Sicherstellungsauftrag k\u00f6nnen nur gewahrt werden, wenn in ausreichendem Umfang Weiterbildungspl\u00e4tze f\u00fcr nach neuem Recht ausgebildete Psychotherapeut:innen zur Verf\u00fcgung stehen. Die gegenw\u00e4rtigen rechtlichen Rahmenbedingungen lassen dies nicht zu. Auch der Petitionsausschuss hat die Forderungen zur \u00dcberwindung dieses Zustandes, als begr\u00fcndet angesehen und den Gesetzgeber zum Handeln aufgefordert. Zur Realisierung der ambulanten Weiterbildung besteht gesetzlicher \u00c4nderungsbedarf sowohl f\u00fcr die Psychotherapiepraxen als auch f\u00fcr die im \u00a7 117 Abs. 3b SGB V vorgesehenen Ambulanzen. Die Ambulanzen an den bisherigen Ausbildungsinstituten sind durch \u00a7 117 Abs. 3b SGB V als Ambulanzen zur Durchf\u00fchrung von Psychotherapien im Rahmen von Weiterbildung erm\u00e4chtigt.  Weder die Verg\u00fctungsregelungen f\u00fcr die Ambulanzen noch die Regelungen zur Entlohnung der Psychotherapeut*innen in Weiterbildung sind geeignet, die Sicherstellung zu wahren\r\n\r\n1.\tWeiterbildung an Ambulanzen \r\n\r\n1.1.\t \u00a7 117 Abs. 3 c SGB V (unzureichende \u201a40%-Regelung\u2018)\r\n\r\n\u00a7 117 Abs. 3c S\u00e4tze 2 \u2013 5 SGB V in der Fassung des GVWG setzen Ausbildungs- und Weiterbildungsteilnehmende jeweils gleich. Die rechtlichen Rahmenbedingungen sind jedoch v\u00f6llig unterschiedlich. Bei der Ausbildung steht die Verwertung der Arbeitsleistung nicht im Vordergrund; die Sozialversicherungstr\u00e4ger haben die Ausbildung immer als ein \u2013 sozialversicherungsfreies \u2013 Verh\u00e4ltnis \u201esui generis\u201c eingeordnet. Auf die Weiterbildung ist das gesetzliche Arbeitsrecht anwendbar; das Dienstverh\u00e4ltnis mit den Weiterbildungsteilnehmenden stellt ein sozialversicherungspflichtiges Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis dar. Es gelten die Lohnfortzahlung im Krankheits- (\u00a7 3 Abs. 1 EntFG) ebenso wie im Urlaubsfall (\u00a7 11 BUrlG) und zudem die zivilrechtlichen Bestimmungen \u00fcber die Grenzen zu einem sittenwidrigen Lohngef\u00fcge. Eine rein variable Verg\u00fctung, die sich am erwirtschafteten Umsatz aus Leistungen der Weiterbildungsteilnehmenden ausrichtet, ist mit der Rechtsprechung des Bundesarbeitsgerichts (u.a. Urteil vom 16.2.2012 \u2013 8 AZR 242/11) nicht zu vereinbaren. Folglich passt die in \u00a7 117 Abs. 3c Satz 2 SGB V formulierte Verpflichtung der Ambulanzen, \u201c\u2026 von der Verg\u00fctung \u2026 der Krankenkassen \u2026 jeweils einen Anteil in H\u00f6he von mindestens 40 Prozent an den jeweiligen Aus- oder Weiterbildungsteilnehmenden auszuzahlen\u201c, nicht zur Weiterbildung. \r\n\r\nL\u00f6sungsvorschlag: \r\n\u00a7 117 Abs. 3c SGB V erh\u00e4lt folgende Fassung:\r\n\r\n\u201eF\u00fcr die Verg\u00fctung der in den Ambulanzen nach den Abs\u00e4tzen 3 bis 3ba erbrachten Leistungen gilt \u00a7 120 Absatz 2 Satz 1 und 2 entsprechend mit der Ma\u00dfgabe, dass dabei eine Abstimmung mit Entgelten f\u00fcr vergleichbare Leistungen erfolgen soll. \u00a7 120 Absatz 3 Satz 2 und 3 und Absatz 4 Satz 1 gilt entsprechend. Die Ambulanzen sind verpflichtet, von der Verg\u00fctung, die sie von den Krankenkassen f\u00fcr die durch einen Aus- oder Weiterbildungsteilnehmenden erbrachte Leistung erhalten, jeweils einen Anteil in H\u00f6he von mindestens 40 Prozent an den jeweiligen Aus- oder Weiterbildungsteilnehmenden auszuzahlen. Sie haben die Auszahlung des Verg\u00fctungsanteils den Krankenkassen nachzuweisen. Die Ambulanzen haben der Bundespsychotherapeutenkammer die jeweils aktuelle H\u00f6he der von den Aus- oder Weiterbildungsteilnehmern zu zahlenden Ausbildungskosten sowie des auszuzahlenden Verg\u00fctungsanteils, erstmalig bis zum 31. Juli 2021, mitzuteilen. Die Bundespsychotherapeutenkammer hat eine bundesweite \u00dcbersicht der nach Satz 5 mitgeteilten Angaben u ver\u00f6ffentlichen.\u201c \r\n\r\n1.2.\t\u00a7 120 Abs. 2 i.V.m. \u00a7 117 Abs. 3 SGB V (finanzielle Situation in Ambulanzen)\r\n\r\nDie Verg\u00fctung der Ambulanzen ist in \u00a7 117 Absatz 3c i.V.m. \u00a7 120 Abs. 2 S\u00e4tze 1 und 2 SGB V geregelt. Die Verg\u00fctung soll sich an \u201avergleichbaren Leistungen\u2018 orientieren; die Tr\u00e4ger der Ambulanzen haben dar\u00fcber Vereinbarungen mit den Krankenkassen zu treffen. Die Verg\u00fctungen werden gegenw\u00e4rtig bundesweit am Orientierungspunktwert und den Bewertungen der Leistungsziffern nach dem EBM, also entsprechend der vertrags\u00e4rztlichen Versorgung festgelegt. \r\n\r\nSowohl in den Praxen wie in den Ambulanzen ist es nicht m\u00f6glich, die Kosten f\u00fcr den Betrieb der Ambulanz, den Bruttoarbeitgeberaufwand f\u00fcr die Besch\u00e4ftigung der Psychotherapeut*innen in Weiterbildung \u2013 also die Geh\u00e4lter und die Arbeitgeberanteile zur Sozialversicherung - sowie die Weiterbildungskosten im engeren Sinn (Anleitung und Supervision, Theorie, Selbsterfahrung) allein aus den nach dem EBM oder analog zum EBM erzielten Einnahmen aus von den  Psychotherapeut*innen in Weiterbildung geleisteten Therapien zu erwirtschaften. Die Unterdeckung bewegt sich f\u00fcr Ambulanzen wie f\u00fcr Praxen in einer \u00e4hnlichen Gr\u00f6\u00dfenordnung. Auf die vorliegenden Gutachten hierzu sei verwiesen. Theoretisch k\u00f6nnten die Deckungsl\u00fccken durch Mengenausweitung der Leistungen der Psychotherapeut*innen in Weiterbildung bei gleichzeitiger Reduzierung der Anleitung, Supervision, Selbsterfahrung gef\u00fcllt werden. Eine solche Reduzierung ist wegen der weiterbildungsrechtlichen Vorgaben in den L\u00e4ndern erstens kaum m\u00f6glich, zweitens gef\u00e4hrdet sie die Sicherstellung einer angemessenen Qualit\u00e4t der Weiterbildung, die f\u00fcr die k\u00fcnftige Versorgung zentral ist. \r\n\r\nL\u00f6sungsvorschlag:\r\n\u00a7 120 Absatz 2 S\u00e4tze 1 bis 3 erhalten folgende Fassung:\r\n\r\n\u201e1Die Leistungen der Hochschulambulanzen, der Ambulanzen der Weiterbildungsst\u00e4tten nach \u00a7 117 Absatz 3b, der psychiatrischen Institutsambulanzen, der sozialp\u00e4diatrischen Zentren und der medizinischen Behandlungszentren werden unmittelbar von der Krankenkasse verg\u00fctet. 2Die Verg\u00fctung wird von den Landesverb\u00e4nden der Hochschulen oder Hochschulkliniken, den Weiterbildungsst\u00e4tten, den Krankenh\u00e4usern oder den sie vertretenden Vereinigungen im Land vereinbart; die H\u00f6he der Verg\u00fctung f\u00fcr die Leistungen der jeweiligen Hochschulambulanz gilt auch f\u00fcr andere Krankenkassen im Inland, wenn deren Versicherte durch diese Hochschulambulanz behandelt werden. 3Sie muss die Leistungsf\u00e4higkeit der Hochschulambulanzen, der Ambulanzen der Weiterbildungsst\u00e4tten, der psychiatrischen Institutsambulanzen, der sozialp\u00e4diatrischen Zentren und der medizinischen Behandlungszentren bei wirtschaftlicher Betriebsf\u00fchrung gew\u00e4hrleisten.\u201c\r\n\r\nIn \u00a7 117 Absatz 3 werden folgende S\u00e4tze 2 und 3 eingef\u00fcgt:\r\n\r\n\u201e2Die Ambulanzen der Weiterbildungsst\u00e4tten erhalten eine Verg\u00fctung f\u00fcr die einzelnen Leistungen, die in Abstimmung mit dem Inhalt der abrechnungsf\u00e4higen Leistungen nach dem einheitlichen Bewertungsma\u00dfstab (EBM) gem\u00e4\u00df \u00a7 87 Absatz 2 Satz 1 vereinbart werden. 3Die Verg\u00fctung muss eine im Krankenhaus \u00fcbliche Entlohnung der Weiterbildungsteilnehmenden erm\u00f6glichen und ist auf der Grundlage eines angemessenen Anteils der Leistungszeit an der Arbeitszeit der Weiterbildungsteilnehmenden zu bestimmen, der \u00fcber die gesamte Dauer der ambulanten Weiterbildung im Durchschnitt 50 Prozent nicht \u00fcberschreiten darf.\u201c\r\n\r\nDie S\u00e4tze 3 bis 7 werden S\u00e4tze 5 bis 9.\r\n\r\n2.\tWeiterbildung in Praxen\r\n\r\nDie Besch\u00e4ftigung von Psychotherapeut:innen in Weiterbildung in den Praxen niedergelassener weiterbildungsbefugter Psychologischer Psychotherapeut*innen oder Fachpsychotherapeut*innen ist m\u00f6glich; nach \u00a7 32 \u00c4rzte-ZV kann die Kassen\u00e4rztliche Vereinigung die notwendige Assistenzgenehmigung erteilen mit der Folge, dass die Leistungen Psychotherapeut:innen in Weiterbildung gem\u00e4\u00df \u00a7 15 Abs. 1 Satz 2 BMV-\u00c4 den zugelassenen Praxisinhaberinnen zuzurechnen und also von diesen abzurechnen sind.  Tats\u00e4chlich bestehen dabei jedoch folgende Probleme:\r\n\r\n2.1.\t\u00a7 32 \u00c4rzte-ZV (Ausweitung des Praxisumfangs durch Weiterbildungsassistenten)\r\n\r\nWie in den Ambulanzen ist auch f\u00fcr die Praxen davon auszugehen, dass PtW w\u00f6chentlich bis zu 20 Behandlungsleistungen am Patienten erbringen k\u00f6nnen. Allerdings darf die Besch\u00e4ftigung eines Assistenten weder der Aufrechterhaltung einer \u00fcbergro\u00dfen Praxis noch deren Ausweitung dienen (vgl. BSG, Urt. v. 17.3.2010 \u2013 B 6 KA 13/09 R \u2013 zu \u00a7 32 Abs. 3 Satz 1 \u00c4rzte-ZV); dies gilt trotz der extrabudget\u00e4ren Verg\u00fctung eines Gro\u00dfteils der psychotherapeutischen Leistungen auch f\u00fcr die Arztgruppe der Psychotherapeut:innen. Eine vom BSG notwendig mit der Weiterbildung verbundene und deshalb als zul\u00e4ssig angesehene Ausweitung der abgerechneten Leistungsmenge um ca. 25 % reicht nicht aus, um den Psychotherapeut:innen in Weiterbildung die notwendigen ca. 20 Therapieleistungen pro Woche zu erm\u00f6glichen.\r\n\r\nL\u00f6sungsvorschlag: \r\nIn \u00a7 32 Absatz 3 \u00c4rzte-ZV wird folgender Satz 3 eingef\u00fcgt: \r\n\u201eIn den F\u00e4llen der Weiterbildung nach \u00a7 95c Absatz 1 Nummer 2 SGB V liegt kein Versto\u00df gegen Satz 1 vor, wenn das Quartalszeitprofils der Leistungen des Weiterbildungsbefugten nach Anhang 3 des Einheitlichen Bewertungsma\u00dfstab gem\u00e4\u00df \u00a7 87 Absatz 2 des SGB V von 46.800 Minuten je Quartal zuz\u00fcglich 25 vom Hundert eingehalten wird; bei Teilzeitt\u00e4tigkeit wird das Quartalsprofil mit dem Faktor multipliziert, mit dem sie in der Bedarfsplanung ber\u00fccksichtigt wird.\u201c\r\n2.2.\t\u00a7 75a SGB V (Deckungsl\u00fccken bei der Refinanzierung der Weiterbildung in Praxen)\r\n\r\nDie Verg\u00fctung der Behandlungsleistungen deckt den im Rahmen der Weiterbildung entstehenden finanziellen Mehrbedarf nicht. Nach einer Untersuchung der DPtV zu den Finanzierungsgrundlagen einer Psychotherapiepraxis bei Besch\u00e4ftigung ergibt sich je Psychotherapeut:in in Weiterbildung und Vollzeitstelle eine Deckungsl\u00fccke von monatlich ca. 2.700,- Euro.\r\nGrunds\u00e4tzlich w\u00e4re eine F\u00f6rderung w\u00fcnschenswert, wie sie f\u00fcr Haus\u00e4rzte und grundversorgende Fach\u00e4rzte \u00fcber den \u00a7 75a Abs. 1-9 SGB V vorgesehen ist; die jeweiligen Weiterbildungsassistenten erhalten aktuell monatlich 5.400 \u20ac F\u00f6rderung, jeweils zur H\u00e4lfte getragen von der GKV und der jeweiligen KV (\u00fcber ihre Verwaltungsabgaben beteiligt sich auch die Arztgruppe der Psychotherapeut:innen an dieser \u00e4rztlichen Weiterbildungsf\u00f6rderung). Dieses Modell erscheint uns nicht realisierbar, deshalb schlagen wir f\u00fcr die psychotherapeutische Weiterbildung in Praxen ein Modell vor, das die Deckung des Finanzierungsbedarfs jeweils h\u00e4lftig \u00fcber die geleistete Patientenversorgung und \u00fcber zus\u00e4tzliche Finanzmittel vorsieht.\r\n\r\nL\u00f6sungsvorschlag: \r\n\u00a7 75a SGB V wird um folgenden Absatz 10 erg\u00e4nzt:\r\n\r\n1F\u00fcr die psychotherapeutische Versorgung sind bundesweit bis zu 3.000 Weiterbildungsstellen zur Durchf\u00fchrung der ambulanten Weiterbildung in Betriebsst\u00e4tten von zugelassenen Psychotherapeutinnen und Psychotherapeuten und Medizinischen Versorgungszentren, davon 600 Weiterbildungsstellen f\u00fcr das Gebiet der Psychotherapie f\u00fcr Kinder und Jugendliche und 150 Weiterbildungsstellen f\u00fcr das Gebiet Neuropsychologische Psychotherapie, zu f\u00f6rdern. 2Die Z\u00e4hlung der Stellen wird auf Basis der gef\u00f6rderten Vollzeit\u00e4quivalente durchgef\u00fchrt.  3Die Abs\u00e4tze 1 und 4 bis 8 gelten mit der Ma\u00dfgabe entsprechend, dass das N\u00e4here \u00fcber den Umfang und die Durchf\u00fchrung der finanziellen F\u00f6rderung zwischen der Kassen\u00e4rztlichen Bundesvereinigung und dem Spitzenverband Bund der Krankenkassen vereinbart wird und das Benehmen nach Absatz 4 Satz 3 mit der Bundespsychotherapeutenkammer herzustellen ist.\r\n\r\nAlternativ w\u00e4re die Sicherstellung einer ausreichenden Verg\u00fctung zur Refinanzierung der Weiterbildung in Praxen auch mit dem Instrument von Verg\u00fctungszuschl\u00e4gen f\u00fcr eine (begrenzte) Anzahl von Leistungen m\u00f6glich; eine solche Regelung k\u00f6nnte in \u00a7 87 Abs. 2c verortet werden.\r\n\r\n3.\tWeiterbildung im station\u00e4ren Bereich\r\n\r\nDie Weiterbildung zu Fachpsychotherapeut*innen findet obligatorisch auch f\u00fcr mindestens zwei Jahre in der station\u00e4ren Versorgung statt. Die station\u00e4re Weiterbildung ist insbesondere in Krankenh\u00e4usern bzw. Einrichtungen der Psychiatrie, Psychosomatik und Suchtrehabilitation zu absolvieren. Derzeit nutzen die Einrichtungen Psychotherapeut*innen in Ausbildung (PiA), um bestehende Versorgungsl\u00fccken im Bereich der station\u00e4ren Psychotherapie zu schlie\u00dfen. Die PiA sind aber meistens in den Stellenpl\u00e4nen der Einrichtungen aufgrund der fehlenden Approbation nicht abgebildet. Allein auf der Grundlage der nach \u00a7 3 Abs. 3 Satz 4 Nr. 7 BPflV vorgesehenen Refinanzierung der in \u00a7 27 Abs. 4 PsychTG geregelten Verg\u00fctung von 1.000 \u20ac mtl. f\u00fcr die praktische T\u00e4tigkeit nach \u00a7 2 Abs. 2 Nr. PsychTh-APrV ist eine ausreichende Anzahl von Weiterbildungs-Planstellen mit tariflicher Verg\u00fctung nicht sicherzustellen. Dar\u00fcber hinaus ist zu bef\u00fcrchten, dass die psychotherapeutische Versorgung der Patient*innen in den Einrichtungen nicht mehr im bisherigen Umfang sichergestellt werden kann, wenn die Versorgungskapazit\u00e4ten der Psychotherapeut*innen in Ausbildung nicht umfassend durch Psychotherapeut*innen in Weiterbildung ersetzt werden. Um die Personalkosten der Weiterzubildenden zuk\u00fcnftig in H\u00f6he des Tarifentgelts im Gesamtbetrag der Krankenh\u00e4user zu ber\u00fccksichtigen ist eine Erweiterung der BPflV sinnvoll.\r\n\r\nL\u00f6sungsvorschlag:\r\nIn \u00a7 3 Abs. 3 BPflV wird im Satz 4 folgende Nummer 8 angef\u00fcgt:\r\n\r\n\u201e8. die Personalkosten der nach \u00a7 2 Psychotherapeutengesetz approbierten Psychotherapeutinnen und Psychotherapeuten f\u00fcr die Dauer der Weiterbildung, soweit diese nach Ma\u00dfgabe eines Tarifvertrages, einer kirchenarbeitsrechtlichen Regelung oder in entsprechender H\u00f6he verg\u00fctet werden.\u201c\r\n\r\nIn Satz 5 werden entsprechend die W\u00f6rter \u201eSatz 4 Nummer 5 oder 7\u201c durch die W\u00f6rter \u201eSatz 4 Nummer 5, 7 oder 8\u201c ersetzt.\r\n\u2003\r\nD. Erg\u00e4nzende Regelungen zur Weiterentwicklung der ambulanten psychotherapeutischen Versorgung\r\n\r\n1.\t\u00a7 101 Abs. 1 SGB V: ambulante psychotherapeutische Versorgung in strukturschwachen und l\u00e4ndlichen Regionen ausbauen\r\n  \r\nEpidemiologische Studien zeigen, dass sich der Bedarf an Psychotherapie in den vergangenen 20 Jahren nahezu verdoppelt hat. Gleichzeitig ist mittlerweile belegt, dass die Menschen auf dem Land in etwa genauso h\u00e4ufig erkranken wie in den Gro\u00dfst\u00e4dten. Deshalb sind auf dem Land grunds\u00e4tzlich genauso viele psychotherapeutische Praxen notwendig wie in gro\u00dfst\u00e4dtischen Zentren. Die aktuelle Bedarfsplanungs- Richtlinie des G-BA definiert in der wohnortnahen fach\u00e4rztlichen Versorgung allgemeine Verh\u00e4ltniszahlen (Einwohne/Psychotherapeut) f\u00fcr Kreise und kreisfreie St\u00e4dte. Davon ausgehend, dass Patient*innen ihren Facharzt und Psychotherapeuten insbesondere in der Region aufsuchen, in der sie einem sozialversicherungspflichtigen Arbeitsverh\u00e4ltnis nachgehen (Pendlerbewegungen), werden erhebliche Diskrepanzen in der Versorgungsdichte toleriert und manifestiert. Benachteiligt sind die Patient*innen, die keinem Arbeitsverh\u00e4ltnis in einer st\u00e4dtischen Region nachgehen oder eingeschr\u00e4nkt mobil sind. Der Koalitionsvertrag nimmt dieses Thema auf und avisiert eine \u00dcberarbeitung der psychotherapeutischen Bedarfsplanung, um Wartezeiten auch f\u00fcr erwachsenen Patient*innen in l\u00e4ndlichen und strukturschwachen Regionen zu reduzieren. Auch in der bedarfsplanerischen Sonderregion Ruhrgebiet sehen wir einen erheblichen Reformbedarf. Im Referentenentwurf fehlt allerdings die im Koalitionsvertrag festgelegte \u00dcberarbeitung. \r\n\r\nL\u00f6sungsvorschlag:\r\n\u00a7 101 Abs. 1 SGB V wird um folgende S\u00e4tze 16 und 17 erg\u00e4nzt:\r\n\r\n16Der Gemeinsame Bundesausschuss, wird beauftragt, die Versorgungssituation durch Psychotherapeut*innen in l\u00e4ndlichen und strukturschwachen Regionen sowie dem Ruhrgebiet zu pr\u00fcfen und die Bedarfsplanung anzupassen. 17Dabei sind die tats\u00e4chlichen Pendlerbewegungen fachgruppenbezogen in ihrer Auswirkung auf das Inanspruchnahmeverhalten in den Regionen zu pr\u00fcfen und eine wohnortnahe Versorgung in allen Planungsbereichen anzustreben.\r\n\r\n2.\t\u00a7 92 Abs.6a SGB V: Sektoren\u00fcbergreifende Versorgung ausbauen\r\n\r\nIm Anschluss an eine station\u00e4re Behandlung kommt es immer wieder zu Br\u00fcchen in der Betreuung und im therapeutischen Prozess psychisch erkrankter Patient*innen, wenn eine ambulante Weiterbehandlung nicht ad\u00e4quat vorbereitet worden ist oder nicht zur Verf\u00fcgung gestellt werden konnte. Die ambulante Anschlussbehandlung kann ganz wesentlich dazu beitragen Behandlungsfortschritte zu stabilisieren, psychotherapeutische Prozesse fortzuf\u00fchren, Dreht\u00fcreffekte und Br\u00fcche in der Versorgung zu vermeiden. Zur Gew\u00e4hrleistung einer abgestimmten und nahtlosen Anschlussbehandlung an eine station\u00e4re psychiatrisch/psychotherapeutische Behandlung halten wir es f\u00fcr dringend notwendig, dass Patientinnen bereits im Rahmen des Entlassmanagements an eine ambulante Weiterbehandlung herangef\u00fchrt und vermittelt werden. Dazu ist notwendig, dass Patient*innen bereits w\u00e4hrend des station\u00e4ren Aufenthaltes die M\u00f6glichkeit erhalten, psychotherapeutische Sprechstunden online oder in Pr\u00e4senz in psychotherapeutischen Praxen wahrzunehmen. Zwar ist es schon jetzt m\u00f6glich, probatorische Sitzungen w\u00e4hrend des station\u00e4ren Aufenthaltes in Anspruch zu nehmen, diese dienen jedoch bereits der Vorbereitung einer gezielten Behandlungsma\u00dfnahme, der Richtlinienpsychotherapie. Als geeignetes Steuerungsinstrument in der psychotherapeutischen Versorgung hat sich die psychotherapeutische Sprechstunde etabliert. Hier finden Diagnose und Indikationsstellung sowie unter Ber\u00fccksichtigung des gesamten psychosozialen Versorgungsangebotes die Planung und Abstimmung weiterer Ma\u00dfnahmen statt.\r\n\r\nL\u00f6sungsvorschlag:\r\n\u00a7 92 Abs. 6a Satz 2 wird wie folgt erg\u00e4nzt:\r\n\r\n\u201eSofern sich nach einer Krankenhausbehandlung eine ambulante psychotherapeutische Behandlung anschlie\u00dfen soll, k\u00f6nnen erforderliche psychotherapeutische Sprechstunden sowie probatorische Sitzungen fr\u00fchzeitig, bereits w\u00e4hrend der Krankenhausbehandlung sowohl in der vertrags\u00e4rztlichen Praxis als auch in den R\u00e4umen des Krankenhauses durchgef\u00fchrt werden; das N\u00e4here regelt der Gemeinsame Bundesausschuss in den Richtlinien nach Satz 1 und nach Absatz 6b.\u201c\r\n\r\n3.\t\u00a7 92 Abs. 6a Satz 6 SGB V: Antrags- und Gutachterverfahren modifizieren\r\n\r\n\u00a7 92 Abs. 6a Satz 6 SGB V regelt derzeit, dass nach bundesweiter Einf\u00fchrung eines einrichtungs\u00fcbergreifenden und sektorspezifischen Qualit\u00e4tssicherungsverfahrens f\u00fcr die ambulante psychotherapeutische Versorgung entsprechend \u00a7 136a Absatz 2a, die bestehenden Regelungen zum Antrags- und Gutachterverfahren in der Psychotherapie Richtlinie aufzuheben sind. \r\n\r\nDas Qualit\u00e4tssicherungsverfahren mit nachtr\u00e4glicher Pr\u00fcfung durch Qualit\u00e4tsindikatoren und prozess- und ergebnisorientierter Messung ist jedoch nicht geeignet, das Antrags- und Gutachterverfahren zu ersetzen. Dieses zielt auf die \u00dcberpr\u00fcfung der in der Psychotherapie-Richtlinie vorgegebenen Rahmenbedingungen f\u00fcr Richtlinientherapien zu Beginn eines psychotherapeutischen Prozesses, sowie auf die prognostische Einsch\u00e4tzung der beantragten Ma\u00dfnahmen hinsichtlich der Wirtschaftlichkeit. Es bildet die Grundlage der vorab-Genehmigung von Behandlungskontingenten und sichert so einen verl\u00e4sslichen Behandlungsrahmen f\u00fcr Patient*innen und Psychotherapeut*innen.\r\nAus diesen Gr\u00fcnden sollte das Antrags- und Gutachterverfahren erhalten bleiben. Anstatt einer Abschaffung wird eine inhaltliche \u00dcberarbeitung des Antrags- und Gutachterverfahrens durch den G-BA vorgeschlagen. \r\n\r\nL\u00f6sungsvorschlag:\r\n\u00a7 92 Abs. 6a Satz 6 SGB V wird wie folgt gefasst:\r\n\r\nDer Gemeinsame Bundesausschuss hat s\u00e4mtliche Regelungen zum Antrags- und Gutachterverfahren zu \u00fcberpr\u00fcfen, sobald er ein Verfahren zur Qualit\u00e4tssicherung nach \u00a7 136a Absatz 2a eingef\u00fchrt hat.\r\n\r\n4.\t\u00a7 87 Abs. 1 Satz 13 bis 15 SGB V Antrags- und Gutachterverfahren digitalisieren\r\n\r\nZur Erleichterung der Durchf\u00fchrung und Entb\u00fcrokratisierung des Antrags- und Gutachterverfahrens sollten die Abl\u00e4ufe digitalisiert werden. \r\n\r\nL\u00f6sungsvorschlag:\r\n\u00a7 87 Abs. 1 Satz 13 bis 15 SGB V erhalten folgende Fassung:\r\n\r\n13Die Kassen\u00e4rztliche Bundesvereinigung und der Spitzenverband Bund der Krankenkassen regeln im Bundesmantelvertrag f\u00fcr \u00c4rzte bis zum 31.12.2025 das N\u00e4here zu einem elektronischen Antrags- und Gutachterverfahren f\u00fcr genehmigungspflichtige psychotherapeutische Leistungen. 14Zur Durchf\u00fchrung des elektronischen Antrags- und Gutachterverfahrens sind die an der vertragspsychotherapeutischen Versorgung teilnehmenden Leistungserbringer, die jeweilige Krankenkasse sowie die oder der von der Krankenkasse ausgew\u00e4hlte Gutachterin oder Gutachter befugt, die hierf\u00fcr erforderlichen versichertenbezogenen Angaben nach Ma\u00dfgabe des Bundesmantelvertrags zu verarbeiten. 15Die S\u00e4tze 9 und 12 gelten entsprechend.\r\n\u2003\r\nE. Erg\u00e4nzende Regelungen zur Verbesserung der station\u00e4ren psychotherapeutischen Versorgung\r\n\r\nNach den wissenschaftlichen Leitlinien ist Psychotherapie heutzutage bei der Behandlung aller psychischen Erkrankungen einzusetzen. Die aktuelle PPP-RL orientiert sich allerdings noch stark an der \u00fcber 30 Jahre alten PsychPV, als es den Beruf der Psychotherapeut*innen noch nicht gab; viele Patient*innen in Kliniken erhalten jedoch trotz vorliegender Indikation keine oder zu wenig Psychotherapie. Psychotherapie sollte deshalb in der Richtlinie zur Personalbemessung in der Psychiatrie und Psychosomatik (PPP-RL) verankert werden.\r\nDie Minutenwerte in der Berufsgruppe der Psychotherapeut*innen in der PPP-RL m\u00fcssen daher deutlich erh\u00f6ht werden. Es sind mindestens drei psychotherapeutische Therapieeinheiten pro Woche erforderlich. Ber\u00fccksichtigt man zus\u00e4tzlich die Zeit f\u00fcr Diagnostik, Aufkl\u00e4rung, kontinuierliche Behandlungsplanung, Teambesprechungen, Kommunikation mit regionalen Versorgungsstrukturen, Entlassmanagement und Dokumentation, so sind f\u00fcr eine Station mit einer Belegung von 18 Patient*innen (gem\u00e4\u00df PPP-RL) insgesamt 2,0 Vollzeitkr\u00e4fte (VK) erforderlich. Diese m\u00fcssen refinanziert werden (vgl. EPPIK-Studie, Br\u00fcckner-Bozetti et al., 2024).\r\nZwar gab es bereits einen gesetzlichen Auftrag an den G-BA, die Psychotherapie gem\u00e4\u00df ihrer Bedeutung f\u00fcr die Versorgung in der PPP-RL abzubilden, jedoch hat die Erfahrung in den vergangenen Jahren gezeigt, dass dieses Ziel aufgrund der divergierenden Interessen der Beteiligten und aufgrund unzureichender inhaltlicher Rahmenvorgaben nicht erreicht werden kann. Aus diesem Grund schlagen wir folgende Konkretisierung vor:\r\n\r\nL\u00f6sungsvorschlag:\r\nIn \u00a7 136a Absatz 2 SGB V wird nach Satz 9 folgender Satz 10 erg\u00e4nzt:\r\n\r\nDie Mindestvorgaben zur Personalausstattung nach Satz 2 sollen f\u00fcr die Berufsgruppe der Psychologischen Psychotherapeut*innen / Kinder- und Jugendpsychotherapeut*innen / Fachpsychotherapeut*innen in Anlage A mindestens 500 Minuten umfassen.\r\n\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Gesundheitsversorgungsst\u00e4rkungsgesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die DPtV begr\u00fc\u00dft das Vorhaben der vollst\u00e4ndigen Tarif Kosten Refinanzierung. Dar\u00fcber hinaus werden \r\nVerbesserungen in der station\u00e4ren Versorgung von Menschen mit psychischen Erkrankungen in der Psychiatrie und Psychosomatik vermisst. Die DPtV appelliert daher diese im Rahmen der Krankenhausreform zu ber\u00fccksichtigen und stellt entsprechende Forderungen",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/fileadmin/Dateien/3_Downloads/Gesetze_und_Verordnungen/GuV/K/KHVVG_RefE.pdf",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/service/gesetze-und-verordnungen/detail/krankenhausversorgungsverbesserungsgesetz-khvvg.html",
                            "shortTitle": "BMG",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit",
                            "url": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-04-15",
                    "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Verbesserung der Versorgungsqualit\u00e4t im Krankenhaus und zur Reform der Verg\u00fctungsstrukturen (Krankenhausversorgungsverbesserungsgesetz \u2013 KHVVG)"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000439",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/7c/c7/268571/Stellungnahme-Gutachten-SG2404160007.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                        "de": "Gremien",
                                        "en": "Committees"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-15"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0000439",
                        "regulatoryProjectTitle": "Krankenhausreform",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "STELLUNGNAHME DER DEUTSCHEN PSYCHOTHERAPEUTENVEREINIGUNG (DPtV) ZUM KRANKENHAUSVERSORGUNGSVERBESSERUNGSGESETZ (KHVVG)\r\n\r\nBERLIN, DEN 15.04.2024\r\n\r\nDPtV-Forderungen f\u00fcr eine bedarfsgerechte Psychiatrie und Psychosomatik\r\nDas Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG) hat den Referentenwurf zu einem Krankenhausversorgungsverbesserungsgesetz (KHVVG) vorgelegt. Die DPtV begr\u00fc\u00dft das Vorhaben der vollst\u00e4ndigen Tarif Kosten Refinanzierung. Dar\u00fcber hinaus werden Verbesserungen in der station\u00e4ren Versorgung von Menschen mit psychischen Erkrankungen in der Psychiatrie und Psychosomatik vermisst. Die DPtV appelliert daher eindringlich, folgende Forderungen im Rahmen der Krankenhausreform zu ber\u00fccksichtigen.\r\n\r\n1. Psychotherapie sollte in der Richtlinie zur Personalbemessung in der Psychiatrie und Psychosomatik (PPP-RL) verankert werden. Psychotherapie ist heutzutage Mittel der Wahl bei der Behandlung psychischer Erkrankungen gem\u00e4\u00df wissenschaftlicher Leitlinien. Es erhalten jedoch bei weitem nicht alle Patient*innen, bei denen Psychotherapie indiziert ist, eine entsprechende Behandlung in Kliniken. Die Minutenwerte in der Berufsgruppe der Psychotherapeut*innen in der PPP-RL m\u00fcssen daher deutlich erh\u00f6ht werden. Es sind mindestens drei psychotherapeutische Therapieeinheiten pro Woche erforderlich. Ber\u00fccksichtigt man zus\u00e4tzlich die Zeit f\u00fcr Diagnostik, Aufkl\u00e4rung, kontinuierliche Behandlungsplanung, Teambesprechungen, Kommunikation mit regionalen Versorgungsstrukturen, Entlassmanagement und Dokumentation, so sind f\u00fcr eine Station mit einer Belegung von 18 Patient*innen (gem\u00e4\u00df PPP-RL) insgesamt 2,0 Vollzeitkr\u00e4fte (VK) erforderlich. Diese m\u00fcssen refinanziert werden. Die aktuelle PPP-RL orientiert sich noch stark an der \u00fcber 30 Jahre alten PsychPV, als es den Beruf der Psychotherapeut*innen noch nicht gab. \r\nDer gesetzliche Auftrag, die Psychotherapie entsprechend ihrer Bedeutung f\u00fcr die Behandlung in der PPP-Richtlinie abzubilden, muss vom G-BA erf\u00fcllt werden! Es ist nicht haltbar, dass Patient*innen station\u00e4r weniger Psychotherapie erhalten als ambulant.\r\n\r\n2. In die PPP-RL m\u00fcssen Regelaufgaben f\u00fcr leitende Psychologische Psychotherapeut*innen/Kinder- und Jugendlichenpsychotherapeut*innen /Fachpsychotherapeut*innen aufgenommen werden. Dies entspricht dem Qualifikationsniveau der Berufsgruppe und ist eine moderne Ma\u00dfnahme zur Organisationsentwicklung. \r\nDie Evidenz und die Versorgung hat sich seit den 1980er Jahren weiterentwickelt. Dem muss die PPP-RL dringend Rechnung tragen. Hierf\u00fcr braucht es einen expliziten gesetzlichen Auftrag. Entsprechende Vorschl\u00e4ge liegen dem G-BA vor.\r\n\r\n3. Die Leistungsgruppen Psychiatrie und Psychosomatik sollten an die Voraussetzung gebunden werden, dass ausreichend psychotherapeutische Versorgung gew\u00e4hrleistet werden kann. Nicht alle tradierten Ma\u00dfnahmen in der station\u00e4ren Versorgung weisen ausreichend Evidenz auf. F\u00fcr die medikament\u00f6se und psychotherapeutische Behandlung herrscht sehr solide Evidenz. Entsprechend muss beides in der Psychiatrie und Psychosomatik vorgehalten werden. Dies ist mit den jetzigen geringen Minutenwerten in der PPP-RL nicht m\u00f6glich.\r\n\r\n4. Zur Verbesserung einer sektor\u00fcbergreifenden Versorgung sollte die Psychotherapeutische Sprechstunde in ambulanten vertragspsychotherapeutischen Praxen schon w\u00e4hrend der station\u00e4rer Behandlung als Pr\u00e4sens- oder Videokonferenzangebot erm\u00f6glicht werden und Bestandteil eines Entlassmanagements in Kliniken werden. So kann die Schnittstelle von station\u00e4r zu ambulant im Sinne einer echten sektor\u00fcbergreifenden Versorgung verbessert werden.\r\n\r\n5. Bei Modellprojekten nach \u00a764b SGB V muss Psychotherapie dezidiert benannt und kalkuliert werden. \r\n\r\n6. Im Operationen- und Prozedurenschl\u00fcssel (OPS) muss der Approbationsvorbehalt f\u00fcr psychotherapeutische Leistungen als Strukturmerkmal aufgenommen werden. Eine Kooperative Behandlungsleitung durch eine \"Psychologische Psychotherapeut*in/Kinder- und Jugendlichenpsychotherapeut*in /Fachpsychotherapeut*in gemeinsam mit Fach\u00e4rzt*innen sollte als Strukturmerkmal formuliert werden. \r\n\r\n7. Die Finanzierung von psychotherapeutischer Weiterbildung in Kliniken muss sichergestellt werden. Hierf\u00fcr m\u00fcssen speziell Stellen ausgewiesen werden und die Mehrkosten f\u00fcr Anleitung, Theorie und Supervision refinanziert werden. Denn nur so kann eine Fachkr\u00e4fte-Zukunft von morgen gesichert werden.\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Krankenhausreform"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "PsychThApprO",
                        "title": "Approbationsordnung f\u00fcr Psychotherapeutinnen und Psychotherapeuten",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/psychthappro"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die DPtV begr\u00fc\u00dft den Referentenentwurf , da f\u00fcr die organisatorischen Probleme, die im Zusammenhang mit der Durchf\u00fchrung der bisherigen Parcourspr\u00fcfungen bestehen, L\u00f6sungen gefunden werden m\u00fcssen. \r\nDie DPtV unterst\u00fctzt die Beibehaltung der anwendungsorientierten Parcourspr\u00fcfung mit dem Einsatz von Schauspielpersonen.\r\nDie Kombination der Kompetenzbereiche in zwei Pr\u00fcfungen erscheint uns durchf\u00fchrbar, sodass es weiterhin m\u00f6glich sein wird, die Kompetenzbereiche getrennt zu erfassen und zu bewerten. Dazu schlagen wir allerdings vor, in \u00a7 48 eine Festlegung zu treffen, die die Abfrage der Kompetenzbereiche anders aufteilt als im Referentenentwurf vorgesehen.\r\nWir begr\u00fc\u00dfen au\u00dferdem, dass ein Mindestanteil von 20 Prozent der Pr\u00fcfungsaufgaben sich auf Kinder und Jugendliche beziehen m\u00fcssen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                        "de": "Bildung und Erziehung",
                        "en": "Education and parenting"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                        "de": "Hochschulbildung",
                        "en": "Academic education"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002326",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/4f/10/292228/Stellungnahme-Gutachten-SG2406140055.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-14"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0002326",
                        "regulatoryProjectTitle": "\u00c4nderung der Approbationsordnung f\u00fcr Psychotherapeutinnen und Psychotherapeuten ",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "STELLUNGNAHME DER DEUTSCHEN PSYCHOTHERAPEUTENVEREINIGUNG (DPtV) \r\n\r\nZUM REFERENTENENTWURF DES BUNDESMINISTERIUMS F\u00dcR GESUNDHEIT\r\n\r\nZweite Verordnung zur \u00c4nderung der Approbationsordnung f\u00fcr\r\nPsychotherapeutinnen und Psychotherapeuten \r\n(PsychThApprO)\r\n\r\nBERLIN, DEN 14.06.2024\r\n\r\n \r\nDie DPtV begr\u00fc\u00dft den Referentenentwurf zur \u00c4nderung der Approbationsordnung f\u00fcr Psychotherapeut*innen, da f\u00fcr die organisatorischen Probleme, die im Zusammenhang mit der Durchf\u00fchrung der bisherigen Parcourspr\u00fcfungen bestehen, L\u00f6sungen gefunden werden m\u00fcssen. \r\n\r\nDie DPtV unterst\u00fctzt die Beibehaltung der anwendungsorientierten Parcourspr\u00fcfung mit dem Einsatz von Schauspielpersonen. Wir halten dieses Pr\u00fcfungsformat f\u00fcr besonders geeignet, die Behandlungskompetenz zu erfassen. Gleichzeitig sehen wir, dass der Organisationsaufwand und der Aufwand an Zeit und Personal f\u00fcr die Schauspielpersonen wie f\u00fcr die Pr\u00fcfer bei f\u00fcnf Stationen enorm hoch ist. Wir k\u00f6nnen deshalb die Reduzierung der anwendungsorientierten Parcourspr\u00fcfung von f\u00fcnf auf zwei Stationen nachvollziehen und mittragen. \r\n\r\nDie Kombination der Kompetenzbereiche in zwei Pr\u00fcfungen erscheint uns durchf\u00fchrbar, sodass es weiterhin m\u00f6glich sein wird, die Kompetenzbereiche getrennt zu erfassen und zu bewerten.\r\n\r\nDazu schlagen wir allerdings vor, in \u00a7 48 eine Festlegung zu treffen, die die Abfrage der Kompetenzbereiche anders aufteilt als im Referentenentwurf vorgesehen.\r\n\r\nEine Station sollte die Kompetenzbereiche \u201aDiagnostik\u2018 und \u201aLeitlinienorientierte Behandlungsempfehlung\u2018 pr\u00fcfen, die inhaltlich eng aufeinander bezogen sind. In der anderen Station sollten die Kompetenzbereiche \u201aPatientensicherheit\u2018 und \u201atherapeutische Beziehungsgestaltung\u2018 gepr\u00fcft werden, die nach unserer Meinung ebenfalls gut zusammen zu erfassen sind.\r\n\r\nDer Kompetenzbereich \u201aPatienteninformation und Patientenaufkl\u00e4rung\u2018 sollte dann in beiden Stationen mitgepr\u00fcft werden.\r\n\r\nWir begr\u00fc\u00dfen au\u00dferdem, dass ein Mindestanteil von 20 Prozent der Pr\u00fcfungsaufgaben sich auf Kinder und Jugendliche beziehen m\u00fcssen."
                        }
                    }
                ],
                "title": "\u00c4nderung der Approbationsordnung f\u00fcr Psychotherapeutinnen und Psychotherapeuten "
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/6b/41/269887/Stellungnahme-Gutachten-SG2404300003.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-30"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000438",
                "regulatoryProjectTitle": "Gesundheitsversorgungsst\u00e4rkungsgesetz",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "STELLUNGNAHME DER DEUTSCHEN PSYCHOTHERAPEUTENVEREINIGUNG (DPtV) ZUM REFERENTENENTWURF \r\nGESETZ ZUR ST\u00c4RKUNG DER GESUNDHEITSVERSORGUNG IN DER KOMMUNE \r\n(GESUNDHEITSVERSORGUNGSST\u00c4RKUNGSGESETZ - GVSG)\r\n\r\nBERLIN, DEN 30.04.2024\r\n\r\nGliederung\r\n\r\nA. Vorbemerkung\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t  2\r\n\r\nB. Stellungnahme zu einzelnen Regelungen\t\t\t\t\t\t\t\t  3\r\n\r\n1.\tArt. 1 Nr. 2 (\u00a7 33 SGB V)\t\t\t\t\t\t\t\t\t  3\r\n2.\tArt. 1 Nr. 12 Buchstaben a) und c) bis i), insbesondere Buchstabe f)\t\t\t\t  3\r\n (\u00a7 92 Abs. 6a und 6b SGBV)\r\n3.\tArt. 1 Nr. 14 (\u00a7 96 Abs. 2a SGBV)\t\t\t\t\t\t\t\t  3\r\n4.\tArt. 1 Nr. 15 (\u00c4nderungen des \u00a7 101 SGB V)\t\t\t\t\t\t\t  5\r\n\r\nC. Regelungen zur Finanzierung der Weiterbildung zu Fachpsychotherapeut*innen\t\t  6\r\n\r\n1.\tWeiterbildung an Ambulanzen\t\t\t\t\t\t\t\t\t  6\r\n1.1.\t\u00a7 117 Abs. 3 c SGB V (unzureichende \u201a40%-Regelung\u2018)\t\t\t\t\t\t  6\r\n1.2.\t\u00a7 120 Abs. 2 i.V.m. \u00a7 117 Abs. 3 SGB V (finanzielle Situation in Ambulanzen)\t\t\t  7\r\n2.\tWeiterbildung in Praxen\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t  9\r\n2.1.\t\u00a7 32 \u00c4rzte-ZV (Ausweitung des Praxisumfangs durch Weiterbildungsassistenten)\t\t  9\r\n2.2.\t\u00a7 75a SGB V (Deckungsl\u00fccken bei der Refinanzierung der Weiterbildung in Praxen)\t\t  9\r\n3.\tWeiterbildung im station\u00e4ren Bereich\t\t\t\t\t\t\t\t10\r\n\u00a7 3 Abs. 3 BPflV (Weiterbildung im station\u00e4ren Bereich)\t\t\t\t\t\t10\r\n\r\nD. Erg\u00e4nzende Regelungen zur Weiterentwicklung der ambulanten\t\t\t\t\t12\r\npsychotherapeutischen Versorgung\r\n\r\n1.\t\u00a7 101 Abs. 1 SGB V (ambulante psychotherapeutische Versorgung in \t\t\t\t12\r\nstrukturschwachen und l\u00e4ndlichen Regionen ausbauen)\t\r\n2.\t\u00a7 92 Abs.6a SGB V (Sektoren\u00fcbergreifende Versorgung ausbauen)\t\t\t\t12\r\n3.\t\u00a7 92 Abs. 6a Satz 6 SGB V (Antrags- und Gutachterverfahren modifizieren)\t\t\t13\r\n4.\t\u00a7 87 Abs. 1 Satz 13 bis 15 SGB V (Antrags- und Gutachterverfahren digitalisieren)\t\t14\r\n\r\nE. Erg\u00e4nzende Regelungen zur Verbesserung der station\u00e4ren psychotherapeutischen\t\t15\r\nVersorgung\t\r\n\r\n\u00a7 136a Absatz 2 SGB V (Verbesserung der station\u00e4ren psychotherapeutischen Versorgung)\t\t15\r\n\u2003\r\nA. Vorbemerkung \r\n\r\nDie DPtV begr\u00fc\u00dft die Vorlage eines Gesetzentwurfs zur St\u00e4rkung der Gesundheitsversorgung insbesondere in der ambulanten Versorgung grunds\u00e4tzlich. Insbesondere unterst\u00fctzt die DPtV nachdr\u00fccklich, dass Menschen mit kognitiven Beeintr\u00e4chtigungen in sozialp\u00e4diatrischen Zentren z\u00fcgiger Hilfsmittelleistungen und F\u00f6rderma\u00dfnahmen erhalten und Gesundheitsleistungen unb\u00fcrokratisch f\u00fcr die betreffenden Personenkreise erbracht werden sollen. Besonders positiv ist aus Sicht der DPtV die beabsichtigte Bildung einer eigenen Arztgruppe f\u00fcr den Bereich der Kinder- und Jugendpsychotherapie im Rahmen der Bedarfsplanung zu bewerten. \r\n\r\nKritisch betrachtet die DPtV die Rolle der Fachgesellschaften in Entscheidungsprozessen des Gemeinsamen Bundesausschusses (G-BA). Die St\u00e4rkung der Wissenschaftlichkeit tr\u00e4gt zwar sicher zur Legitimation fachlicher Entscheidungen des G-BA bei. Die Einbeziehung von Fachgesellschaften in das Stellungnahmeverfahren ist aber erstens schon heute grunds\u00e4tzlich in \u00a7 9 der Verfahrensordnung des G-BA f\u00fcr die F\u00e4lle vorgesehen, in denen sie sinnvoll ist; eine Ausweitung dergestalt, dass die Fachgesellschaften bei jeder \u00c4nderung der Richtlinien einzubeziehen sind, auch wenn es sich nicht um fachliche Fragen handelt, f\u00fchrt zu einer kontraproduktiven Zunahme des b\u00fcrokratischen Aufwandes.\r\n\r\nDie DPtV lehnt vor allem die geplante Erg\u00e4nzung des \u00a7 96 Abs. 2a SGB V um das Einvernehmen der f\u00fcr die Sozialversicherungen zust\u00e4ndigen obersten Landesbeh\u00f6rden ab. Sie greift tief in die Grundprinzipien der gemeinsamen Selbstverwaltung im SGB V ein; die Kommunen erhalten ein ann\u00e4hernd unbeschr\u00e4nktes Vetorecht weitgehend unabh\u00e4ngig von der Art des Antrages im jeweiligen Zulassungsausschuss, ohne dass dem eine Finanzierungsverantwortung oder ein Sicherstellungsauftrag der Kommunen gegen\u00fcbersteht.\r\n\r\nZudem fehlt es an den dringend notwendigen Regelungen zur Finanzierung der Weiterbildung der Psychotherapeutinnen und Psychotherapeuten. Das SGB V sieht im \u00a7 95c Abs.1 vor, dass die Eintragung ins Arztregister nur mit erfolgreich abgeschlossener Weiterbildung m\u00f6glich ist. Sowohl station\u00e4re als auch ambulante Weiterbildungszeiten m\u00fcssen absolviert werden, um den Fachpsychotherapeutenstatus zu erlangen. Wichtige sozialrechtliche Regelungen fehlen jedoch, um die Durchf\u00fchrung der Weiterbildung zu realisieren. Wir schlagen dazu in Abschnitt C konkrete Ma\u00dfnahmen vor. \r\n\r\nDar\u00fcber hinaus bleiben im Bereich der Psychotherapie dringende versorgungspolitische Probleme mit dem neuen Entwurf ungel\u00f6st. Eine transparente und verbesserte Bedarfsplanung in strukturschwachen Regionen sind nach wie vor regelungsbed\u00fcrftig (dazu in Abschnitt D). \r\n\r\nDringend notwendige Regelungen zur Realisierung einer leitliniengerechten station\u00e4ren psychotherapeutischen Versorgung sind in Abschnitt E beschrieben.\u2003\r\nB. Stellungnahme zu einzelnen Regelungen\r\n\r\n1.\tArt. 1 Nr. 2 (\u00a7 33 SGB V)\r\n\r\nZuk\u00fcnftig wird die Erforderlichkeit eines verordneten Hilfsmittels vermutet, soweit es f\u00fcr die Versorgung von Versicherten in einem nach \u00a7 119 Abs. 1 SGB V erm\u00e4chtigen MVZ oder einer nach \u00a7 119c Abs. 1 SGB V erm\u00e4chtigten Einrichtung durch einen dort t\u00e4tigen Arzt im Rahmen der Behandlung innerhalb der letzten drei Wochen empfohlen wurde. Die DPtV bef\u00fcrwortet die Neuregelung ausdr\u00fccklich. Sie stellt aufgrund der besonderen Eignung des behandelnden Arztes zur Beurteilung der Erforderlichkeit eines Hilfsmittels einen sachgerechten Beitrag zur Entb\u00fcrokratisierung des Bewilligungsverfahrens entsprechend \u00a7 19 SGB IV dar.\r\n\r\n2.\t Art. 1 Nr. 12 Buchstaben a) und c) bis i), insbesondere Buchstabe f) (\u00a7 92 Abs. 6a und 6b SGBV)\r\n\r\nF\u00fcr \u00a7 92 SGB V ist an zahlreichen Stellen \u2013 so auch im Rahmen der Abs\u00e4tze 6a und 6b \u2013 eine Erg\u00e4nzung vorgesehen, die den Gemeinsamen Bundesausschuss dazu verpflichtet, den einschl\u00e4gigen Fachgesellschaften die Gelegenheit zur Stellungnahme zu geben und diese in die Entscheidung einzubeziehen.\r\n\r\nDie DPtV h\u00e4lt die Einbeziehung wissenschaftlicher Expertise in die Entscheidungsabw\u00e4gungen des Gemeinsamen Bundesausschusses grunds\u00e4tzlich f\u00fcr richtig. Sie ist indessen schon heute dort, wo es notwendig ist, aufgrund der verfahrensrechtlichen Regelungen, die der G-BA ohne Beanstandung des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit selbst getroffen hat, gew\u00e4hrleistet. Die Verfahrensordnung des G-BA ist erst am 19. Oktober 2023 aktualisiert worden (BAnz AT 19.2.2024 B 6). Nach \u00a7 9 Abs. 1 der Verfahrensordnung gilt schon l\u00e4nger, dass in den F\u00e4llen, in denen der Kreis der stellungnahmeberechtigten Organisationen nicht abschlie\u00dfend im Gesetz festgelegt ist, die f\u00fcr die Stellungnahmeberechtigung ma\u00dfgeblichen gesetzlichen Voraussetzungen im Internet mit der Ma\u00dfgabe bekannt zu geben, dass betroffene Organisationen innerhalb einer angemessenen Frist Gelegenheit zur Meldung haben. Das funktioniert auch. Es ist nicht erkennbar, dass der G-BA die Stellungnahmeberechtigung einer Fachgesellschaft zu medizinisch-inhaltlichen Themen mit Bezug zum Beschlussthema in der Vergangenheit abgelehnt hat. Die nach dem RefE einzuf\u00fcgenden Regelungen f\u00fchren dazu, dass die einschl\u00e4gigen Fachgesellschaften mit jeder \u00c4nderung der Richtlinie befasst werden m\u00fcssen, auch wenn die Beschlussgegenst\u00e4nde keinen Bezug zu wissenschaftlichen Fragen aufweisen.\r\n\r\n3.\tArt. 1 Nr. 14 (\u00a7 96 Abs. 2a SGBV)\r\n\r\nDie DPtV lehnt eine Regelung, die das bereits umfassende Mitwirkungsrecht der f\u00fcr die Sozialversicherung zust\u00e4ndigen obersten Landesbeh\u00f6rden in ein uneingeschr\u00e4nktes Vetorecht transformiert, nachdr\u00fccklich ab. Das Mitwirkungsrecht der obersten Landesbeh\u00f6rden nach \u00a7 96a Abs. 2 Satz 2 SGB V, wie es durch das TSVG eingef\u00fchrt wurde, umfasst bereits die Mitberatung bei den enumerativ in Abs. 2 Satz 1 aufgez\u00e4hlten Gegenst\u00e4nden unter Einschluss des Rechts auf fr\u00fchzeitige Information \u00fcber die Verfahrensgegenst\u00e4nde, zur Teilnahme an den Sitzungen, zur Anwesenheit bei der Beschlussfassung sowie zur Stellung verfahrensleitender Antr\u00e4ge; es ist damit \u00e4u\u00dferst umfassend ausgestaltet.  Auch wenn in der Begr\u00fcndung zu Art. 1 Nr. 14 in der Fassung des Referentenentwurfs angef\u00fchrt wird, dass sich die Rechte der obersten Landesbeh\u00f6rden auf besonders versorgungsrelevante Entscheidungen des Zulassungsausschusses beschr\u00e4nkten, ist doch festzuhalten, dass der Katalog des Abs. 2a Satz 1 das \u201eob\u201c der Nachbesetzung, Befristungen, Verlegungen und Erm\u00e4chtigungen einschlie\u00dft und im Wesentlichen lediglich die Nachbesetzung von Arztstellen und die Genehmigung von Berufsaus\u00fcbungsgemeinschaften nach \u00a7 33 \u00c4rzte-ZV und von MVZ nach \u00a7 95 Abs. 1a SGB V ausklammert. Das Einvernehmen (der obersten Landesbeh\u00f6rden), von dem die Entscheidung des Zulassungsausschusses abh\u00e4ngig werden soll, f\u00fchrt dazu, dass vor Erlass des Verwaltungsaktes durch den Zulassungsausschuss das Einverst\u00e4ndnis erteilt sein muss. Nachdem ohne Antrag der obersten Landesbeh\u00f6rde die Fiktion eines Einverst\u00e4ndnisses geregelt werden soll, ist das Mitbestimmungsrecht der obersten Landesbeh\u00f6rde seiner Bedeutung nach als Vetorecht einzuordnen.\r\n\r\n-\tDie oberste Landesbeh\u00f6rde k\u00f6nnte damit zun\u00e4chst jede Nachbesetzung von vertrags\u00e4rztlichen Zulassungen im gesperrten Gebiet verhindern. Gegen die ablehnende Entscheidung ist kein Widerspruch zum Berufungsausschuss zust\u00e4ndig; es ist unmittelbar und Anfechtungs- und Verpflichtungsklage zum Sozialgericht zu erheben (\u00a7 103 Abs. 3 a S\u00e4tze 10 und 11 SGB V). Im gerichtlichen Verfahren d\u00fcrfte ein Fall der notwendigen Beiladung des Landes vorliegen (\u00a7 75 Abs. 2 SGG). Die oberste Landesbeh\u00f6rde erh\u00e4lt damit eine vollst\u00e4ndige Rechtsmacht \u00fcber die Nachbesetzung, ohne dass sie umgekehrt f\u00fcr die Sicherstellung der vertrags\u00e4rztlichen Versorgung (\u00a7 75 Abs. 1 SGB V) verantwortlich ist.\r\n\r\n-\tSoweit es die Verlegung von Zulassungen und den Verzicht auf die Zulassung zum Zwecke der Anstellung an einem anderen Standort im Bedarfsplanungsgebiet anlangt, haben die Zulassungsaussch\u00fcsse schon heute eine Versorgungspr\u00fcfung vorzunehmen (\u00a7 24 Abs. 5 \u00c4rzte-ZV); es gibt keinerlei Indiz daf\u00fcr, dass sie diese Aufgabe nicht effektiv wahrnehmen; die Stellungnahme der obersten Landesbeh\u00f6rde in solchen Verfahren ist schon heute in das Abw\u00e4gungsprogramm einer Entscheidung einzubeziehen.\r\n\r\n-\tSoweit es Erm\u00e4chtigungen zur vertrags\u00e4rztlichen Versorgung anlangt, erh\u00e4lt die oberste Landesbeh\u00f6rde ebenfalls eine Rechtsmacht, die Erm\u00e4chtigung zu verhindern, auch wenn ihr eine sorgf\u00e4ltige Pr\u00fcfung der Notwendigkeit \u2013 in der Regel auch anhand der Abrechnungsdaten der f\u00fcr die betreffenden Leistungen abrechnungsberechtigten Zugelassen \u2013 zugrunde liegt. Schon gar nicht nachvollziehbar w\u00e4re ein Vetorecht in den F\u00e4llen, in denen ein gebundener Anspruch auf Erm\u00e4chtigung einer Einrichtung besteht.\r\nDie Regelung wird zu einem deutlich erh\u00f6hten B\u00fcrokratieaufwand, zu einer verl\u00e4ngerten Verfahrensdauer in den Zulassungsaussch\u00fcssen und vor allem zu einer Verzwergung der gemeinsamen Selbstverwaltung im SGB V f\u00fchren.\r\n\r\nNachvollziehbar ist die Einr\u00e4umung eines \u00fcber den heutigen \u00a7 96 Abs. 2a SGB V hinausgehenden Mitbestimmungsrecht allein in der Fallgruppe nach \u00a7 96 Abs. 2a Satz 1 Nr. 3 betreffend die Besetzung zus\u00e4tzlicher Vertragsarztsitze auf Grundlage der Entscheidungen der f\u00fcr die Sozialversicherung zust\u00e4ndigen obersten Landesbeh\u00f6rden nach \u00a7 103 Abs. 2 Satz 4 SGB V. In diesen F\u00e4llen hat die oberste Landesbeh\u00f6rde zuvor f\u00fcr ein l\u00e4ndliches oder strukturschwaches Teilgebiet eines Planungsbereichs bestimmt, auf Antrag einzelne Arztgruppen oder Fachrichtungen von den Zulassungsbeschr\u00e4nkungen auszunehmen. Das notwendige Einvernehmen bezieht sich auf die Auswahlentscheidung unter mehreren Bewerbern f\u00fcr diese zus\u00e4tzlichen Zulassungen. In diesem Fall ist ein Vetorecht jedoch ein ungeeignetes Instrument, denn es f\u00fchrt im Zweifel nur dazu, dass eine Zulassung unbesetzt bleibt.\r\n\r\n4.\t Art. 1 Nr. 15 (\u00c4nderungen des \u00a7 101 SGB V)\r\n\r\n\u00a7 101 Abs. 4a SGB V soll k\u00fcnftig anstelle der zu streichenden Mindestquote nach \u00a7 101 Abs. 4 Satz 5 SGB V in der bisherigen Fassung bestimmen, dass therapeutisch t\u00e4tige \u00c4rzte und Psychotherapeuten, die ganz oder \u00fcberwiegend Kinder und Jugendliche behandeln, eine eigene Arztgruppe im Sinne der Bedarfsplanung darstellen. Die DPtV begr\u00fc\u00dft diese Regelung deutlich und hat keine \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge. \r\n\u2003\r\nC. Regelungen zur Finanzierung der Weiterbildung zu Fachpsychotherapeut*innen\r\n\r\nPsychische Erkrankungen sind die zweith\u00e4ufigste Ursache f\u00fcr Arbeitsunf\u00e4higkeitsbescheinigungen und von hoher Relevanz bei Erwerbsminderung und Fr\u00fchberentung. Innerhalb der Arztgruppe der Psychotherapeuten im Sinne des \u00a7 12 Abs. 2 Satz 1 Nr. 7 Bedarfsplanungs-Richtlinie stellen die Psychologischen Psychotherapeutinnen, Psychologischen Psychotherapeuten, Kinder- und Jugendlichenpsychotherapeutinnen und Kinder- und Jugendlichenpsychotherapeuten (nachfolgend zur Vereinfach: \u201ePsychotherapeut*innen\u201c) die mit Abstand gr\u00f6\u00dfte Teilgruppe. Als solche sind sie zur Sicherstellung der Versorgung psychisch erkrankter gesetzlich versicherter Patienten unerl\u00e4sslich. In Zukunft werden die nach dem PsychThG in der Fassung vom 15.11.2019 nach Abschluss des Studiums approbierte Psychotherapeut:innen und damit zivil- und berufsrechtlich zur Aus\u00fcbung der Heilkunde auf dem Gebiet der Psychotherapie berechtigt sein. Eine Zulassung zur vertrags\u00e4rztlichen Versorgung und die Abrechnungsberechtigung f\u00fcr Leistungen der Psychotherapie nach der Psychotherapie-Vereinbarung gem. \u00a7 135 SGB V werden sie wegen des Prinzips des Facharztstandards in der GKV aber nur nach Abschluss einer Weiterbildung zu Fachpsychotherapeut*innen erhalten. Zugleich erreichen in den n\u00e4chsten Jahren weite Teile der nach altem Recht ausgebildeten und zur vertrags\u00e4rztlichen Versorgung zugelassenen Psychologischen Psychotherapeut*innen das Rentenalter. Das Sachleistungsprinzip als zentrales Strukturprinzip der GKV (\u00a7 2 Abs. 2 Satz 3 SGB V) und der daraus folgende Sicherstellungsauftrag k\u00f6nnen nur gewahrt werden, wenn in ausreichendem Umfang Weiterbildungspl\u00e4tze f\u00fcr nach neuem Recht ausgebildete Psychotherapeut:innen zur Verf\u00fcgung stehen. Die gegenw\u00e4rtigen rechtlichen Rahmenbedingungen lassen dies nicht zu. Auch der Petitionsausschuss hat die Forderungen zur \u00dcberwindung dieses Zustandes, als begr\u00fcndet angesehen und den Gesetzgeber zum Handeln aufgefordert. Zur Realisierung der ambulanten Weiterbildung besteht gesetzlicher \u00c4nderungsbedarf sowohl f\u00fcr die Psychotherapiepraxen als auch f\u00fcr die im \u00a7 117 Abs. 3b SGB V vorgesehenen Ambulanzen. Die Ambulanzen an den bisherigen Ausbildungsinstituten sind durch \u00a7 117 Abs. 3b SGB V als Ambulanzen zur Durchf\u00fchrung von Psychotherapien im Rahmen von Weiterbildung erm\u00e4chtigt.  Weder die Verg\u00fctungsregelungen f\u00fcr die Ambulanzen noch die Regelungen zur Entlohnung der Psychotherapeut*innen in Weiterbildung sind geeignet, die Sicherstellung zu wahren\r\n\r\n1.\tWeiterbildung an Ambulanzen \r\n\r\n1.1.\t \u00a7 117 Abs. 3 c SGB V (unzureichende \u201a40%-Regelung\u2018)\r\n\r\n\u00a7 117 Abs. 3c S\u00e4tze 2 \u2013 5 SGB V in der Fassung des GVWG setzen Ausbildungs- und Weiterbildungsteilnehmende jeweils gleich. Die rechtlichen Rahmenbedingungen sind jedoch v\u00f6llig unterschiedlich. Bei der Ausbildung steht die Verwertung der Arbeitsleistung nicht im Vordergrund; die Sozialversicherungstr\u00e4ger haben die Ausbildung immer als ein \u2013 sozialversicherungsfreies \u2013 Verh\u00e4ltnis \u201esui generis\u201c eingeordnet. Auf die Weiterbildung ist das gesetzliche Arbeitsrecht anwendbar; das Dienstverh\u00e4ltnis mit den Weiterbildungsteilnehmenden stellt ein sozialversicherungspflichtiges Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis dar. Es gelten die Lohnfortzahlung im Krankheits- (\u00a7 3 Abs. 1 EntFG) ebenso wie im Urlaubsfall (\u00a7 11 BUrlG) und zudem die zivilrechtlichen Bestimmungen \u00fcber die Grenzen zu einem sittenwidrigen Lohngef\u00fcge. Eine rein variable Verg\u00fctung, die sich am erwirtschafteten Umsatz aus Leistungen der Weiterbildungsteilnehmenden ausrichtet, ist mit der Rechtsprechung des Bundesarbeitsgerichts (u.a. Urteil vom 16.2.2012 \u2013 8 AZR 242/11) nicht zu vereinbaren. Folglich passt die in \u00a7 117 Abs. 3c Satz 2 SGB V formulierte Verpflichtung der Ambulanzen, \u201c\u2026 von der Verg\u00fctung \u2026 der Krankenkassen \u2026 jeweils einen Anteil in H\u00f6he von mindestens 40 Prozent an den jeweiligen Aus- oder Weiterbildungsteilnehmenden auszuzahlen\u201c, nicht zur Weiterbildung. \r\n\r\nL\u00f6sungsvorschlag: \r\n\u00a7 117 Abs. 3c SGB V erh\u00e4lt folgende Fassung:\r\n\r\n\u201eF\u00fcr die Verg\u00fctung der in den Ambulanzen nach den Abs\u00e4tzen 3 bis 3ba erbrachten Leistungen gilt \u00a7 120 Absatz 2 Satz 1 und 2 entsprechend mit der Ma\u00dfgabe, dass dabei eine Abstimmung mit Entgelten f\u00fcr vergleichbare Leistungen erfolgen soll. \u00a7 120 Absatz 3 Satz 2 und 3 und Absatz 4 Satz 1 gilt entsprechend. Die Ambulanzen sind verpflichtet, von der Verg\u00fctung, die sie von den Krankenkassen f\u00fcr die durch einen Aus- oder Weiterbildungsteilnehmenden erbrachte Leistung erhalten, jeweils einen Anteil in H\u00f6he von mindestens 40 Prozent an den jeweiligen Aus- oder Weiterbildungsteilnehmenden auszuzahlen. Sie haben die Auszahlung des Verg\u00fctungsanteils den Krankenkassen nachzuweisen. Die Ambulanzen haben der Bundespsychotherapeutenkammer die jeweils aktuelle H\u00f6he der von den Aus- oder Weiterbildungsteilnehmern zu zahlenden Ausbildungskosten sowie des auszuzahlenden Verg\u00fctungsanteils, erstmalig bis zum 31. Juli 2021, mitzuteilen. Die Bundespsychotherapeutenkammer hat eine bundesweite \u00dcbersicht der nach Satz 5 mitgeteilten Angaben u ver\u00f6ffentlichen.\u201c \r\n\r\n1.2.\t\u00a7 120 Abs. 2 i.V.m. \u00a7 117 Abs. 3 SGB V (finanzielle Situation in Ambulanzen)\r\n\r\nDie Verg\u00fctung der Ambulanzen ist in \u00a7 117 Absatz 3c i.V.m. \u00a7 120 Abs. 2 S\u00e4tze 1 und 2 SGB V geregelt. Die Verg\u00fctung soll sich an \u201avergleichbaren Leistungen\u2018 orientieren; die Tr\u00e4ger der Ambulanzen haben dar\u00fcber Vereinbarungen mit den Krankenkassen zu treffen. Die Verg\u00fctungen werden gegenw\u00e4rtig bundesweit am Orientierungspunktwert und den Bewertungen der Leistungsziffern nach dem EBM, also entsprechend der vertrags\u00e4rztlichen Versorgung festgelegt. \r\n\r\nSowohl in den Praxen wie in den Ambulanzen ist es nicht m\u00f6glich, die Kosten f\u00fcr den Betrieb der Ambulanz, den Bruttoarbeitgeberaufwand f\u00fcr die Besch\u00e4ftigung der Psychotherapeut*innen in Weiterbildung \u2013 also die Geh\u00e4lter und die Arbeitgeberanteile zur Sozialversicherung - sowie die Weiterbildungskosten im engeren Sinn (Anleitung und Supervision, Theorie, Selbsterfahrung) allein aus den nach dem EBM oder analog zum EBM erzielten Einnahmen aus von den  Psychotherapeut*innen in Weiterbildung geleisteten Therapien zu erwirtschaften. Die Unterdeckung bewegt sich f\u00fcr Ambulanzen wie f\u00fcr Praxen in einer \u00e4hnlichen Gr\u00f6\u00dfenordnung. Auf die vorliegenden Gutachten hierzu sei verwiesen. Theoretisch k\u00f6nnten die Deckungsl\u00fccken durch Mengenausweitung der Leistungen der Psychotherapeut*innen in Weiterbildung bei gleichzeitiger Reduzierung der Anleitung, Supervision, Selbsterfahrung gef\u00fcllt werden. Eine solche Reduzierung ist wegen der weiterbildungsrechtlichen Vorgaben in den L\u00e4ndern erstens kaum m\u00f6glich, zweitens gef\u00e4hrdet sie die Sicherstellung einer angemessenen Qualit\u00e4t der Weiterbildung, die f\u00fcr die k\u00fcnftige Versorgung zentral ist. \r\n\r\nL\u00f6sungsvorschlag:\r\n\u00a7 120 Absatz 2 S\u00e4tze 1 bis 3 erhalten folgende Fassung:\r\n\r\n\u201e1Die Leistungen der Hochschulambulanzen, der Ambulanzen der Weiterbildungsst\u00e4tten nach \u00a7 117 Absatz 3b, der psychiatrischen Institutsambulanzen, der sozialp\u00e4diatrischen Zentren und der medizinischen Behandlungszentren werden unmittelbar von der Krankenkasse verg\u00fctet. 2Die Verg\u00fctung wird von den Landesverb\u00e4nden der Hochschulen oder Hochschulkliniken, den Weiterbildungsst\u00e4tten, den Krankenh\u00e4usern oder den sie vertretenden Vereinigungen im Land vereinbart; die H\u00f6he der Verg\u00fctung f\u00fcr die Leistungen der jeweiligen Hochschulambulanz gilt auch f\u00fcr andere Krankenkassen im Inland, wenn deren Versicherte durch diese Hochschulambulanz behandelt werden. 3Sie muss die Leistungsf\u00e4higkeit der Hochschulambulanzen, der Ambulanzen der Weiterbildungsst\u00e4tten, der psychiatrischen Institutsambulanzen, der sozialp\u00e4diatrischen Zentren und der medizinischen Behandlungszentren bei wirtschaftlicher Betriebsf\u00fchrung gew\u00e4hrleisten.\u201c\r\n\r\nIn \u00a7 117 Absatz 3 werden folgende S\u00e4tze 2 und 3 eingef\u00fcgt:\r\n\r\n\u201e2Die Ambulanzen der Weiterbildungsst\u00e4tten erhalten eine Verg\u00fctung f\u00fcr die einzelnen Leistungen, die in Abstimmung mit dem Inhalt der abrechnungsf\u00e4higen Leistungen nach dem einheitlichen Bewertungsma\u00dfstab (EBM) gem\u00e4\u00df \u00a7 87 Absatz 2 Satz 1 vereinbart werden. 3Die Verg\u00fctung muss eine im Krankenhaus \u00fcbliche Entlohnung der Weiterbildungsteilnehmenden erm\u00f6glichen und ist auf der Grundlage eines angemessenen Anteils der Leistungszeit an der Arbeitszeit der Weiterbildungsteilnehmenden zu bestimmen, der \u00fcber die gesamte Dauer der ambulanten Weiterbildung im Durchschnitt 50 Prozent nicht \u00fcberschreiten darf.\u201c\r\n\r\nDie S\u00e4tze 3 bis 7 werden S\u00e4tze 5 bis 9.\r\n\r\n2.\tWeiterbildung in Praxen\r\n\r\nDie Besch\u00e4ftigung von Psychotherapeut:innen in Weiterbildung in den Praxen niedergelassener weiterbildungsbefugter Psychologischer Psychotherapeut*innen oder Fachpsychotherapeut*innen ist m\u00f6glich; nach \u00a7 32 \u00c4rzte-ZV kann die Kassen\u00e4rztliche Vereinigung die notwendige Assistenzgenehmigung erteilen mit der Folge, dass die Leistungen Psychotherapeut:innen in Weiterbildung gem\u00e4\u00df \u00a7 15 Abs. 1 Satz 2 BMV-\u00c4 den zugelassenen Praxisinhaberinnen zuzurechnen und also von diesen abzurechnen sind.  Tats\u00e4chlich bestehen dabei jedoch folgende Probleme:\r\n\r\n2.1.\t\u00a7 32 \u00c4rzte-ZV (Ausweitung des Praxisumfangs durch Weiterbildungsassistenten)\r\n\r\nWie in den Ambulanzen ist auch f\u00fcr die Praxen davon auszugehen, dass PtW w\u00f6chentlich bis zu 20 Behandlungsleistungen am Patienten erbringen k\u00f6nnen. Allerdings darf die Besch\u00e4ftigung eines Assistenten weder der Aufrechterhaltung einer \u00fcbergro\u00dfen Praxis noch deren Ausweitung dienen (vgl. BSG, Urt. v. 17.3.2010 \u2013 B 6 KA 13/09 R \u2013 zu \u00a7 32 Abs. 3 Satz 1 \u00c4rzte-ZV); dies gilt trotz der extrabudget\u00e4ren Verg\u00fctung eines Gro\u00dfteils der psychotherapeutischen Leistungen auch f\u00fcr die Arztgruppe der Psychotherapeut:innen. Eine vom BSG notwendig mit der Weiterbildung verbundene und deshalb als zul\u00e4ssig angesehene Ausweitung der abgerechneten Leistungsmenge um ca. 25 % reicht nicht aus, um den Psychotherapeut:innen in Weiterbildung die notwendigen ca. 20 Therapieleistungen pro Woche zu erm\u00f6glichen.\r\n\r\nL\u00f6sungsvorschlag: \r\nIn \u00a7 32 Absatz 3 \u00c4rzte-ZV wird folgender Satz 3 eingef\u00fcgt: \r\n\u201eIn den F\u00e4llen der Weiterbildung nach \u00a7 95c Absatz 1 Nummer 2 SGB V liegt kein Versto\u00df gegen Satz 1 vor, wenn das Quartalszeitprofils der Leistungen des Weiterbildungsbefugten nach Anhang 3 des Einheitlichen Bewertungsma\u00dfstab gem\u00e4\u00df \u00a7 87 Absatz 2 des SGB V von 46.800 Minuten je Quartal zuz\u00fcglich 25 vom Hundert eingehalten wird; bei Teilzeitt\u00e4tigkeit wird das Quartalsprofil mit dem Faktor multipliziert, mit dem sie in der Bedarfsplanung ber\u00fccksichtigt wird.\u201c\r\n2.2.\t\u00a7 75a SGB V (Deckungsl\u00fccken bei der Refinanzierung der Weiterbildung in Praxen)\r\n\r\nDie Verg\u00fctung der Behandlungsleistungen deckt den im Rahmen der Weiterbildung entstehenden finanziellen Mehrbedarf nicht. Nach einer Untersuchung der DPtV zu den Finanzierungsgrundlagen einer Psychotherapiepraxis bei Besch\u00e4ftigung ergibt sich je Psychotherapeut:in in Weiterbildung und Vollzeitstelle eine Deckungsl\u00fccke von monatlich ca. 2.700,- Euro.\r\nGrunds\u00e4tzlich w\u00e4re eine F\u00f6rderung w\u00fcnschenswert, wie sie f\u00fcr Haus\u00e4rzte und grundversorgende Fach\u00e4rzte \u00fcber den \u00a7 75a Abs. 1-9 SGB V vorgesehen ist; die jeweiligen Weiterbildungsassistenten erhalten aktuell monatlich 5.400 \u20ac F\u00f6rderung, jeweils zur H\u00e4lfte getragen von der GKV und der jeweiligen KV (\u00fcber ihre Verwaltungsabgaben beteiligt sich auch die Arztgruppe der Psychotherapeut:innen an dieser \u00e4rztlichen Weiterbildungsf\u00f6rderung). Dieses Modell erscheint uns nicht realisierbar, deshalb schlagen wir f\u00fcr die psychotherapeutische Weiterbildung in Praxen ein Modell vor, das die Deckung des Finanzierungsbedarfs jeweils h\u00e4lftig \u00fcber die geleistete Patientenversorgung und \u00fcber zus\u00e4tzliche Finanzmittel vorsieht.\r\n\r\nL\u00f6sungsvorschlag: \r\n\u00a7 75a SGB V wird um folgenden Absatz 10 erg\u00e4nzt:\r\n\r\n1F\u00fcr die psychotherapeutische Versorgung sind bundesweit bis zu 3.000 Weiterbildungsstellen zur Durchf\u00fchrung der ambulanten Weiterbildung in Betriebsst\u00e4tten von zugelassenen Psychotherapeutinnen und Psychotherapeuten und Medizinischen Versorgungszentren, davon 600 Weiterbildungsstellen f\u00fcr das Gebiet der Psychotherapie f\u00fcr Kinder und Jugendliche und 150 Weiterbildungsstellen f\u00fcr das Gebiet Neuropsychologische Psychotherapie, zu f\u00f6rdern. 2Die Z\u00e4hlung der Stellen wird auf Basis der gef\u00f6rderten Vollzeit\u00e4quivalente durchgef\u00fchrt.  3Die Abs\u00e4tze 1 und 4 bis 8 gelten mit der Ma\u00dfgabe entsprechend, dass das N\u00e4here \u00fcber den Umfang und die Durchf\u00fchrung der finanziellen F\u00f6rderung zwischen der Kassen\u00e4rztlichen Bundesvereinigung und dem Spitzenverband Bund der Krankenkassen vereinbart wird und das Benehmen nach Absatz 4 Satz 3 mit der Bundespsychotherapeutenkammer herzustellen ist.\r\n\r\nAlternativ w\u00e4re die Sicherstellung einer ausreichenden Verg\u00fctung zur Refinanzierung der Weiterbildung in Praxen auch mit dem Instrument von Verg\u00fctungszuschl\u00e4gen f\u00fcr eine (begrenzte) Anzahl von Leistungen m\u00f6glich; eine solche Regelung k\u00f6nnte in \u00a7 87 Abs. 2c verortet werden.\r\n\r\n3.\tWeiterbildung im station\u00e4ren Bereich\r\n\r\nDie Weiterbildung zu Fachpsychotherapeut*innen findet obligatorisch auch f\u00fcr mindestens zwei Jahre in der station\u00e4ren Versorgung statt. Die station\u00e4re Weiterbildung ist insbesondere in Krankenh\u00e4usern bzw. Einrichtungen der Psychiatrie, Psychosomatik und Suchtrehabilitation zu absolvieren. Derzeit nutzen die Einrichtungen Psychotherapeut*innen in Ausbildung (PiA), um bestehende Versorgungsl\u00fccken im Bereich der station\u00e4ren Psychotherapie zu schlie\u00dfen. Die PiA sind aber meistens in den Stellenpl\u00e4nen der Einrichtungen aufgrund der fehlenden Approbation nicht abgebildet. Allein auf der Grundlage der nach \u00a7 3 Abs. 3 Satz 4 Nr. 7 BPflV vorgesehenen Refinanzierung der in \u00a7 27 Abs. 4 PsychTG geregelten Verg\u00fctung von 1.000 \u20ac mtl. f\u00fcr die praktische T\u00e4tigkeit nach \u00a7 2 Abs. 2 Nr. PsychTh-APrV ist eine ausreichende Anzahl von Weiterbildungs-Planstellen mit tariflicher Verg\u00fctung nicht sicherzustellen. Dar\u00fcber hinaus ist zu bef\u00fcrchten, dass die psychotherapeutische Versorgung der Patient*innen in den Einrichtungen nicht mehr im bisherigen Umfang sichergestellt werden kann, wenn die Versorgungskapazit\u00e4ten der Psychotherapeut*innen in Ausbildung nicht umfassend durch Psychotherapeut*innen in Weiterbildung ersetzt werden. Um die Personalkosten der Weiterzubildenden zuk\u00fcnftig in H\u00f6he des Tarifentgelts im Gesamtbetrag der Krankenh\u00e4user zu ber\u00fccksichtigen ist eine Erweiterung der BPflV sinnvoll.\r\n\r\nL\u00f6sungsvorschlag:\r\nIn \u00a7 3 Abs. 3 BPflV wird im Satz 4 folgende Nummer 8 angef\u00fcgt:\r\n\r\n\u201e8. die Personalkosten der nach \u00a7 2 Psychotherapeutengesetz approbierten Psychotherapeutinnen und Psychotherapeuten f\u00fcr die Dauer der Weiterbildung, soweit diese nach Ma\u00dfgabe eines Tarifvertrages, einer kirchenarbeitsrechtlichen Regelung oder in entsprechender H\u00f6he verg\u00fctet werden.\u201c\r\n\r\nIn Satz 5 werden entsprechend die W\u00f6rter \u201eSatz 4 Nummer 5 oder 7\u201c durch die W\u00f6rter \u201eSatz 4 Nummer 5, 7 oder 8\u201c ersetzt.\r\n\u2003\r\nD. Erg\u00e4nzende Regelungen zur Weiterentwicklung der ambulanten psychotherapeutischen Versorgung\r\n\r\n1.\t\u00a7 101 Abs. 1 SGB V: ambulante psychotherapeutische Versorgung in strukturschwachen und l\u00e4ndlichen Regionen ausbauen\r\n  \r\nEpidemiologische Studien zeigen, dass sich der Bedarf an Psychotherapie in den vergangenen 20 Jahren nahezu verdoppelt hat. Gleichzeitig ist mittlerweile belegt, dass die Menschen auf dem Land in etwa genauso h\u00e4ufig erkranken wie in den Gro\u00dfst\u00e4dten. Deshalb sind auf dem Land grunds\u00e4tzlich genauso viele psychotherapeutische Praxen notwendig wie in gro\u00dfst\u00e4dtischen Zentren. Die aktuelle Bedarfsplanungs- Richtlinie des G-BA definiert in der wohnortnahen fach\u00e4rztlichen Versorgung allgemeine Verh\u00e4ltniszahlen (Einwohne/Psychotherapeut) f\u00fcr Kreise und kreisfreie St\u00e4dte. Davon ausgehend, dass Patient*innen ihren Facharzt und Psychotherapeuten insbesondere in der Region aufsuchen, in der sie einem sozialversicherungspflichtigen Arbeitsverh\u00e4ltnis nachgehen (Pendlerbewegungen), werden erhebliche Diskrepanzen in der Versorgungsdichte toleriert und manifestiert. Benachteiligt sind die Patient*innen, die keinem Arbeitsverh\u00e4ltnis in einer st\u00e4dtischen Region nachgehen oder eingeschr\u00e4nkt mobil sind. Der Koalitionsvertrag nimmt dieses Thema auf und avisiert eine \u00dcberarbeitung der psychotherapeutischen Bedarfsplanung, um Wartezeiten auch f\u00fcr erwachsenen Patient*innen in l\u00e4ndlichen und strukturschwachen Regionen zu reduzieren. Auch in der bedarfsplanerischen Sonderregion Ruhrgebiet sehen wir einen erheblichen Reformbedarf. Im Referentenentwurf fehlt allerdings die im Koalitionsvertrag festgelegte \u00dcberarbeitung. \r\n\r\nL\u00f6sungsvorschlag:\r\n\u00a7 101 Abs. 1 SGB V wird um folgende S\u00e4tze 16 und 17 erg\u00e4nzt:\r\n\r\n16Der Gemeinsame Bundesausschuss, wird beauftragt, die Versorgungssituation durch Psychotherapeut*innen in l\u00e4ndlichen und strukturschwachen Regionen sowie dem Ruhrgebiet zu pr\u00fcfen und die Bedarfsplanung anzupassen. 17Dabei sind die tats\u00e4chlichen Pendlerbewegungen fachgruppenbezogen in ihrer Auswirkung auf das Inanspruchnahmeverhalten in den Regionen zu pr\u00fcfen und eine wohnortnahe Versorgung in allen Planungsbereichen anzustreben.\r\n\r\n2.\t\u00a7 92 Abs.6a SGB V: Sektoren\u00fcbergreifende Versorgung ausbauen\r\n\r\nIm Anschluss an eine station\u00e4re Behandlung kommt es immer wieder zu Br\u00fcchen in der Betreuung und im therapeutischen Prozess psychisch erkrankter Patient*innen, wenn eine ambulante Weiterbehandlung nicht ad\u00e4quat vorbereitet worden ist oder nicht zur Verf\u00fcgung gestellt werden konnte. Die ambulante Anschlussbehandlung kann ganz wesentlich dazu beitragen Behandlungsfortschritte zu stabilisieren, psychotherapeutische Prozesse fortzuf\u00fchren, Dreht\u00fcreffekte und Br\u00fcche in der Versorgung zu vermeiden. Zur Gew\u00e4hrleistung einer abgestimmten und nahtlosen Anschlussbehandlung an eine station\u00e4re psychiatrisch/psychotherapeutische Behandlung halten wir es f\u00fcr dringend notwendig, dass Patientinnen bereits im Rahmen des Entlassmanagements an eine ambulante Weiterbehandlung herangef\u00fchrt und vermittelt werden. Dazu ist notwendig, dass Patient*innen bereits w\u00e4hrend des station\u00e4ren Aufenthaltes die M\u00f6glichkeit erhalten, psychotherapeutische Sprechstunden online oder in Pr\u00e4senz in psychotherapeutischen Praxen wahrzunehmen. Zwar ist es schon jetzt m\u00f6glich, probatorische Sitzungen w\u00e4hrend des station\u00e4ren Aufenthaltes in Anspruch zu nehmen, diese dienen jedoch bereits der Vorbereitung einer gezielten Behandlungsma\u00dfnahme, der Richtlinienpsychotherapie. Als geeignetes Steuerungsinstrument in der psychotherapeutischen Versorgung hat sich die psychotherapeutische Sprechstunde etabliert. Hier finden Diagnose und Indikationsstellung sowie unter Ber\u00fccksichtigung des gesamten psychosozialen Versorgungsangebotes die Planung und Abstimmung weiterer Ma\u00dfnahmen statt.\r\n\r\nL\u00f6sungsvorschlag:\r\n\u00a7 92 Abs. 6a Satz 2 wird wie folgt erg\u00e4nzt:\r\n\r\n\u201eSofern sich nach einer Krankenhausbehandlung eine ambulante psychotherapeutische Behandlung anschlie\u00dfen soll, k\u00f6nnen erforderliche psychotherapeutische Sprechstunden sowie probatorische Sitzungen fr\u00fchzeitig, bereits w\u00e4hrend der Krankenhausbehandlung sowohl in der vertrags\u00e4rztlichen Praxis als auch in den R\u00e4umen des Krankenhauses durchgef\u00fchrt werden; das N\u00e4here regelt der Gemeinsame Bundesausschuss in den Richtlinien nach Satz 1 und nach Absatz 6b.\u201c\r\n\r\n3.\t\u00a7 92 Abs. 6a Satz 6 SGB V: Antrags- und Gutachterverfahren modifizieren\r\n\r\n\u00a7 92 Abs. 6a Satz 6 SGB V regelt derzeit, dass nach bundesweiter Einf\u00fchrung eines einrichtungs\u00fcbergreifenden und sektorspezifischen Qualit\u00e4tssicherungsverfahrens f\u00fcr die ambulante psychotherapeutische Versorgung entsprechend \u00a7 136a Absatz 2a, die bestehenden Regelungen zum Antrags- und Gutachterverfahren in der Psychotherapie Richtlinie aufzuheben sind. \r\n\r\nDas Qualit\u00e4tssicherungsverfahren mit nachtr\u00e4glicher Pr\u00fcfung durch Qualit\u00e4tsindikatoren und prozess- und ergebnisorientierter Messung ist jedoch nicht geeignet, das Antrags- und Gutachterverfahren zu ersetzen. Dieses zielt auf die \u00dcberpr\u00fcfung der in der Psychotherapie-Richtlinie vorgegebenen Rahmenbedingungen f\u00fcr Richtlinientherapien zu Beginn eines psychotherapeutischen Prozesses, sowie auf die prognostische Einsch\u00e4tzung der beantragten Ma\u00dfnahmen hinsichtlich der Wirtschaftlichkeit. Es bildet die Grundlage der vorab-Genehmigung von Behandlungskontingenten und sichert so einen verl\u00e4sslichen Behandlungsrahmen f\u00fcr Patient*innen und Psychotherapeut*innen.\r\nAus diesen Gr\u00fcnden sollte das Antrags- und Gutachterverfahren erhalten bleiben. Anstatt einer Abschaffung wird eine inhaltliche \u00dcberarbeitung des Antrags- und Gutachterverfahrens durch den G-BA vorgeschlagen. \r\n\r\nL\u00f6sungsvorschlag:\r\n\u00a7 92 Abs. 6a Satz 6 SGB V wird wie folgt gefasst:\r\n\r\nDer Gemeinsame Bundesausschuss hat s\u00e4mtliche Regelungen zum Antrags- und Gutachterverfahren zu \u00fcberpr\u00fcfen, sobald er ein Verfahren zur Qualit\u00e4tssicherung nach \u00a7 136a Absatz 2a eingef\u00fchrt hat.\r\n\r\n4.\t\u00a7 87 Abs. 1 Satz 13 bis 15 SGB V Antrags- und Gutachterverfahren digitalisieren\r\n\r\nZur Erleichterung der Durchf\u00fchrung und Entb\u00fcrokratisierung des Antrags- und Gutachterverfahrens sollten die Abl\u00e4ufe digitalisiert werden. \r\n\r\nL\u00f6sungsvorschlag:\r\n\u00a7 87 Abs. 1 Satz 13 bis 15 SGB V erhalten folgende Fassung:\r\n\r\n13Die Kassen\u00e4rztliche Bundesvereinigung und der Spitzenverband Bund der Krankenkassen regeln im Bundesmantelvertrag f\u00fcr \u00c4rzte bis zum 31.12.2025 das N\u00e4here zu einem elektronischen Antrags- und Gutachterverfahren f\u00fcr genehmigungspflichtige psychotherapeutische Leistungen. 14Zur Durchf\u00fchrung des elektronischen Antrags- und Gutachterverfahrens sind die an der vertragspsychotherapeutischen Versorgung teilnehmenden Leistungserbringer, die jeweilige Krankenkasse sowie die oder der von der Krankenkasse ausgew\u00e4hlte Gutachterin oder Gutachter befugt, die hierf\u00fcr erforderlichen versichertenbezogenen Angaben nach Ma\u00dfgabe des Bundesmantelvertrags zu verarbeiten. 15Die S\u00e4tze 9 und 12 gelten entsprechend.\r\n\u2003\r\nE. Erg\u00e4nzende Regelungen zur Verbesserung der station\u00e4ren psychotherapeutischen Versorgung\r\n\r\nNach den wissenschaftlichen Leitlinien ist Psychotherapie heutzutage bei der Behandlung aller psychischen Erkrankungen einzusetzen. Die aktuelle PPP-RL orientiert sich allerdings noch stark an der \u00fcber 30 Jahre alten PsychPV, als es den Beruf der Psychotherapeut*innen noch nicht gab; viele Patient*innen in Kliniken erhalten jedoch trotz vorliegender Indikation keine oder zu wenig Psychotherapie. Psychotherapie sollte deshalb in der Richtlinie zur Personalbemessung in der Psychiatrie und Psychosomatik (PPP-RL) verankert werden.\r\nDie Minutenwerte in der Berufsgruppe der Psychotherapeut*innen in der PPP-RL m\u00fcssen daher deutlich erh\u00f6ht werden. Es sind mindestens drei psychotherapeutische Therapieeinheiten pro Woche erforderlich. Ber\u00fccksichtigt man zus\u00e4tzlich die Zeit f\u00fcr Diagnostik, Aufkl\u00e4rung, kontinuierliche Behandlungsplanung, Teambesprechungen, Kommunikation mit regionalen Versorgungsstrukturen, Entlassmanagement und Dokumentation, so sind f\u00fcr eine Station mit einer Belegung von 18 Patient*innen (gem\u00e4\u00df PPP-RL) insgesamt 2,0 Vollzeitkr\u00e4fte (VK) erforderlich. Diese m\u00fcssen refinanziert werden (vgl. EPPIK-Studie, Br\u00fcckner-Bozetti et al., 2024).\r\nZwar gab es bereits einen gesetzlichen Auftrag an den G-BA, die Psychotherapie gem\u00e4\u00df ihrer Bedeutung f\u00fcr die Versorgung in der PPP-RL abzubilden, jedoch hat die Erfahrung in den vergangenen Jahren gezeigt, dass dieses Ziel aufgrund der divergierenden Interessen der Beteiligten und aufgrund unzureichender inhaltlicher Rahmenvorgaben nicht erreicht werden kann. Aus diesem Grund schlagen wir folgende Konkretisierung vor:\r\n\r\nL\u00f6sungsvorschlag:\r\nIn \u00a7 136a Absatz 2 SGB V wird nach Satz 9 folgender Satz 10 erg\u00e4nzt:\r\n\r\nDie Mindestvorgaben zur Personalausstattung nach Satz 2 sollen f\u00fcr die Berufsgruppe der Psychologischen Psychotherapeut*innen / Kinder- und Jugendpsychotherapeut*innen / Fachpsychotherapeut*innen in Anlage A mindestens 500 Minuten umfassen.\r\n\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/7c/c7/268571/Stellungnahme-Gutachten-SG2404160007.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                "de": "Gremien",
                                "en": "Committees"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-15"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000439",
                "regulatoryProjectTitle": "Krankenhausreform",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "STELLUNGNAHME DER DEUTSCHEN PSYCHOTHERAPEUTENVEREINIGUNG (DPtV) ZUM KRANKENHAUSVERSORGUNGSVERBESSERUNGSGESETZ (KHVVG)\r\n\r\nBERLIN, DEN 15.04.2024\r\n\r\nDPtV-Forderungen f\u00fcr eine bedarfsgerechte Psychiatrie und Psychosomatik\r\nDas Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG) hat den Referentenwurf zu einem Krankenhausversorgungsverbesserungsgesetz (KHVVG) vorgelegt. Die DPtV begr\u00fc\u00dft das Vorhaben der vollst\u00e4ndigen Tarif Kosten Refinanzierung. Dar\u00fcber hinaus werden Verbesserungen in der station\u00e4ren Versorgung von Menschen mit psychischen Erkrankungen in der Psychiatrie und Psychosomatik vermisst. Die DPtV appelliert daher eindringlich, folgende Forderungen im Rahmen der Krankenhausreform zu ber\u00fccksichtigen.\r\n\r\n1. Psychotherapie sollte in der Richtlinie zur Personalbemessung in der Psychiatrie und Psychosomatik (PPP-RL) verankert werden. Psychotherapie ist heutzutage Mittel der Wahl bei der Behandlung psychischer Erkrankungen gem\u00e4\u00df wissenschaftlicher Leitlinien. Es erhalten jedoch bei weitem nicht alle Patient*innen, bei denen Psychotherapie indiziert ist, eine entsprechende Behandlung in Kliniken. Die Minutenwerte in der Berufsgruppe der Psychotherapeut*innen in der PPP-RL m\u00fcssen daher deutlich erh\u00f6ht werden. Es sind mindestens drei psychotherapeutische Therapieeinheiten pro Woche erforderlich. Ber\u00fccksichtigt man zus\u00e4tzlich die Zeit f\u00fcr Diagnostik, Aufkl\u00e4rung, kontinuierliche Behandlungsplanung, Teambesprechungen, Kommunikation mit regionalen Versorgungsstrukturen, Entlassmanagement und Dokumentation, so sind f\u00fcr eine Station mit einer Belegung von 18 Patient*innen (gem\u00e4\u00df PPP-RL) insgesamt 2,0 Vollzeitkr\u00e4fte (VK) erforderlich. Diese m\u00fcssen refinanziert werden. Die aktuelle PPP-RL orientiert sich noch stark an der \u00fcber 30 Jahre alten PsychPV, als es den Beruf der Psychotherapeut*innen noch nicht gab. \r\nDer gesetzliche Auftrag, die Psychotherapie entsprechend ihrer Bedeutung f\u00fcr die Behandlung in der PPP-Richtlinie abzubilden, muss vom G-BA erf\u00fcllt werden! Es ist nicht haltbar, dass Patient*innen station\u00e4r weniger Psychotherapie erhalten als ambulant.\r\n\r\n2. In die PPP-RL m\u00fcssen Regelaufgaben f\u00fcr leitende Psychologische Psychotherapeut*innen/Kinder- und Jugendlichenpsychotherapeut*innen /Fachpsychotherapeut*innen aufgenommen werden. Dies entspricht dem Qualifikationsniveau der Berufsgruppe und ist eine moderne Ma\u00dfnahme zur Organisationsentwicklung. \r\nDie Evidenz und die Versorgung hat sich seit den 1980er Jahren weiterentwickelt. Dem muss die PPP-RL dringend Rechnung tragen. Hierf\u00fcr braucht es einen expliziten gesetzlichen Auftrag. Entsprechende Vorschl\u00e4ge liegen dem G-BA vor.\r\n\r\n3. Die Leistungsgruppen Psychiatrie und Psychosomatik sollten an die Voraussetzung gebunden werden, dass ausreichend psychotherapeutische Versorgung gew\u00e4hrleistet werden kann. Nicht alle tradierten Ma\u00dfnahmen in der station\u00e4ren Versorgung weisen ausreichend Evidenz auf. F\u00fcr die medikament\u00f6se und psychotherapeutische Behandlung herrscht sehr solide Evidenz. Entsprechend muss beides in der Psychiatrie und Psychosomatik vorgehalten werden. Dies ist mit den jetzigen geringen Minutenwerten in der PPP-RL nicht m\u00f6glich.\r\n\r\n4. Zur Verbesserung einer sektor\u00fcbergreifenden Versorgung sollte die Psychotherapeutische Sprechstunde in ambulanten vertragspsychotherapeutischen Praxen schon w\u00e4hrend der station\u00e4rer Behandlung als Pr\u00e4sens- oder Videokonferenzangebot erm\u00f6glicht werden und Bestandteil eines Entlassmanagements in Kliniken werden. So kann die Schnittstelle von station\u00e4r zu ambulant im Sinne einer echten sektor\u00fcbergreifenden Versorgung verbessert werden.\r\n\r\n5. Bei Modellprojekten nach \u00a764b SGB V muss Psychotherapie dezidiert benannt und kalkuliert werden. \r\n\r\n6. Im Operationen- und Prozedurenschl\u00fcssel (OPS) muss der Approbationsvorbehalt f\u00fcr psychotherapeutische Leistungen als Strukturmerkmal aufgenommen werden. Eine Kooperative Behandlungsleitung durch eine \"Psychologische Psychotherapeut*in/Kinder- und Jugendlichenpsychotherapeut*in /Fachpsychotherapeut*in gemeinsam mit Fach\u00e4rzt*innen sollte als Strukturmerkmal formuliert werden. \r\n\r\n7. Die Finanzierung von psychotherapeutischer Weiterbildung in Kliniken muss sichergestellt werden. Hierf\u00fcr m\u00fcssen speziell Stellen ausgewiesen werden und die Mehrkosten f\u00fcr Anleitung, Theorie und Supervision refinanziert werden. Denn nur so kann eine Fachkr\u00e4fte-Zukunft von morgen gesichert werden.\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/4f/10/292228/Stellungnahme-Gutachten-SG2406140055.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-14"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002326",
                "regulatoryProjectTitle": "\u00c4nderung der Approbationsordnung f\u00fcr Psychotherapeutinnen und Psychotherapeuten ",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "STELLUNGNAHME DER DEUTSCHEN PSYCHOTHERAPEUTENVEREINIGUNG (DPtV) \r\n\r\nZUM REFERENTENENTWURF DES BUNDESMINISTERIUMS F\u00dcR GESUNDHEIT\r\n\r\nZweite Verordnung zur \u00c4nderung der Approbationsordnung f\u00fcr\r\nPsychotherapeutinnen und Psychotherapeuten \r\n(PsychThApprO)\r\n\r\nBERLIN, DEN 14.06.2024\r\n\r\n \r\nDie DPtV begr\u00fc\u00dft den Referentenentwurf zur \u00c4nderung der Approbationsordnung f\u00fcr Psychotherapeut*innen, da f\u00fcr die organisatorischen Probleme, die im Zusammenhang mit der Durchf\u00fchrung der bisherigen Parcourspr\u00fcfungen bestehen, L\u00f6sungen gefunden werden m\u00fcssen. \r\n\r\nDie DPtV unterst\u00fctzt die Beibehaltung der anwendungsorientierten Parcourspr\u00fcfung mit dem Einsatz von Schauspielpersonen. Wir halten dieses Pr\u00fcfungsformat f\u00fcr besonders geeignet, die Behandlungskompetenz zu erfassen. Gleichzeitig sehen wir, dass der Organisationsaufwand und der Aufwand an Zeit und Personal f\u00fcr die Schauspielpersonen wie f\u00fcr die Pr\u00fcfer bei f\u00fcnf Stationen enorm hoch ist. Wir k\u00f6nnen deshalb die Reduzierung der anwendungsorientierten Parcourspr\u00fcfung von f\u00fcnf auf zwei Stationen nachvollziehen und mittragen. \r\n\r\nDie Kombination der Kompetenzbereiche in zwei Pr\u00fcfungen erscheint uns durchf\u00fchrbar, sodass es weiterhin m\u00f6glich sein wird, die Kompetenzbereiche getrennt zu erfassen und zu bewerten.\r\n\r\nDazu schlagen wir allerdings vor, in \u00a7 48 eine Festlegung zu treffen, die die Abfrage der Kompetenzbereiche anders aufteilt als im Referentenentwurf vorgesehen.\r\n\r\nEine Station sollte die Kompetenzbereiche \u201aDiagnostik\u2018 und \u201aLeitlinienorientierte Behandlungsempfehlung\u2018 pr\u00fcfen, die inhaltlich eng aufeinander bezogen sind. In der anderen Station sollten die Kompetenzbereiche \u201aPatientensicherheit\u2018 und \u201atherapeutische Beziehungsgestaltung\u2018 gepr\u00fcft werden, die nach unserer Meinung ebenfalls gut zusammen zu erfassen sind.\r\n\r\nDer Kompetenzbereich \u201aPatienteninformation und Patientenaufkl\u00e4rung\u2018 sollte dann in beiden Stationen mitgepr\u00fcft werden.\r\n\r\nWir begr\u00fc\u00dfen au\u00dferdem, dass ein Mindestanteil von 20 Prozent der Pr\u00fcfungsaufgaben sich auf Kinder und Jugendliche beziehen m\u00fcssen."
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}