{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-03-02T10:08:50.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-23T13:16:44.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-04-05T11:12:08.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 31512,
                "validFromDate": "2024-04-05T11:12:08.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 30342,
                "validFromDate": "2024-03-11T17:41:27.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-04-05T11:12:08.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 27048,
                "validFromDate": "2024-02-02T15:40:24.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-03-11T17:41:27.000+01:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 25154,
                "validFromDate": "2023-08-23T14:24:43.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-02-02T15:40:24.000+01:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 18993,
                "validFromDate": "2023-04-05T15:11:13.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-08-23T14:24:43.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 16034,
                "validFromDate": "2023-03-02T10:08:50.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-04-05T15:11:13.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_NETWORK_WITHOUT_LEGAL_FORM",
            "de": "Plattform, Netzwerk, Interessengemeinschaft, Denkfabrik, Initiative, Aktionsb\u00fcndnis o.\u00a0\u00e4.",
            "en": "Platform, network, community of interest, think tank, initiative, action alliance"
        },
        "activityDescription": "Unter dem Label Forum Veranstaltungswirtschaft (FVAW) b\u00fcndeln die teilnehmenden Einzelverb\u00e4nde ihre Kompetenzen und Ressourcen f\u00fcr einen gemeinschaftlichen Auftritt gegen\u00fcber Gespr\u00e4chspartnern im politischen Raum. Es vertritt ausschlie\u00dflich ideelle Ziele und ist dabei nicht eigenwirtschaftlich \r\nt\u00e4tig. Die Teilnehmer pflegen untereinander keinen Austausch zu wirtschaftlichen Details der \r\njeweiligen Mitglieder und treffen keine wirtschaftlichen Absprachen. Das FVAW versteht sich zudem \r\nausdr\u00fccklich nicht als Dachverband der Teilnehmer. Jeder Teilnehmer vertritt die spezifischen \r\nInteressen seiner eigenen Mitglieder auch weiterhin unmittelbar und ist dabei nicht an Weisungen, \r\nVorgaben oder Beschl\u00fcsse des FVAW gebunden. Die Schnittmengen der politischen Erwartungen der \r\nvon den Teilnehmern repr\u00e4sentierten diversen Sektoren im gro\u00dfen Gebiet der Veranstaltungen, wie \r\netwa der Kultur-, Messe-, Kongress- und Tagungsveranstaltern, Veranstaltungsst\u00e4tten, Veranstaltungsdienstleistern sowie Herstellern und H\u00e4ndlern von Event-Technik, sind \r\ngro\u00df und alle Teilbranchen sind eng miteinander verzahnt. Durch den Schulterschluss der Teilnehmer\r\nim Kontext des FVAW soll die Wahrnehmung der Veranstaltungswirtschaft in all ihren Facetten in\r\nPolitik und \u00d6ffentlichkeit erh\u00f6ht werden. ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                "en": "Foreign trade"
            },
            {
                "code": "FOI_OTHER",
                "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                "en": "Other areas",
                "fieldOfInterestText": "Veranstaltungswirtschaft, Messewirtschaft"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_CULTURE",
                "de": "Ausw\u00e4rtige Kultur- und Bildungspolitik",
                "en": "Foreign cultural and educational policy"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Medien, Kommunikation und Informationstechnik\"",
                "en": "Other in the field of \"Media, communication and information technology\""
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_LAS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Sport, Freizeit und Tourismus\"",
                "en": "Other in the field of \"Sports, leisure and tourism\""
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                "en": "Other in the field of \"Economy\""
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Soziale Sicherung\"",
                "en": "Other in the field of \"Social security\""
            },
            {
                "code": "FOI_RP_CITY",
                "de": "Stadtentwicklung",
                "en": "Urban development"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_LEISURE_AND_SPORT",
                "de": "Sport, Freizeit und Tourismus",
                "en": "Sports, leisure and tourism"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                "en": "Other in the field of \"Law\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_CULTURE",
                "de": "Kultur",
                "en": "Culture"
            },
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            },
            {
                "code": "FOI_LAS_TOURISM",
                "de": "Tourismus",
                "en": "Tourism"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Hannover",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "c/o VPLT e.V.",
            "street": "Wohlenbergstra\u00dfe",
            "streetNumber": "6",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "30179"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "dialog@forumveranstaltungswirtschaft.org"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+495112707474",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.forumveranstaltungswirtschaft.org"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Marcus",
                "lastName": "Pohl ",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Linda",
                "lastName": "Residovic",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Johannes",
                "lastName": "Everke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Axel",
                "lastName": "Ballreich",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Robert",
                "lastName": "Ninnemann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Helge",
                "lastName": "Leinemann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Henning",
                "lastName": "K\u00f6nicke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christian",
                "lastName": "Ordon",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Stefan",
                "lastName": "K\u00f6ster",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Ren\u00e9",
                "lastName": "Tumler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Bj\u00f6rn",
                "lastName": "S\u00e4nger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_OTHER_UNDEFINED",
            "de": "Netzwerk, Plattform oder andere Form kollektiver T\u00e4tigkeit",
            "en": "Networks, platforms or other forms of collective activity",
            "legalFormText": "Das Forum Veranstaltungswirtschaft ist die Allianz ma\u00dfgeblicher Verb\u00e4nde aus dem Bereich der Veranstaltungswirtschaft."
        },
        "legalFormType": {
            "code": "NETWORK_PLATFORM_OR_OTHER",
            "de": "Netzwerk, Plattform oder andere Form kollektiver T\u00e4tigkeit",
            "en": "Network, platform or other form of collective activity"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Marcus",
                "function": "Sprecher des Teilnehmers ISDV",
                "lastName": "Pohl ",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Linda",
                "function": "Sprecherin des Teilnehmers VPLT",
                "lastName": "Residovic",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Johannes",
                "function": "Sprecher des Teilnehmers BDKV",
                "lastName": "Everke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Axel",
                "function": "Sprecher des Teilnehmers LiveKomm",
                "lastName": "Ballreich",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Robert",
                "function": "Sprecher des Teilnehmers FAMA",
                "lastName": "Ninnemann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Helge",
                "function": "Sprecher des Teilnehmers VPLT",
                "lastName": "Leinemann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Henning",
                "function": "Sprecher des Teilnehmers FAMA",
                "lastName": "K\u00f6nicke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Christian",
                "function": "Sprecher des Teilnehmers LiveKomm",
                "lastName": "Ordon",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Stefan",
                "function": "Sprecher des Teilnehmers FAMA",
                "lastName": "K\u00f6ster",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Ren\u00e9",
                "function": "Sprecher des Teilnehmers EVVC",
                "lastName": "Tumler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Bj\u00f6rn",
                "function": "Sprecher des Teilnehmers VDVO",
                "lastName": "S\u00e4nger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "Forum Veranstaltungswirtschaft (FVAW)"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_NO_FUNDING_SOURCES",
                "de": "Keine Finanzierungsquelle",
                "en": "No source of funding"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001022/31512",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-03-11T17:41:27.000+01:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ee/c7/264541/Lobbyregister-Detailansicht-R001022-2024-04-05_11-12-08.pdf",
        "validFromDate": "2024-04-05T11:12:08.000+02:00",
        "version": 8
    },
    "registerEntryId": 31512,
    "registerNumber": "R001022",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Im Sicherheitsgewerbegesetz soll geregelt werden, das Personal, das mit Bewachungst\u00e4tigkeiten zu tun hat, eine Eignungspr\u00fcfung nach \u00a734a abgelegt haben muss. Dies betrifft dann auch Mitarbeitende, die z.B. die Garderobe bewachen oder Publikum an den Sitzplatz begleiten. Hier muss genauer definiert werden, was Bewachungst\u00e4igkeit bedeuteten soll, weil ansonsten die Veranstaltungswirtschaft, Sportveranstaltungen und auch die Hotellerie nicht mehr arbeitsf\u00e4hig sind, da es weder so viele Scheininhaber gibt, noch soviel Menschen diese Pr\u00fcfung ablegen wollen, noch die IHK in der Lage ist, kurzfristig so viele Pr\u00fcfungen abzunehmen. Zudem ist es f\u00fcr einfache Ordnungsaufgaben auch nicht n\u00f6tig.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmi.bund.de/SharedDocs/gesetzgebungsverfahren/DE/Downloads/referentenentwuerfe/OESI1/ref-entwurf-SiGG.pdf;jsessionid=C4130646A12E1EFA27AAE6BB0ECA64EB.1_cid378?__blob=publicationFile&v=4",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmi.bund.de/SharedDocs/gesetzgebungsverfahren/DE/SiGG-Sicherheitsgewerbegesetz.html",
                            "shortTitle": "BMI",
                            "title": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat",
                            "url": "https://www.bmi.bund.de/DE/startseite/startseite-node.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2023-07-31",
                    "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Regelung des Sicherheitsgewerbes"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_POLICY",
                        "de": "Arbeitsmarkt",
                        "en": "Job market"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LEISURE_AND_SPORT",
                        "de": "Sport, Freizeit und Tourismus",
                        "en": "Sports, leisure and tourism"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAS_TOURISM",
                        "de": "Tourismus",
                        "en": "Tourism"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_CULTURE",
                        "de": "Kultur",
                        "en": "Culture"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAS_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Sport, Freizeit und Tourismus\"",
                        "en": "Other in the field of \"Sports, leisure and tourism\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                        "en": "Other in the field of \"Law\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_OTHER",
                        "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                        "en": "Other areas",
                        "fieldOfInterestText": "Veranstaltungswirtschaft, Messewirtschaft"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000079",
                "statements": [],
                "title": "Sicherheitsgewerbegesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "ArbZG",
                        "title": "Arbeitszeitgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/arbzg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Das Arbeitszeitgesetz gibt einen Rahmen f\u00fcr die t\u00e4gliche Arbeitszeit von Angestellten vor. Dieser Rahmen ist f\u00fcr einige Bereiche der Veranstaltungswirtschaft zu starr. Wir ben\u00f6tigen moderne Formen der Arbeitszeitgestaltung. Hierbei sind insbesondere zu nennen: Wochen- oder Monatsarbeitszeit, maximale Tagesarbeitszeit, saisonale Besonderheiten und Wochenendregelungen.\r\nWir ben\u00f6tigen ein flexibles und unb\u00fcrokratisches Arbeitszeitgesetz, dass es unseren Betrieben erm\u00f6glicht, den Anforderungen einer zeitgem\u00e4\u00dfen und nachhaltigen Event-Produktion gerecht zu werden. Der Gesundheits- und Arbeitsschutz hat f\u00fcr uns dabei weiterhin oberste Priorit\u00e4t und steht nicht in Frage.\r\nWir setzen uns daf\u00fcr ein, dass das Arbeitszeitgesetz in diesem Sinne \u00fcberarbeitet wird.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_LEISURE_AND_SPORT",
                        "de": "Sport, Freizeit und Tourismus",
                        "en": "Sports, leisure and tourism"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAS_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Sport, Freizeit und Tourismus\"",
                        "en": "Other in the field of \"Sports, leisure and tourism\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_OTHER",
                        "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                        "en": "Other areas",
                        "fieldOfInterestText": "Veranstaltungswirtschaft, Messewirtschaft"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_CULTURE",
                        "de": "Kultur",
                        "en": "Culture"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Medien, Kommunikation und Informationstechnik\"",
                        "en": "Other in the field of \"Media, communication and information technology\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                        "en": "Other in the field of \"Law\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                        "en": "Other in the field of \"Economy\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_POLICY",
                        "de": "Arbeitsmarkt",
                        "en": "Job market"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAS_TOURISM",
                        "de": "Tourismus",
                        "en": "Tourism"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000080",
                "statements": [],
                "title": "Flexiblere M\u00f6glichkeiten im Arbeitszeitgesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die Sechste Allgemeine Verwaltungsvorschrift zum Bundes-Immissionsschutzgesetz (TA-L\u00e4rm) gilt als einziges Regelungswerk f\u00fcr Schallimmissionen. Auch die von Kultureinrichtungen (gef\u00f6rdert und nicht gef\u00f6rdert) und Veranstaltungen wie Sport, Festivals, Gro\u00dfveranstaltungen, Kleinkunst, Messen und Ausstellungen. Diese Regeklung wirkt ausschlie\u00dflich verhindernd. Sie verhindert die Wiederbelebung von Innenst\u00e4dten, verdr\u00e4ngt Kultur aus dem innerst\u00e4dtischen Raum und l\u00e4sst Ruhezonen entstehen, wo Menschen leben wollen. Es braucht neue Ans\u00e4tze f\u00fcr den Umgang mit Schallimmissionen. Der erste Schritt w\u00e4re es anzuerkennen, dass Musik und Kultur kein L\u00e4rm im Sinne der TA-L\u00e4rm sind, sondern einfach Schall. Um diesen zu regeln, muss eine Schallschutzverordnung entwickelt werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_OTHER",
                        "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                        "en": "Other areas",
                        "fieldOfInterestText": "Veranstaltungswirtschaft, Messewirtschaft"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_CITY",
                        "de": "Stadtentwicklung",
                        "en": "Urban development"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_CULTURE",
                        "de": "Kultur",
                        "en": "Culture"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                        "en": "Other in the field of \"Law\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Medien, Kommunikation und Informationstechnik\"",
                        "en": "Other in the field of \"Media, communication and information technology\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                        "en": "Other in the field of \"Economy\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                        "en": "Other in the field of \"Health\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LEISURE_AND_SPORT",
                        "de": "Sport, Freizeit und Tourismus",
                        "en": "Sports, leisure and tourism"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAS_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Sport, Freizeit und Tourismus\"",
                        "en": "Other in the field of \"Sports, leisure and tourism\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAS_TOURISM",
                        "de": "Tourismus",
                        "en": "Tourism"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000081",
                "statements": [],
                "title": "Der TA-L\u00e4rm muss eine Schallschutzverordnung hinzugef\u00fcgt."
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}