{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-28T18:54:19.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-25T16:11:29.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-30T12:33:21.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 38763,
                "validFromDate": "2024-07-30T12:33:21.000+02:00",
                "version": 11,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 36956,
                "validFromDate": "2024-06-24T12:27:30.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-30T12:33:21.000+02:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 31783,
                "validFromDate": "2024-05-03T15:44:05.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-24T12:27:30.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 28189,
                "validFromDate": "2024-02-27T17:33:39.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-05-03T15:44:05.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 25927,
                "validFromDate": "2023-09-29T16:19:58.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-02-27T17:33:39.000+01:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 25853,
                "validFromDate": "2023-09-29T15:43:32.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-09-29T16:19:58.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 16357,
                "validFromDate": "2023-02-28T18:54:19.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-09-29T15:43:32.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "Vodafone ist einer der f\u00fchrenden Kommunikationskonzerne Deutschlands. Die Vodafone-Netze verbinden: Menschen und Maschinen, Familien und Freunde sowie Politik, Wirtschaft und Gesellschaft. Millionen Menschen sind Vodafone-Kunden - ob sie surfen, telefonieren oder fernsehen, ob sie ihr B\u00fcro, ihr Zuhause oder ihre Fabrik mit Vodafone-Technologie vernetzen.\r\n\r\nDie D\u00fcsseldorfer liefern Internet, Mobilfunk, Festnetz und Fernsehen aus einer Hand. Als Digitalisierungsexperte der deutschen Wirtschaft ist Vodafone vertrauensvoller Partner f\u00fcr Start-ups, Mittelst\u00e4ndler genau wie DAX-Konzerne. Mit mehr als 30 Millionen Mobilfunk-, \u00fcber zehn Millionen Breitband- und rund zw\u00f6lf Millionen TV-Kunden sowie zahlreichen digitalen L\u00f6sungen erwirtschaftet Vodafone Deutschland mit rund 15.000 Mitarbeitenden einen j\u00e4hrlichen Gesamtumsatz von etwa 13 Milliarden Euro. Vodafone treibt den Infrastruktur-Ausbau in Deutschland voran und erreicht in seinem bundesweiten Kabel-Glasfasernetz zwei Drittel aller deutschen Haushalte mit Gigabit-Geschwindigkeit. Gemeinsam mit seinem Partner OXG bauen die D\u00fcsseldorfer in den kommenden Jahren bis zu sieben Millionen neue FTTH Glasfaser-Anschl\u00fcsse. Mit seinem 5G-Netz erreicht Vodafone mehr als 90 Prozent der Bev\u00f6lkerung in Deutschland. Vodafones Maschinen-Netz (Narrowband IoT) f\u00fcr Industrie und Wirtschaft funkt auf mehr als 97 Prozent der deutschen Fl\u00e4che. \r\n\r\nVodafone Deutschland ist mit einem Anteil von rund 30 Prozent am Gesamtumsatz die gr\u00f6\u00dfte Landesgesellschaft der Vodafone Gruppe, einem der gr\u00f6\u00dften Telekommunikationskonzerne der Welt. Vodafone hat weltweit \u00fcber 300 Millionen Mobilfunk-Kunden und verbindet mehr als 175 Millionen Ger\u00e4te mit dem Internet der Dinge.\r\n\r\nVodafone schafft eine bessere Zukunft f\u00fcr alle. Denn: Technologie ebnet den Weg f\u00fcr ein digitales Morgen. Und bietet Chancen f\u00fcr den Schutz des Planeten. Vodafone arbeitet kontinuierlich daran, sein Gesch\u00e4ft nachhaltiger zu betreiben und die Umwelt zu sch\u00fctzen. Die Ziele: Bis 2025 CO2-neutral und bis 2040 emissionsfrei zu werden. Bereits heute wird der Strombedarf von Vodafone Deutschland zu 100 Prozent durch erneuerbare Energien gedeckt. \r\n\r\nVodafone Deutschland begleitet Gesetzgebungsvorhaben auf deutscher sowie europ\u00e4ischer Ebene und beteiligt sich im Rahmen ihrer T\u00e4tigkeiten am politischen Diskurs, insbesondere in den Bereichen der Telekommunikation-, Medien-, Verbraucherschutz-, Sicherheits-, und Datenschutzpolitik.\r\nNeben einer Teilnahme an \u00f6ffentlichen Konsultationen zu regulatorischen Vorhaben, stellt Vodafone Deutschland auch Expertise im TK-Bereich durch den Vorschlag von politischen Initiativen und Ver\u00f6ffentlichung von Positionspapieren in Einzelf\u00e4llen zur Verf\u00fcgung. Unser Ziel ist es, ein gemeinschaftliches und politisches Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Bed\u00fcrfnisse, Herausforderungen und Zukunft der TK- und Digitalbranche zu schaffen und zu verbessern. Zu diesem Zwecke erfolgt die Kontaktaufnahme in Form von Gespr\u00e4chen oder einer Korrespondenz gegen\u00fcber dem Bundeskanzleramt, den Bundesministerien sowie den Mitgliedern und Fraktionen des Deutschen Bundestages bzw. dem Europ\u00e4ischen Parlament oder der Europ\u00e4ischen Kommission. Im Zuge dessen nehmen wir an parlamentarischen Abenden, Fach- und Diskussionsveranstaltungen teil, zu denen auch Regierungsmitglieder, Abgeordnete sowie Vertreterinnen und Vertreter der Ministerien eingeladen werden. Vodafone erarbeitet vereinzelt Stellungnahmen und Gutachten zu konkreten Regelungsvorhaben. Auch werden Dritte mit der Interessenvertretung beauftragt.\r\nDie Au\u00dfenvertretung des Unternehmens gegen\u00fcber der Politik und Verwaltung dient zur Umsetzung der skizzierten Unternehmensziele und zur Beantwortung von sich in diesem Kontext stellenden Fragen. Vodafone Deutschland bringt sich aktiv in relevanten Arbeitskreisen und -gruppen in vor allem deutschen Verb\u00e4nden ein. Mit unserer Hauptstadtrepr\u00e4sentanz agieren wir an dem Ort, wo politische Stakeholder zusammentreffen und beteiligen uns so am politischen Dialog.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_ECOMMERCE",
                "de": "E-Commerce",
                "en": "E-commerce"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Medien, Kommunikation und Informationstechnik\"",
                "en": "Other in the field of \"Media, communication and information technology\""
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                "de": "Internetpolitik",
                "en": "Internet policy"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_BRD",
                "de": "Au\u00dfenpolitik",
                "en": "Foreign policy of the federal republic of Germany"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                "en": "Data protection and information security"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                "de": "Industriepolitik",
                "en": "Industrial policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                "de": "Wettbewerbsrecht",
                "en": "Competition law"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                "en": "Communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                "de": "Handel und Dienstleistungen",
                "en": "Trade and services"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_PARLIAMENTARY",
                "de": "Parlamentarisches Verfahren",
                "en": "Parliamentary procedure"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_MASS",
                "de": "Massenmedien",
                "en": "Mass media"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_FREEDOM_OF_SPEECH",
                "de": "Meinungs- und Pressefreiheit",
                "en": "Freedom of speech and freedom of the press"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COPYRIGHT",
                "de": "Urheberrecht",
                "en": "Copyright"
            },
            {
                "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                "de": "Innere Sicherheit",
                "en": "Internal security"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_CYBER",
                "de": "Cybersicherheit",
                "en": "Cyber security"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_ADVERTISEMENT",
                "de": "Werbung",
                "en": "Advertising"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG",
                "de": "Bundestag",
                "en": "Bundestag"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_DISASTER_CONTROL",
                "de": "Bev\u00f6lkerungsschutz und Katastrophenhilfe",
                "en": "Civil protection"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            },
            {
                "code": "CONTRACTS_OPERATED_BY_THIRD_PARTY",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse durch die Beauftragung Dritter wahrgenommen",
                "en": "Contracts are awarded to third parties to represent own interests of the company"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/1d/6e/338945/Vodafone-GmbH_JAP_31-3-23_TE.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-03-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-04-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2024-03-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-04-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 3.55,
        "relatedFiscalYearEnd": "2024-03-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-04-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 920001,
            "to": 930000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2024-03-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-04-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "D\u00fcsseldorf",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Ferdinand-Braun-Platz",
            "streetNumber": "1",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "40549"
        },
        "capitalCityRepresentation": {
            "city": "Berlin",
            "email": "Lobbyregister-gmbh@vodafone.com",
            "nationalAdditional1": "Vodafone Hauptstadtb\u00fcro",
            "nationalAdditional2": "Berlin",
            "phoneNumber": "+498001721212",
            "street": "Behrenstra\u00dfe",
            "streetNumber": "18",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": true,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "lobbyregister-gmbh@vodafone.com"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+498001721212",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.vodafone.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Marcel",
                "lastName": "de Groot",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Tanja",
                "lastName": "Richter",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Malte",
                "lastName": "Abel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Magdalena",
                "lastName": "Binder",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Benedict",
                "lastName": "Deacon",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jan",
                "lastName": "Dombrowski",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Diplom Politologe",
                "firstName": "Dirk",
                "lastName": "Ebrecht",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Oliver",
                "lastName": "Harzheim",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "firstName": "Marie-Luise",
                "lastName": "Horst",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Johannes",
                "lastName": "Jahrei\u00df",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Michael",
                "lastName": "Jungwirth",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Torben",
                "lastName": "Kimmel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Marc",
                "lastName": "Konarski",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "firstName": "Stephan",
                "lastName": "Korehnke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Tanja",
                "lastName": "Marek ",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christian",
                "lastName": "Schilling",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl. Ing.",
                "firstName": "Stephan",
                "lastName": "Schneider",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "LL.M",
                "firstName": "Maria",
                "lastName": "Ewert",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_GMBH",
            "de": "Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung (GmbH)",
            "en": "Limited liability company (GmbH)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Marcel",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer (Vorsitzender)",
                "lastName": "de Groot",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Tanja",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin",
                "lastName": "Richter",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Alexander",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Saul",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Felicitas",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin",
                "lastName": "von Kyaw",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Carmen",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin",
                "lastName": "Velthuis",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Bitkom e.V."
            },
            {
                "membership": "ANGA Der Breitbandverband e.V."
            },
            {
                "membership": "Verband der Anbieter von Telekommunikations- und Mehrwertdiensten e. V."
            },
            {
                "membership": "Freiwillige Selbstkontrolle Multimedia-Diensteanbieter e.V. "
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsrat der CDU e.V."
            },
            {
                "membership": "Econsense Forum Nachhaltige Entwicklung der Deutschen Wirtschaft e.V."
            },
            {
                "membership": "Atlantik-Br\u00fccke e.V."
            },
            {
                "membership": "Silicon Saxony e.V."
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsbeirat der Union Bayern"
            },
            {
                "membership": "British Chamber of Commerce Germany"
            },
            {
                "membership": "eco - Verband der Internetwirtschaft e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutsches Institut f\u00fcr Compliance - DICO e.V. "
            },
            {
                "membership": "Selbstregulierung Informationswirtschaft e.V. (SRIW)"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Vodafone GmbH"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2024-03-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-04-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2024-03-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-04-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Kooperationsprojekt  GIGA for Health - Aufbau eines 5G-Medizincampus am Uniklinikum D\u00fcsseldorf und die Erforschung der Verwendung von 5G im Rahmen der medizinischen Versorgung - \r\nIm Rahmen des Projekts wird der 5G Medizincampus NRW technisch entwickelt, erprobt und wissenschaftlich evaluiert. Die Partner im Projektkonsortium arbeiten zusammen, um Krankenh\u00e4user fit f\u00fcr die Digitalisierung zu machen und den 5G-Mobilfunkstandard gewinnbringend zu nutzen.\r\nDas Innovationsprojekt Giga for Health erm\u00f6glicht die Nutzung der zurzeit schnellsten Daten\u00fcbertragungstechnik f\u00fcr medizinische Anwendungen in der universit\u00e4ren Krankenversorgung, Forschung und Lehre. Vom Universit\u00e4tsklinikum D\u00fcsseldorf sollen so Impulse zur weiteren Digitalisierung der nordrhein-westf\u00e4lischen Krankenh\u00e4user ausgehen.\r\n\r\n",
                "location": "D\u00fcsseldorf",
                "name": "Ministerium f\u00fcr Wirtschaft, Industrie, Klimaschutz und Energie des Landes NRW",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 420001,
                    "to": 430000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Verbundprojekt EULE -  Europ\u00e4ische UAS-unterst\u00fctzte Transportl\u00f6sungen f\u00fcr Medizinische G\u00fcter -\r\nInnerhalb des Projektes EULE  soll ein sicherer Transport medizinischer G\u00fcter durch hochautomatisierte, unbemannte Flugger\u00e4te realisiert werden. Die Integration der UAS in den Luftraum setzt die Einbindung verschiedener Datenquellen sowie ein dediziertes 5G-vernetztes Datenmanagement voraus. Das sichere Datenhandling im Zuge der automatisierten Einbindung der Transporte in die Infrastruktur der Krankenh\u00e4user und Labore stellt ebenfalls einen innovativen Forschungsaspekt dar. ",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium Digitales und Verkehr",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1,
                    "to": 10000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Projekt GrenzFlugPlus - Grenz\u00fcberschreitende Suche einer vermissten Person durch ein 5G-vernetztes UAS  - \r\nGrenz\u00fcberschreitende Suche einer vermissten Person durch ein 5G-vernetztes UAS mit Einbindung in die Rettungskette und Integration in den Luftraum durch die Verwendung von UTM/U-Space-Services. ",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium Digitales und Verkehr ",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Projekt NRW-5G - NRW Kompetenz- und Entwicklungszentrum f\u00fcr 5G-Technologien\r\nund Anwendungen im Aldenhoven Testing Center (ATC) NRW 5G - \r\nZuwendung des Landes Nordrhein-Westfalen unter Einsatz von Mitteln aus dem Europ\u00e4ischen Fonds f\u00fcr regionale Entwicklung (EFRE) zur St\u00e4rkung von Forschung, technologischer Entwicklung und Innovation.\r\nNRW-5G - Aufbau des NRW Kompetenz- und Entwicklungszentrum f\u00fcr 5G-Technologien und Anwendungen im Aldenhoven Testing Center (ATC).\r\nAusbau der bestehenden 4G Forschungs-, Test- und Innovationsinfrastruktur f\u00fcr spitzentechnologische Entwicklungen mit 5G+ Kommunikationsinfrastruktur in ein weltweit einzigartiges Kompetenzzentrum zur vernetzten Mobilit\u00e4t im Vodafone 5G Mobility Lab in NRW. ",
                "location": "D\u00fcsseldorf",
                "name": "Ministerium f\u00fcr Wirtschaft, Industrie, Klimaschutz und Energie des Landes NRW",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 850001,
                    "to": 860000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Mit 143 Teilnehmern aus 19 EU-Mitgliedstaaten und der Ukraine f\u00fchrt das Projekt \"POTENTIAL\" die EUDIW-Referenz f\u00fcr die Umsetzung von sechs Anwendungsf\u00e4llen (UC) durch: \"eGov-Dienste\", \"Kontoer\u00f6ffnung\", \"SIM-Registrierung\", \"mDL\", \"rQES\" und \"ePrescription\" (Pilots for European Digital Identity Wallet). Die technischen Implementierungsfunktionen von POTENTIAL sind in zwei Work-Packages (WP) implementiert.\r\nZiel von WP2 ist es, gemeinsam eine interoperable grenz\u00fcberschreitende Wallet-Infrastruktur als technische Voraussetzung f\u00fcr das UC zu definieren und zu implementieren. WP3 pilotiert die Funktionalit\u00e4ten der Wallets in grenz\u00fcberschreitenden Nutzungsszenarien und bietet komplement\u00e4res UC als Grundlage f\u00fcr die weitere Entwicklung eines EUDI-\u00d6kosystems in verschiedenen Bereichen. \r\nVodafone beteiligt sich an dem Anwendungsfall \u201eSIM-Karten-Registrierung\u201c.\r\nAbschlagszahlung am Ende der Projektperiode 1 von 4 ",
                "location": "Br\u00fcssel",
                "name": "Europ\u00e4ische Kommission",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2024-03-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-04-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001732/38763",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-07-30T12:33:21.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/28/43/338946/Lobbyregister-Detailansicht-R001732-2024-07-30_12-33-21.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-30T12:33:21.000+02:00",
        "version": 11
    },
    "registerEntryId": 38763,
    "registerNumber": "R001732",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "\r\nZiel der Interessenvertretung ist die Sicherstellung von hinreichendem Wachstumspotential und Investitionsr\u00e4umen im Telekommunikationsmarkt der Zukunft, etwa zum EU Commission White Paper  -\r\nHow to master Europe's digital infrastructure needs? oder zum Letta Report \"Much more than a market\"",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                        "de": "EU-Binnenmarkt",
                        "en": "EU internal market"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                        "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                        "en": "Communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                        "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                        "en": "Data protection and information security"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004585",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/42/9f/306685/Stellungnahme-Gutachten-SG2406200194.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_AA",
                                        "de": "Ausw\u00e4rtiges Amt (AA)",
                                        "en": "Ausw\u00e4rtiges Amt (AA)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                        "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                        "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-01"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0004585",
                        "regulatoryProjectTitle": "Regulierung des TK-Sektors bzw. des TK-Binnenmarktes der Zukunft",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Arbeitspapier der Europ\u00e4ischen Kommission\r\nHow to master Europe\u2019s digital infrastructure needs?\r\nC2 General\r\nHINTERGRUND\r\nDie Europ\u00e4ische Kommission hat am 21. Februar ein Arbeitspapier mit dem Titel How to master Europe\u2019s \r\ndigital infrastructure needs? vorgestellt. Das Papier soll die Grundlage f\u00fcr die gesetzgeberische Agenda \r\nder n\u00e4chsten EU-Kommission f\u00fcr den Telekommunikationssektor bilden und die wichtigsten politi\u0002schen Reformen aufzeigen, die zur Verbesserung des Investitionsklimas und der strukturellen Marktbedin\u0002gungen erforderlich sind, um die digitalen Zielsetzungen der EU zu erreichen. Es stellt damit eine wichtige \r\nWeichenstellung nicht nur f\u00fcr den weiteren Ausbau digitaler Infrastrukturen in den Mitgliedsstaa\u0002ten, sondern f\u00fcr die Schaffung eines wirklichen Binnenmarktesf\u00fcr Telekommunikation in Europa dar. \r\nDie \u00f6ffentliche Konsultation ist auf 12 Wochen angesetzt. Vorbehaltlich einer ausf\u00fchrlichen Stellungnahme \r\nder Vodafone-Gruppe folgt nachstehend unsere erste Bewertung des Arbeitspapiers. \r\nBEWERTUNG\r\nAuch wenn wir ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dfen, dass die Kommission die aktuellen Herausforderungen f\u00fcr die \r\neurop\u00e4ischen Telekommunikationsunternehmen anerkennt und verschiedene Optionen und Perspek\u0002tiven f\u00fcr die dringend erforderliche Modernisierung des europ\u00e4ischen TK-Rechtsrahmens aufzeigt, ist \r\nfestzustellen, dass die Kommission in einem zentralen Punkt einer Fehleinsch\u00e4tzung unterliegt: \r\nObwohl auf einigen EU-M\u00e4rkten eindeutig Re-Monopolisierungstendenzen im Festnetz zu beobach\u0002ten sind (z. B. in Deutschland, wo die Deutsche Telekom auch 25 Jahre nach der Liberalisierung ihren bereits \r\nhohen Marktanteil am DSL-Markt von 53% vor zehn Jahren laut aktueller VATM-Marktstudie auf fast 60% \r\nausbaut), insinuiert die Kommission, dass es einen ausreichenden Wettbewerb bei den Gigabit-Infrastruktu\u0002ren gebe, der (m\u00f6glicherweise) ein Zur\u00fcckfahren der Regulierung von marktm\u00e4chtigen Unternehmen\r\nrechtfertigen w\u00fcrde und befeuert damit eine in Deutschland bereits laufende Debatte. Dabei ist klar erkenn\u0002bar, dass die ehemaligen Monopolisten ihre auf dem alten Kupfernetz erworbene und erhaltene Markt\u0002macht nutzen, um sie nun in die neue Glasfaserwelt zu \u00fcbertragen. Daher ist es gerade nicht der rich\u0002tige Zeitpunkt f\u00fcr eine Deregulierung der marktbeherrschenden Unternehmen im Festnetz. Stattdes\u0002sen ist dar\u00fcber zu diskutieren, welche Regulierungsinstrumente geeignet sind, um die betr\u00e4chtliche Markt\u0002macht in einer k\u00fcnftigen Glasfaserwelt effektiv zu kontrollieren und den Infrastrukturwettbewerb zu st\u00e4r\u0002ken. \r\nDie g\u00e4nzlich falsche Markteinsch\u00e4tzung der Kommission und die daraus abgeleiteten Schlussfolgerun\u0002gen im Bereich der f\u00fcr den weiteren Netzausbau so wichtigen Zugangsregulierung im Festnetz sind dann \r\nauch eine schwere Hypothek f\u00fcr das Arbeitspapier in seiner Gesamtheit, die die ansonsten im Papier \r\nenthaltenen und weitgehend gelungenen Feststellungen und Problembeschreibungen stark relativieren. \r\nZu diesen Punkten nachstehend im Einzelnen:\r\n\u2022 Marktstruktur und Konsolidierungen im Mobilfunksektor\r\nDie Kommission erkennt an, dass die Fragmentierung des Europ\u00e4ischen Mobilfunksektors die F\u00e4higkeit \r\nder Betreiber beeintr\u00e4chtigen k\u00f6nnte, die f\u00fcr Investitionen in die 5G Netze der Zukunft erforderlichen \r\nSkaleneffekte zu erreichen. Sie r\u00e4umt in dankenswerter Klarheit auch ein, dass die Rentabilit\u00e4t des \r\nSektors gering ist und dass der Binnenmarkt zwar bei der Absenkung der Endkundenpreise von TK\u0002Dienstleistungen, nicht aber beim Ausbau moderner Netzinfrastrukturen erfolgreich war. Richtiger\u0002weise erkennt sie auch, dass Erleichterungen f\u00fcr \u00dcbernahmen und Fusionen von Mobilfunknetzbe\u0002treibern ein entscheidender Hebel zu L\u00f6sung des Problems sind. Soweit sie sich dabei aber vor allem\r\nauf l\u00e4nder\u00fcbergreifende Zusammenschl\u00fcsse (cross-market merger) fokussiert, verkennt sie die Wich\u0002tigkeit einer Erleichterung von Fusionen innerhalb eines Mitgliedstaates (in-market merger). \r\nArbeitspapier der Europ\u00e4ischen Kommission\r\nHow to master Europe\u2019s digital infrastructure needs?\r\nC2 General\r\nDenn die Schaffung leistungsf\u00e4higer Netzbetreiber innerhalbes eines Landes sind ja h\u00e4ufig erst die Vo\u0002raussetzung f\u00fcr die Schaffung starker Netzbetreiber, die \u00fcber die Grenzen des Heimatmarktes hinaus \r\nagieren k\u00f6nnen.\r\n\u2022 Schaffung eines Binnenmarktes f\u00fcr Telekommunikation\r\nDie Kommission r\u00e4umt ein, dass es bislang nicht gelungen sei, einen europ\u00e4ischen Binnenmarkt f\u00fcr \r\nTelekommunikation zu schaffen und verweist insbesondere auf die teils stark divergierenden Regu\u0002lierungssysteme in den Mitgliedstaaten. Als L\u00f6sungsweg bef\u00fcrwortetsie einen auf dem Herkunftsland\u0002prinzip basierenden europ\u00e4ischen Regulierungsrahmen f\u00fcr Kernnetze und damit in Zusammen\u0002hang stehender Dienste und Dienstleistungen, w\u00e4hrend sie gleichzeitig die Notwendigkeit nationaler \r\nRegelungen f\u00fcr Endkundendienste und Zugangsnetze betont. Dies ist aus unserer Sicht ein Schritt\r\nin die richtige Richtung, auch wenn zum jetzigen Zeitpunkt noch unklar ist, ob dieser Ansatz wirklich \r\nausreicht, um die starke Fragmentierung zu beseitigen. \r\n\u2022 Regulatorische Ungleichbehandlung von TK-Unternehmen und den US-Tech-Konzernen\r\nDas Arbeitspapier benennt klar die erheblichen Unterschiede in der regulatorischen Behandlung \r\nvon Telekommunikationsanbietern und sogenannten Over-the-Top-Anbietern (OTT), die nicht \r\nl\u00e4nger tragbar seien und beseitigt werden sollten. Noch immer sind Dienste, die aus Endkundensicht \r\nidentisch oder zumindest sehr \u00e4hnlich sind (z.B. der Versand von Textnachrichten per SMS vs. Textnach\u0002richten per WhatsApp) g\u00e4nzlich unterschiedlichen Regulierungssystemen unterworfen. Auch aus Vo\u0002dafone-Sicht sollte daher der Grundsatz gelten: \u201eGleiche Dienste, gleiche Regeln\u201c.\r\nEbenfalls erfreulich ist die Ansicht der Kommission, dass den OTTs, von denen allein die f\u00fcnf gr\u00f6\u00dften \r\nzu einem Gro\u00dfteil das Datenverkehrs auf den TK-Netzen in Europa beitragen, eine wichtige Rolle bei \r\nder effizienten Nutzung dieser Netze zukommen sollte. Die Kommission nimmt hier die sogenannte \r\nFair-Share-Debatte um die Frage einer angemessenen Kostenbeteiligung der OTTs am Netzaus\u0002bau in Europa auf und sieht die L\u00f6sung in kommerziellen Vereinbarungen \u00fcber die IP-Zusammen\u0002schaltung zwischen Netzbetreibern und OTTs. Aus unserer Sicht wird es hierbei vor allem darauf an\u0002kommen, dass die Kommission f\u00fcr den Fall, dass diese Vereinbarungen nicht zustande kommen, effek\u0002tive \u00dcberpr\u00fcfungs- und Durchsetzungsrechte bekommt, insoweit bleibt das Arbeitspapier noch \r\nsehr vage. \r\n\u2022 Frequenzpolitik\r\nDie Kommission erkennt an, dass die hohen Kosten f\u00fcr den Erwerb von (zeitlich begrenzten) Fre\u0002quenzlizenzen im Rahmen von Versteigerungen in der Vergangenheit (allein in Deutschland mehr als \r\n65 Mrd. Euro) eine schwere B\u00fcrde f\u00fcr den europ\u00e4ischen TK-Sektor gewesen sind. Den h\u00e4ufig auf \r\nErl\u00f6smaximierung abzielenden Ansatz bei Versteigerungen setzt sie daher Versorgungs- und Investiti\u0002onsverpflichtungen f\u00fcr die Netzbetreiber entgegen, bleibt allerdings konkrete Umsetzungsvorschl\u00e4ge \r\nschuldig.\r\nDer Kommission ist ebenfalls zuzustimmen, dass auch die Laufzeit der Frequenznutzungsrechte ein \r\nwichtiger Hebel f\u00fcr die Wettbewerbsf\u00e4higkeit europ\u00e4ischer TK-Netzbetreiber darstellen. W\u00e4hrend \r\netwa in den USA die Unternehmen Frequenzpakete zur dauerhaften Nutzung erhalten, laufen die Fre\u0002quenznutzungsrechte in Europa nach zehn bis 15 Jahren aus und m\u00fcssen von den Netzbetreibern dann \r\nf\u00fcr Milliardensummen erneut ersteigert werden, was die Investitionsf\u00e4higkeit in den Netzausbau \r\nerheblich reduziert. Leider l\u00e4sst das Arbeitspapier aber auch hier konkrete Empfehlungen vermissen. \r\nArbeitspapier der Europ\u00e4ischen Kommission\r\nHow to master Europe\u2019s digital infrastructure needs?\r\nC2 General\r\n\u2022 Unterseekabel \r\nWir begr\u00fc\u00dfen, dass die Kommission nunmehr auch Unterseekabel als Teil der wirtschaftlichen Si\u0002cherheit begreift und ernst nimmt, was sich in der j\u00fcngsten Empfehlung der Kommission zu einer \u201esi\u0002cheren und widerstandsf\u00e4higen Seekabelinfrastruktur\u201c widerspiegelt. Als f\u00fchrender Anbieter, der f\u00fcr \r\nden Betrieb von 80 Unterseekabeln verantwortlich ist, die sich \u00fcber eine Million Kilometer erstrecken \r\nund die 10 % des weltweiten Internetverkehrs \u00fcbertragen, unterst\u00fctzen wir Ma\u00dfnahmen zur Sicher\u0002heit und Widerstandsf\u00e4higkeit dieser Infrastruktur. \r\nAuch in dieser Hinsicht bef\u00fcrworten wir die Initiativen sowie die Empfehlungen des Arbeitspapiers und \r\nsind bereit, bei der Kartierung und Risikobewertung mitzuwirken. Ebenso begr\u00fc\u00dfen wir die Entwicklung \r\nvon Kabelprojekten von europ\u00e4ischem Interesse (CPEIs) und sprechen uns Vodafone-seitig f\u00fcr eine ge\u0002rechte Verteilung der finanziellen Mittel aus. Eine solche Allokation der Mittelsollte auf transpa\u0002renten Kriterien beruhen, bei denen Faktoren wie Umfang, Fachwissen und operative Kapazit\u00e4t Be\u0002r\u00fccksichtigung finden. Es ist unerl\u00e4sslich, dass alle vertrauensw\u00fcrdigen Industriepartner gleichen Zu\u0002gang zu einer solchen Finanzierung haben, um einen fairen Wettbewerb und die besten Ergebnisse\r\nf\u00fcr den Sektor und seine Kunden zu gew\u00e4hrleisten."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Regulierung des TK-Sektors bzw. des TK-Binnenmarktes der Zukunft"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Bef\u00fcrwortung von Regelungen zur hybriden Nutzung von Satellitenfrequenzen und Neuverteilung  bestehender Lizenzen im Bereich MSS",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                        "de": "EU-Binnenmarkt",
                        "en": "EU internal market"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                        "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                        "en": "Communication and information technology"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004586",
                "statements": [],
                "title": "Umgang mit Satellitenlizenzen"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "TKG",
                        "title": "Telekommunikationsgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/tkg_2021"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "BauGB",
                        "title": "Baugesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bbaug"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "BNatSchG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber Naturschutz und Landschaftspflege",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bnatschg_2009"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Bef\u00fcrwortung der Beibehaltung wettbewerbs- und innovationsfreundlicher Rahmenbedingungen unter der Sicherstellung des beschleunigten Ausbaus von Gigabitinfrastrukturen, des Abbaus b\u00fcrokratischer Hemmnisse, der Einf\u00fchrung des Merkmals \u201eim \u00fcberragenden \u00f6ffentlichen Interesse\u201c zwecks Planungs- und Genehmigungsbeschleunigung sowie keinen weiteren Versch\u00e4rfungen im Bereich des Kundenschutzes ",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://bmdv.bund.de/SharedDocs/DE/Anlage/Gesetze/Gesetze-20/gesetz-beschleunigung-ausbau-telekommunikationsnetze.pdf?__blob=publicationFile",
                            "draftBillProjectUrl": "https://bmdv.bund.de/SharedDocs/DE/Gesetze-20/gesetz-beschleunigung-ausbau-telekommunikationsnetze.html?nn=508840",
                            "shortTitle": "BMDV",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr",
                            "url": "https://bmdv.bund.de/DE/Home/home.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2023-08-28",
                    "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Beschleunigung des Ausbaus von Telekommunikationsnetzen (TK-Netzausbau-Beschleunigungs-Gesetz)"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                        "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                        "en": "Communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004587",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/8b/18/306687/Stellungnahme-Gutachten-SG2406170128.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                        "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                        "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-22"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0004587",
                        "regulatoryProjectTitle": "TK-NABEG",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Deutsche Telekom AG - Telef\u00f3nica Germany GmbH & Co. OHG - Vodafone GmbH \u2013\r\nATC Germany Holdings GmbH - DFMG Deutsche Funkturm GmbH - Vantage Towers AG\r\nHerrn\r\nOlaf Scholz MdB\r\nBundeskanzler der Bundesrepublik Deutschland\r\nWilly-Brandt-Stra\u00dfe 1\r\n10557 Berlin\r\n22. Mai 2024\r\nAusbau von Telekommunikationsinfrastruktur muss \u00fcberragendes \u00f6ffentliches Interesse werden\r\nSehr geehrter Herr Bundeskanzler,\r\nDeutschland hat in den vergangenen Jahren erhebliche Fortschritte beim Ausbau seiner digitalen\r\nInfrastrukturen erzielt. Bei der Versorgung der Bev\u00f6lkerung mit hochleistungsf\u00e4higem Mobilfunk\r\nkonnten wir uns im EU-Vergleich von einem der letzten Pl\u00e4tze auf Platz 4 verbessern (DESI-Studie der\r\nEurop\u00e4ischen Kommission). Nach dem Abschluss der 5G-Auktion im Jahr 2019 haben die bundesweit\r\naktiven Mobilfunknetzbetreiber innerhalb weniger Jahre bereits \u00fcber 95 Prozent der Haushalte mit 5G\r\nversorgt und hunderte wei\u00dfe Flecken geschlossen.\r\nVor allem f\u00fcr die Versorgung der Bev\u00f6lkerung in l\u00e4ndlichen Regionen und die Verbesserung der Netze\r\nentlang von Verkehrswegen ist der Bau von neuen Masten f\u00fcr den Mobilfunk dringend erforderlich.\r\nDie Bundesnetzagentur hat k\u00fcrzlich einen Entscheidungsentwurf f\u00fcr die Verl\u00e4ngerung von\r\nFrequenznutzungsrechten vorgelegt und plant in diesem Rahmen neue Versorgungsauflagen f\u00fcr den\r\nMobilfunk festzulegen. Unter anderem sollen alle Kreisstra\u00dfen und 99,5 Prozent der Gesamtfl\u00e4che\r\nDeutschlands noch in diesem Jahrzehnt mit Mobilfunk versorgt werden. Wenngleich die\r\nZuteilungsinhaber Zweifel an der Angemessenheit dieser Auflagen haben, ist klar, dass diese sehr\r\nambitionierten Ziele nur erreichbar sind, wenn die Rahmenbedingung f\u00fcr den Ausbau verbessert\r\nwerden. Neben einem Zugang zu Liegenschaften der \u00f6ffentlichen Hand und der Umsetzung der\r\nbaurechtlichen Genehmigungsfiktion in allen Bundesl\u00e4ndern ist es vor allem dringend erforderlich,\r\ndass der Bau von Telekommunikationsinfrastrukturen als \u00fcberragendes \u00f6ffentliches Interesse definiert\r\nwird.\r\nWir danken Herrn Bundesminister Schmidt f\u00fcr sein Engagement innerhalb der Bundesregierung und\r\nim Ressortaustausch zwischen BMDV und BMUV zu diesem Thema. Nach unserer Kenntnis sollen\r\nwidersprechende Positionen zwischen den Fachministerien in K\u00fcrze unter Ihrer Beteiligung aufgel\u00f6st\r\nwerden. Als ausbauende Telekommunikations- und Funkturmunternehmen m\u00f6chten wir dieses\r\nSchreiben daher nutzen, um Ihnen pers\u00f6nlich die zentralen Argumente zu erl\u00e4utern, warum der\r\nAusbau von Telekommunikationsinfrastruktur dringend als \u00fcberragendes \u00f6ffentliches Interesse\r\ndefiniert werden sollte und m\u00f6gliche Kompromissformeln unzureichend sind.\r\nDeutsche Telekom AG - Telef\u00f3nica Germany GmbH & Co. OHG - Vodafone GmbH \u2013\r\nATC Germany Holdings GmbH - DFMG Deutsche Funkturm GmbH - Vantage Towers AG\r\n\u2022 Knapp 40% der Landfl\u00e4che der Bundesrepublik sind Schutzgebiete nach BNatSchG. Etwa 50 Prozent\r\nder Bauvorhaben f\u00fcr neue TK-Infrastrukturen in l\u00e4ndlichen Gebieten sind unmittelbar von Fragen\r\ndes Landschaftsschutz-, Naturschutz- oder Denkmalschutzrechts betroffen. Dies f\u00fchrt, neben\r\nlangwierigen Pr\u00fcfungen und dem Erfordernis spezieller Gutachten, vor allem dazu, dass\r\ninsbesondere Natur- oder Denkmalschutzbeh\u00f6rden den Bau neuer Maste schlichtweg blockieren,\r\nda die Beh\u00f6rden aufgrund einer fehlenden ermessenslenkenden Vorgabe die Belange des Naturbzw.\r\nDenkmalschutzes regelm\u00e4\u00dfig st\u00e4rker gewichten als das gesellschaftliche Interesse einer\r\nbesseren Versorgung mit digitaler Infrastruktur. Mindestens genauso h\u00e4ufig tun sich diese\r\nBeh\u00f6rden mit einer klaren Entscheidung (Genehmigung oder Ablehnung) schwer. Es werden daher\r\noftmals (auch iterativ) weitere zeit- und ressourcenaufw\u00e4ndige Gutachten gefordert, um eine\r\nEntscheidung hinauszuschieben, ohne dass es letztlich zu einer Erm\u00f6glichung des Ausbaus f\u00fchrt.\r\n\u2022 Die im Rahmen des TK-Netzausbaubeschleunigungsgesetzes diskutierte gesetzliche Festlegung\r\neines \u00fcberragenden \u00f6ffentlichen Interesses w\u00fcrde die Ermessensentscheidung zur Genehmigung\r\nvon Antr\u00e4gen zum Ausbau von TK-Netzen durch diese Beh\u00f6rden erheblich vereinfachen und somit\r\ndeutlich beschleunigen. Eine solche ermessenslenkende gesetzliche Definition w\u00fcrde die\r\nNaturschutz- bzw. Denkmalschutzbeh\u00f6rde aber nicht von einer Sachverhaltspr\u00fcfung f\u00fcr die darauf\r\nbasierende Entscheidung entbinden. In begr\u00fcndeten F\u00e4llen sind weiterhin Auflagen und\r\nAblehnungen m\u00f6glich \u2013 das \u00fcberragende \u00f6ffentliche Interesse ist kein Freifahrtschein f\u00fcr den\r\nNetzausbau.\r\n\u2022 Grunds\u00e4tzlich ist festzustellen, dass der TK-Netzausbau vergleichsweise wenig in die betroffenen\r\nSchutzbereiche eingreift, jedenfalls deutlich weniger als der Ausbau von Bundesfernstra\u00dfen oder\r\nErneuerbare-Energie-Netzen.\r\n\u2022 In Rede stehende Kompromisse, wie beispielsweise die Begrenzung des \u00fcberragenden \u00f6ffentlichen\r\nInteresses auf einen Korridor entlang von Verkehrswegen, w\u00fcrden zu neuer B\u00fcrokratie f\u00fchren und\r\ndie praktische Anwendbarkeit des \u00fcberragenden \u00f6ffentlichen Interesses im Rahmen der\r\nAbw\u00e4gungsentscheidung der Beh\u00f6rden stark beschr\u00e4nken. Hinzu k\u00e4me, dass solche r\u00e4umlichen\r\nKorridore auch die Akquise von geeigneten Grundst\u00fccken f\u00fcr den Bau neuer Mobilfunkstandorte\r\nstark einengen w\u00fcrde.\r\n\u2022 Andere gesetzliche Ma\u00dfnahmen zur Beschleunigung des TK-Ausbaus, wie beispielsweise die\r\nEinf\u00fchrung einer baurechtlichen Genehmigungsfiktion k\u00f6nnen einen wichtigen Impuls zu mehr\r\nDynamik und Geschwindigkeit im Netzausbau setzen. Sie k\u00f6nnen jedoch nicht das Problem l\u00f6sen,\r\ndass der Bau im Kontext von Fragen des Natur- und Denkmalschutzes h\u00e4ufig blockiert oder\r\nverz\u00f6gert wird. Auch eine Genehmigungsfiktion kann nicht dazu f\u00fchren, dass bis heute unversorgte\r\nFl\u00e4chen in Naturschutzgebieten k\u00fcnftig mit Mobilfunk erschlossen werden k\u00f6nnen.\r\n\u2022 Eine Versorgung von Naturschutzgebiete durch Standorte, die au\u00dferhalb dieser liegen, ist h\u00e4ufig\r\nnicht m\u00f6glich, da speziell diese Regionen h\u00e4ufig stark bewaldet und bergig sind. Das Funksignal\r\nkann in solchen Regionen in der Regel nur empfangen werden, wenn es von Masten in\r\nunmittelbarer N\u00e4he ausgestrahlt und nicht von Strukturen in der Umgebung ged\u00e4mpft wird.\r\n\u2022 Auch f\u00fcr die Versorgung aller Haushalte in Deutschland mit Glasfaser bis 2030 ist die gesetzliche\r\nKlarstellung des \u00fcberragenden \u00f6ffentlichen Interesses wichtig, denn auch der Festnetzausbau trifft auf \u00e4hnliche Verz\u00f6gerungen und Hemmnisse, wo Belange des Natur- oder Denkmalsschutzes tangiert sind.\r\n\u2022 Damit das TK-Netzausbaubeschleunigungsgesetz den Ausbau effektiv beschleunigt, darf es schlie\u00dflich keinen neuen Belastungen f\u00fcr die investierenden Unternehmen enthalten, etwa durch neue Transparenzverpflichtungen i. R.d. Gigabit-Grundbuchs oder Minderungsrechte f\u00fcr Verbraucher.\r\n\r\nSehr geehrter Herr Bundeskanzler, der Ausbau neuer TK-Infrastrukturen in l\u00e4ndlichen Regionen ist dringend erforderlich, um die Versorgung der Menschen in Deutschland zu verbessern und die intelligente Steuerung der dezentralen gr\u00fcnen Energieproduktion zu erm\u00f6glichen. Wenn Deutschland seinen Spitzenplatz beim 5G-Ausbau behalten und eine echte Fl\u00e4chendeckung mit Mobilfunk und Glasfaseranschl\u00fcssen erreichen m\u00f6chte, dann muss der Ausbau dieser Infrastrukturen dringend und uneingeschr\u00e4nkt als \u00fcberragendes Interesse definiert werden. Wir bitten Sie daher herzlich darum, dass Ihre Bundesregierung eine diesem Ziel entsprechende Entscheidung trifft.\r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen \r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "TK-NABEG"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "TKMV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber die Mindestanforderungen f\u00fcr das Recht auf Versorgung mit Telekommunikationsdiensten",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/tkmv"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "TKG",
                        "title": "Telekommunikationsgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/tkg_2021"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Bef\u00fcrwortung einer strikten Orientierung der Leistungsparameter an den gesetzlichen Anforderungen",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                        "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                        "en": "Communication and information technology"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004588",
                "statements": [],
                "title": "TKMV"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "TKG",
                        "title": "Telekommunikationsgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/tkg_2021"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Ziel der Interessenvertretung ist es, Investitions- und Rechtssicherheit bei der Einf\u00fchrung neuer Technologien im Mobilfunkbereich zu gew\u00e4hrleisten.\r\nBeispielsweise im Bereich 6 GH setzen wir uns f\u00fcr eine hinreichende Mobilfunkfrequenz-Ausstattung f\u00fcr investierende MNOs im oberen Teil des 6GHz-Bereiches und die Zuweisung dieses Frequenzbereiches f\u00fcr den zellularen, \u00f6ffentlichen Mobilfunk (IMT) ein.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                        "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                        "en": "Data protection and information security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                        "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                        "en": "Communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004589",
                "statements": [],
                "title": "Mobilfunkregulierung"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "UWG",
                        "title": "Gesetz gegen den unlauteren Wettbewerb",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/uwg_2004"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "BGB",
                        "title": "B\u00fcrgerliches Gesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bgb"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Verhinderung der Neuregulierung des Haust\u00fcrvertriebs, insbesondere f\u00fcr den TK-Sektor",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                        "de": "Verbraucherschutz",
                        "en": "Consumer protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                        "de": "Wettbewerbsrecht",
                        "en": "Competition law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                        "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                        "en": "Communication and information technology"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004590",
                "statements": [],
                "title": "Verhinderung der Neuregulierung des Haust\u00fcrvertriebs"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "TKG",
                        "title": "Telekommunikationsgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/tkg_2021"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "StPO",
                        "title": "Strafproze\u00dfordnung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/stpo"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "TTDSG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber den Datenschutz und den Schutz der Privatsph\u00e4re in der Telekommunikation und bei Telemedien",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ttdsg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Bundesregierung soll dazu bewogen werden, keine \u00fcberbordenden Speicherpflichten (betreffend die Auswahl der zu speichernden Datenkategorien und die Speicherdauer) gegen\u00fcber den Telekommunikationsbetreibern zu statuieren",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                        "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                        "en": "Communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                        "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                        "en": "Data protection and information security"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004591",
                "statements": [],
                "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Einf\u00fchrung einer Sicherungsanordnung f\u00fcr Verkehrsdaten in der StPO"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "StPO",
                        "title": "Strafproze\u00dfordnung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/stpo"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "TKG",
                        "title": "Telekommunikationsgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/tkg_2021"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "TTDSG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber den Datenschutz und den Schutz der Privatsph\u00e4re in der Telekommunikation und bei Telemedien",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ttdsg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Bundesregierung soll dazu bewogen werden, keine \u00fcberbordenden Speicherpflichten (betreffend die Auswahl der zu speichernden Datenkategorien und Speicherdauer) gegen\u00fcber den Telekommunikationsbetreibern zu statuieren",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                        "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                        "en": "Data protection and information security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                        "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                        "en": "Communication and information technology"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/brd/2024/0180-24.pdf",
                        "issuer": "BR",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "180/24",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-einf%C3%BChrung-einer-mindestspeicherung-von-ip-adressen-f%C3%BCr-die/311146",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Einf\u00fchrung einer Mindestspeicherung von IP-Adressen f\u00fcr die Bek\u00e4mpfung schwerer Kriminalit\u00e4t"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004592",
                "statements": [],
                "title": "Einf\u00fchrung einer Mindestspeicherung von IP-Adressen f\u00fcr die Bek\u00e4mpfung schwerer Kriminalit\u00e4t"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BEMFV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber das Nachweisverfahren zur Begrenzung elektromagnetischer Felder",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bemfv"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "EMF-Exhaustion: Verhinderung von ausbaubeschr\u00e4nkenden Auswirkungen des Immissionsschutzes und entsprechendes Entgegenwirken ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                        "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                        "en": "Communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                        "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                        "en": "Science, research and technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004593",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/90/19/306689/Stellungnahme-Gutachten-SG2406170145.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-24"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0004593",
                        "regulatoryProjectTitle": "EMF",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Vodafone\r\nEMF-Exhaustion \r\n14.02.2024\r\n\r\n2 24 April 2024\r\n\u2022 Situation: Sicherheitsabst\u00e4nde sind ein knappes Gut geworden\r\n\u2013 EMF Exhaustion\r\n\u2013 Situation international \u2013 Vgl. Schweiz\r\n\u2022 Challenge: Behinderungen im Netzausbau durch EMF\r\n\u2013 STOB Bearbeitungszeiten\r\n\u2013 Szenario Blockierungsbeispiel UFF/ Abstimmung Colocation\r\n\u2013 Szenario Frequenz\u00f6konomie\u2013 Belegung bzw. Aussch\u00f6pfung: Leistungs- / Tiltparameter\r\n\u2022 Ziel: F\u00f6rderung des Netzausbaus\r\n\u2013 Faire Bewirtschaftung des knappen Gutes\r\n\u2013 Technische Regulierungseingriffe oder Selbstverpflichtung der MNB\r\n\r\nVersion B\r\nThemen\r\n2 24 April 2024\r\n\u2022 Situation: Sicherheitsabst\u00e4nde sind ein knappes Gut geworden\r\n\u2013 EMF Exhaustion\r\n\u2013 Situation international \u2013 Vgl. Schweiz\r\n\u2022 Challenge: Behinderungen im Netzausbau durch EMF\r\n\u2013 STOB Bearbeitungszeiten\r\n\u2013 Szenario Blockierungsbeispiel UFF/ Abstimmung Colocation\r\n\u2013 Szenario Frequenz\u00f6konomie\u2013 Belegung bzw. Aussch\u00f6pfung: Leistungs- / Tiltparameter\r\n\u2022 Ziel: F\u00f6rderung des Netzausbaus\r\n\u2013 Faire Bewirtschaftung des knappen Gutes\r\n\u2013 Technische Regulierungseingriffe oder Selbstverpflichtung der MNB\r\n\r\nBesondere Sensititvit\u00e4t im Immissionschutz: zwischen \u00f6ffentlicher\r\nWahrnehmung, Ausbauh\u00fcrden und Gef\u00e4hrdungshaftung\r\n\r\nAktuelle Situation\r\nStandortbescheinigung und\r\nImmissionsschutz\r\n\r\nEMF \u201cExhaustion\u201d | Die Ausnutzung der Ressourcen wird durch unregulierte und ungleiche\r\nAntragsparameter im STOB Verfahren getrieben\r\n\u2022 Problem: Es wird immer schwieriger, Genehmigungen\r\nim STOB-Verfahren nach BemfV zu erhalten,\r\nSpektrum kann nicht effizient eingesetzt werden\r\n\u2013 Grenzwertaussch\u00f6pfung (GWA) an der Grenze zum\r\nkontrollierten Bereich am Antragsstandort\r\n\u2013 Umfeldfaktor (UFF): \u00fcber den durch die BNetzA ermittelten\r\nUFF werden die Grenzwerte an einem entfernten Standort\r\nausgesch\u00f6pft (Bestandschutzproblem)\r\n\u2022 Treiber:\r\n\u2013 Hohe Antragsparameter wie z.B. Leistungswerte, die\r\ntats\u00e4chlich so nicht existieren\r\n\u2013 Fehlende Regeln zur effizienten Frequenznutzung\r\n\u2022 L\u00f6sungsans\u00e4tze\r\n\u2013 Durch Ref. 414 der BNetzA wurde eine Studie zur\r\nL\u00f6sungsfindung beauftragt und erste Initiativen ergriffen\r\n(Bestandsschutz) bzw. in Aussicht gestellt (pauschaler UFF)\r\n\u2013 Zudem Initiative zur Selbstregulierung\r\nNiedrige EMF-Grenzwerte wie auch h\u00f6here Sendeleistung f\u00fchrt zu\r\neiner Aussch\u00f6pfung der Sicherheitsabst\u00e4nde.\r\n\r\nSituation | Die Ressourcenverknappung \u201eKB Ausnutzung\u201c f\u00fchrte zu Zunahme der\r\nKomplexit\u00e4t im STOB-Verfahren\r\nSektorverfahren \r\nSimulation Wiesbeck (klassisches\r\nSektor verfahren \u2013 geringer\r\nAufwand aber konservative\r\nQuaderf\u00f6rmige Sicherheitsbereiche\r\nWattw\u00e4chter\r\nSimulation WWm \u2013 hoher Aufwand, aber\r\ngenauer\r\n\u2022 WWm wurde in Zusammenarbeit der BNetzA\r\nund der Universit\u00e4t Karlsruhe entwickelt\r\n\u2022 WWm basiert auf einer genaueren\r\nBerechnungsmethodik als das Sektorverfahren\r\nMessung\r\nMessung durch die BNetzA\r\n\u2022 Teuer, aufwendig und sehr hohe Laufzeiten zur\r\nRealisierung\r\n\u2022 Keine Alternative zum Massenrollout\r\nZus\u00e4tzliches Risiko: z.B. durch Angabe noch h\u00f6herer Leistungen infolge von komplexerer Modellierung (Dachd\u00e4mpfung) wird das\r\nProblem von unter der Antenne auf vor die Antenne verlagert \u2013 durch noch h\u00f6here Leistungen und Komplexit\u00e4t erh\u00f6hen sich die\r\nBearbeitungszeiten\r\n\r\nNicht nur in Deutschland ein Ph\u00e4nomen: eine Studie des BAFU/ Schweiz zeigt\r\nmethodische M\u00f6glichkeiten der Analyse\r\nInsert Confidentiality Level in slide footer 7 24 April 2024\r\n\u2013 Vergleich der bewilligten Sendeleistungen und deren Aussch\u00f6pfung finden Sie in Kapitel 4.3 \u201eAussch\u00f6pfung der Grenzwerte\u201c, insb.\r\nin Kap. 4.3.3 \u201eAussch\u00f6pfung der bewilligten Sendeleistung\u201c. Hier nur Angaben als Nominalleistung (ohne Toleranzen)\r\n\u2013 https://www.bafu.admin.ch/bafu/de/home/themen/elektrosmog/mitteilungen.msg-id-77294.html\r\n\u2013 (Direkt zum Bericht: https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/59384.pdf )\r\n\u2192 Eine vergleichbare Analyse bzw. ein vergleichbaresMonitoring gibt es f\u00fcr Deutschland nicht.\r\n\u2192 Im Rahmen unserer M\u00f6glichkeiten haben wir als Vodafone versucht, die Situation analytisch zu erfassen (Siehe n\u00e4chstes Kapitel)\r\n\r\nChallenge: Behinderung\r\nNetzausbau\r\ndurch EMF-Exhaustion\r\nC2 8\r\nVodafone hat die Herausforderungen bei der Beantragung von\r\nStandortbescheinigungen auf Basis eigener Daten analysiert\r\n9 24 April 2024\r\n2 3\r\nFremdstobs\r\n(Sektorverfahren\r\n\u201eWiesbeck\u201c)\r\n1\r\nKonkret Beispiele zur\r\nErkl\u00e4rung des\r\nMechanismus\r\nDatenquellen und -analysen der Vodafone\r\nEine extern durchgef\u00fchrte Studie mit Zugriff auf s\u00e4mtliche vorliegende Daten w\u00e4re sehr w\u00fcnschenswert!\r\nKlardaten aus\r\nKomplexen\r\nStandorten\r\n(gemeinsame\r\n\u201eWWm-STOB\u201c)\r\nVerschnitt von Drive\r\nTests Ergebnissen mit\r\nKlardaten und\r\nweiteren\r\nDatenquellen\r\nVorliegende Informationen:\r\nBeanspruchte\r\nSicherheitsabst\u00e4nde pro Sektor\r\nund MNO\r\nVorliegende Informationen:\r\nVollst\u00e4ndige\r\nAntragsparameter (z.B.\r\nLeistung) pro MNO und pro\r\nFrequenzband\r\nAbsch\u00e4tzung der tats\u00e4chlich\r\ngenutzten Leistung anhand\r\nder Signalisierung 4G\r\n\r\nAuch bei paralleler Beantragung am gleichen Standort ohne\r\nAbstimmung besteht die Gefahr der gegenseitigen Behinderung\r\nInsert Confidentiality Level in slide footer 10 24 April 2024\r\n\r\nUFF Problematik besteht trotz k\u00fcrzlicher Erleichterung\r\nim Grundsatz fort: Abstimmungsbedarf wie bei Mitnutzung\r\n1. Wie wirkt Antragsstandort\r\nauf Umliegende Standorte\r\n(Bestandsschutzpr\u00fcfung\r\nausgesetzt)\r\n2. Wie wirken umliegende\r\nStandorte auf Antragsstandort\r\n(Verkettung mit\r\nNachbarstandorten)\r\n\r\nSzenario Blockierung durch Bestandsschutz zwar ausgesetzt ist aber\r\nbei Erweiterung oder Umbau des Bestandsstandortes weiter relevant\r\nAnalyse von Fremdstobs (Sektorverfahren \u201eWiesbeck\u201c) ergab\r\nnahezu doppelte Sicherheitsabst\u00e4nde\r\n\r\nUngleiche Antragsparameter f\u00fchren zum Konflikt\r\nSehr unterschiedliche Herangehensweisen bei\r\nBewilligungsparametern nur z.T. erkl\u00e4rbar durch\r\ntechnologische Einfl\u00fcsse (Coverage, MiMo, GSMLTE)\r\n\r\nLeistungsermittlung mittels UE-Signalisierungsnachrichten zeigt\r\nuneinheitliche Vorgehensweise mit Leistungstoleranzen\r\n\r\nWie die Situation verbessert\r\nwerden kann\u2026\r\nL\u00f6sungsans\u00e4tze EMF-Exhaustion\r\n17 24 April 2024\r\nFaire Selbstverpflichtung\r\nmotivieren\r\n+ Abschaffung bzw.\r\nReduzierung der\r\nLeistungstoleranzen\r\n+ bereits eingeleitete\r\nVereinfachungen durch Ref.\r\n414\r\nB C\r\nTechnische Regulierung\r\nanpassen\r\nMotiv setzen\r\nSicherheitst\u00e4nde\r\nbewirtschaften\r\nals knappe Ressource\r\nExterne Studie\r\n\u00dcberwachung Aussch\u00f6pfung\r\nder Antragsparameter\r\nAbschaffung\r\nLeistungstoleranzen\r\nVersteigerung Anteil\r\nSicherheitsabstand\r\n(hor. x vert.)\r\nKopplung Spektrum und\r\nGWA Aussch\u00f6pfung\r\nextern durchgef\u00fchrte Studie\r\nmit Zugriff auf s\u00e4mtliche\r\nDaten\r\nw\u00e4re sehr w\u00fcnschenswert\r\n\r\nSelbstverpflichtung als Handlungsempfehlung zur Probleml\u00f6sung bei STOBs und\r\nMehrfachnutzung \u2013 setzt eine Erstabstimmung voraus\r\n18 24 April 2024\r\nSollten Betreiber als aktive Mitnutzer auftreten und sich Situationen ergeben, bei denen aufgrund einer zu hohen Grenzwertaussch\u00f6pfung (GWA) keine\r\nGenehmigungsf\u00e4higkeit f\u00fcr StoBs erreicht werden kann, sollen folgende Regeln verbindlich zur L\u00f6sung von m\u00f6glichen Konfliktf\u00e4llen zur Anwendung kommen:\r\n1) Bindungsfrist:\r\nIm Falle von ausgetauschten STOB Parametern bei einer Mitnutzungsabstimmung gilt eine Bindungsfrist f\u00fcr STOB Parameter von \u201e12\u201c Monaten .\r\n2) GWA Sharing:\r\n\u2013 Um die Genehmigungsf\u00e4higkeit an mitgenutzten Standorten zu gew\u00e4hrleisten, verpflichtet sich jeder Betreiber zur WW-Beantragung.\r\n\u2013 An kritischen Punkten/ Fl\u00e4chen bei WW-Analysen sollen die GWA und die kausalen Umst\u00e4nde ermittelt werden, und durch den Verursacher gel\u00f6st werden.\r\nIn diesem Bereich /Auf diesem Dach soll die GWA proportional zum eingesetzten Spektrum (alternativ: Band) aufgeteilt werden. Dies ist eine faire M\u00f6glichkeit zur Erf\u00fcllung\r\nvon Coverage Obligation\r\n\u2013 Jeder MNB kann selbst entscheiden wie er als Verursacher agiert. Alle MNB sollten dabei folgenden Werkzeugkasten einsetzen, um gemeinsame L\u00f6sungen zu finden:\r\n1) Dachd\u00e4mpfung, 2) Sendeleistungsanpassung (inkl. SPL), 3) Tiltanpassung, 4) UFF Reduzierung \u2013 z.B.: Messmonitoreinsatz\r\n\u2013 Nicht ben\u00f6tigte GWA kann bei Bedarf genutzt werden.\r\n3) Zeitlimit:\r\n\u2013 Funkanlagen (je Band, MIMO), die l\u00e4nger als 24 Monate nach Erteilung der StoB ohne Fremdverschulden nicht in Betrieb genommen wurden, werden beim GWA-Sharing\r\nnicht ber\u00fccksichtigt. Ausnahmen m\u00fcssen nachvollziehbar begr\u00fcndet werden.\r\n4) Eskalation:\r\n\u2013 Beide Betreiber benennen mindestens einen Ansprechpartner inklusive Vertreter f\u00fcr ein StoB-Clearing Team. Sollten sich Konflikte ergeben, so dient das StoB-Clearing\r\nTeam zum Finden von L\u00f6sungen als erste Eskalationsstufe.\r\n\u2022 Sollten mehr als zwei MNB an einem Standort als Mitnutzer existieren oder benachbarte Standorte betroffen sein, so ist es das gemeinsame Verst\u00e4ndnis\r\naller Wettbewerber ein gemeinsames Vorgehen anzustreben, um die o.g. Regeln f\u00fcr alle symmetrisch anzuwenden. Sollte dies nicht m\u00f6glich sein, so wird\r\nkein Betreiber von anderen verlangen, die Regeln einseitig asymmetrisch und damit zum Wettbewerbsnachteil f\u00fcr sich gegen\u00fcber dritten Betreibern\r\nanzuwenden.\r\n\u2022 Kein Betreiber wird vom jeweils anderen Betreiber eine wirtschaftlich nicht zumutbare L\u00f6sung verlangen.\r\n\r\nSpektrumsgewichtete GWA kann die L\u00f6sungsfindung zur gemeinsamen\r\nStandortnutzung unterst\u00fctzen\r\nA\r\nGegenseitige Einplanung bei\r\ngemeinsamer bzw. benachbarter*\r\nNutzung von Standorten ist eine\r\nVoraussetzung zum\r\nAustausch von sch\u00fctzenswerten\r\nDaten\r\n\r\nFair-Share Prinzip | Beispiele f\u00fcr L\u00f6sungspfade\r\nWichtige weitere grunds\u00e4tzliche Ansatzpunkte zur Entsch\u00e4rfung der Situation:\r\na) Kompletter Wegfall der Toleranzaufschl\u00e4ge aufgrund der Signal-Stochastik oder, alternativ,\r\nb) Reduktion der Toleranzaufschl\u00e4ge in Kombination mit der Selbstverpflichtung oder Vorgabe, nur noch Technik mit einer MPD von XY zu verwenden\r\n\u2022 Einer der MNO\r\nsteigt aus und wird\r\npassiv\r\n\u2022 Clearing /\r\nOmbudtstelle\r\n\u2022 MNO 1 baut\r\nden Standort\r\num und tr\u00e4gt\r\ndie Kosten\r\n\u2022 Der Standort wird entsprechend umgebaut\r\n\u2022 Die Kosten werden geteilt\r\n\u2022 MNO 2 muss dem\r\nVorschlag zustimmen,\r\nau\u00dfer es sprechen\r\nnachvollziehbare\r\nobjektive Gr\u00fcnde\r\ndagegen\r\n\u2022 MNO 1 plant den Standort.\r\n\u2022 Bei Bedarf schl\u00e4gt er MNO 2 \u00c4nderungen\r\nan dessen Antennenanlage vor (z.B. die\r\nVersetzung dessen Mastes)\r\n\u2022 Die Umbau-Kosten hat MNO1 zu tragen\r\n\u2022 Die TATS\u00c4CHLICH GENUTZTE\r\nLEISTUNG von MNO 2 entspricht in\r\nden letzten 24 Monaten der\r\nbeantragten Konfiguration\r\n\u2022 MNO 2 reduziert die\r\nbeantragte Leistung\r\n\u2022 MNO 2 m\u00f6chte\r\nLeistung erh\u00f6hen, wird\r\nso aber AKTIV\r\n\u2022 Die TATS\u00c4CHLICH GENUTZTE\r\nLEISTUNG von MNO 2 entspricht in\r\nden letzten 24 Monaten NICHT der\r\nbeantragten Konfiguration\r\n\u2022 MNO 1 stellt dies fest und fordert\r\nMNO 2 auf, den Antrag zu\r\nkorrigieren\r\n\u2022 MNO 2\r\nentscheidet\r\nsich daf\u00fcr,\r\nPASSIV zu\r\nbleiben.\r\n\u2022 Es kann eine L\u00f6sung gefunden werden, die den Bedarfen\r\nvon allen MNOs zu vertretbaren Kosten gerecht wird\r\n\u2022 Es kann KEINE L\u00f6sung gefunden werden,\r\ndie der Bedarfsmeldung von allen MNOs\r\nzu vertretbaren Kosten gerecht wird\r\n\u2022 Einder der aktiven\r\nMNOs \u00fcbernimmt\r\ndie Gesamt-\r\nVerantwortung\r\nund plant den\r\nStandort\r\n\u2022 MNO 2\r\nentscheidet\r\nsich daf\u00fcr,\r\nebenfalls\r\nAKTIV zu\r\nwerden\r\n\u2022 MNO 1 ist AKTIV\r\nund m\u00f6chte einen\r\ngemeinsam\r\ngenutzten\r\nStandort\r\nerweitern\r\n\u2022 Vorab muss er\r\nMNO 2 fragen,\r\ninwiefern dieser\r\neine Erweiterung\r\nbeabsichtigt\r\n\u2022 Der kontrollierbare Bereich\r\nwird anteilig des Spektrums\r\npro MNO aufgeteilt. Jeder\r\nMNO kann auf der Basis f\u00fcr\r\nsich \u00fcberlegen, wie er dies\r\nerreicht ( mech. Tilt, SPL,\r\nkeine MiMo, geringere\r\nLeistung etc.)\r\n\r\nWichtige weitere grunds\u00e4tzliche Ansatzpunkte zur Entsch\u00e4rfung der Situation:\r\na) Kompletter Wegfall der Toleranzaufschl\u00e4ge aufgrund der Signal-Stochastik oder, alternativ,\r\nb) Reduktion der Toleranzaufschl\u00e4ge in Kombination mit der Selbstverpflichtung oder Vorgabe, nur noch Technik mit einer MPD von XY zu verwenden\r\n\r\nReale Immissionsbewertungen und fairer Wettbewerb durch einheitliche Regeln f\u00fcr\r\nAntragsparameter und Anforderungen an techn. Regulierung\r\n21 24 April 2024\r\nVerschiedene Publikationen und Prof. Flick zeigen, dass die tats\u00e4chlichen Leistungseinstellungen weit von der\r\nRealit\u00e4t entfernt sind. Eine stochastische Verteilung der Leistungsregelung in allen Technologien und die\r\nauszuschlie\u00dfende max. Toleranzfortpflanzung aller Systeme k\u00f6nnen hier realit\u00e4tsn\u00e4here Modelle bilden\r\n\u2022 Das Prinzip Konfigurationsdaten = Antragsdaten bei Sendeleistungen erm\u00f6glicht:\r\n\u2013 h\u00f6here Nutzung des einfachen Sektorverfahrens -> schnellere Bearbeitungszeiten\r\n\u2013 einfaches Controlling der Aussch\u00f6pfungsgrade -> Datenvergleich der Antrags- mit Konfigurationsdaten\r\n\u2013 Immer noch eine konservative Immissionsbewertung\r\n\u2022 Einheitliche Vorgaben f\u00fcr die max. Antragsparameter nach dem Use It or Lose It\r\nPrinzip\r\n\u2013 Tilt, Leistung \u2013 Controlling von Konfigurationsdaten (Modell BAFU Schweiz)\r\n\u2013 Spektrumsproportionale GWA verpflichtend\r\n\u2022 Einsatz effizienter Software zur Bearbeitung der STOB \u2013 Antr\u00e4ge\r\n\u2022 Gegenseitiges Einplanen bei Mehrfachnutzung erforderlich\r\n\r\nReale Immissionsbewertungen und fairer Wettbewerb durch einheitliche Regeln f\u00fcr\r\nAntragsparameter und Anforderungen an techn. Regulierung \u2013 hier Chancen\r\n0. Verbesserter Austausch von Antragsdaten\r\n\u2013 Eine Softwarel\u00f6sung von PreHCM zum Austausch von Antragsdaten bei Mitnutzungen / UFF Kl\u00e4rungsbedarf liegt vor (KDS-Tool) und kann genutzt werden Prozess muss zwischen MNOs abgeglichen werden\r\n\u2013 Vermieden werden muss eine Behinderung durch parallele Beantragung ohne Abstimmung\r\n\u2022 1. Geschlossenes Antragsverfahren (GAV)\r\n\u2013 Wird bef\u00fcrwortet, erfordert jedoch die Bef\u00e4higung des Antragstellers und Kl\u00e4rung der hier genannten Punkte.\r\n\u2022 2. UFF \u2013 Umfeldfaktorbewertung\r\n\u2013 Bereitstellung tats\u00e4chlicher Leistungen (KonfigDaten) wird UFF Bewertung erleichtern (Prof. Zwick) und den Einsatz des AMS erg\u00e4nzen\r\n\u2022 3. realistische Immissionsbewertung f\u00fcr Antragsdaten und Umfeldfaktor\r\n\u2013 3.0 Leistungsabschl\u00e4ge bei Ermittlung UFF\r\n\u2013 Hier gemeint sind Leistungsabschl\u00e4ge auf Grund des statistischen Verhaltens des OFDM Signals ohne Toleranzbetrachtungen\r\n\u2013 3.1 Toleranzaufschl\u00e4ge einheitlich abschaffen\r\n\u2013 Toleranzaufschl\u00e4ge wirken am eigenen Standort und bei der Ermittlung des UFF,\r\n\u2013 Toleranzen werden mind. durch einen MNB nicht aufgeschlagen \u2013 Vereinheitlichung notwendig\r\n\u2013 3.2 Bereitstellung tats\u00e4chlicher Leistungen (KonfigDaten) wird das gesamte STOB Verfahren erleichtern\r\n\u2013 Schafft Transparenz f\u00fcr das Potenzial durch nicht genutzte aber beantragte Leistungen (BAFU Schweiz)\r\n\u2013 3.3 Anschaffung AMS (Autom. Messsystem)\r\n\u2013 Durch AMS kann mit gemessenen Realwerten des konfigurierten Standortes der UFF ermittelt werden\r\n\u2013 Nachteil ist der logistische Aufwand, Vorteil ist die Verf\u00fcgbarkeit von realen Daten\r\n\u2022 4. Bestandsschutzproblematik STOB Ver\u00e4nderungen im Radius von kleiner 100m um Standort\r\n\u2013 Durch Umsetzung Pkt aus 3. sind 70%GWA ggf. auch wirtschaftlich realistisch umsetzbar und w\u00e4re bei vielen Bestandsstandorten heute Realit\u00e4t\r\n\u2013 Es besteht hier die freie Wahl: bei GWA bis 70% am Sto gibt es keine Bestandsproblematik, ab 70% muss eine Abstimmung erfolgen \u2013 siehe Pkt 0\r\n\u2013 Anmerkung: auch bei neuen Standorten innerhalb von 100m in der Regel der Bestand nicht gef\u00e4hrdet. Dies k\u00f6nnte durch den Wegfall der Toleranzaufschl\u00e4ge (Pkt .3.1) erm\u00f6glicht werden.\r\n\u2022 5. Potenzial f\u00fcr EMF-Ressourcen durch weitere Methoden / Technologien\r\n\u2013 5.1 Einsatz von Beam-basiertem Smart Power Lock (SPL)\r\n\u2013 Kann zu einer erheblichen Erleichterung im Antragsverfahren f\u00fchren wenn es alle gleichzeitig einsetzen\r\n\u2013 5.2 Dachd\u00e4mpfung Dachziegel / Metalldach\r\n\u2013 Ist m\u00f6glich unter den bekannten Dachd\u00e4mpfungsregeln (Vollmachtsverfahren an gemeinsam genutzten Standorten)\r\nGrunds\u00e4tzlicher\r\nKonsens der MNB\r\n\r\nOption Bewirtschaftung von Sicherheitsabst\u00e4nden, jedoch\r\nnicht pr\u00e4feriert\r\nEntgeltordnung f\u00fcr\r\nSicherheitsabst\u00e4nde\r\n\u2022 X mal Y ergibt eine einfache\r\nBewertungsgr\u00f6\u00dfe und\r\nMinimierungsmotiv\r\n\r\nGar keine L\u00f6sung: Integrit\u00e4tsverlust des STOB Verfahrens:\r\nVertrauen in das STOB Verfahren ist Garant f\u00fcr Netzausbau\r\n24 24 April 2024\r\nErste Anzeichen f\u00fcr einen Mangel\r\nan Sorgfalt bei der Parameterangabe\r\nvon D\u00e4mpfungswerten zur Erreichung\r\nvon STOB-Genehmigungen wird\r\nkonsequent begegnet aber auch\r\nWarnsignal f\u00fcr eine Ersch\u00f6pfung der\r\nEMF Ressourcen.\r\nVertrauen in das STOB Verfahren\r\nist Garant f\u00fcr Netzausbau\r\n\r\nWie weiter\u2026\r\nC2\r\nBestreben einer\r\nKonsensfindung durch den\r\nMarktteilnehmer\r\n\u2022 So Konsensfindung nicht\r\nerfolgreich ist eine\r\nUnterst\u00fctzung der BNetzA\r\ngefragt wie auch weiterer\r\nStakeholder\r\n\u2022 Gemeinsames Ziel ist ein\r\nchancengleicher und\r\nfunktionsf\u00e4higer Wettbewerb\r\nund eine effiziente und\r\nst\u00f6rungsfreie Nutzung von\r\nFrequenzen.\r\n\r\nBackup\r\nTats\u00e4chliche Sendeleistung ist geringer als die beantragte Sendeleistung,\r\ndies f\u00fchrt grunds\u00e4tzlich zu einer h\u00f6heren \u00dcbersch\u00e4tzung\r\nDer Vollst\u00e4nd igkeit halber sei erw\u00e4hn t, dass das vorgeschlagene Verfah ren von der maximalen\r\nbeant ragten An lagenauslastung au sgeht . Eine konservative Netzplanung f\u00fc hrt daher in vielen\r\n\u00e4llen zu eine ohen rechnerischer en GWA, die sich messtechnisch nicht da[stellt. Neben den\r\noben erw\u00e4hnten Gr\u00fcnden kann dies ein Hinweis darauf sein, dass die Anlagen deutl ich unterhalb\r\nder beantragten Leistung betrieben werden. Die Einbeziehung der tats\u00e4chlichen An lagenauslastung\r\nk\u00f6nnte in diesem Zusammenhang zu nochmals reduzierten GWA f\u00fchren und\r\ndamit das Standortverfahren er leichtern .\r\n4.3.5. Bemerkungen zur Sendeleistung\r\nDer Beit rag einer Sendeanlage bzw. der Gruppenbeitrag einer Klasse von Funkan lagen zur\r\nGrenzwertaussch\u00f6pfung ist proportional zur jeweiligen tats\u00e4chlichen oder angenommenen\r\nmaximalen Sendeleistung EIRPma)(\u2022 Dieser Ma)(imalwert bezieht sich auf die maximale Sendeleistung,\r\ndie vorkommen kann, zei tlich gemittelt \u00fcber ein Intervall von 6 Minuten. Dieser Wert\r\nist fast immer geringer aber nie h\u00f6her als die beantragte Leistung einer Funkanlage. Wird eine\r\n28\r\nexte rne Funkanlage sicher nur mit einer Leistung betrieben, welche geringer ist als die beantragte\r\nLeistung, so muss auch nur diese tats\u00e4chliche Leistung f\u00fcr den Umfeldbeitrag ber\u00fcck\u2022\r\nsichtigt zu werden.\r\nLiegt hier\u00fcber keine Gewissheit vor, muss die beantragte Leistung verwendet Werden, was\r\njedoch nach den von der BNetzA durchgef\u00fchrten Messreihen grunds\u00e4tzlich in eiDer h\u00f6heren\r\n\u00dcbersch\u00e4tzung resultie rt.\r\n6.9. Fazit der Messungen\r\nEin Vergle ich der gemessenen GWA mit der berechneten GWA ze igt, dass die gemessenen\r\nGrenzwertaussch\u00f6pfungen deut lich geringer sind als die berechneten. Die \u00dcbersch\u00e4tzung in\r\nder Berechnung kann hierbei eine Vielzahl von Gr\u00fcnden haben:\r\n\u2022 Keine Sichtve rbindung zwischen Sender und Messstation (Berechnungsgebiet 2)\r\n\u2022 Keine Ber\u00fc cksichtigung der unterschied lichen H\u00f6hen (Berechnungsgebiet 2)\r\n\u2022 Keine Ber\u00fccksichtigung der Richtcharakteristik (Elevation) in der Rechnung (Berechnungsgebiet\r\n2)\r\n\u2022 Tats\u00e4ch liche Sendeleistung ist geringer als die beantragte Leistung gem\u00e4\u00df Standortbescheinigung\r\n(Berechnungsgebiet 1 und 2)\r\nDie genannten Punkte zeigen, dass insbesondere in Berechnungsgebiet 2 eine deutliche \u00dcbersch\u00e4tzung\r\nder Pauscha le der GWA auftreten kann.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "EMF"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "TKG",
                        "title": "Telekommunikationsgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/tkg_2021"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "FZV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber die Zulassung von Fahrzeugen zum Stra\u00dfenverkehr",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/fzv_2023"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Bef\u00fcrwortung der Neuregelung der Registrierungspflicht von SIM-Karten im Bereich Automotive \r\nunter Erweiterung der Fahrzeug-Zulassungsverordnung",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                        "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                        "en": "Communication and information technology"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004594",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b2/52/306691/Stellungnahme-Gutachten-SG2406170129.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-17"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0004594",
                        "regulatoryProjectTitle": "Connected Car und autonomes Fahren (SIM-Kartenregistrierung bei M2M-Kommunikation) ",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Sim-Kartenregistrierung bei M2M-Kommunikation, Connected\r\nCar und autonomen Fahren\r\nBei M2M-Kommunikation und damit auch bei Connected Car und dem autonomen Fahren\r\nstellt sich die Frage, wer Anbieter des Telekommunikationsdienstes ist und wie diese\r\nKartenregistrierung reguliert wird. Die Zulassung und Registrierung der SIM- und eSIMKarten\r\nin Deutschland ist im europ\u00e4ischen Vergleich sehr schwierig.\r\n1. Aktueller Sachstand zur Sim-Kartenregistrierung in Deutschland\r\n\uf0b7 In Zukunft werden alle neuen Automobile mit modernen Connectivity-Diensten durch eSim-\r\nKarten mit dem Internet verbunden sein. Eine hohe Regulations- und Registrierungspflicht\r\nf\u00fcr die Vernetzung dieser Technologien in Deutschland w\u00fcrde somit einen Wettbewerbsnachteil\r\nsowohl f\u00fcr Automobilkonzerne als auch f\u00fcr die Telekommunikationsbranche in\r\nDeutschland im Vergleich zu anderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern dar.\r\n\uf0b7 Der Gesetzgeber in Deutschland m\u00f6chte die anonyme Nutzung von SIM-Karten verhindern.\r\nUm dies sicherzustellen, hat der Gesetzgeber im \u00a7 172 TKG die Registrierung von SIM-Karten\r\nvorgesehen. Je nach Vertragsbeziehung (Prepaid / Postpaid) kommen hier unterschiedlich\r\naufwendige Verfahren zum Einsatz.\r\n\uf0b7 Bei M2M-Kommunikation und damit auch bei Connected Car und dem autonomen Fahren\r\nstellt sich die Frage, wann eine Regulierung erforderlich ist:\r\n- Keine Registrierung erforderlich: Grunds\u00e4tzlich scheiden Funkverbindungen als\r\n\u201eTelekommunikationsdienst\u201c aus, die direkt zwischen einem Auto und seiner\r\nUmgebung oder zwischen verschiedenen Autos hergestellt werden. So fehlt es zum\r\nBeispiel bei Car-to-Car- oder Car-to-Infrastructure-Kommunikation auf der Grundlage\r\nvon Short Range-Technologien wie C-ITS entsprechend an einem Anbieter eines\r\nTelekommunikationsdienstes.\r\n- Registrierung erforderlich: Der Anbieter f\u00fcr M2M-Kommunikation bietet einen\r\nTelekommunikationsdienst an, wenn er die Signal\u00fcbertragung nicht nur f\u00fcr die von ihm\r\nangebotenen M2M-Dienste, sondern auch zur Erbringung von Internetzugangsdiensten\r\noder interpersonellen Telekommunikation nutzt. In diesem Fall erbringt er \u2013\r\nunabh\u00e4ngig von der Frage, ob ein Telekommunikationsdienst in der Form der\r\n\u00fcberwiegenden Signal\u00fcbertragung vorliegt \u2013 Telekommunikationsdienste nach \u00a7 3 Nr.\r\n61 Buchstabe a und/oder b TKG.\r\n2. Passporting und Asymmetrie im EU White Paper\r\nDas aktuelle White Paper der EU New initiatives for digital infrastructures of tomorrow\r\n(europa.eu) stellt fest, dass es keinen einheitlichen Binnenmarkt f\u00fcr Telekommunikation\r\ngibt. Grundlegende Ver\u00e4nderungen in der Entwicklung digitaler Technologien bedeuten,\r\ndass es F\u00e4lle gibt, in denen gleichwertige Dienste nicht mehr gleichwertigen Regeln\r\nunterliegen:\r\n\uf0e8 Die Fragmentierung von regulatorischen Vorgaben in der EU k\u00f6nnte durch die\r\nAnwendung eines \u201eUrsprungsprinzips\u201c-Ansatzes f\u00fcr die Regulierung angegangen\r\nwerden.\r\n\uf0e8 Die fehlende Gleichwertigkeit der Vorschriften entlang der Wertsch\u00f6pfungskette k\u00f6nnte\r\ndurch die Anwendung eines ganzheitlicheren Ansatzes der Regulierung behoben\r\nwerden.\r\n3. Verschiedene Bestimmungen im Telekommunikationsrecht der Mitgliedsstaaten\r\nf\u00fchren zu Unterschieden in Bezug auf welche detaillierten Informationen der Kunde zur\r\nVerf\u00fcgung stellen muss:\r\n\uf0b7 Polen verlangt zum Beispiel eine Unterscheidung zwischen EU-Personalausweis, von einem\r\nEU-Land ausgestelltem Reisepass, von einem Nicht-EU-Land ausgestelltem Reisepass,\r\nDaueraufenthaltskarte und anderen. Spanien zum Beispiel verlangt nur einen nationalen\r\nPersonalausweis.\r\n\uf0b7 ob eine lokale Handynummer f\u00fcr das zu erstellende Konto erforderlich ist: \u00d6sterreich,\r\nFinnland und Irland verlangen zum Beispiel die Angabe einer pers\u00f6nlichen Handynummer,\r\nbei der es sich um eine lokale Handynummer handeln muss.\r\n\uf0b7 ob und wie die Kundeninformationen validiert werden sollen.\r\nDie unterschiedlichen \"Know Your Customer\"-Anforderungen jedes Mitgliedsstaates bedeuten, dass\r\ndie Anbieter f\u00fcr jedes Land, in dem sie ihre Dienste anbieten, eigene Verfahren und Systeme\r\neinrichten und betreiben.\r\n\uf0e8 Es bedeutet auch, dass Nutzer, die von einem Land in ein anderes umziehen, ihre\r\ng\u00fcltige Registrierung verlieren und sich nach dem Verfahren des neuen Landes\r\nneu registrieren m\u00fcssen, auch wenn sich sonst nichts \u00e4ndert.\r\n\r\n4. Registrierung von im Kraftfahrzeug eingebauten SIM-Karten durch die Kfz-\r\nZulassungsbeh\u00f6rden\r\nAnpassung \u00a7 6 FZV (Fahrzeug-Zulassungsverordnung)\r\nDer Gesetzgeber in Deutschland m\u00f6chte die anonyme Nutzung von SIM-Karten verhindern.\r\nJe nach Vertragsbeziehung kommen hier unterschiedlich aufwendige Verfahren zum Einsatz. Es ist\r\ndabei nicht erforderlich, dass der tats\u00e4chliche Nutzer der Karte erfasst wird.\r\nWird eine SIM-Karte durch den Fahrzeughersteller fest in einem Kraftfahrzeug verbaut, so ergibt sich\r\neine ganz andere Bindung bzw. Verwendung durch einen Nutzer. Dieser vollst\u00e4ndig anders gelagerte\r\nFall, der jedoch keine anonyme Nutzung erm\u00f6glicht, ist bis dato vom Gesetzgeber nicht\r\nausreichend ber\u00fccksichtigt worden.\r\nGem\u00e4\u00df geltenden Rechtsvorschriften (\u00a7 172 TKG) werden SIM-Karten, die im Fahrzeug verbaut sind,\r\nzun\u00e4chst von den Netzbetreiber auf den Fahrzeughersteller registriert. Da sie jedoch zu einem festen\r\nBestandteil des Fahrzeugs werden, sollte die weitere Registrierung auf den jeweils aktuellen\r\nFahrzeughalter \u00fcbergehen, sobald das Fahrzeug erworben wird.\r\nNetzbetreiber haben in erster Linie ein Interesse an der Bereitstellung von Kommunikationsdiensten.\r\nDie Verwaltung von Fahrzeuginformationen kann nicht durch die Netzbetreiber sichergestellt\r\nwerden, insbesondere nicht bei Halterwechsel.\r\nDie Kfz-Zulassungsbeh\u00f6rde und das zentrale Fahrzeugregister (ZFZR) ist die Institution, die die\r\nDatenhoheit \u00fcber die Fahrzeuginformationen und den Halter des Fahrzeugs hat und somit am\r\nbesten geeignet ist, die Registrierung der Kfz-SIM-Karten zu verwalten.\r\nDurch die Registrierung der im Kraftfahrzeug eingebauten SIM-Karten kann die Zulassungsstelle alle\r\nrelevanten Informationen \u00fcber jedes Fahrzeug und dessen aktuellem Halter aufrechterhalten, auch\r\nbei fortlaufenden Halterwechsel. Entsprechende Fahrzeugregister und Halterregistrierungen gibt es\r\nin allen L\u00e4ndern.\r\nDie Kfz-Zulassungsbeh\u00f6rde ist auf die Verwaltung von Fahrzeuginformationen spezialisiert und\r\nverf\u00fcgt \u00fcber die erforderliche Infrastruktur und Kompetenz, um die Registrierung von Kfz-SIM-Karten\r\neffizient und effektiv zusammen mit den weiteren Fahrzeugdaten durchzuf\u00fchren. Durch die\r\nZentralisierung dieser Aufgabe bei der Zulassungsstelle wird die Verwaltung von\r\nFahrzeuginformationen rationalisiert und optimiert.\r\nBerechtigte Stellen (i.d.R. Sicherheitsbeh\u00f6rden des Bundes und der L\u00e4nder, Polizei- und\r\nStrafverfolgungsbeh\u00f6rden) k\u00f6nnen dann, \u00fcber die bereits etablierten Schnittstellen, neben Kfz-\r\nKennzeichen, Halter, FIN (Fahrzeug Identifizierungsnummer), etc., auch die eingebaute SIM-Karte\r\nund die dazugeh\u00f6rigen Kennungen (MSISDN / IMSI) abfragen. Die Ermittlungsbeh\u00f6rden sind somit in\r\nder Lage \u00fcber den Halter auch den tats\u00e4chlichen Nutzer zu ermitteln. Entsprechende Prozesse sind\r\nauch bei Verkehrsverst\u00f6\u00dfen etabliert.\r\nEs w\u00e4re also zielf\u00fchrend die Registrierungspflicht von SIM-Karten im Bereich Automotive nicht mit\r\neiner Registrierung von Endkunden-SIM-Karten gleichzusetzen. Die im Bereich M2M (Machine-to-\r\nMachine) eingesetzten SIM-Karten dienen speziell bei dieser Massenanwendung nicht zur direkten\r\nKommunikation zwischen zwei Teilnehmern. Die zwangsweise Abbildung \u00fcber den \u00a7 172 TKG ist hier\r\nnur bedingt sinnvoll. Erstrebenswert w\u00e4re eine Erweiterung der Fahrzeug-Zulassungsverordnung (\u00a7 6\r\nFZV, Absatz 8) um genau jene Daten zu erfassen, die die Zuordnung der verbauten SIM erm\u00f6glicht.\r\nAnalog der EU Verordnung (EU) 2015/758 zum 112-Notruf basierenden bordeigenen eCall-Systems\r\nin Fahrzeugen k\u00f6nnte hier auch die Registrierung und Speicherung der im Kraftfahrzeug\r\neingebauten SIM-Karten, durch die Kfz-Zulassungsbeh\u00f6rden, EU-weit geregelt werden."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Connected Car und autonomes Fahren (SIM-Kartenregistrierung bei M2M-Kommunikation) "
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Ablehnung einer Ausdehnung der Gew\u00e4hrleistungszeitr\u00e4ume, Bef\u00fcrwortung der Wahlfreiheit f\u00fcr Verbraucher. Wir unterst\u00fctzen Informationskampagnen zu Recycling, Reparatur und Kreislaufwirtschaft ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                        "de": "Verbraucherschutz",
                        "en": "Consumer protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004595",
                "statements": [],
                "title": "Recht auf Reparatur"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "FFG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber Ma\u00dfnahmen zur F\u00f6rderung des deutschen Films",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ffg_2017"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Verhinderung der Einf\u00fchrung von zus\u00e4tzlichen Abgabepflichten nach dem FFG und dem angek\u00fcndigten Investitionsverpflichtungsgesetz",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_MASS",
                        "de": "Massenmedien",
                        "en": "Mass media"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Medien, Kommunikation und Informationstechnik\"",
                        "en": "Other in the field of \"Media, communication and information technology\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/brd/2024/0238-24.pdf",
                        "issuer": "BR",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "238/24",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-%C3%BCber-ma%C3%9Fnahmen-zur-f%C3%B6rderung-des-deutschen-films-filmf%C3%B6rderungsgesetz-ffg/312309",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes \u00fcber Ma\u00dfnahmen zur F\u00f6rderung des deutschen Films (Filmf\u00f6rderungsgesetz - FFG)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011362",
                "statements": [],
                "title": "Ma\u00dfnahmen der Filmf\u00f6rderung"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "TKG",
                        "title": "Telekommunikationsgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/tkg_2021"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Verhinderung von Re-Monopolisierungsma\u00dfnahmen unter Herstellung eines fairen Wettbewerbs f\u00fcr alle Wettbewerber im Gigabitausbau",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                        "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                        "en": "Communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                        "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                        "en": "Data protection and information security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                        "de": "Innere Sicherheit",
                        "en": "Internal security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_CYBER",
                        "de": "Cybersicherheit",
                        "en": "Cyber security"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011363",
                "statements": [],
                "title": "Ma\u00dfnahmen im Bereich der Festnetzregulierung "
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/42/9f/306685/Stellungnahme-Gutachten-SG2406200194.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_AA",
                                "de": "Ausw\u00e4rtiges Amt (AA)",
                                "en": "Ausw\u00e4rtiges Amt (AA)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-01"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004585",
                "regulatoryProjectTitle": "Regulierung des TK-Sektors bzw. des TK-Binnenmarktes der Zukunft",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Arbeitspapier der Europ\u00e4ischen Kommission\r\nHow to master Europe\u2019s digital infrastructure needs?\r\nC2 General\r\nHINTERGRUND\r\nDie Europ\u00e4ische Kommission hat am 21. Februar ein Arbeitspapier mit dem Titel How to master Europe\u2019s \r\ndigital infrastructure needs? vorgestellt. Das Papier soll die Grundlage f\u00fcr die gesetzgeberische Agenda \r\nder n\u00e4chsten EU-Kommission f\u00fcr den Telekommunikationssektor bilden und die wichtigsten politi\u0002schen Reformen aufzeigen, die zur Verbesserung des Investitionsklimas und der strukturellen Marktbedin\u0002gungen erforderlich sind, um die digitalen Zielsetzungen der EU zu erreichen. Es stellt damit eine wichtige \r\nWeichenstellung nicht nur f\u00fcr den weiteren Ausbau digitaler Infrastrukturen in den Mitgliedsstaa\u0002ten, sondern f\u00fcr die Schaffung eines wirklichen Binnenmarktesf\u00fcr Telekommunikation in Europa dar. \r\nDie \u00f6ffentliche Konsultation ist auf 12 Wochen angesetzt. Vorbehaltlich einer ausf\u00fchrlichen Stellungnahme \r\nder Vodafone-Gruppe folgt nachstehend unsere erste Bewertung des Arbeitspapiers. \r\nBEWERTUNG\r\nAuch wenn wir ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dfen, dass die Kommission die aktuellen Herausforderungen f\u00fcr die \r\neurop\u00e4ischen Telekommunikationsunternehmen anerkennt und verschiedene Optionen und Perspek\u0002tiven f\u00fcr die dringend erforderliche Modernisierung des europ\u00e4ischen TK-Rechtsrahmens aufzeigt, ist \r\nfestzustellen, dass die Kommission in einem zentralen Punkt einer Fehleinsch\u00e4tzung unterliegt: \r\nObwohl auf einigen EU-M\u00e4rkten eindeutig Re-Monopolisierungstendenzen im Festnetz zu beobach\u0002ten sind (z. B. in Deutschland, wo die Deutsche Telekom auch 25 Jahre nach der Liberalisierung ihren bereits \r\nhohen Marktanteil am DSL-Markt von 53% vor zehn Jahren laut aktueller VATM-Marktstudie auf fast 60% \r\nausbaut), insinuiert die Kommission, dass es einen ausreichenden Wettbewerb bei den Gigabit-Infrastruktu\u0002ren gebe, der (m\u00f6glicherweise) ein Zur\u00fcckfahren der Regulierung von marktm\u00e4chtigen Unternehmen\r\nrechtfertigen w\u00fcrde und befeuert damit eine in Deutschland bereits laufende Debatte. Dabei ist klar erkenn\u0002bar, dass die ehemaligen Monopolisten ihre auf dem alten Kupfernetz erworbene und erhaltene Markt\u0002macht nutzen, um sie nun in die neue Glasfaserwelt zu \u00fcbertragen. Daher ist es gerade nicht der rich\u0002tige Zeitpunkt f\u00fcr eine Deregulierung der marktbeherrschenden Unternehmen im Festnetz. Stattdes\u0002sen ist dar\u00fcber zu diskutieren, welche Regulierungsinstrumente geeignet sind, um die betr\u00e4chtliche Markt\u0002macht in einer k\u00fcnftigen Glasfaserwelt effektiv zu kontrollieren und den Infrastrukturwettbewerb zu st\u00e4r\u0002ken. \r\nDie g\u00e4nzlich falsche Markteinsch\u00e4tzung der Kommission und die daraus abgeleiteten Schlussfolgerun\u0002gen im Bereich der f\u00fcr den weiteren Netzausbau so wichtigen Zugangsregulierung im Festnetz sind dann \r\nauch eine schwere Hypothek f\u00fcr das Arbeitspapier in seiner Gesamtheit, die die ansonsten im Papier \r\nenthaltenen und weitgehend gelungenen Feststellungen und Problembeschreibungen stark relativieren. \r\nZu diesen Punkten nachstehend im Einzelnen:\r\n\u2022 Marktstruktur und Konsolidierungen im Mobilfunksektor\r\nDie Kommission erkennt an, dass die Fragmentierung des Europ\u00e4ischen Mobilfunksektors die F\u00e4higkeit \r\nder Betreiber beeintr\u00e4chtigen k\u00f6nnte, die f\u00fcr Investitionen in die 5G Netze der Zukunft erforderlichen \r\nSkaleneffekte zu erreichen. Sie r\u00e4umt in dankenswerter Klarheit auch ein, dass die Rentabilit\u00e4t des \r\nSektors gering ist und dass der Binnenmarkt zwar bei der Absenkung der Endkundenpreise von TK\u0002Dienstleistungen, nicht aber beim Ausbau moderner Netzinfrastrukturen erfolgreich war. Richtiger\u0002weise erkennt sie auch, dass Erleichterungen f\u00fcr \u00dcbernahmen und Fusionen von Mobilfunknetzbe\u0002treibern ein entscheidender Hebel zu L\u00f6sung des Problems sind. Soweit sie sich dabei aber vor allem\r\nauf l\u00e4nder\u00fcbergreifende Zusammenschl\u00fcsse (cross-market merger) fokussiert, verkennt sie die Wich\u0002tigkeit einer Erleichterung von Fusionen innerhalb eines Mitgliedstaates (in-market merger). \r\nArbeitspapier der Europ\u00e4ischen Kommission\r\nHow to master Europe\u2019s digital infrastructure needs?\r\nC2 General\r\nDenn die Schaffung leistungsf\u00e4higer Netzbetreiber innerhalbes eines Landes sind ja h\u00e4ufig erst die Vo\u0002raussetzung f\u00fcr die Schaffung starker Netzbetreiber, die \u00fcber die Grenzen des Heimatmarktes hinaus \r\nagieren k\u00f6nnen.\r\n\u2022 Schaffung eines Binnenmarktes f\u00fcr Telekommunikation\r\nDie Kommission r\u00e4umt ein, dass es bislang nicht gelungen sei, einen europ\u00e4ischen Binnenmarkt f\u00fcr \r\nTelekommunikation zu schaffen und verweist insbesondere auf die teils stark divergierenden Regu\u0002lierungssysteme in den Mitgliedstaaten. Als L\u00f6sungsweg bef\u00fcrwortetsie einen auf dem Herkunftsland\u0002prinzip basierenden europ\u00e4ischen Regulierungsrahmen f\u00fcr Kernnetze und damit in Zusammen\u0002hang stehender Dienste und Dienstleistungen, w\u00e4hrend sie gleichzeitig die Notwendigkeit nationaler \r\nRegelungen f\u00fcr Endkundendienste und Zugangsnetze betont. Dies ist aus unserer Sicht ein Schritt\r\nin die richtige Richtung, auch wenn zum jetzigen Zeitpunkt noch unklar ist, ob dieser Ansatz wirklich \r\nausreicht, um die starke Fragmentierung zu beseitigen. \r\n\u2022 Regulatorische Ungleichbehandlung von TK-Unternehmen und den US-Tech-Konzernen\r\nDas Arbeitspapier benennt klar die erheblichen Unterschiede in der regulatorischen Behandlung \r\nvon Telekommunikationsanbietern und sogenannten Over-the-Top-Anbietern (OTT), die nicht \r\nl\u00e4nger tragbar seien und beseitigt werden sollten. Noch immer sind Dienste, die aus Endkundensicht \r\nidentisch oder zumindest sehr \u00e4hnlich sind (z.B. der Versand von Textnachrichten per SMS vs. Textnach\u0002richten per WhatsApp) g\u00e4nzlich unterschiedlichen Regulierungssystemen unterworfen. Auch aus Vo\u0002dafone-Sicht sollte daher der Grundsatz gelten: \u201eGleiche Dienste, gleiche Regeln\u201c.\r\nEbenfalls erfreulich ist die Ansicht der Kommission, dass den OTTs, von denen allein die f\u00fcnf gr\u00f6\u00dften \r\nzu einem Gro\u00dfteil das Datenverkehrs auf den TK-Netzen in Europa beitragen, eine wichtige Rolle bei \r\nder effizienten Nutzung dieser Netze zukommen sollte. Die Kommission nimmt hier die sogenannte \r\nFair-Share-Debatte um die Frage einer angemessenen Kostenbeteiligung der OTTs am Netzaus\u0002bau in Europa auf und sieht die L\u00f6sung in kommerziellen Vereinbarungen \u00fcber die IP-Zusammen\u0002schaltung zwischen Netzbetreibern und OTTs. Aus unserer Sicht wird es hierbei vor allem darauf an\u0002kommen, dass die Kommission f\u00fcr den Fall, dass diese Vereinbarungen nicht zustande kommen, effek\u0002tive \u00dcberpr\u00fcfungs- und Durchsetzungsrechte bekommt, insoweit bleibt das Arbeitspapier noch \r\nsehr vage. \r\n\u2022 Frequenzpolitik\r\nDie Kommission erkennt an, dass die hohen Kosten f\u00fcr den Erwerb von (zeitlich begrenzten) Fre\u0002quenzlizenzen im Rahmen von Versteigerungen in der Vergangenheit (allein in Deutschland mehr als \r\n65 Mrd. Euro) eine schwere B\u00fcrde f\u00fcr den europ\u00e4ischen TK-Sektor gewesen sind. Den h\u00e4ufig auf \r\nErl\u00f6smaximierung abzielenden Ansatz bei Versteigerungen setzt sie daher Versorgungs- und Investiti\u0002onsverpflichtungen f\u00fcr die Netzbetreiber entgegen, bleibt allerdings konkrete Umsetzungsvorschl\u00e4ge \r\nschuldig.\r\nDer Kommission ist ebenfalls zuzustimmen, dass auch die Laufzeit der Frequenznutzungsrechte ein \r\nwichtiger Hebel f\u00fcr die Wettbewerbsf\u00e4higkeit europ\u00e4ischer TK-Netzbetreiber darstellen. W\u00e4hrend \r\netwa in den USA die Unternehmen Frequenzpakete zur dauerhaften Nutzung erhalten, laufen die Fre\u0002quenznutzungsrechte in Europa nach zehn bis 15 Jahren aus und m\u00fcssen von den Netzbetreibern dann \r\nf\u00fcr Milliardensummen erneut ersteigert werden, was die Investitionsf\u00e4higkeit in den Netzausbau \r\nerheblich reduziert. Leider l\u00e4sst das Arbeitspapier aber auch hier konkrete Empfehlungen vermissen. \r\nArbeitspapier der Europ\u00e4ischen Kommission\r\nHow to master Europe\u2019s digital infrastructure needs?\r\nC2 General\r\n\u2022 Unterseekabel \r\nWir begr\u00fc\u00dfen, dass die Kommission nunmehr auch Unterseekabel als Teil der wirtschaftlichen Si\u0002cherheit begreift und ernst nimmt, was sich in der j\u00fcngsten Empfehlung der Kommission zu einer \u201esi\u0002cheren und widerstandsf\u00e4higen Seekabelinfrastruktur\u201c widerspiegelt. Als f\u00fchrender Anbieter, der f\u00fcr \r\nden Betrieb von 80 Unterseekabeln verantwortlich ist, die sich \u00fcber eine Million Kilometer erstrecken \r\nund die 10 % des weltweiten Internetverkehrs \u00fcbertragen, unterst\u00fctzen wir Ma\u00dfnahmen zur Sicher\u0002heit und Widerstandsf\u00e4higkeit dieser Infrastruktur. \r\nAuch in dieser Hinsicht bef\u00fcrworten wir die Initiativen sowie die Empfehlungen des Arbeitspapiers und \r\nsind bereit, bei der Kartierung und Risikobewertung mitzuwirken. Ebenso begr\u00fc\u00dfen wir die Entwicklung \r\nvon Kabelprojekten von europ\u00e4ischem Interesse (CPEIs) und sprechen uns Vodafone-seitig f\u00fcr eine ge\u0002rechte Verteilung der finanziellen Mittel aus. Eine solche Allokation der Mittelsollte auf transpa\u0002renten Kriterien beruhen, bei denen Faktoren wie Umfang, Fachwissen und operative Kapazit\u00e4t Be\u0002r\u00fccksichtigung finden. Es ist unerl\u00e4sslich, dass alle vertrauensw\u00fcrdigen Industriepartner gleichen Zu\u0002gang zu einer solchen Finanzierung haben, um einen fairen Wettbewerb und die besten Ergebnisse\r\nf\u00fcr den Sektor und seine Kunden zu gew\u00e4hrleisten."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/8b/18/306687/Stellungnahme-Gutachten-SG2406170128.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-22"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004587",
                "regulatoryProjectTitle": "TK-NABEG",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Deutsche Telekom AG - Telef\u00f3nica Germany GmbH & Co. OHG - Vodafone GmbH \u2013\r\nATC Germany Holdings GmbH - DFMG Deutsche Funkturm GmbH - Vantage Towers AG\r\nHerrn\r\nOlaf Scholz MdB\r\nBundeskanzler der Bundesrepublik Deutschland\r\nWilly-Brandt-Stra\u00dfe 1\r\n10557 Berlin\r\n22. Mai 2024\r\nAusbau von Telekommunikationsinfrastruktur muss \u00fcberragendes \u00f6ffentliches Interesse werden\r\nSehr geehrter Herr Bundeskanzler,\r\nDeutschland hat in den vergangenen Jahren erhebliche Fortschritte beim Ausbau seiner digitalen\r\nInfrastrukturen erzielt. Bei der Versorgung der Bev\u00f6lkerung mit hochleistungsf\u00e4higem Mobilfunk\r\nkonnten wir uns im EU-Vergleich von einem der letzten Pl\u00e4tze auf Platz 4 verbessern (DESI-Studie der\r\nEurop\u00e4ischen Kommission). Nach dem Abschluss der 5G-Auktion im Jahr 2019 haben die bundesweit\r\naktiven Mobilfunknetzbetreiber innerhalb weniger Jahre bereits \u00fcber 95 Prozent der Haushalte mit 5G\r\nversorgt und hunderte wei\u00dfe Flecken geschlossen.\r\nVor allem f\u00fcr die Versorgung der Bev\u00f6lkerung in l\u00e4ndlichen Regionen und die Verbesserung der Netze\r\nentlang von Verkehrswegen ist der Bau von neuen Masten f\u00fcr den Mobilfunk dringend erforderlich.\r\nDie Bundesnetzagentur hat k\u00fcrzlich einen Entscheidungsentwurf f\u00fcr die Verl\u00e4ngerung von\r\nFrequenznutzungsrechten vorgelegt und plant in diesem Rahmen neue Versorgungsauflagen f\u00fcr den\r\nMobilfunk festzulegen. Unter anderem sollen alle Kreisstra\u00dfen und 99,5 Prozent der Gesamtfl\u00e4che\r\nDeutschlands noch in diesem Jahrzehnt mit Mobilfunk versorgt werden. Wenngleich die\r\nZuteilungsinhaber Zweifel an der Angemessenheit dieser Auflagen haben, ist klar, dass diese sehr\r\nambitionierten Ziele nur erreichbar sind, wenn die Rahmenbedingung f\u00fcr den Ausbau verbessert\r\nwerden. Neben einem Zugang zu Liegenschaften der \u00f6ffentlichen Hand und der Umsetzung der\r\nbaurechtlichen Genehmigungsfiktion in allen Bundesl\u00e4ndern ist es vor allem dringend erforderlich,\r\ndass der Bau von Telekommunikationsinfrastrukturen als \u00fcberragendes \u00f6ffentliches Interesse definiert\r\nwird.\r\nWir danken Herrn Bundesminister Schmidt f\u00fcr sein Engagement innerhalb der Bundesregierung und\r\nim Ressortaustausch zwischen BMDV und BMUV zu diesem Thema. Nach unserer Kenntnis sollen\r\nwidersprechende Positionen zwischen den Fachministerien in K\u00fcrze unter Ihrer Beteiligung aufgel\u00f6st\r\nwerden. Als ausbauende Telekommunikations- und Funkturmunternehmen m\u00f6chten wir dieses\r\nSchreiben daher nutzen, um Ihnen pers\u00f6nlich die zentralen Argumente zu erl\u00e4utern, warum der\r\nAusbau von Telekommunikationsinfrastruktur dringend als \u00fcberragendes \u00f6ffentliches Interesse\r\ndefiniert werden sollte und m\u00f6gliche Kompromissformeln unzureichend sind.\r\nDeutsche Telekom AG - Telef\u00f3nica Germany GmbH & Co. OHG - Vodafone GmbH \u2013\r\nATC Germany Holdings GmbH - DFMG Deutsche Funkturm GmbH - Vantage Towers AG\r\n\u2022 Knapp 40% der Landfl\u00e4che der Bundesrepublik sind Schutzgebiete nach BNatSchG. Etwa 50 Prozent\r\nder Bauvorhaben f\u00fcr neue TK-Infrastrukturen in l\u00e4ndlichen Gebieten sind unmittelbar von Fragen\r\ndes Landschaftsschutz-, Naturschutz- oder Denkmalschutzrechts betroffen. Dies f\u00fchrt, neben\r\nlangwierigen Pr\u00fcfungen und dem Erfordernis spezieller Gutachten, vor allem dazu, dass\r\ninsbesondere Natur- oder Denkmalschutzbeh\u00f6rden den Bau neuer Maste schlichtweg blockieren,\r\nda die Beh\u00f6rden aufgrund einer fehlenden ermessenslenkenden Vorgabe die Belange des Naturbzw.\r\nDenkmalschutzes regelm\u00e4\u00dfig st\u00e4rker gewichten als das gesellschaftliche Interesse einer\r\nbesseren Versorgung mit digitaler Infrastruktur. Mindestens genauso h\u00e4ufig tun sich diese\r\nBeh\u00f6rden mit einer klaren Entscheidung (Genehmigung oder Ablehnung) schwer. Es werden daher\r\noftmals (auch iterativ) weitere zeit- und ressourcenaufw\u00e4ndige Gutachten gefordert, um eine\r\nEntscheidung hinauszuschieben, ohne dass es letztlich zu einer Erm\u00f6glichung des Ausbaus f\u00fchrt.\r\n\u2022 Die im Rahmen des TK-Netzausbaubeschleunigungsgesetzes diskutierte gesetzliche Festlegung\r\neines \u00fcberragenden \u00f6ffentlichen Interesses w\u00fcrde die Ermessensentscheidung zur Genehmigung\r\nvon Antr\u00e4gen zum Ausbau von TK-Netzen durch diese Beh\u00f6rden erheblich vereinfachen und somit\r\ndeutlich beschleunigen. Eine solche ermessenslenkende gesetzliche Definition w\u00fcrde die\r\nNaturschutz- bzw. Denkmalschutzbeh\u00f6rde aber nicht von einer Sachverhaltspr\u00fcfung f\u00fcr die darauf\r\nbasierende Entscheidung entbinden. In begr\u00fcndeten F\u00e4llen sind weiterhin Auflagen und\r\nAblehnungen m\u00f6glich \u2013 das \u00fcberragende \u00f6ffentliche Interesse ist kein Freifahrtschein f\u00fcr den\r\nNetzausbau.\r\n\u2022 Grunds\u00e4tzlich ist festzustellen, dass der TK-Netzausbau vergleichsweise wenig in die betroffenen\r\nSchutzbereiche eingreift, jedenfalls deutlich weniger als der Ausbau von Bundesfernstra\u00dfen oder\r\nErneuerbare-Energie-Netzen.\r\n\u2022 In Rede stehende Kompromisse, wie beispielsweise die Begrenzung des \u00fcberragenden \u00f6ffentlichen\r\nInteresses auf einen Korridor entlang von Verkehrswegen, w\u00fcrden zu neuer B\u00fcrokratie f\u00fchren und\r\ndie praktische Anwendbarkeit des \u00fcberragenden \u00f6ffentlichen Interesses im Rahmen der\r\nAbw\u00e4gungsentscheidung der Beh\u00f6rden stark beschr\u00e4nken. Hinzu k\u00e4me, dass solche r\u00e4umlichen\r\nKorridore auch die Akquise von geeigneten Grundst\u00fccken f\u00fcr den Bau neuer Mobilfunkstandorte\r\nstark einengen w\u00fcrde.\r\n\u2022 Andere gesetzliche Ma\u00dfnahmen zur Beschleunigung des TK-Ausbaus, wie beispielsweise die\r\nEinf\u00fchrung einer baurechtlichen Genehmigungsfiktion k\u00f6nnen einen wichtigen Impuls zu mehr\r\nDynamik und Geschwindigkeit im Netzausbau setzen. Sie k\u00f6nnen jedoch nicht das Problem l\u00f6sen,\r\ndass der Bau im Kontext von Fragen des Natur- und Denkmalschutzes h\u00e4ufig blockiert oder\r\nverz\u00f6gert wird. Auch eine Genehmigungsfiktion kann nicht dazu f\u00fchren, dass bis heute unversorgte\r\nFl\u00e4chen in Naturschutzgebieten k\u00fcnftig mit Mobilfunk erschlossen werden k\u00f6nnen.\r\n\u2022 Eine Versorgung von Naturschutzgebiete durch Standorte, die au\u00dferhalb dieser liegen, ist h\u00e4ufig\r\nnicht m\u00f6glich, da speziell diese Regionen h\u00e4ufig stark bewaldet und bergig sind. Das Funksignal\r\nkann in solchen Regionen in der Regel nur empfangen werden, wenn es von Masten in\r\nunmittelbarer N\u00e4he ausgestrahlt und nicht von Strukturen in der Umgebung ged\u00e4mpft wird.\r\n\u2022 Auch f\u00fcr die Versorgung aller Haushalte in Deutschland mit Glasfaser bis 2030 ist die gesetzliche\r\nKlarstellung des \u00fcberragenden \u00f6ffentlichen Interesses wichtig, denn auch der Festnetzausbau trifft auf \u00e4hnliche Verz\u00f6gerungen und Hemmnisse, wo Belange des Natur- oder Denkmalsschutzes tangiert sind.\r\n\u2022 Damit das TK-Netzausbaubeschleunigungsgesetz den Ausbau effektiv beschleunigt, darf es schlie\u00dflich keinen neuen Belastungen f\u00fcr die investierenden Unternehmen enthalten, etwa durch neue Transparenzverpflichtungen i. R.d. Gigabit-Grundbuchs oder Minderungsrechte f\u00fcr Verbraucher.\r\n\r\nSehr geehrter Herr Bundeskanzler, der Ausbau neuer TK-Infrastrukturen in l\u00e4ndlichen Regionen ist dringend erforderlich, um die Versorgung der Menschen in Deutschland zu verbessern und die intelligente Steuerung der dezentralen gr\u00fcnen Energieproduktion zu erm\u00f6glichen. Wenn Deutschland seinen Spitzenplatz beim 5G-Ausbau behalten und eine echte Fl\u00e4chendeckung mit Mobilfunk und Glasfaseranschl\u00fcssen erreichen m\u00f6chte, dann muss der Ausbau dieser Infrastrukturen dringend und uneingeschr\u00e4nkt als \u00fcberragendes Interesse definiert werden. Wir bitten Sie daher herzlich darum, dass Ihre Bundesregierung eine diesem Ziel entsprechende Entscheidung trifft.\r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen \r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/90/19/306689/Stellungnahme-Gutachten-SG2406170145.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-24"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004593",
                "regulatoryProjectTitle": "EMF",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Vodafone\r\nEMF-Exhaustion \r\n14.02.2024\r\n\r\n2 24 April 2024\r\n\u2022 Situation: Sicherheitsabst\u00e4nde sind ein knappes Gut geworden\r\n\u2013 EMF Exhaustion\r\n\u2013 Situation international \u2013 Vgl. Schweiz\r\n\u2022 Challenge: Behinderungen im Netzausbau durch EMF\r\n\u2013 STOB Bearbeitungszeiten\r\n\u2013 Szenario Blockierungsbeispiel UFF/ Abstimmung Colocation\r\n\u2013 Szenario Frequenz\u00f6konomie\u2013 Belegung bzw. Aussch\u00f6pfung: Leistungs- / Tiltparameter\r\n\u2022 Ziel: F\u00f6rderung des Netzausbaus\r\n\u2013 Faire Bewirtschaftung des knappen Gutes\r\n\u2013 Technische Regulierungseingriffe oder Selbstverpflichtung der MNB\r\n\r\nVersion B\r\nThemen\r\n2 24 April 2024\r\n\u2022 Situation: Sicherheitsabst\u00e4nde sind ein knappes Gut geworden\r\n\u2013 EMF Exhaustion\r\n\u2013 Situation international \u2013 Vgl. Schweiz\r\n\u2022 Challenge: Behinderungen im Netzausbau durch EMF\r\n\u2013 STOB Bearbeitungszeiten\r\n\u2013 Szenario Blockierungsbeispiel UFF/ Abstimmung Colocation\r\n\u2013 Szenario Frequenz\u00f6konomie\u2013 Belegung bzw. Aussch\u00f6pfung: Leistungs- / Tiltparameter\r\n\u2022 Ziel: F\u00f6rderung des Netzausbaus\r\n\u2013 Faire Bewirtschaftung des knappen Gutes\r\n\u2013 Technische Regulierungseingriffe oder Selbstverpflichtung der MNB\r\n\r\nBesondere Sensititvit\u00e4t im Immissionschutz: zwischen \u00f6ffentlicher\r\nWahrnehmung, Ausbauh\u00fcrden und Gef\u00e4hrdungshaftung\r\n\r\nAktuelle Situation\r\nStandortbescheinigung und\r\nImmissionsschutz\r\n\r\nEMF \u201cExhaustion\u201d | Die Ausnutzung der Ressourcen wird durch unregulierte und ungleiche\r\nAntragsparameter im STOB Verfahren getrieben\r\n\u2022 Problem: Es wird immer schwieriger, Genehmigungen\r\nim STOB-Verfahren nach BemfV zu erhalten,\r\nSpektrum kann nicht effizient eingesetzt werden\r\n\u2013 Grenzwertaussch\u00f6pfung (GWA) an der Grenze zum\r\nkontrollierten Bereich am Antragsstandort\r\n\u2013 Umfeldfaktor (UFF): \u00fcber den durch die BNetzA ermittelten\r\nUFF werden die Grenzwerte an einem entfernten Standort\r\nausgesch\u00f6pft (Bestandschutzproblem)\r\n\u2022 Treiber:\r\n\u2013 Hohe Antragsparameter wie z.B. Leistungswerte, die\r\ntats\u00e4chlich so nicht existieren\r\n\u2013 Fehlende Regeln zur effizienten Frequenznutzung\r\n\u2022 L\u00f6sungsans\u00e4tze\r\n\u2013 Durch Ref. 414 der BNetzA wurde eine Studie zur\r\nL\u00f6sungsfindung beauftragt und erste Initiativen ergriffen\r\n(Bestandsschutz) bzw. in Aussicht gestellt (pauschaler UFF)\r\n\u2013 Zudem Initiative zur Selbstregulierung\r\nNiedrige EMF-Grenzwerte wie auch h\u00f6here Sendeleistung f\u00fchrt zu\r\neiner Aussch\u00f6pfung der Sicherheitsabst\u00e4nde.\r\n\r\nSituation | Die Ressourcenverknappung \u201eKB Ausnutzung\u201c f\u00fchrte zu Zunahme der\r\nKomplexit\u00e4t im STOB-Verfahren\r\nSektorverfahren \r\nSimulation Wiesbeck (klassisches\r\nSektor verfahren \u2013 geringer\r\nAufwand aber konservative\r\nQuaderf\u00f6rmige Sicherheitsbereiche\r\nWattw\u00e4chter\r\nSimulation WWm \u2013 hoher Aufwand, aber\r\ngenauer\r\n\u2022 WWm wurde in Zusammenarbeit der BNetzA\r\nund der Universit\u00e4t Karlsruhe entwickelt\r\n\u2022 WWm basiert auf einer genaueren\r\nBerechnungsmethodik als das Sektorverfahren\r\nMessung\r\nMessung durch die BNetzA\r\n\u2022 Teuer, aufwendig und sehr hohe Laufzeiten zur\r\nRealisierung\r\n\u2022 Keine Alternative zum Massenrollout\r\nZus\u00e4tzliches Risiko: z.B. durch Angabe noch h\u00f6herer Leistungen infolge von komplexerer Modellierung (Dachd\u00e4mpfung) wird das\r\nProblem von unter der Antenne auf vor die Antenne verlagert \u2013 durch noch h\u00f6here Leistungen und Komplexit\u00e4t erh\u00f6hen sich die\r\nBearbeitungszeiten\r\n\r\nNicht nur in Deutschland ein Ph\u00e4nomen: eine Studie des BAFU/ Schweiz zeigt\r\nmethodische M\u00f6glichkeiten der Analyse\r\nInsert Confidentiality Level in slide footer 7 24 April 2024\r\n\u2013 Vergleich der bewilligten Sendeleistungen und deren Aussch\u00f6pfung finden Sie in Kapitel 4.3 \u201eAussch\u00f6pfung der Grenzwerte\u201c, insb.\r\nin Kap. 4.3.3 \u201eAussch\u00f6pfung der bewilligten Sendeleistung\u201c. Hier nur Angaben als Nominalleistung (ohne Toleranzen)\r\n\u2013 https://www.bafu.admin.ch/bafu/de/home/themen/elektrosmog/mitteilungen.msg-id-77294.html\r\n\u2013 (Direkt zum Bericht: https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/59384.pdf )\r\n\u2192 Eine vergleichbare Analyse bzw. ein vergleichbaresMonitoring gibt es f\u00fcr Deutschland nicht.\r\n\u2192 Im Rahmen unserer M\u00f6glichkeiten haben wir als Vodafone versucht, die Situation analytisch zu erfassen (Siehe n\u00e4chstes Kapitel)\r\n\r\nChallenge: Behinderung\r\nNetzausbau\r\ndurch EMF-Exhaustion\r\nC2 8\r\nVodafone hat die Herausforderungen bei der Beantragung von\r\nStandortbescheinigungen auf Basis eigener Daten analysiert\r\n9 24 April 2024\r\n2 3\r\nFremdstobs\r\n(Sektorverfahren\r\n\u201eWiesbeck\u201c)\r\n1\r\nKonkret Beispiele zur\r\nErkl\u00e4rung des\r\nMechanismus\r\nDatenquellen und -analysen der Vodafone\r\nEine extern durchgef\u00fchrte Studie mit Zugriff auf s\u00e4mtliche vorliegende Daten w\u00e4re sehr w\u00fcnschenswert!\r\nKlardaten aus\r\nKomplexen\r\nStandorten\r\n(gemeinsame\r\n\u201eWWm-STOB\u201c)\r\nVerschnitt von Drive\r\nTests Ergebnissen mit\r\nKlardaten und\r\nweiteren\r\nDatenquellen\r\nVorliegende Informationen:\r\nBeanspruchte\r\nSicherheitsabst\u00e4nde pro Sektor\r\nund MNO\r\nVorliegende Informationen:\r\nVollst\u00e4ndige\r\nAntragsparameter (z.B.\r\nLeistung) pro MNO und pro\r\nFrequenzband\r\nAbsch\u00e4tzung der tats\u00e4chlich\r\ngenutzten Leistung anhand\r\nder Signalisierung 4G\r\n\r\nAuch bei paralleler Beantragung am gleichen Standort ohne\r\nAbstimmung besteht die Gefahr der gegenseitigen Behinderung\r\nInsert Confidentiality Level in slide footer 10 24 April 2024\r\n\r\nUFF Problematik besteht trotz k\u00fcrzlicher Erleichterung\r\nim Grundsatz fort: Abstimmungsbedarf wie bei Mitnutzung\r\n1. Wie wirkt Antragsstandort\r\nauf Umliegende Standorte\r\n(Bestandsschutzpr\u00fcfung\r\nausgesetzt)\r\n2. Wie wirken umliegende\r\nStandorte auf Antragsstandort\r\n(Verkettung mit\r\nNachbarstandorten)\r\n\r\nSzenario Blockierung durch Bestandsschutz zwar ausgesetzt ist aber\r\nbei Erweiterung oder Umbau des Bestandsstandortes weiter relevant\r\nAnalyse von Fremdstobs (Sektorverfahren \u201eWiesbeck\u201c) ergab\r\nnahezu doppelte Sicherheitsabst\u00e4nde\r\n\r\nUngleiche Antragsparameter f\u00fchren zum Konflikt\r\nSehr unterschiedliche Herangehensweisen bei\r\nBewilligungsparametern nur z.T. erkl\u00e4rbar durch\r\ntechnologische Einfl\u00fcsse (Coverage, MiMo, GSMLTE)\r\n\r\nLeistungsermittlung mittels UE-Signalisierungsnachrichten zeigt\r\nuneinheitliche Vorgehensweise mit Leistungstoleranzen\r\n\r\nWie die Situation verbessert\r\nwerden kann\u2026\r\nL\u00f6sungsans\u00e4tze EMF-Exhaustion\r\n17 24 April 2024\r\nFaire Selbstverpflichtung\r\nmotivieren\r\n+ Abschaffung bzw.\r\nReduzierung der\r\nLeistungstoleranzen\r\n+ bereits eingeleitete\r\nVereinfachungen durch Ref.\r\n414\r\nB C\r\nTechnische Regulierung\r\nanpassen\r\nMotiv setzen\r\nSicherheitst\u00e4nde\r\nbewirtschaften\r\nals knappe Ressource\r\nExterne Studie\r\n\u00dcberwachung Aussch\u00f6pfung\r\nder Antragsparameter\r\nAbschaffung\r\nLeistungstoleranzen\r\nVersteigerung Anteil\r\nSicherheitsabstand\r\n(hor. x vert.)\r\nKopplung Spektrum und\r\nGWA Aussch\u00f6pfung\r\nextern durchgef\u00fchrte Studie\r\nmit Zugriff auf s\u00e4mtliche\r\nDaten\r\nw\u00e4re sehr w\u00fcnschenswert\r\n\r\nSelbstverpflichtung als Handlungsempfehlung zur Probleml\u00f6sung bei STOBs und\r\nMehrfachnutzung \u2013 setzt eine Erstabstimmung voraus\r\n18 24 April 2024\r\nSollten Betreiber als aktive Mitnutzer auftreten und sich Situationen ergeben, bei denen aufgrund einer zu hohen Grenzwertaussch\u00f6pfung (GWA) keine\r\nGenehmigungsf\u00e4higkeit f\u00fcr StoBs erreicht werden kann, sollen folgende Regeln verbindlich zur L\u00f6sung von m\u00f6glichen Konfliktf\u00e4llen zur Anwendung kommen:\r\n1) Bindungsfrist:\r\nIm Falle von ausgetauschten STOB Parametern bei einer Mitnutzungsabstimmung gilt eine Bindungsfrist f\u00fcr STOB Parameter von \u201e12\u201c Monaten .\r\n2) GWA Sharing:\r\n\u2013 Um die Genehmigungsf\u00e4higkeit an mitgenutzten Standorten zu gew\u00e4hrleisten, verpflichtet sich jeder Betreiber zur WW-Beantragung.\r\n\u2013 An kritischen Punkten/ Fl\u00e4chen bei WW-Analysen sollen die GWA und die kausalen Umst\u00e4nde ermittelt werden, und durch den Verursacher gel\u00f6st werden.\r\nIn diesem Bereich /Auf diesem Dach soll die GWA proportional zum eingesetzten Spektrum (alternativ: Band) aufgeteilt werden. Dies ist eine faire M\u00f6glichkeit zur Erf\u00fcllung\r\nvon Coverage Obligation\r\n\u2013 Jeder MNB kann selbst entscheiden wie er als Verursacher agiert. Alle MNB sollten dabei folgenden Werkzeugkasten einsetzen, um gemeinsame L\u00f6sungen zu finden:\r\n1) Dachd\u00e4mpfung, 2) Sendeleistungsanpassung (inkl. SPL), 3) Tiltanpassung, 4) UFF Reduzierung \u2013 z.B.: Messmonitoreinsatz\r\n\u2013 Nicht ben\u00f6tigte GWA kann bei Bedarf genutzt werden.\r\n3) Zeitlimit:\r\n\u2013 Funkanlagen (je Band, MIMO), die l\u00e4nger als 24 Monate nach Erteilung der StoB ohne Fremdverschulden nicht in Betrieb genommen wurden, werden beim GWA-Sharing\r\nnicht ber\u00fccksichtigt. Ausnahmen m\u00fcssen nachvollziehbar begr\u00fcndet werden.\r\n4) Eskalation:\r\n\u2013 Beide Betreiber benennen mindestens einen Ansprechpartner inklusive Vertreter f\u00fcr ein StoB-Clearing Team. Sollten sich Konflikte ergeben, so dient das StoB-Clearing\r\nTeam zum Finden von L\u00f6sungen als erste Eskalationsstufe.\r\n\u2022 Sollten mehr als zwei MNB an einem Standort als Mitnutzer existieren oder benachbarte Standorte betroffen sein, so ist es das gemeinsame Verst\u00e4ndnis\r\naller Wettbewerber ein gemeinsames Vorgehen anzustreben, um die o.g. Regeln f\u00fcr alle symmetrisch anzuwenden. Sollte dies nicht m\u00f6glich sein, so wird\r\nkein Betreiber von anderen verlangen, die Regeln einseitig asymmetrisch und damit zum Wettbewerbsnachteil f\u00fcr sich gegen\u00fcber dritten Betreibern\r\nanzuwenden.\r\n\u2022 Kein Betreiber wird vom jeweils anderen Betreiber eine wirtschaftlich nicht zumutbare L\u00f6sung verlangen.\r\n\r\nSpektrumsgewichtete GWA kann die L\u00f6sungsfindung zur gemeinsamen\r\nStandortnutzung unterst\u00fctzen\r\nA\r\nGegenseitige Einplanung bei\r\ngemeinsamer bzw. benachbarter*\r\nNutzung von Standorten ist eine\r\nVoraussetzung zum\r\nAustausch von sch\u00fctzenswerten\r\nDaten\r\n\r\nFair-Share Prinzip | Beispiele f\u00fcr L\u00f6sungspfade\r\nWichtige weitere grunds\u00e4tzliche Ansatzpunkte zur Entsch\u00e4rfung der Situation:\r\na) Kompletter Wegfall der Toleranzaufschl\u00e4ge aufgrund der Signal-Stochastik oder, alternativ,\r\nb) Reduktion der Toleranzaufschl\u00e4ge in Kombination mit der Selbstverpflichtung oder Vorgabe, nur noch Technik mit einer MPD von XY zu verwenden\r\n\u2022 Einer der MNO\r\nsteigt aus und wird\r\npassiv\r\n\u2022 Clearing /\r\nOmbudtstelle\r\n\u2022 MNO 1 baut\r\nden Standort\r\num und tr\u00e4gt\r\ndie Kosten\r\n\u2022 Der Standort wird entsprechend umgebaut\r\n\u2022 Die Kosten werden geteilt\r\n\u2022 MNO 2 muss dem\r\nVorschlag zustimmen,\r\nau\u00dfer es sprechen\r\nnachvollziehbare\r\nobjektive Gr\u00fcnde\r\ndagegen\r\n\u2022 MNO 1 plant den Standort.\r\n\u2022 Bei Bedarf schl\u00e4gt er MNO 2 \u00c4nderungen\r\nan dessen Antennenanlage vor (z.B. die\r\nVersetzung dessen Mastes)\r\n\u2022 Die Umbau-Kosten hat MNO1 zu tragen\r\n\u2022 Die TATS\u00c4CHLICH GENUTZTE\r\nLEISTUNG von MNO 2 entspricht in\r\nden letzten 24 Monaten der\r\nbeantragten Konfiguration\r\n\u2022 MNO 2 reduziert die\r\nbeantragte Leistung\r\n\u2022 MNO 2 m\u00f6chte\r\nLeistung erh\u00f6hen, wird\r\nso aber AKTIV\r\n\u2022 Die TATS\u00c4CHLICH GENUTZTE\r\nLEISTUNG von MNO 2 entspricht in\r\nden letzten 24 Monaten NICHT der\r\nbeantragten Konfiguration\r\n\u2022 MNO 1 stellt dies fest und fordert\r\nMNO 2 auf, den Antrag zu\r\nkorrigieren\r\n\u2022 MNO 2\r\nentscheidet\r\nsich daf\u00fcr,\r\nPASSIV zu\r\nbleiben.\r\n\u2022 Es kann eine L\u00f6sung gefunden werden, die den Bedarfen\r\nvon allen MNOs zu vertretbaren Kosten gerecht wird\r\n\u2022 Es kann KEINE L\u00f6sung gefunden werden,\r\ndie der Bedarfsmeldung von allen MNOs\r\nzu vertretbaren Kosten gerecht wird\r\n\u2022 Einder der aktiven\r\nMNOs \u00fcbernimmt\r\ndie Gesamt-\r\nVerantwortung\r\nund plant den\r\nStandort\r\n\u2022 MNO 2\r\nentscheidet\r\nsich daf\u00fcr,\r\nebenfalls\r\nAKTIV zu\r\nwerden\r\n\u2022 MNO 1 ist AKTIV\r\nund m\u00f6chte einen\r\ngemeinsam\r\ngenutzten\r\nStandort\r\nerweitern\r\n\u2022 Vorab muss er\r\nMNO 2 fragen,\r\ninwiefern dieser\r\neine Erweiterung\r\nbeabsichtigt\r\n\u2022 Der kontrollierbare Bereich\r\nwird anteilig des Spektrums\r\npro MNO aufgeteilt. Jeder\r\nMNO kann auf der Basis f\u00fcr\r\nsich \u00fcberlegen, wie er dies\r\nerreicht ( mech. Tilt, SPL,\r\nkeine MiMo, geringere\r\nLeistung etc.)\r\n\r\nWichtige weitere grunds\u00e4tzliche Ansatzpunkte zur Entsch\u00e4rfung der Situation:\r\na) Kompletter Wegfall der Toleranzaufschl\u00e4ge aufgrund der Signal-Stochastik oder, alternativ,\r\nb) Reduktion der Toleranzaufschl\u00e4ge in Kombination mit der Selbstverpflichtung oder Vorgabe, nur noch Technik mit einer MPD von XY zu verwenden\r\n\r\nReale Immissionsbewertungen und fairer Wettbewerb durch einheitliche Regeln f\u00fcr\r\nAntragsparameter und Anforderungen an techn. Regulierung\r\n21 24 April 2024\r\nVerschiedene Publikationen und Prof. Flick zeigen, dass die tats\u00e4chlichen Leistungseinstellungen weit von der\r\nRealit\u00e4t entfernt sind. Eine stochastische Verteilung der Leistungsregelung in allen Technologien und die\r\nauszuschlie\u00dfende max. Toleranzfortpflanzung aller Systeme k\u00f6nnen hier realit\u00e4tsn\u00e4here Modelle bilden\r\n\u2022 Das Prinzip Konfigurationsdaten = Antragsdaten bei Sendeleistungen erm\u00f6glicht:\r\n\u2013 h\u00f6here Nutzung des einfachen Sektorverfahrens -> schnellere Bearbeitungszeiten\r\n\u2013 einfaches Controlling der Aussch\u00f6pfungsgrade -> Datenvergleich der Antrags- mit Konfigurationsdaten\r\n\u2013 Immer noch eine konservative Immissionsbewertung\r\n\u2022 Einheitliche Vorgaben f\u00fcr die max. Antragsparameter nach dem Use It or Lose It\r\nPrinzip\r\n\u2013 Tilt, Leistung \u2013 Controlling von Konfigurationsdaten (Modell BAFU Schweiz)\r\n\u2013 Spektrumsproportionale GWA verpflichtend\r\n\u2022 Einsatz effizienter Software zur Bearbeitung der STOB \u2013 Antr\u00e4ge\r\n\u2022 Gegenseitiges Einplanen bei Mehrfachnutzung erforderlich\r\n\r\nReale Immissionsbewertungen und fairer Wettbewerb durch einheitliche Regeln f\u00fcr\r\nAntragsparameter und Anforderungen an techn. Regulierung \u2013 hier Chancen\r\n0. Verbesserter Austausch von Antragsdaten\r\n\u2013 Eine Softwarel\u00f6sung von PreHCM zum Austausch von Antragsdaten bei Mitnutzungen / UFF Kl\u00e4rungsbedarf liegt vor (KDS-Tool) und kann genutzt werden Prozess muss zwischen MNOs abgeglichen werden\r\n\u2013 Vermieden werden muss eine Behinderung durch parallele Beantragung ohne Abstimmung\r\n\u2022 1. Geschlossenes Antragsverfahren (GAV)\r\n\u2013 Wird bef\u00fcrwortet, erfordert jedoch die Bef\u00e4higung des Antragstellers und Kl\u00e4rung der hier genannten Punkte.\r\n\u2022 2. UFF \u2013 Umfeldfaktorbewertung\r\n\u2013 Bereitstellung tats\u00e4chlicher Leistungen (KonfigDaten) wird UFF Bewertung erleichtern (Prof. Zwick) und den Einsatz des AMS erg\u00e4nzen\r\n\u2022 3. realistische Immissionsbewertung f\u00fcr Antragsdaten und Umfeldfaktor\r\n\u2013 3.0 Leistungsabschl\u00e4ge bei Ermittlung UFF\r\n\u2013 Hier gemeint sind Leistungsabschl\u00e4ge auf Grund des statistischen Verhaltens des OFDM Signals ohne Toleranzbetrachtungen\r\n\u2013 3.1 Toleranzaufschl\u00e4ge einheitlich abschaffen\r\n\u2013 Toleranzaufschl\u00e4ge wirken am eigenen Standort und bei der Ermittlung des UFF,\r\n\u2013 Toleranzen werden mind. durch einen MNB nicht aufgeschlagen \u2013 Vereinheitlichung notwendig\r\n\u2013 3.2 Bereitstellung tats\u00e4chlicher Leistungen (KonfigDaten) wird das gesamte STOB Verfahren erleichtern\r\n\u2013 Schafft Transparenz f\u00fcr das Potenzial durch nicht genutzte aber beantragte Leistungen (BAFU Schweiz)\r\n\u2013 3.3 Anschaffung AMS (Autom. Messsystem)\r\n\u2013 Durch AMS kann mit gemessenen Realwerten des konfigurierten Standortes der UFF ermittelt werden\r\n\u2013 Nachteil ist der logistische Aufwand, Vorteil ist die Verf\u00fcgbarkeit von realen Daten\r\n\u2022 4. Bestandsschutzproblematik STOB Ver\u00e4nderungen im Radius von kleiner 100m um Standort\r\n\u2013 Durch Umsetzung Pkt aus 3. sind 70%GWA ggf. auch wirtschaftlich realistisch umsetzbar und w\u00e4re bei vielen Bestandsstandorten heute Realit\u00e4t\r\n\u2013 Es besteht hier die freie Wahl: bei GWA bis 70% am Sto gibt es keine Bestandsproblematik, ab 70% muss eine Abstimmung erfolgen \u2013 siehe Pkt 0\r\n\u2013 Anmerkung: auch bei neuen Standorten innerhalb von 100m in der Regel der Bestand nicht gef\u00e4hrdet. Dies k\u00f6nnte durch den Wegfall der Toleranzaufschl\u00e4ge (Pkt .3.1) erm\u00f6glicht werden.\r\n\u2022 5. Potenzial f\u00fcr EMF-Ressourcen durch weitere Methoden / Technologien\r\n\u2013 5.1 Einsatz von Beam-basiertem Smart Power Lock (SPL)\r\n\u2013 Kann zu einer erheblichen Erleichterung im Antragsverfahren f\u00fchren wenn es alle gleichzeitig einsetzen\r\n\u2013 5.2 Dachd\u00e4mpfung Dachziegel / Metalldach\r\n\u2013 Ist m\u00f6glich unter den bekannten Dachd\u00e4mpfungsregeln (Vollmachtsverfahren an gemeinsam genutzten Standorten)\r\nGrunds\u00e4tzlicher\r\nKonsens der MNB\r\n\r\nOption Bewirtschaftung von Sicherheitsabst\u00e4nden, jedoch\r\nnicht pr\u00e4feriert\r\nEntgeltordnung f\u00fcr\r\nSicherheitsabst\u00e4nde\r\n\u2022 X mal Y ergibt eine einfache\r\nBewertungsgr\u00f6\u00dfe und\r\nMinimierungsmotiv\r\n\r\nGar keine L\u00f6sung: Integrit\u00e4tsverlust des STOB Verfahrens:\r\nVertrauen in das STOB Verfahren ist Garant f\u00fcr Netzausbau\r\n24 24 April 2024\r\nErste Anzeichen f\u00fcr einen Mangel\r\nan Sorgfalt bei der Parameterangabe\r\nvon D\u00e4mpfungswerten zur Erreichung\r\nvon STOB-Genehmigungen wird\r\nkonsequent begegnet aber auch\r\nWarnsignal f\u00fcr eine Ersch\u00f6pfung der\r\nEMF Ressourcen.\r\nVertrauen in das STOB Verfahren\r\nist Garant f\u00fcr Netzausbau\r\n\r\nWie weiter\u2026\r\nC2\r\nBestreben einer\r\nKonsensfindung durch den\r\nMarktteilnehmer\r\n\u2022 So Konsensfindung nicht\r\nerfolgreich ist eine\r\nUnterst\u00fctzung der BNetzA\r\ngefragt wie auch weiterer\r\nStakeholder\r\n\u2022 Gemeinsames Ziel ist ein\r\nchancengleicher und\r\nfunktionsf\u00e4higer Wettbewerb\r\nund eine effiziente und\r\nst\u00f6rungsfreie Nutzung von\r\nFrequenzen.\r\n\r\nBackup\r\nTats\u00e4chliche Sendeleistung ist geringer als die beantragte Sendeleistung,\r\ndies f\u00fchrt grunds\u00e4tzlich zu einer h\u00f6heren \u00dcbersch\u00e4tzung\r\nDer Vollst\u00e4nd igkeit halber sei erw\u00e4hn t, dass das vorgeschlagene Verfah ren von der maximalen\r\nbeant ragten An lagenauslastung au sgeht . Eine konservative Netzplanung f\u00fc hrt daher in vielen\r\n\u00e4llen zu eine ohen rechnerischer en GWA, die sich messtechnisch nicht da[stellt. Neben den\r\noben erw\u00e4hnten Gr\u00fcnden kann dies ein Hinweis darauf sein, dass die Anlagen deutl ich unterhalb\r\nder beantragten Leistung betrieben werden. Die Einbeziehung der tats\u00e4chlichen An lagenauslastung\r\nk\u00f6nnte in diesem Zusammenhang zu nochmals reduzierten GWA f\u00fchren und\r\ndamit das Standortverfahren er leichtern .\r\n4.3.5. Bemerkungen zur Sendeleistung\r\nDer Beit rag einer Sendeanlage bzw. der Gruppenbeitrag einer Klasse von Funkan lagen zur\r\nGrenzwertaussch\u00f6pfung ist proportional zur jeweiligen tats\u00e4chlichen oder angenommenen\r\nmaximalen Sendeleistung EIRPma)(\u2022 Dieser Ma)(imalwert bezieht sich auf die maximale Sendeleistung,\r\ndie vorkommen kann, zei tlich gemittelt \u00fcber ein Intervall von 6 Minuten. Dieser Wert\r\nist fast immer geringer aber nie h\u00f6her als die beantragte Leistung einer Funkanlage. Wird eine\r\n28\r\nexte rne Funkanlage sicher nur mit einer Leistung betrieben, welche geringer ist als die beantragte\r\nLeistung, so muss auch nur diese tats\u00e4chliche Leistung f\u00fcr den Umfeldbeitrag ber\u00fcck\u2022\r\nsichtigt zu werden.\r\nLiegt hier\u00fcber keine Gewissheit vor, muss die beantragte Leistung verwendet Werden, was\r\njedoch nach den von der BNetzA durchgef\u00fchrten Messreihen grunds\u00e4tzlich in eiDer h\u00f6heren\r\n\u00dcbersch\u00e4tzung resultie rt.\r\n6.9. Fazit der Messungen\r\nEin Vergle ich der gemessenen GWA mit der berechneten GWA ze igt, dass die gemessenen\r\nGrenzwertaussch\u00f6pfungen deut lich geringer sind als die berechneten. Die \u00dcbersch\u00e4tzung in\r\nder Berechnung kann hierbei eine Vielzahl von Gr\u00fcnden haben:\r\n\u2022 Keine Sichtve rbindung zwischen Sender und Messstation (Berechnungsgebiet 2)\r\n\u2022 Keine Ber\u00fc cksichtigung der unterschied lichen H\u00f6hen (Berechnungsgebiet 2)\r\n\u2022 Keine Ber\u00fccksichtigung der Richtcharakteristik (Elevation) in der Rechnung (Berechnungsgebiet\r\n2)\r\n\u2022 Tats\u00e4ch liche Sendeleistung ist geringer als die beantragte Leistung gem\u00e4\u00df Standortbescheinigung\r\n(Berechnungsgebiet 1 und 2)\r\nDie genannten Punkte zeigen, dass insbesondere in Berechnungsgebiet 2 eine deutliche \u00dcbersch\u00e4tzung\r\nder Pauscha le der GWA auftreten kann.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b2/52/306691/Stellungnahme-Gutachten-SG2406170129.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-17"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004594",
                "regulatoryProjectTitle": "Connected Car und autonomes Fahren (SIM-Kartenregistrierung bei M2M-Kommunikation) ",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Sim-Kartenregistrierung bei M2M-Kommunikation, Connected\r\nCar und autonomen Fahren\r\nBei M2M-Kommunikation und damit auch bei Connected Car und dem autonomen Fahren\r\nstellt sich die Frage, wer Anbieter des Telekommunikationsdienstes ist und wie diese\r\nKartenregistrierung reguliert wird. Die Zulassung und Registrierung der SIM- und eSIMKarten\r\nin Deutschland ist im europ\u00e4ischen Vergleich sehr schwierig.\r\n1. Aktueller Sachstand zur Sim-Kartenregistrierung in Deutschland\r\n\uf0b7 In Zukunft werden alle neuen Automobile mit modernen Connectivity-Diensten durch eSim-\r\nKarten mit dem Internet verbunden sein. Eine hohe Regulations- und Registrierungspflicht\r\nf\u00fcr die Vernetzung dieser Technologien in Deutschland w\u00fcrde somit einen Wettbewerbsnachteil\r\nsowohl f\u00fcr Automobilkonzerne als auch f\u00fcr die Telekommunikationsbranche in\r\nDeutschland im Vergleich zu anderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern dar.\r\n\uf0b7 Der Gesetzgeber in Deutschland m\u00f6chte die anonyme Nutzung von SIM-Karten verhindern.\r\nUm dies sicherzustellen, hat der Gesetzgeber im \u00a7 172 TKG die Registrierung von SIM-Karten\r\nvorgesehen. Je nach Vertragsbeziehung (Prepaid / Postpaid) kommen hier unterschiedlich\r\naufwendige Verfahren zum Einsatz.\r\n\uf0b7 Bei M2M-Kommunikation und damit auch bei Connected Car und dem autonomen Fahren\r\nstellt sich die Frage, wann eine Regulierung erforderlich ist:\r\n- Keine Registrierung erforderlich: Grunds\u00e4tzlich scheiden Funkverbindungen als\r\n\u201eTelekommunikationsdienst\u201c aus, die direkt zwischen einem Auto und seiner\r\nUmgebung oder zwischen verschiedenen Autos hergestellt werden. So fehlt es zum\r\nBeispiel bei Car-to-Car- oder Car-to-Infrastructure-Kommunikation auf der Grundlage\r\nvon Short Range-Technologien wie C-ITS entsprechend an einem Anbieter eines\r\nTelekommunikationsdienstes.\r\n- Registrierung erforderlich: Der Anbieter f\u00fcr M2M-Kommunikation bietet einen\r\nTelekommunikationsdienst an, wenn er die Signal\u00fcbertragung nicht nur f\u00fcr die von ihm\r\nangebotenen M2M-Dienste, sondern auch zur Erbringung von Internetzugangsdiensten\r\noder interpersonellen Telekommunikation nutzt. In diesem Fall erbringt er \u2013\r\nunabh\u00e4ngig von der Frage, ob ein Telekommunikationsdienst in der Form der\r\n\u00fcberwiegenden Signal\u00fcbertragung vorliegt \u2013 Telekommunikationsdienste nach \u00a7 3 Nr.\r\n61 Buchstabe a und/oder b TKG.\r\n2. Passporting und Asymmetrie im EU White Paper\r\nDas aktuelle White Paper der EU New initiatives for digital infrastructures of tomorrow\r\n(europa.eu) stellt fest, dass es keinen einheitlichen Binnenmarkt f\u00fcr Telekommunikation\r\ngibt. Grundlegende Ver\u00e4nderungen in der Entwicklung digitaler Technologien bedeuten,\r\ndass es F\u00e4lle gibt, in denen gleichwertige Dienste nicht mehr gleichwertigen Regeln\r\nunterliegen:\r\n\uf0e8 Die Fragmentierung von regulatorischen Vorgaben in der EU k\u00f6nnte durch die\r\nAnwendung eines \u201eUrsprungsprinzips\u201c-Ansatzes f\u00fcr die Regulierung angegangen\r\nwerden.\r\n\uf0e8 Die fehlende Gleichwertigkeit der Vorschriften entlang der Wertsch\u00f6pfungskette k\u00f6nnte\r\ndurch die Anwendung eines ganzheitlicheren Ansatzes der Regulierung behoben\r\nwerden.\r\n3. Verschiedene Bestimmungen im Telekommunikationsrecht der Mitgliedsstaaten\r\nf\u00fchren zu Unterschieden in Bezug auf welche detaillierten Informationen der Kunde zur\r\nVerf\u00fcgung stellen muss:\r\n\uf0b7 Polen verlangt zum Beispiel eine Unterscheidung zwischen EU-Personalausweis, von einem\r\nEU-Land ausgestelltem Reisepass, von einem Nicht-EU-Land ausgestelltem Reisepass,\r\nDaueraufenthaltskarte und anderen. Spanien zum Beispiel verlangt nur einen nationalen\r\nPersonalausweis.\r\n\uf0b7 ob eine lokale Handynummer f\u00fcr das zu erstellende Konto erforderlich ist: \u00d6sterreich,\r\nFinnland und Irland verlangen zum Beispiel die Angabe einer pers\u00f6nlichen Handynummer,\r\nbei der es sich um eine lokale Handynummer handeln muss.\r\n\uf0b7 ob und wie die Kundeninformationen validiert werden sollen.\r\nDie unterschiedlichen \"Know Your Customer\"-Anforderungen jedes Mitgliedsstaates bedeuten, dass\r\ndie Anbieter f\u00fcr jedes Land, in dem sie ihre Dienste anbieten, eigene Verfahren und Systeme\r\neinrichten und betreiben.\r\n\uf0e8 Es bedeutet auch, dass Nutzer, die von einem Land in ein anderes umziehen, ihre\r\ng\u00fcltige Registrierung verlieren und sich nach dem Verfahren des neuen Landes\r\nneu registrieren m\u00fcssen, auch wenn sich sonst nichts \u00e4ndert.\r\n\r\n4. Registrierung von im Kraftfahrzeug eingebauten SIM-Karten durch die Kfz-\r\nZulassungsbeh\u00f6rden\r\nAnpassung \u00a7 6 FZV (Fahrzeug-Zulassungsverordnung)\r\nDer Gesetzgeber in Deutschland m\u00f6chte die anonyme Nutzung von SIM-Karten verhindern.\r\nJe nach Vertragsbeziehung kommen hier unterschiedlich aufwendige Verfahren zum Einsatz. Es ist\r\ndabei nicht erforderlich, dass der tats\u00e4chliche Nutzer der Karte erfasst wird.\r\nWird eine SIM-Karte durch den Fahrzeughersteller fest in einem Kraftfahrzeug verbaut, so ergibt sich\r\neine ganz andere Bindung bzw. Verwendung durch einen Nutzer. Dieser vollst\u00e4ndig anders gelagerte\r\nFall, der jedoch keine anonyme Nutzung erm\u00f6glicht, ist bis dato vom Gesetzgeber nicht\r\nausreichend ber\u00fccksichtigt worden.\r\nGem\u00e4\u00df geltenden Rechtsvorschriften (\u00a7 172 TKG) werden SIM-Karten, die im Fahrzeug verbaut sind,\r\nzun\u00e4chst von den Netzbetreiber auf den Fahrzeughersteller registriert. Da sie jedoch zu einem festen\r\nBestandteil des Fahrzeugs werden, sollte die weitere Registrierung auf den jeweils aktuellen\r\nFahrzeughalter \u00fcbergehen, sobald das Fahrzeug erworben wird.\r\nNetzbetreiber haben in erster Linie ein Interesse an der Bereitstellung von Kommunikationsdiensten.\r\nDie Verwaltung von Fahrzeuginformationen kann nicht durch die Netzbetreiber sichergestellt\r\nwerden, insbesondere nicht bei Halterwechsel.\r\nDie Kfz-Zulassungsbeh\u00f6rde und das zentrale Fahrzeugregister (ZFZR) ist die Institution, die die\r\nDatenhoheit \u00fcber die Fahrzeuginformationen und den Halter des Fahrzeugs hat und somit am\r\nbesten geeignet ist, die Registrierung der Kfz-SIM-Karten zu verwalten.\r\nDurch die Registrierung der im Kraftfahrzeug eingebauten SIM-Karten kann die Zulassungsstelle alle\r\nrelevanten Informationen \u00fcber jedes Fahrzeug und dessen aktuellem Halter aufrechterhalten, auch\r\nbei fortlaufenden Halterwechsel. Entsprechende Fahrzeugregister und Halterregistrierungen gibt es\r\nin allen L\u00e4ndern.\r\nDie Kfz-Zulassungsbeh\u00f6rde ist auf die Verwaltung von Fahrzeuginformationen spezialisiert und\r\nverf\u00fcgt \u00fcber die erforderliche Infrastruktur und Kompetenz, um die Registrierung von Kfz-SIM-Karten\r\neffizient und effektiv zusammen mit den weiteren Fahrzeugdaten durchzuf\u00fchren. Durch die\r\nZentralisierung dieser Aufgabe bei der Zulassungsstelle wird die Verwaltung von\r\nFahrzeuginformationen rationalisiert und optimiert.\r\nBerechtigte Stellen (i.d.R. Sicherheitsbeh\u00f6rden des Bundes und der L\u00e4nder, Polizei- und\r\nStrafverfolgungsbeh\u00f6rden) k\u00f6nnen dann, \u00fcber die bereits etablierten Schnittstellen, neben Kfz-\r\nKennzeichen, Halter, FIN (Fahrzeug Identifizierungsnummer), etc., auch die eingebaute SIM-Karte\r\nund die dazugeh\u00f6rigen Kennungen (MSISDN / IMSI) abfragen. Die Ermittlungsbeh\u00f6rden sind somit in\r\nder Lage \u00fcber den Halter auch den tats\u00e4chlichen Nutzer zu ermitteln. Entsprechende Prozesse sind\r\nauch bei Verkehrsverst\u00f6\u00dfen etabliert.\r\nEs w\u00e4re also zielf\u00fchrend die Registrierungspflicht von SIM-Karten im Bereich Automotive nicht mit\r\neiner Registrierung von Endkunden-SIM-Karten gleichzusetzen. Die im Bereich M2M (Machine-to-\r\nMachine) eingesetzten SIM-Karten dienen speziell bei dieser Massenanwendung nicht zur direkten\r\nKommunikation zwischen zwei Teilnehmern. Die zwangsweise Abbildung \u00fcber den \u00a7 172 TKG ist hier\r\nnur bedingt sinnvoll. Erstrebenswert w\u00e4re eine Erweiterung der Fahrzeug-Zulassungsverordnung (\u00a7 6\r\nFZV, Absatz 8) um genau jene Daten zu erfassen, die die Zuordnung der verbauten SIM erm\u00f6glicht.\r\nAnalog der EU Verordnung (EU) 2015/758 zum 112-Notruf basierenden bordeigenen eCall-Systems\r\nin Fahrzeugen k\u00f6nnte hier auch die Registrierung und Speicherung der im Kraftfahrzeug\r\neingebauten SIM-Karten, durch die Kfz-Zulassungsbeh\u00f6rden, EU-weit geregelt werden."
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}