{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-28T16:38:47.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-25T21:11:09.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-14T14:38:59.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 37122,
                "validFromDate": "2024-06-14T14:38:59.000+02:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 31037,
                "validFromDate": "2024-06-13T16:03:21.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-14T14:38:59.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 31108,
                "validFromDate": "2024-03-27T08:36:09.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-13T16:03:21.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 31032,
                "validFromDate": "2024-03-25T11:47:28.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-03-27T08:36:09.000+01:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 28157,
                "validFromDate": "2024-01-11T13:30:17.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-03-25T11:47:28.000+01:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 16082,
                "validFromDate": "2023-02-28T16:38:47.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-01-11T13:30:17.000+01:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "Halbleiter sind essenziell, um die energiebezogenen Herausforderungen unserer Zeit zu meistern und die digitale Transformation mitzugestalten. Daher setzen wir bei Infineon alles daran, die Dekarbonisierung und Digitalisierung aktiv voranzutreiben. Als ein weltweit f\u00fchrender Anbieter von Halbleiterl\u00f6sungen f\u00fcr Power-Systems und IoT erm\u00f6glichen wir wegweisende L\u00f6sungen f\u00fcr gr\u00fcne und effiziente Energie, saubere und sichere Mobilit\u00e4t sowie ein intelligentes und sicheres IoT. Wir machen das Leben einfacher, sicherer und umweltfreundlicher. Gemeinsam mit unseren Kunden und Partnern. F\u00fcr eine bessere Zukunft. Infineon entwickelt, fertigt und vertreibt eine Vielzahl an Halbleitern und halbleiterbasierten L\u00f6sungen. Dabei liegt der Fokus auf den wesentlichen M\u00e4rkten: von Automobil- \u00fcber Industrie- bis hin zu konsumentennahen Sektoren. Das Produktangebot reicht von Standardkomponenten \u00fcber spezielle Komponenten f\u00fcr digitale, analoge sowie Mixed-Signal-Anwendungen bis hin zu kundenspezifischen L\u00f6sungen und der passenden Software.\r\n\r\nAls f\u00fchrendes deutsches Halbleiterunternehmen werden wir regelm\u00e4\u00dfig von Vertreter*innen der Bundesregierung und Mitgliedern des Bundestags um fachliche Einsch\u00e4tzungen gebeten. Unsere Expertise bringen wir in Gespr\u00e4chen, Veranstaltungen und verschiedenen Foren ein. Ebenso beteiligen wir uns aktiv am Meinungsbildungsprozess in Verb\u00e4nden. Hierbei erkennen wir unsere gesellschaftliche Verantwortung an. Die politische Interessenvertretung folgt daher stets unseren Unternehmensrichtlinien.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                "en": "Foreign trade"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                "de": "Industriepolitik",
                "en": "Industrial policy"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                "de": "Schulische Bildung",
                "en": "School education"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_CYBER",
                "de": "Cybersicherheit",
                "en": "Cyber security"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                "de": "Hochschulbildung",
                "en": "Academic education"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                "de": "Innere Sicherheit",
                "en": "Internal security"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            },
            {
                "code": "CONTRACTS_OPERATED_BY_THIRD_PARTY",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse durch die Beauftragung Dritter wahrgenommen",
                "en": "Contracts are awarded to third parties to represent own interests of the company"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/86/cf/292390/Infineon-Geschaeftsbericht-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-09-30",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-10-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "codeOfConductPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/42/f8/292389/Infineon-Business-Conduct-Guidelines.pdf",
        "ownCodeOfConduct": true
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-09-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-10-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 6.45,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-09-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-10-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 820001,
            "to": 830000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-09-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-10-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Neubiberg",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Am Campeon",
            "streetNumber": "1-15",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "85579"
        },
        "capitalCityRepresentation": {
            "city": "Berlin",
            "email": "PublicPolicyBER@infineon.com",
            "phoneNumber": "+4915118560828",
            "street": "Schumannstra\u00dfe",
            "streetNumber": "2",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": true,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "anja.boelitz@infineon.com"
                },
                {
                    "email": "laurenz.leipner@infineon.com"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4915118560828",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.infineon.com/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Anja",
                "lastName": "Boelitz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "LL.M.",
                "firstName": "Michael",
                "lastName": "Boll",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Anna-Lena",
                "lastName": "Sch\u00fctte",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Ina",
                "lastName": "Sebastian",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Angelika",
                "lastName": "Iberl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Uwe",
                "lastName": "R\u00fcddenklau",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Sebastian",
                "lastName": "Luber",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Tim",
                "lastName": "Gutheit",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Thomas",
                "lastName": "Rosteck",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sebastien",
                "lastName": "Colle",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Detlef",
                "lastName": "Houdeau",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Raik",
                "lastName": "Brettschneider",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Arne",
                "lastName": "Kohring",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "J\u00f6rg ",
                "lastName": "Malzon-Jessen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Nico",
                "lastName": "Kelling",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Andreas",
                "lastName": "Schumacher",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jochen",
                "lastName": "Hanebeck",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Andreas",
                "lastName": "Urschitz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Sven",
                "lastName": "Schneider",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Rutger",
                "lastName": "Wijburg",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Elke",
                "lastName": "Reichart",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Florian",
                "lastName": "Martens",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "LL.M., LL.M. (Eur)",
                "firstName": "Aude",
                "lastName": "Pache-Jalabert",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Emir",
                "lastName": "Demircan",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christoph",
                "lastName": "Schumacher",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Andrea",
                "lastName": "D'Aquino",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Laurenz",
                "lastName": "Leipner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Thomas",
                "lastName": "Richter",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Sebastian",
                "lastName": "Weiske",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Markus",
                "lastName": "Fink",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Torsten",
                "lastName": "R\u00f6ser",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Johann",
                "lastName": "Dechant",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Lachenmann",
                "lastName": "Susanne",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_AG",
            "de": "Aktiengesellschaft (AG)",
            "en": "Stock company (AG)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Jochen",
                "function": "Vorsitzender des Vorstands",
                "lastName": "Hanebeck",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Andreas",
                "function": "Mitglied des Vorstands",
                "lastName": "Urschitz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Sven",
                "function": "Mitglied des Vorstands",
                "lastName": "Schneider",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Rutger",
                "function": "Mitglied des Vorstands",
                "lastName": "Wijburg",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Elke",
                "function": "Mitglied des Vorstands",
                "lastName": "Reichart",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "ZVEI"
            },
            {
                "membership": "bitkom"
            },
            {
                "membership": "IFG | APA Mitgliedschaft"
            },
            {
                "membership": "Silicon Saxony"
            },
            {
                "membership": "BDI | F\u00f6rderkreis der Deutschen Industrie"
            },
            {
                "membership": "OAV"
            },
            {
                "membership": "Quantum Technology & Application Consortium (QUTAC)"
            },
            {
                "membership": "DAI"
            },
            {
                "membership": "Allianz der Chancen"
            },
            {
                "membership": "VDA"
            },
            {
                "membership": "Stifterverband der Deutschen Wissenschaft"
            },
            {
                "membership": "MERICS"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Infineon Technologies AG"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-09-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-10-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-09-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-10-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung aus Mitteln des Bundeshaushaltes f\u00fcr Technologie- und Innovationsf\u00f6rderung\r\nEine Aufschl\u00fcsselung nach F\u00f6rderprojekten kann dem F\u00f6rderkatalog der Bundesregierung entnommen werden:\r\nhttps://foerderportal.bund.de/foekat/jsp/SucheAction.do?actionMode=searchlist",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 16320001,
                    "to": 16330000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung aus Mitteln des Bundeshaushaltes f\u00fcr Technologie- und Innovationsf\u00f6rderung  sowie f\u00fcr Forschung und Entwicklung zur Daseinsvorsorge\r\nEine Aufschl\u00fcsselung nach F\u00f6rderprojekten kann dem F\u00f6rderkatalog der Bundesregierung entnommen werden:\r\nhttps://foerderportal.bund.de/foekat/jsp/SucheAction.do?actionMode=searchlist",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 7410001,
                    "to": 7420000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung aus Landesmitteln f\u00fcr Technologie- und Innovationsf\u00f6rderung",
                "location": "Leipzig",
                "name": "S\u00e4chsische Aufbaubank",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 19140001,
                    "to": 19150000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung im Sinne von Art. 23 und 44 BayHO",
                "location": "M\u00fcnchen",
                "name": "Bayerisches Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft, Landesentwicklung und Energie",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung aus Landesmitteln f\u00fcr Technologie- und Innovationsf\u00f6rderung",
                "location": "Dresden",
                "name": "S\u00e4chsisches Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 140001,
                    "to": 150000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung aus Mitteln des Bundeshaushaltes f\u00fcr Technologie- und Innovationsf\u00f6rderung",
                "location": "Eschborn",
                "name": "Bundesamt f\u00fcr Wirtschaft und Ausfuhrkontrolle",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung aus Mitteln des Bundeshaushaltes f\u00fcr Technologie- und Innovationsf\u00f6rderung\r\nEine Aufschl\u00fcsselung nach F\u00f6rderprojekten kann dem F\u00f6rderkatalog der Bundesregierung entnommen werden:\r\nhttps://foerderportal.bund.de/foekat/jsp/SucheAction.do?actionMode=searchlist",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 360001,
                    "to": 370000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung aus Mitteln des EU-Haushalts \r\nEine Aufschl\u00fcsselung nach F\u00f6rderprojekten kann dem F\u00f6rderkatalog der Europ\u00e4ischen Kommission (CORDIS) entnommen werden: https://cordis.europa.eu/projects/en",
                "location": "Br\u00fcssel",
                "name": "Europ\u00e4ische Kommission",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 25510001,
                    "to": 25520000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-09-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-10-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001801/37122",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-13T16:03:21.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ae/dc/292391/Lobbyregister-Detailansicht-R001801-2024-06-14_14-38-59.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-14T14:38:59.000+02:00",
        "version": 10
    },
    "registerEntryId": 37122,
    "registerNumber": "R001801",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die \u201eEurop\u00e4ische Chemikalienagentur\u201c (European Chemicals Agency, ECHA) hat einen Vorschlag zur Beschr\u00e4nkung von PFAS (Per- und Polyfluoralkylstoffe) ver\u00f6ffentlicht. PFAS sind eine gro\u00dfe und sehr heterogene Gruppe von Stoffen und aufgrund ihrer unterschiedlichen und einzigartigen Eigenschaften ist die Verwendung vieler PFAS im Halbleiterherstellungsprozess und in den Produktionsanlagen entscheidend. Um die wichtigen Ziele des EU-Chipgesetzes nicht zu gef\u00e4hrden und eine wesentliche industrielle Basis in Europa nicht zu bedrohen, sollte eine generelle Beschr\u00e4nkung von PFAS im Rahmen der REACH-Verordnung f\u00fcr die Halbleiterindustrie und ihre Lieferketten unter allen Umst\u00e4nden vermieden werden, um einen Standortnachteil f\u00fcr europ\u00e4ische und deutsche Halbleiterunternehmen auszuschlie\u00dfen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002207",
                "statements": [],
                "title": "Differenzierende Beschr\u00e4nkung der Nutzung von PFAS / PFAS restriction proposal"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}