{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-24T13:14:56.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-28T08:49:39.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-08-30T12:53:59.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 43475,
                "validFromDate": "2024-08-30T12:53:59.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 41897,
                "validFromDate": "2024-07-24T10:38:15.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-30T12:53:59.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 36279,
                "validFromDate": "2024-06-27T17:30:23.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-24T10:38:15.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 26404,
                "validFromDate": "2023-10-25T12:07:27.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-27T17:30:23.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22388,
                "validFromDate": "2023-06-30T09:57:43.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-10-25T12:07:27.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 17108,
                "validFromDate": "2023-02-24T13:14:56.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-30T09:57:43.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_NONPROFIT_ORGA_V2",
            "de": "Nichtregierungsorganisation (NGO)",
            "en": "Non-governmental organization (NGO)"
        },
        "activityDescription": "HateAid ist eine unabh\u00e4ngige und \u00fcberparteiliche gemeinn\u00fctzige Organisation, die sich f\u00fcr Menschenrechte im digitalen Raum einsetzt. \r\n\r\nDie Organisation engagiert sich auf politischer Ebene gegen digitale Gewalt und ihre Folgen. Ziel der Interessenvertretung ist daher, f\u00fcr Missst\u00e4nde zu sensibilisieren und konkrete Vorschl\u00e4ge f\u00fcr die Verbesserung der gesellschaftlichen und rechtlichen Rahmenbedingungen f\u00fcr Betroffene von digitaler Gewalt zu machen. Daher f\u00fchrt HateAid Gespr\u00e4che mit Mitgliedern des Deutschen Bundestags und ihren B\u00fcros sowie mit Mitgliedern von Bundesregierung und Bundesverwaltung. Zudem positioniert sich die Organisation in direkten Anschreiben zu den oben genannten Themen, reicht Stellungnahmen zu Gesetzgebungsvorhaben ein und organisiert Veranstaltungen wie ein parlamentarisches Fr\u00fchst\u00fcck oder einen parlamentarischen Abend. ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_MEDIA_FREEDOM_OF_SPEECH",
                "de": "Meinungs- und Pressefreiheit",
                "en": "Freedom of speech and freedom of the press"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_VICTIM_PROTECTION",
                "de": "Opferschutz",
                "en": "Victim protection"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                "de": "Internetpolitik",
                "en": "Internet policy"
            },
            {
                "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                "de": "Innere Sicherheit",
                "en": "Internal security"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_ANTI_EXTREMISM",
                "de": "Extremismusbek\u00e4mpfung",
                "en": "Counter extremism"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CRIMINAL",
                "de": "Strafrecht",
                "en": "Criminal law"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                "de": "Rechtspolitik",
                "en": "Legal policy"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                "de": "Menschenrechte",
                "en": "Human rights"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                "de": "Zivilrecht",
                "en": "Civil rights"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                "en": "Child and youth policy"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                "en": "Public law"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_CRIME",
                "de": "Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung",
                "en": "Fight against crime"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/37/ab/348925/HateAid_gGmbH_JA_2023_final_signed_Website.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donators": [
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung",
                "donationEuro": {
                    "from": 1290001,
                    "to": 1300000
                },
                "name": "Alfred Landecker Foundation"
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderungen (Geldspenden)",
                "donationEuro": {
                    "from": 990001,
                    "to": 1000000
                },
                "name": "Postcode Lotterie DT gGmbH"
            }
        ],
        "donatorsInformationPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 3400001,
            "to": 3410000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.27,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 80001,
            "to": 90000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "HateAid gGmbH",
            "street": "Greifswalder Stra\u00dfe",
            "streetNumber": "4",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10405"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "kontakt@hateaid.org"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493025208802",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.hateaid.org"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Anna-Lena",
                "lastName": "Freiin von Hodenberg",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Anna",
                "lastName": "Wegscheider ",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Katja",
                "lastName": "K\u0131yan",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2021-04",
                    "ended": true,
                    "federalAdministration": {
                        "function": "Referentin",
                        "supremeFederalAuthority": "Ausw\u00e4rtiges Amt (AA) oder dessen Gesch\u00e4ftsbereich",
                        "supremeFederalAuthorityShort": "AA"
                    },
                    "type": {
                        "code": "FEDERAL_ADMINISTRATION",
                        "de": "Bundesverwaltung",
                        "en": "Federal administration"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "firstName": "Jenny",
                "lastName": "Brunner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Josephine",
                "lastName": "Ballon",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Franziska",
                "lastName": "Benning",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_GMBH",
            "de": "Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung (GmbH)",
            "en": "Limited liability company (GmbH)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Anna-Lena",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin",
                "lastName": "Freiin von Hodenberg",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Josephine",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin",
                "lastName": "Ballon",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "HateAid gGmbH"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung in Form einer Anteilfinanzierung im Rahmen des Bundesprogramms \"Demokratie leben!\"",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 690001,
                    "to": 700000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung \"Digitale Gewalt in einem volatilen Umfeld: Neue Ph\u00e4nomene, Gewaltformen und Betroffenengruppen\"",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium der Justiz",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 490001,
                    "to": 500000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001880/43475",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-27T17:30:23.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/fa/62/348931/Lobbyregister-Detailansicht-R001880-2024-08-30_12-53-59.pdf",
        "validFromDate": "2024-08-30T12:53:59.000+02:00",
        "version": 8
    },
    "registerEntryId": 43475,
    "registerNumber": "R001880",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "TTDSG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber den Datenschutz und den Schutz der Privatsph\u00e4re in der Telekommunikation und bei Telemedien",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ttdsg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Bestandsdatenauskunft gem\u00e4\u00df \u00a7 21 Abs. 2,3 TTDSG a.F. (jetzt TDDDG) sollte im Rahmen des Gesetzes gegen digitale Gewalt reformiert werden. Der Auskunftsanspruch von Nutzenden sollte explizit auf die Herausgabe von Nutzungsdaten wie IP-Adressen \u2013 insbesondere des letzten Logins \u2013 erstreckt werden. Der Anspruch sollte sich auf Anbieter von Messenger- und Internetzugangsdiensten erstrecken und auf Verletzungen des Allgemeinen Pers\u00f6nlichkeitsrechts ausgeweitet werden. Zudem sollten Auskunftsverfahren effektiver gestaltet werden, etwa \u00fcber Beweissicherungsanordnungen, einstweilige Anordnungen, Video-Verhandlungen, Klarstellungen zur Kostentragung und Deckelung der Streitwerte, Bereitstellung digitaler Formulare sowie die B\u00fcndelung mit Verfahren zur Entfernung rechtsverletzender Inhalte.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                        "de": "Zivilrecht",
                        "en": "Civil rights"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                        "de": "Verbraucherschutz",
                        "en": "Consumer protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008039",
                "statements": [],
                "title": "Verbesserung von Auskunftsverfahren und -anspr\u00fcchen gegen soziale Netzwerke und Messenger-Dienste"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "HateAid bef\u00fcrwortet die Einf\u00fchrung richterlicher Accountsperren als weiteren Baustein zur Rechtsdurchsetzung f\u00fcr Betroffene digitaler Gewalt in hierf\u00fcr geeigneten F\u00e4llen grunds\u00e4tzlich. Eine gesetzliche Regelung \u00fcber das geplante Gesetz gegen digitale Gewalt sollte jedoch die Effektivit\u00e4t eines solchen Verfahrens adressieren und M\u00f6glichkeiten schaffen, die praktische Relevanz zu erh\u00f6hen. Dies k\u00f6nnte etwa durch eine Einbindung zivilgesellschaftlicher Organisationen in die Durchsetzung der Accountsperre erreicht werden. Diese sollten in diesem Fall mit den entsprechenden Ressourcen ausgestattet werden, um dieser Verantwortung nachzukommen. Die Accountsperre sollte dar\u00fcber hinaus mit dem Auskunftsverfahren verbunden werden k\u00f6nnen und grunds\u00e4tzlich die ultima ratio bleiben.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                        "de": "Zivilrecht",
                        "en": "Civil rights"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008040",
                "statements": [],
                "title": "Konkretisierung der f\u00fcr das Gesetz gegen digitale Gewalt vorgesehenen richterlichen Accountsperren"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "DDG",
                        "title": "Digitale-Dienste-Gesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ddg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Im Rahmen des Gesetzes gegen digitale Gewalt sollten die Anbieter digitaler Dienste zur Benennung eines Zustellungsbevollm\u00e4chtigten im Inland verpflichtet werden. Denn die Vorgaben des Digital Services Act (DSA) sehen dies lediglich f\u00fcr Beh\u00f6rden und in einem einzigen europ\u00e4ischen Mitgliedstaat vor. Langfristig sollten f\u00fcr Nutzende einfache und rechtssichere Zustellm\u00f6glichkeiten innerhalb der EU durch gesamteurop\u00e4ische Regeln im elektronischen Rechtsverkehr geschaffen werden. Eine rechtssicher und wirksame Zustellung sollte auch auf elektronischem Wege zum Beispiel an eine Kontaktstelle gem\u00e4\u00df Art. 12 DSA erfolgen k\u00f6nnen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                        "de": "Verbraucherschutz",
                        "en": "Consumer protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008041",
                "statements": [],
                "title": "Einrichtung von Zustellungsbevollm\u00e4chtigten durch Anbieter digitaler Dienste im Inland"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "DDG",
                        "title": "Digitale-Dienste-Gesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ddg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die in \u00a7 5 DDG vorgesehene Impressumspflicht sollte zum besseren Schutz vor digitaler Gewalt angepasst werden. Nutzende sollten bei Ermangelung offizieller B\u00fcror\u00e4ume nicht dazu verpflichtet sein, ihre Privatanschrift im Impressum anzugeben. Stattdessen sollte es lediglich auf die Erreichbarkeit unter der angegeben Anschrift ankommen sodass auch die Angabe einer anwaltlichen Vertretung oder eines Co-Working-Spaces m\u00f6glich wird. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                        "de": "Zivilrecht",
                        "en": "Civil rights"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008042",
                "statements": [],
                "title": "Anpassung der Impressumspflicht \u00a7 5 DDG"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BMG",
                        "title": "Bundesmeldegesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bmg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Jede Abfrage im Melderegister, also auch die einfache Abfrage gem\u00e4\u00df \u00a7 44 BMG, sollte die Glaubhaftmachung von berechtigten Interessen erfordern. Zudem sind weitere Ma\u00dfnahmen, welche Melderegistersperren f\u00fcr Betroffene von digitaler Gewalt niedrigschwelliger machen oder beschleunigen, w\u00fcnschenswert.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                        "de": "Innere Sicherheit",
                        "en": "Internal security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_VICTIM_PROTECTION",
                        "de": "Opferschutz",
                        "en": "Victim protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                        "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                        "en": "Public law"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008043",
                "statements": [],
                "title": "Verbesserung von Auskunftssperren im Melderegister"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "AO",
                        "title": "Abgabenordnung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ao_1977"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "HateAid begr\u00fc\u00dft die durch die Bundesregierung seit mehreren Jahren in Aussicht gestellte Einf\u00fchrung eines Demokratief\u00f6rdergesetzes. Dieses sollte insbesondere eine l\u00e4ngerfristige, bedarfsorientierte und strukturelle F\u00f6rderung entsprechender Ma\u00dfnahmen erm\u00f6glichen. Die Bed\u00fcrfnisse eines auf Dauer angelegten Organisationsapparats mit Mitarbeitenden sollte darin ber\u00fccksichtigt werden. Eine angemessene Finanzierung sollte durch die Haushaltsgesetze sichergestellt werden d\u00fcrfen, eine entsprechende Summe im Bundeshaushalt sollte langfristig eingeplant werden. Dar\u00fcber hinaus sollte im Zuge des Gesetzesvorhabens auch eine Reform des Gemeinn\u00fctzigkeitsrechts und insbesondere der Abgabenordnung in Betracht gezogen werden. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_FREEDOM_OF_SPEECH",
                        "de": "Meinungs- und Pressefreiheit",
                        "en": "Freedom of speech and freedom of the press"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/058/2005823.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMI",
                                "title": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat",
                                "url": "https://www.bmi.bund.de/DE/startseite/startseite-node.html"
                            },
                            {
                                "shortTitle": "BMFSFJ",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend",
                                "url": "https://www.bmfsfj.de/"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/5823",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-st%C3%A4rkung-von-ma%C3%9Fnahmen-zur-demokratief%C3%B6rderung-vielfaltgestaltung-extremismuspr%C3%A4vention-und/295444",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur St\u00e4rkung von Ma\u00dfnahmen zur Demokratief\u00f6rderung, Vielfaltgestaltung, Extremismuspr\u00e4vention und politischen Bildung (Demokratief\u00f6rdergesetz - DF\u00f6rdG)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008044",
                "statements": [],
                "title": "Einf\u00fchrung des Demokratief\u00f6rdergesetzes zur nachhaltigen Finanzierung der Zivilgesellschaft"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "StGB",
                        "title": "Strafgesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/stgb"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "StPO",
                        "title": "Strafproze\u00dfordnung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/stpo"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "In F\u00e4llen der Hasskriminalit\u00e4t im Internet sollte jede Anschrift der*des Anzeigeerstatter*in vor der \u00dcberlassung der Akte an den*die Beschuldigte*n im Ermittlungsverfahren entfernt werden. Wir empfehlen au\u00dferdem, dass die Belehrung \u00fcber die M\u00f6glichkeit der Angabe einer c/o Adresse gem\u00e4\u00df \u00a7 68 Abs. 2 StPO verbindlich bereits bei der Anzeigeerstattung erfolgen und in der Akte dokumentiert werden muss. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_CRIMINAL",
                        "de": "Strafrecht",
                        "en": "Criminal law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                        "de": "Innere Sicherheit",
                        "en": "Internal security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_VICTIM_PROTECTION",
                        "de": "Opferschutz",
                        "en": "Victim protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008045",
                "statements": [],
                "title": "Zeugenschutz, insbesondere Adressschutz, im Strafverfahren in F\u00e4llen von digitaler Gewalt"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BGB",
                        "title": "B\u00fcrgerliches Gesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bgb"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Wir empfehlen, die Schaffung eines Schmerzensgeldanspruchs, der die Reichweite und Geschwindigkeit der Verbreitung von Inhalten im Netz einpreist. Dies k\u00f6nnte durch die Anpassung des \u00a7 253 Abs. 2 BGB und die Aufnahme des allgemeinen Pers\u00f6nlichkeitsrechts als Schutzgut erfolgen. In der Folge bed\u00fcrfte es somit k\u00fcnftig keiner schwerwiegenden Verletzung mehr, die Berechnung w\u00fcrde nach allgemeinen Grunds\u00e4tzen erfolgen.  ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                        "de": "Zivilrecht",
                        "en": "Civil rights"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008046",
                "statements": [],
                "title": "Schaffung eines Schadensersatzanspruchs bei Verletzungen des allgemeinen Pers\u00f6nlichkeitsrechts"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "DDG",
                        "title": "Digitale-Dienste-Gesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ddg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Ausgestaltung der Koordinierungsstelle f\u00fcr digitale Dienste, Zulassungskriterien von vertrauensw\u00fcrdigen Hinweisgebern nach dem DDG, sowie Ausgestaltung von Konsultationen zivilgesellschaftlicher Organisationen und des Beirats\r\n",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                        "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                        "en": "Public law"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008047",
                "statements": [],
                "title": "Ausgestaltung der Aufsicht \u00fcber Anbieter von digitalen Diensten, u. a. Zulassung von Hinweisgebern"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "StGB",
                        "title": "Strafgesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/stgb"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "StPO",
                        "title": "Strafproze\u00dfordnung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/stpo"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "KunstUrhG",
                        "title": "Gesetz betreffend das Urheberrecht an Werken der bildenden K\u00fcnste und der Photographie",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/kunsturhg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "HateAid setzt sich f\u00fcr eine Abschaffung des Schriftformerfordernisses f\u00fcr den Strafantrag (\u00a7 158 Abs. 2 StPO) ein. Es sollte m\u00f6glich sein, Strafantr\u00e4ge zur Anzeige von Hasskommentaren und Verletzungen des Rechts am eigenen Bild digital zu stellen. Dabei sollte die zweifelsfreie Identifizierung der Verfasser*innen von Strafantr\u00e4gen nicht zu sehr betont werden. Die Angabe des vollst\u00e4ndigen Namens und die Benennung einer Erreichbarkeit sollten ausreichen. Zudem sollten absolute Antragsdelikte \u2013 v. a. Beleidigungsdelikte und Bildrechtsverletzungen \u2013 als relative Antragsdelikte ausgestaltet und aus dem Katalog der Privatklagedelikte ausgenommen werden. Auch die Online-Anzeigeformulare sollten verbessert werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_CRIMINAL",
                        "de": "Strafrecht",
                        "en": "Criminal law"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/109/2010943.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMJ",
                                "title": "Bundesministerium der Justiz",
                                "url": "https://www.bmj.de/DE/Startseite/Startseite_node.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/10943",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-weiteren-digitalisierung-der-justiz/309835",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur weiteren Digitalisierung der Justiz"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008048",
                "statements": [],
                "title": "Abschaffung des Schriftformerfordernisses f\u00fcr Strafantr\u00e4ge im Gesetz zur Digitalisierung der Justiz"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "StPO",
                        "title": "Strafproze\u00dfordnung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/stpo"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Bestehende Schutzl\u00fccken in F\u00e4llen von bildbasierter digitaler Gewalt sollten geschlossen werden. Dazu z\u00e4hlen etwa die Ver\u00f6ffentlichung intimer Aufnahmen ohne Einwilligung oder die Erstellung und Verbreiter pornographischer Deepfakes. Bei derartigen Vorf\u00e4llen handelt es sich in der juristischen Bewertung meist um eine Verletzung des Rechts am eigenen Bild gem\u00e4\u00df \u00a7 33 KunstUhrG oder um Beleidigungsdelikte. Um einer massenhaften Einstellung von Ermittlungsverfahren in diesen F\u00e4llen unter Verweis auf den Privatklageweg (\u00a7\u00a7 374 ff. StPO) vorzubeugen, sollten diese Delikte \u2013 wenn sie \u00f6ffentlich oder durch Verbreiten von Schriften (\u00a7 11 Abs. 3 StPO) begangen werden \u2013 aus dem Katalog der Privatklagedelikte herausgenommen werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_CRIMINAL",
                        "de": "Strafrecht",
                        "en": "Criminal law"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008049",
                "statements": [],
                "title": "Anpassung des Katalogs der Privatklagedelikte zum besseren Schutz vor bildbasierter digitaler Gewalt"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "StGB",
                        "title": "Strafgesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/stgb"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "KunstUrhG",
                        "title": "Gesetz betreffend das Urheberrecht an Werken der bildenden K\u00fcnste und der Photographie",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/kunsturhg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Erstellung und Verbreitung von pornografischen Deepfakes ohne Einverst\u00e4ndnis der abgebildeten Person sollten explizit unter Strafe gestellt werden. Dar\u00fcber hinaus sollten Apps \u2013 in der Regel sogenannte \u201eFace Swap Apps\u201c \u2013 sowie KI-Bildgeneratoren f\u00fcr die Erstellung pornografischer Deepfakes ohne Einverst\u00e4ndnis der abgebildeten Person haftbar gemacht werden k\u00f6nnen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                        "de": "Zivilrecht",
                        "en": "Civil rights"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_CRIMINAL",
                        "de": "Strafrecht",
                        "en": "Criminal law"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008050",
                "statements": [],
                "title": "Einf\u00fchrung neuer Regelungen zum Umgang mit Deepfakes"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "StGB",
                        "title": "Strafgesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/stgb"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "In der Umsetzung der Richtlinie sollte auf nationaler Ebene der Spielraum genutzt werden, der den Mitgliedstaaten, aufgrund der Ausgestaltung der Richtlinie als Mindestharmonisierungsrichtlinie, verbleibt. Insbesondere setzt HateAid sich dabei daf\u00fcr ein, dass in Bezug auf Art.5 und 7 der Richtlinie in Deutschland ein weitergehender Schutz gew\u00e4hrleistet wird. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_CRIMINAL",
                        "de": "Strafrecht",
                        "en": "Criminal law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                        "de": "Innere Sicherheit",
                        "en": "Internal security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_VICTIM_PROTECTION",
                        "de": "Opferschutz",
                        "en": "Victim protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008051",
                "statements": [],
                "title": "Umsetzung der Richtlinie zur Bek\u00e4mpfung der Gewalt an Frauen"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "StGB",
                        "title": "Strafgesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/stgb"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "KunstUrhG",
                        "title": "Gesetz betreffend das Urheberrecht an Werken der bildenden K\u00fcnste und der Photographie",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/kunsturhg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "StPO",
                        "title": "Strafproze\u00dfordnung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/stpo"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Absolute Antragsdelikte, vor allem Beleidigungsdelikte und Bildrechtsverletzungen, sollten k\u00fcnftig als relative Antragsdelikte ausgestaltet werden. HateAid spricht sich zudem daf\u00fcr aus, dass in diesen F\u00e4llen den Betroffenen keine Widerspruchsm\u00f6glichkeit in Bezug auf die Strafverfolgung einger\u00e4umt wird. Denn \u00e4hnlich wie bei einer K\u00f6rperverletzung oder einem Diebstahl auf offener Stra\u00dfe, steht eine Strafverfolgung im \u00f6ffentlichen Interesse, weil der Rechtsfrieden \u00fcber den Lebenskreis der Betroffenen hinaus gest\u00f6rt ist. Mithin sollte die Strafverfolgung nicht zur Disposition der Betroffenen stehen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_CRIMINAL",
                        "de": "Strafrecht",
                        "en": "Criminal law"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008052",
                "statements": [],
                "title": "Ausgestaltung der \u00a7\u00a7185 ff StGB und \u00a733 KunstUrhG als relative Antragsdelikte"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "ZPO",
                        "title": "Zivilprozessordnung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/zpo"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Um Gerichte auch bei Pers\u00f6nlichkeitsrechtsverletzungen im Netz zug\u00e4nglich zu machen, sollte dar\u00fcber nachgedacht werden, eine eigene Verfahrensart aufzusetzen. Diese k\u00f6nnte ihre Vorbilder z.B. in der Geschwindigkeit des einstweiligen Rechtsschutzes (\u00a7\u00a7 935 ff. ZPO) und Mahnverfahren (\u00a7\u00a7 688 ZPO), der Kompaktheit des Urkunds- & Wechselprozesses (\u00a7 592 ZPO), dem Antrag auf Auskunft \u00fcber Bestandsdaten (\u00a7 21 TTDSG) sowie allgemein im \u00f6sterreichischen Mandatsverfahren (\u00a7 549 ff. ZPO-AT) finden. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                        "de": "Zivilrecht",
                        "en": "Civil rights"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008053",
                "statements": [],
                "title": "Schaffung einer neuen Verfahrensart zur Durchsetzung von Pers\u00f6nlichkeitsrechten"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Nach derzeitiger Gerichtspraxis und Anwendung europ\u00e4ischen Rechts (EuGVVO) werden Nutzende, die juristisch gegen Online-Plattformen vorgehen, oftmals an Gerichte im europ\u00e4ischen Ausland verwiesen. Hintergrund ist der europ\u00e4ische Verbraucherbegriff. Doch Nutzende nehmen bei der Nutzung eines solchen Dienstes unterschiedliche Rollen ein und entsprechen daher h\u00e4ufig nicht mehr der europ\u00e4ischen Definition des Verbrauchers. Die europ\u00e4ischen Zust\u00e4ndigkeitsregeln m\u00fcssen angepasst werden, um diese \u00dcberschneidung der Rollen von Nutzenden und Verbrauchern widerzuspiegeln. Wir empfehlen die Schaffung eines Gerichtsstands f\u00fcr Nutzende von Online-Diensten am jeweiligen Wohnsitz. Hierbei k\u00f6nnte sich an der Regelung von Art.79 Abs.2 DSGVO orientiert werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                        "de": "Verbraucherschutz",
                        "en": "Consumer protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011841",
                "statements": [],
                "title": "Reform der europ\u00e4ischen gerichtlichen Zust\u00e4ndigkeitsregelungen f\u00fcr Nutzer von Online-Diensten"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}