{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-28T09:03:57.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-28T08:27:28.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-29T10:24:04.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 39703,
                "validFromDate": "2024-07-29T10:24:04.000+02:00",
                "version": 16,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 39061,
                "validFromDate": "2024-06-25T10:31:33.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-29T10:24:04.000+02:00",
                "version": 15,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 31925,
                "validFromDate": "2024-06-19T11:24:55.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-25T10:31:33.000+02:00",
                "version": 14,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 23376,
                "validFromDate": "2023-07-10T09:16:06.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-19T11:24:55.000+02:00",
                "version": 13,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22667,
                "validFromDate": "2023-06-29T16:43:32.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-10T09:16:06.000+02:00",
                "version": 12,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22664,
                "validFromDate": "2023-06-29T16:22:47.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-29T16:43:32.000+02:00",
                "version": 11,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22642,
                "validFromDate": "2023-06-29T16:15:51.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-29T16:22:47.000+02:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22549,
                "validFromDate": "2023-06-29T08:49:40.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-29T16:15:51.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22548,
                "validFromDate": "2023-06-29T08:45:14.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-29T08:49:40.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22544,
                "validFromDate": "2023-06-29T08:40:52.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-29T08:45:14.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 17344,
                "validFromDate": "2023-02-28T09:03:57.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-29T08:40:52.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Der Bund der Deutschen Katholischen Jugend ist zentraler Dachverband der katholischen Kinder- und Jugendverbandsarbeit in Deutschland. Im BDKJ organisieren sich 17 katholische Jugendverb\u00e4nde mit rund 660.000 Mitgliedern. \r\n\r\nHierzu geh\u00f6ren [1] Aktion West-Ost im BDKJ - Arbeitsgemeinschaft f\u00fcr europ\u00e4ische Friedensfragen; [2] DJK Sportjugend; [3] Christliche Arbeiterjugend (CAJ); [4] katholische junge Gemeinde( KjG); [5] Katholische Landjugendbewegung Deutschlands (KLJB); [6] Deutsche Pfadfinderschaft Sankt Georg (DPSG); [7] Kolpingjugend im Kolpingwerk Deutschland; [8] Quickborn-Arbeitskreis e.V.; [9] Katholische Studierende Jugend (KSJ); [10 &11] Jugendverb\u00e4nde der Gemeinschaft Christlichen Lebens (GCL-JM - Gemeinschaft Christlichen Lebens - Jungen und M\u00e4nner/GCL-MF - Gemeinschaft Christlichen Lebens - M\u00e4dchen und Frauen); [12] Internationale Bauorden; [13] Bund der St. Sebastianus Sch\u00fctzenjugend (BdSJ); [14] Verband der wissenschaftlichen katholischen Studentenvereine UNITAS e.V.; [15] Pfadfinderinnenschaft St. Georg (PSG); [16] Arbeitsgemeinschaft katholischer Studentenverb\u00e4nde (AGV) e.V. sowie [17] Sch\u00f6nstatt-Mannesjugend.\r\n\r\nEntsprechend des Aufbaus der katholischen Kirche in Deutschland ist der BDKJ in Bist\u00fcmern engagiert. In 26 der 27 Bist\u00fcmer Deutschlands organisiert er sich in Di\u00f6zesanverb\u00e4nden, in denen sich je eigene BDKJ-Regionalverb\u00e4nde und weitere lokale Untergliederungen organisieren.  \r\n\r\nDie im BDKJ organisierten katholischen Jugend- und Di\u00f6zesanverb\u00e4nde bef\u00e4higen Kinder und Jugendliche zu kritischem Urteil und eigenst\u00e4ndigem Handeln aus christlicher Verantwortung. Dazu geh\u00f6rt der Einsatz f\u00fcr eine gerechte und solidarische Welt. Er versteht sich als gesellschaftliche Kraft in der Kirche und wirkt an der Fortentwicklung von Kirche, Gesellschaft, Staat und internationalen Beziehungen mit. Dar\u00fcber hinaus k\u00fcmmert sich der BDKJ um die Absicherung der finanziellen F\u00f6rderung und unterst\u00fctzt die katholischen Jugendverb\u00e4nde als Dachorganisation in vielen Belangen der Kinder- und Jugendarbeit. \r\n\r\nWesentliche Kernaufgabe des BDKJ ist die Vertretung der Interessen von Kindern, Jugendlichen und jungen Erwachsenen in Politik, Kirche und Gesellschaft. Diese leitet sich aus der Bundesordnung und dem Grundsatzprogramm des BDKJ ab und begr\u00fcndet die T\u00e4tigkeiten des BDKJ im Bereich der Lobbyarbeit. \r\n\r\nIm Rahmen der Lobbyarbeit bringt sich der BDKJ in tagespolitische Diskussionen ein, sucht den Dialog mit politischen Entscheidungstr\u00e4ger*innen und bezieht Stellung zu aktuellen Gesetzesvorhaben. Dieses geschieht einerseits durch den Versand von eigenen Beschl\u00fcssen der Gremien des BDKJ und daraus abgeleiteter Positionspapiere sowie andererseits durch pers\u00f6nliche Gespr\u00e4che auf Fachebene und der Teilnahme an bzw. der Durchf\u00fchrung von selbstorganisierten anlassbezogenen Informations-, Diskussions- und Netzwerkveranstaltungen.  \r\n\r\nZiel und Zweck der Interessenvertretung des BDKJ ist es, relevante kinder- und jugendpolitische Aspekte in aktuellen tagespolitischen Diskussionen zu adressieren und je eigene Impulse in laufende Gesetzgebungsverfahren aus Perspektive junger Menschen einzubringen. Der BDKJ-Bundesverband wendet sich mit seinen Lobbyaktivit\u00e4ten dabei insbesondere an die Mitglieder des Deutschen Bundestags, die Bundesregierung und Bundesministerien sowie Vertreter*innen von Ministerien und Beh\u00f6rden auf bundes- und europapolitischer Ebene.  ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                "en": "Child and youth policy"
            },
            {
                "code": "FOI_LAS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Sport, Freizeit und Tourismus\"",
                "en": "Other in the field of \"Sports, leisure and tourism\""
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                "en": "Diversity policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_GENDER",
                "de": "Geschlechterpolitik",
                "en": "Gender politics"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_OTHER",
                "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                "en": "Other areas",
                "fieldOfInterestText": "Engagementpolitik, Jugendverbandsarbeit"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_RELIGION",
                "de": "Religion/Weltanschauung",
                "en": "Religion/Belief"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_LEISURE_AND_SPORT",
                "de": "Sport, Freizeit und Tourismus",
                "en": "Sports, leisure and tourism"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/4f/16/338639/Jahresabschluss_BDKJ_2023-1.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.82,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 60001,
            "to": 70000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "D\u00fcsseldorf",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Carl-Mosterts-Platz",
            "streetNumber": "1",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "40477"
        },
        "capitalCityRepresentation": {
            "city": "Berlin",
            "email": "berlin@bdkj.de",
            "nationalAdditional1": "BDKJ-Bundestelle e.V. ",
            "nationalAdditional2": "B\u00fcro Berlin",
            "phoneNumber": "+493028878952",
            "street": "Chausseestra\u00dfe ",
            "streetNumber": "128/129",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10115"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": true,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "bundesvorstand@bdkj.de"
                },
                {
                    "email": "berlin@bdkj.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493028878950",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.bdkj.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Lena",
                "lastName": "Bloemacher",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Joana",
                "lastName": "Kulgemeyer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Dennis",
                "lastName": "Wartenberg",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Gregor",
                "lastName": "Podschun",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Hottenbacher",
                "lastName": "Daniela",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Stefan",
                "lastName": "Ottersbach",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Wolfgang",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Ehrenlechner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Lena",
                "function": "Bundesvorsitzende",
                "lastName": "Bloemacher",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Gregor",
                "function": "Bundesvorsitzender",
                "lastName": "Podschun",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Hottenbacher",
                "function": "Bundesvorsitzende",
                "lastName": "Daniela",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Stefan",
                "function": "Bundespr\u00e4ses",
                "lastName": "Ottersbach",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-03-01",
            "naturalPersons": 12,
            "organizations": 17,
            "totalCount": 29
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Arbeitsgemeinschaft der katholischen Organisationen Deutschlands (AGKOD)"
            },
            {
                "membership": "Arbeitsgemeinschaft f\u00fcr Kinder- und Jugendhilfe e.V. (AGJ)"
            },
            {
                "membership": "Arbeitsgemeinschaft katholische Frauenverb\u00e4nde und -gruppen"
            },
            {
                "membership": "Arbeitsgemeinschaft katholisch-sozialer Bildungswerke in der Bundesrepublik Deutschland e.V. (AKSB)"
            },
            {
                "membership": "Bundesarbeitsgemeinschaft Katholische Jugendsozialarbeit e. V.  (BAG KJS)"
            },
            {
                "membership": "Bundesarbeitsgemeinschaft Kirche und Rechtsextremismus (BAG K+R)"
            },
            {
                "membership": "Bundesarbeitsgemeinschaft M\u00e4dchen*politik e. V."
            },
            {
                "membership": "CorA-Netzwerk f\u00fcr Unternehmensverantwortung"
            },
            {
                "membership": "Deutscher Bundesjugendring (DBJR)"
            },
            {
                "membership": "Deutsches Jugendherbergswerk e.V. (DJH)  "
            },
            {
                "membership": "Deutscher Verein f\u00fcr \u00f6ffentliche und private F\u00fcrsorge e. V."
            },
            {
                "membership": "Informations- und Dokumentationszentrum f\u00fcr Antirassismusarbeit e.V. (IDA)"
            },
            {
                "membership": "Initiative Lieferkettengesetz - Germanwatch e.V."
            },
            {
                "membership": "Klima-Allianz Deutschland e.V."
            },
            {
                "membership": "TransFair e.V. / Fairtrade Deutschland e.V."
            },
            {
                "membership": "Verband Entwicklungspolitik und Humanit\u00e4re Hilfe deutscher Nichtregierungsorganisationen e.V. (VENRO)"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Bund der Deutschen Katholischen Jugend (BDKJ)"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [
            {
                "name": "Bund der St. Sebastianus Sch\u00fctzenjugend (BdSJ)"
            },
            {
                "name": "Deutsche Pfadfinderschaft St. Georg (DPSG)"
            },
            {
                "name": "Katholische junge Gemeinde (KjG)"
            },
            {
                "name": "Katholische Landjugendbewegung Deutschlands (KLJB)"
            },
            {
                "name": "Kolpingjugend"
            },
            {
                "name": "Christliche Arbeiterjugend (CAJ)"
            }
        ],
        "individualContributorsPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 420001,
            "to": 430000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Personalkosten- und Ma\u00dfnahmenf\u00f6rderung aus dem Kinder- und Jugendplan des Bundes in den Handlungsfeldern Kinder- und Jugendarbeit, Internationale Jugendarbeit und Jugendsozialarbeit; Personalkoste- und Ma\u00dfnahmenf\u00f6rderung Bundestutoriat Freiwilliges Soziales Jahr",
                "location": "Berlin, Deutschland",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1040001,
                    "to": 1050000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001876/39703",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-25T10:31:33.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a5/64/338642/Lobbyregister-Detailansicht-R001876-2024-07-29_10-24-04.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-29T10:24:04.000+02:00",
        "version": 16
    },
    "registerEntryId": 39703,
    "registerNumber": "R001876",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "JFDG",
                        "title": "Gesetz zur F\u00f6rderung von Jugendfreiwilligendiensten",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/jfdg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "BFDG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber den Bundesfreiwilligendienst",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bfdg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Der BDKJ lehnt einen sozialen Pflichtdienst ab. Die Jugendfreiwilligendienste zeigen, dass junge Menschen nicht zu einer sinnvollen T\u00e4tigkeit gezwungen werden m\u00fcssen. Der BDKJ fordert daher: [1] Abkehr von der politischen Diskussion um einen sozialen Pflichtdienst und Beibehaltung der Aussetzung der Wehrpflicht; [2] eine gesetzliche Garantie und ein entsprechendes Recht auf ausk\u00f6mmliche F\u00f6rderung einer jeden Vereinbarung, die zwischen Freiwilligen, Tr\u00e4gern und Einsatzstellen zustande kommt; [3] ein Rechtsanspruch auf ausreichende F\u00f6rderung nach den bew\u00e4hrten Verfahren der einzelnen Programme aus jedem geschlossenen Vertrag f\u00fcr einen erstmaligen Freiwilligendienst; [4] die Abdeckung der Kosten durch Bundesmittel und daraus resultierende Planungssicherheit.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                        "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                        "en": "Child and youth policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_OTHER",
                        "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                        "en": "Other areas",
                        "fieldOfInterestText": "Engagementpolitik, Jugendverbandsarbeit"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002912",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b6/ec/338640/Stellungnahme-Gutachten-SG2407290003.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                        "de": "Gremien",
                                        "en": "Committees"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                        "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                        "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMFSFJ",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-24"
                            },
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMVg",
                                        "de": "Bundesministerium der Verteidigung (BMVg)",
                                        "en": "Bundesministerium der Verteidigung (BMVg)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-28"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0002912",
                        "regulatoryProjectTitle": "Einf\u00fchrung eines Rechtsanspruchs auf ausk\u00f6mmliche F\u00f6rderung eines Freiwilligendienstes",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "3.101 Rechtsanspruch auf F\u00f6rderung eines Freiwilligendienstes\r\nBeschluss der BDKJ-Hauptversammlung 2024\r\n\r\nFreiwilligendienste im In- und Ausland sind eine besondere Form des b\u00fcrgerschaftlichen Engagements. Freiwilligendienste f\u00f6rdern das Einnehmen neuer Perspektiven und die F\u00e4higkeit, sich mit gegenteiligen Meinungen auseinanderzusetzen und erh\u00f6hen die Sozialkompetenzen. Das Bewusstsein junger Menschen f\u00fcr den Wert von Solidarit\u00e4t und gesellschaftlichem Zusammenhalt wird gesch\u00e4rft. In den Einsatzstellen \u00fcbernehmen Freiwillige Hilfst\u00e4tigkeiten, die Fachkr\u00e4fte entlasten. Sie treiben Projekte voran, die im Alltag aufgrund begrenzter Kapazit\u00e4ten zur\u00fcckgestellt werden w\u00fcrden. Gesellschaftlichen Fragmentierungsprozessen wird entgegengewirkt, indem sich alle jungen Menschen milieu\u00fcbergreifend einbringen k\u00f6nnen. Konstitutives Element der Dienste ist die Freiwilligkeit der Teilnehmer*innen. Denn nur diese motiviert zu weiterem freiwilligen Engagement.\r\nDie Freiwilligendienste sind aus zivilgesellschaftlichen, kirchlichen Strukturen hervorgegangen und werden seit 1964 in gesetzlichen Strukturen geregelt. Die Dienste werden als Bildungs- und Orientierungsjahr durchgef\u00fchrt sowie arbeitsmarktneutral und an den Interessen der Freiwilligen ausgerichtet gestaltet. Der Bildungs- und Orientierungscharakter wird im Freiwilligendienst durch hochwertige p\u00e4dagogische Begleitung gew\u00e4hrleistet, um die Pers\u00f6nlichkeitsentwicklung zu unterst\u00fctzen. Als Zentralstelle f\u00fcr Freiwilligendienste setzen wir dieses p\u00e4dagogische Selbstverst\u00e4ndnis um und fordern es von den Einsatzstellen ein. Dabei ist f\u00fcr uns klar, dass Freiwilligendienste kein arbeitsmarktpolitisches Instrument sind. Wir setzen uns f\u00fcr eine angemessene p\u00e4dagogische F\u00f6rder- und Forderungspolitik ein. Freiwillige sollen in ihren Interessen gef\u00f6rdert und gleicherma\u00dfen in der Arbeit gefordert werden, statt undankbare Aufgaben zu erledigen. Ein Freiwilligendienst ist vielmehr eine Chance, den Arbeitsalltag kennenzulernen und sich weiterzuentwickeln. Dies geschieht unter Einhaltung der Arbeitsmarktneutralit\u00e4t und gerahmt von qualitativ hochwertiger Bildungsarbeit.\r\nNoch immer ist es ein Privileg, einen Freiwilligendienst leisten zu k\u00f6nnen. Freiwillige erhalten f\u00fcr ihren Dienst kein Entgelt, sondern lediglich ein Taschengeld, das nicht ausreicht, um Lebenshaltungskosten zu decken. Um den Abbau von strukturellen, insbesondere sozio\u00f6konomischen Barrieren in den Freiwilligendiensten voranzutreiben, bedarf es auch von staatlicher Seite st\u00e4rkerer Unterst\u00fctzung. Ein weiteres Hemmnis zur Leistung eines Freiwilligendienstes ist das Unwissen, wie und wo ein solcher Dienst geleistet werden kann. Offensive Werbung und niedrigschwellige Informationen f\u00fcr ein gesellschaftliches Engagement \u00fcberwiegend junger Menschen in den Freiwilligendiensten sind notwendig, werden zurzeit allerdings nicht refinanziert. Gemeinsam mit einer entsprechenden Informationskampagne, einer \u201eEinladung der Gesellschaft\u201c zu einem Freiwilligendienst, k\u00f6nnte die Anzahl an Freiwilligendienstleistenden pro Jahrgang mindestens verdoppelt werden. Nur so wird ein freiwilliges Recht auf Dienst zum konkreten Gegenentwurf zu einer unsolidarischen Pflicht zum Dienst. Und nur so kann die Bundesregierung einen tats\u00e4chlich nachfragegerechten Ausbau und St\u00e4rkung der Freiwilligendienste realisieren, wie sie ihn 2021 im Koalitionsvertrag vereinbart hat.\r\nEin Pflichtdienst widerspricht den elementaren Freiheits- und Grundrechten, die der Vorstellung eines solidarischen Miteinanders der Generation zuwiderlaufen, ist paternalistisch und schr\u00e4nkt die Zukunftsperspektiven junger Menschen ein. Weiter ist er mit der derzeitigen Fassung des Grundgesetzes unvereinbar, die Vereinbarkeit mit der Europ\u00e4ischen Menschenrechtskonvention ist mindestens strittig. Ein Pflichtdienst wirkt im Gegensatz zum Freiwilligendienst demotivierend und kann zu antriebslosem Absitzen der Dienstzeit f\u00fchren, was wiederum eine zus\u00e4tzliche Belastung f\u00fcr die Einsatzstellen darstellt. Wer gegen den eigenen Willen zu einem Dienst an der Gesellschaft gezwungen wird, ist f\u00fcr den Rest seines Lebens eher der \u00dcberzeugung, nun genug getan zu haben, was sich kontraproduktiv auf das Ehrenamt auswirkt. Wir haben die Sorge, dass sich die Arbeitsumst\u00e4nde und p\u00e4dagogische Begleitung durch einen Pflichtdienst deutlich\r\nverschlechtern w\u00fcrden. Zudem \u00fcberschreiten die gesch\u00e4tzten Kosten f\u00fcr einen Pflichtdienst die gesch\u00e4tzten Kosten f\u00fcr einen Rechtsanspruch auf F\u00f6rderung eines jeden geschlossenen Freiwilligendienstvertrages um den Faktor f\u00fcnf bis acht.\r\nAls Jugendverb\u00e4nde tragen wir den Beschluss der DBJR-Vollversammlung 2020 \u201eFreiwilligendienste jetzt st\u00e4rken!\u201c1 voller \u00dcberzeugung mit. Als Zentralstelle f\u00fcr die Freiwilligendienste tragen wir die Positionen des Bundesarbeitskreis FSJ von 2023 mit: Freiwilligendienste sind ein Gewinn hoch drei: F\u00fcr die Freiwilligen, f\u00fcr die Menschen in den Einsatzstellen und f\u00fcr die (Welt-)Gesellschaft als Ganzes2. Dar\u00fcber hinaus fordern wir:\r\n\u2022 Eine Abkehr von der politischen Diskussion um einen sozialen Pflichtdienst und die Beibehaltung der Aussetzung der Wehrpflicht.\r\n\u2022 Eine gesetzliche Garantie und ein entsprechendes Recht auf ausk\u00f6mmliche F\u00f6rderung einer jeden Vereinbarung, die zwischen Freiwilligen, Tr\u00e4gern und Einsatzstellen zustande kommt. Aus jedem geschlossenen Vertrag f\u00fcr einen erstmaligen Freiwilligendienst im In- oder Ausland muss ein Rechtsanspruch auf ausreichende F\u00f6rderung nach den bew\u00e4hrten Verfahren der einzelnen Programme erwachsen. Die Abdeckung der Kosten durch Bundesmittel und daraus resultierende Planungssicherheit w\u00fcrde zudem mehr Einsatzstellen generieren.\r\n\u2022 Die Einf\u00fchrung eines unverbindlichen Informationsschreibens des*der Bundespr\u00e4sident*in an alle Schulabg\u00e4nger*innen mit Informationen und der Einladung, sich bewusst f\u00fcr einen Freiwilligendienst zu entscheiden. Eine Anpassung des Schreibens an regionale Begebenheiten kann erfolgen.\r\n\r\n1 https://www.dbjr.de/artikel/freiwilligendienste-jetzt-staerken\r\n2 https://bak-fsj.de/fsj/mehrwert/"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Einf\u00fchrung eines Rechtsanspruchs auf ausk\u00f6mmliche F\u00f6rderung eines Freiwilligendienstes"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Das Gesetz \u00fcber die Selbstbestimmung in Bezug auf den Geschlechtseintrag (SBGG) soll trans-, intergeschlechtlichen und nichtbin\u00e4ren Personen die \u00c4nderung ihres Geschlechtseintrags und ihrer Vornamen erleichtern. Am 12. April 2024 vom Bundestag verabschiedet, ersetzt es das Transsexuellengesetz (TSG). Vollj\u00e4hrige k\u00f6nnen ihren Geschlechtseintrag und Vornamen unter bestimmten Voraussetzungen \u00e4ndern lassen. F\u00fcr Minderj\u00e4hrige gelten spezielle Regelungen, die elterliche Zustimmung voraussetzen. Das Gesetz regelt die rechtlichen Folgen der \u00c4nderungen, etwa in Bezug auf Quoten, Sport, medizinische Behandlungen und Strafvollzug. Es sieht auch Ma\u00dfnahmen gegen Diskriminierung und Offenbarungsverbot fr\u00fcherer Geschlechtseintr\u00e4ge vor. Ein Entsch\u00e4digungsfonds f\u00fcr fr\u00fchere Diskriminierungen ist geplant.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                        "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                        "en": "Child and youth policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_GENDER",
                        "de": "Geschlechterpolitik",
                        "en": "Gender politics"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/090/2009049.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMJ",
                                "title": "Bundesministerium der Justiz",
                                "url": "https://www.bmj.de/DE/Startseite/Startseite_node.html"
                            },
                            {
                                "shortTitle": "BMFSFJ",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend",
                                "url": "https://www.bmfsfj.de/"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/9049",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-%C3%BCber-die-selbstbestimmung-in-bezug-auf-den-geschlechtseintrag-und/303278",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes \u00fcber die Selbstbestimmung in Bezug auf den Geschlechtseintrag und zur \u00c4nderung weiterer Vorschriften"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002913",
                "statements": [],
                "title": "Gesetz \u00fcber die Selbstbestimmung in Bezug auf den Geschlechtseintrag (SBGG)"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b6/ec/338640/Stellungnahme-Gutachten-SG2407290003.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                "de": "Gremien",
                                "en": "Committees"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMFSFJ",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-24"
                    },
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMVg",
                                "de": "Bundesministerium der Verteidigung (BMVg)",
                                "en": "Bundesministerium der Verteidigung (BMVg)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-28"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002912",
                "regulatoryProjectTitle": "Einf\u00fchrung eines Rechtsanspruchs auf ausk\u00f6mmliche F\u00f6rderung eines Freiwilligendienstes",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "3.101 Rechtsanspruch auf F\u00f6rderung eines Freiwilligendienstes\r\nBeschluss der BDKJ-Hauptversammlung 2024\r\n\r\nFreiwilligendienste im In- und Ausland sind eine besondere Form des b\u00fcrgerschaftlichen Engagements. Freiwilligendienste f\u00f6rdern das Einnehmen neuer Perspektiven und die F\u00e4higkeit, sich mit gegenteiligen Meinungen auseinanderzusetzen und erh\u00f6hen die Sozialkompetenzen. Das Bewusstsein junger Menschen f\u00fcr den Wert von Solidarit\u00e4t und gesellschaftlichem Zusammenhalt wird gesch\u00e4rft. In den Einsatzstellen \u00fcbernehmen Freiwillige Hilfst\u00e4tigkeiten, die Fachkr\u00e4fte entlasten. Sie treiben Projekte voran, die im Alltag aufgrund begrenzter Kapazit\u00e4ten zur\u00fcckgestellt werden w\u00fcrden. Gesellschaftlichen Fragmentierungsprozessen wird entgegengewirkt, indem sich alle jungen Menschen milieu\u00fcbergreifend einbringen k\u00f6nnen. Konstitutives Element der Dienste ist die Freiwilligkeit der Teilnehmer*innen. Denn nur diese motiviert zu weiterem freiwilligen Engagement.\r\nDie Freiwilligendienste sind aus zivilgesellschaftlichen, kirchlichen Strukturen hervorgegangen und werden seit 1964 in gesetzlichen Strukturen geregelt. Die Dienste werden als Bildungs- und Orientierungsjahr durchgef\u00fchrt sowie arbeitsmarktneutral und an den Interessen der Freiwilligen ausgerichtet gestaltet. Der Bildungs- und Orientierungscharakter wird im Freiwilligendienst durch hochwertige p\u00e4dagogische Begleitung gew\u00e4hrleistet, um die Pers\u00f6nlichkeitsentwicklung zu unterst\u00fctzen. Als Zentralstelle f\u00fcr Freiwilligendienste setzen wir dieses p\u00e4dagogische Selbstverst\u00e4ndnis um und fordern es von den Einsatzstellen ein. Dabei ist f\u00fcr uns klar, dass Freiwilligendienste kein arbeitsmarktpolitisches Instrument sind. Wir setzen uns f\u00fcr eine angemessene p\u00e4dagogische F\u00f6rder- und Forderungspolitik ein. Freiwillige sollen in ihren Interessen gef\u00f6rdert und gleicherma\u00dfen in der Arbeit gefordert werden, statt undankbare Aufgaben zu erledigen. Ein Freiwilligendienst ist vielmehr eine Chance, den Arbeitsalltag kennenzulernen und sich weiterzuentwickeln. Dies geschieht unter Einhaltung der Arbeitsmarktneutralit\u00e4t und gerahmt von qualitativ hochwertiger Bildungsarbeit.\r\nNoch immer ist es ein Privileg, einen Freiwilligendienst leisten zu k\u00f6nnen. Freiwillige erhalten f\u00fcr ihren Dienst kein Entgelt, sondern lediglich ein Taschengeld, das nicht ausreicht, um Lebenshaltungskosten zu decken. Um den Abbau von strukturellen, insbesondere sozio\u00f6konomischen Barrieren in den Freiwilligendiensten voranzutreiben, bedarf es auch von staatlicher Seite st\u00e4rkerer Unterst\u00fctzung. Ein weiteres Hemmnis zur Leistung eines Freiwilligendienstes ist das Unwissen, wie und wo ein solcher Dienst geleistet werden kann. Offensive Werbung und niedrigschwellige Informationen f\u00fcr ein gesellschaftliches Engagement \u00fcberwiegend junger Menschen in den Freiwilligendiensten sind notwendig, werden zurzeit allerdings nicht refinanziert. Gemeinsam mit einer entsprechenden Informationskampagne, einer \u201eEinladung der Gesellschaft\u201c zu einem Freiwilligendienst, k\u00f6nnte die Anzahl an Freiwilligendienstleistenden pro Jahrgang mindestens verdoppelt werden. Nur so wird ein freiwilliges Recht auf Dienst zum konkreten Gegenentwurf zu einer unsolidarischen Pflicht zum Dienst. Und nur so kann die Bundesregierung einen tats\u00e4chlich nachfragegerechten Ausbau und St\u00e4rkung der Freiwilligendienste realisieren, wie sie ihn 2021 im Koalitionsvertrag vereinbart hat.\r\nEin Pflichtdienst widerspricht den elementaren Freiheits- und Grundrechten, die der Vorstellung eines solidarischen Miteinanders der Generation zuwiderlaufen, ist paternalistisch und schr\u00e4nkt die Zukunftsperspektiven junger Menschen ein. Weiter ist er mit der derzeitigen Fassung des Grundgesetzes unvereinbar, die Vereinbarkeit mit der Europ\u00e4ischen Menschenrechtskonvention ist mindestens strittig. Ein Pflichtdienst wirkt im Gegensatz zum Freiwilligendienst demotivierend und kann zu antriebslosem Absitzen der Dienstzeit f\u00fchren, was wiederum eine zus\u00e4tzliche Belastung f\u00fcr die Einsatzstellen darstellt. Wer gegen den eigenen Willen zu einem Dienst an der Gesellschaft gezwungen wird, ist f\u00fcr den Rest seines Lebens eher der \u00dcberzeugung, nun genug getan zu haben, was sich kontraproduktiv auf das Ehrenamt auswirkt. Wir haben die Sorge, dass sich die Arbeitsumst\u00e4nde und p\u00e4dagogische Begleitung durch einen Pflichtdienst deutlich\r\nverschlechtern w\u00fcrden. Zudem \u00fcberschreiten die gesch\u00e4tzten Kosten f\u00fcr einen Pflichtdienst die gesch\u00e4tzten Kosten f\u00fcr einen Rechtsanspruch auf F\u00f6rderung eines jeden geschlossenen Freiwilligendienstvertrages um den Faktor f\u00fcnf bis acht.\r\nAls Jugendverb\u00e4nde tragen wir den Beschluss der DBJR-Vollversammlung 2020 \u201eFreiwilligendienste jetzt st\u00e4rken!\u201c1 voller \u00dcberzeugung mit. Als Zentralstelle f\u00fcr die Freiwilligendienste tragen wir die Positionen des Bundesarbeitskreis FSJ von 2023 mit: Freiwilligendienste sind ein Gewinn hoch drei: F\u00fcr die Freiwilligen, f\u00fcr die Menschen in den Einsatzstellen und f\u00fcr die (Welt-)Gesellschaft als Ganzes2. Dar\u00fcber hinaus fordern wir:\r\n\u2022 Eine Abkehr von der politischen Diskussion um einen sozialen Pflichtdienst und die Beibehaltung der Aussetzung der Wehrpflicht.\r\n\u2022 Eine gesetzliche Garantie und ein entsprechendes Recht auf ausk\u00f6mmliche F\u00f6rderung einer jeden Vereinbarung, die zwischen Freiwilligen, Tr\u00e4gern und Einsatzstellen zustande kommt. Aus jedem geschlossenen Vertrag f\u00fcr einen erstmaligen Freiwilligendienst im In- oder Ausland muss ein Rechtsanspruch auf ausreichende F\u00f6rderung nach den bew\u00e4hrten Verfahren der einzelnen Programme erwachsen. Die Abdeckung der Kosten durch Bundesmittel und daraus resultierende Planungssicherheit w\u00fcrde zudem mehr Einsatzstellen generieren.\r\n\u2022 Die Einf\u00fchrung eines unverbindlichen Informationsschreibens des*der Bundespr\u00e4sident*in an alle Schulabg\u00e4nger*innen mit Informationen und der Einladung, sich bewusst f\u00fcr einen Freiwilligendienst zu entscheiden. Eine Anpassung des Schreibens an regionale Begebenheiten kann erfolgen.\r\n\r\n1 https://www.dbjr.de/artikel/freiwilligendienste-jetzt-staerken\r\n2 https://bak-fsj.de/fsj/mehrwert/"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}