{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-06-29T12:33:01.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-28T11:11:17.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-25T13:04:31.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 33537,
                "validFromDate": "2024-06-25T13:04:31.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21055,
                "validFromDate": "2023-06-21T11:42:46.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-25T13:04:31.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 12262,
                "validFromDate": "2023-03-08T10:10:14.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-21T11:42:46.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 9727,
                "validFromDate": "2022-06-29T12:33:01.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-03-08T10:10:14.000+01:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_NONPROFIT_ORGA_V2",
            "de": "Nichtregierungsorganisation (NGO)",
            "en": "Non-governmental organization (NGO)"
        },
        "activityDescription": "Seit \u00fcber 50 Jahren leistet medico international Hilfe f\u00fcr Menschen in Not und arbeitet an der Beseitigung der strukturellen Ursachen von Armut und Ausgrenzung. 1997 wurde die von medico initiierte Internationale Kampagne zum Verbot von Landminen mit dem Friedensnobelpreis ausgezeichnet. In Solidarit\u00e4t mit den Ausgegrenzten und Marginalisierten im globalen S\u00fcden setzt sich medico f\u00fcr menschenw\u00fcrdige Lebensverh\u00e4ltnisse ein, die ein H\u00f6chstma\u00df an Gesundheit und soziale Gerechtigkeit erm\u00f6glichen. Das Ziel ist, Armut, Not und Gewalt nicht nur zu lindern, sondern ihre Ursachen zu erkennen und zu \u00fcberwinden. Denn die Welt leidet nicht an zu wenig Hilfe, sondern an Verh\u00e4ltnissen, die immer mehr Hilfe notwendig machen.\r\n\r\nF\u00fcr medico ist Hilfe Teil eines umfassenden solidarischen und politischen Handelns. Unser Bem\u00fchen, emanzipatorische Prozesse zu unterst\u00fctzen, schlie\u00dft dabei das Bewusstsein um die ambivalenten Folgen von Hilfe ein. Wir handeln nach der Maxime. Hilfe verteidigen, kritisieren und \u00fcberwinden. Kernpunkt ist die partnerschaftliche Kooperation mit Akteurinnen und Akteuren in Afrika, Asien und Lateinamerika. Wir exportieren nicht Hilfsg\u00fcter oder Projekte, sondern f\u00f6rdern lokale Strukturen und Initiativen vor Ort. Unsere Partnerinnen und Partner sind keine Hilfsempf\u00e4nger, sondern kompetente Akteure, die im Kampf f\u00fcr bessere Lebensbedingungen selbst Hilfe organisieren und sich f\u00fcr das Menschenrecht auf Gesundheit einsetzen.\r\n\r\nKrisen und Notlagen fallen nicht vom Himmel. Armut und Gewalt haben Ursachen in globalen Ausbeutungs- und Herrschaftsverh\u00e4ltnissen. Daher ist eine aktive und kritische \u00d6ffentlichkeitsarbeit eine zentrale Aufgabe von medico international. Stets Partei f\u00fcr die Rechte der Ausgeschlossenen ergreifend, engagieren wir uns in globalen Netzwerken, auf Veranstaltungen und durch Ver\u00f6ffentlichungen, mit Aktionen und Kampagnen. Wir informieren \u00fcber vergessene Konflikte, unterdr\u00fcckte Interessen und ausgeblendete Abh\u00e4ngigkeiten. Ziel ist der Aufbau und die F\u00f6rderung einer transnationalen Gegen\u00f6ffentlichkeit. In dieser b\u00fcndeln sich die Ideen von einem menschenw\u00fcrdigen guten Leben, \u00fcberall g\u00fcltigen Menschenrechten, sozialer Verantwortung und institutionalisierten Gemeing\u00fctern, die allen zug\u00e4nglich sind.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                "en": "Health promotion"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen\"",
                "en": "Other in the field of \"Foreign policy and international relations\""
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_MIGRATION",
                "de": "Migration",
                "en": "Migration and residence"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                "de": "Menschenrechte",
                "en": "Human rights"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_REFUGEE",
                "de": "Asyl und Fl\u00fcchtlingsschutz",
                "en": "Asylum and refugee protection"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b9/6e/310542/medico-jahresbericht-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donatorsInformationPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 17410001,
            "to": 17420000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.4,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 30001,
            "to": 40000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Frankfurt am Main",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Lindleystra\u00dfe",
            "streetNumber": "15",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "60314"
        },
        "capitalCityRepresentation": {
            "city": "Berlin",
            "email": "neumann@medico.de",
            "nationalAdditional1": "medico international",
            "nationalAdditional2": "Mario Neumann",
            "phoneNumber": "+493062932933",
            "street": " Zossener Str. ",
            "streetNumber": "55-58",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10961"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": true,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@medico.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4969944380",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.medico.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. med.",
                "firstName": "Andreas",
                "lastName": "Wulf",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Moritz",
                "lastName": "Krawinkel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Anne",
                "lastName": "Jung",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Hendrik",
                "lastName": "Slusarenka",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sabine",
                "lastName": "Eckart",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Ramona",
                "lastName": "Lenz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Kerem",
                "lastName": "Schamberger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jan",
                "lastName": "Schikora",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Karoline",
                "lastName": "Schaefer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Eva",
                "lastName": "Bitterlich",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Anita",
                "lastName": "Starosta",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Riad",
                "lastName": "Othmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Julia",
                "lastName": "Manek",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Mario",
                "lastName": "Neumann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Rachide",
                "lastName": "Tennin",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Tsafrir",
                "lastName": "Cohen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "S\u00f6nke",
                "lastName": "Widderich",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Felix",
                "lastName": "Litschauer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Tim",
                "lastName": "Mulhanga",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Imad",
                "lastName": "Mustafa",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Dorsch",
                "lastName": "Timo",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Valeria",
                "lastName": "H\u00e4nsel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. med.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Anne",
                "function": "Vorstand (Vorsitzende)",
                "lastName": "Blum",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Helga",
                "function": "Vorstand (stellv. Vorsitzende)",
                "lastName": "Riebe",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Rainer",
                "function": "Vorstand (stellv. Vorsitzender)",
                "lastName": "Burkert",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-05-15",
            "naturalPersons": 67,
            "organizations": 2,
            "totalCount": 69
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Bundesverband entwicklungspolitischer und humanit\u00e4rer Nichtregierungsorganisationen (VENRO) e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutscher Parit\u00e4tischer Gesamtverband e.V."
            },
            {
                "membership": "B\u00fcndnis Entwicklung Hilft (BEH) e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutsche Plattform Globale Gesundheit (dpgg), Netzwerk"
            },
            {
                "membership": "Geneva Global Health Hub (G2H2), Netzwerk"
            },
            {
                "membership": "Deutscher Fundraising Verband e.V."
            },
            {
                "membership": "Allianz Rechtssicherheit f\u00fcr politische Willensbildung e.V."
            },
            {
                "membership": "BUKO Pharmakampagne"
            },
            {
                "membership": "Voluntary Organisations in Cooperation in Emergencies (VOICE)"
            },
            {
                "membership": "Forum Umwelt und Entwicklung"
            },
            {
                "membership": "Health Action International (Europe)"
            },
            {
                "membership": "Entwicklungspolitisches Netzwerk Hessen e.V."
            },
            {
                "membership": "Medicus Mundi International (Genf), Netzwerk"
            },
            {
                "membership": "People's Health Movement (international), Netzwerk"
            },
            {
                "membership": "Fokus Sahel, Netzwerk"
            },
            {
                "membership": "Attac Tr\u00e4gerverein e.V."
            },
            {
                "membership": "Aktionsb\u00fcndnis gegen AIDS / AG Transparenz"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "medico international"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "AA - Zuschuss zu einem Auslandsprojekt im Libanon.\r\n",
                "location": "Berlin",
                "name": "Ausw\u00e4rtiges Amt (AA)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1990001,
                    "to": 2000000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "BMZ Zuschuss zu einem Auslandsprojekt in Sri Lanka",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 160001,
                    "to": 170000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "AA - Zuschuss zu einem Auslandsprojekt in Syrien.",
                "location": "Berlin",
                "name": "AA - Ausw\u00e4rtiges Amt",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 620001,
                    "to": 630000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "BMZ - Zuschuss zu einem Auslandsprojekt in Mittelamerika\r\n.",
                "location": "Berlin",
                "name": "BMZ - Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 60001,
                    "to": 70000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "BMZ Auslandsprojektf\u00f6rderung in Ostafrika",
                "location": "Berlin",
                "name": "BMZ - Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 110001,
                    "to": 120000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "BMZ Auslandsprojektf\u00f6rderung in S\u00fcdafrika.  ",
                "location": "Berlin",
                "name": "BMZ - Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 270001,
                    "to": 280000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "BMZ Projektbezuschussung im Libanon. ",
                "location": "Berlin",
                "name": "BMZ - Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1330001,
                    "to": 1340000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "BMZ Auslandsprojekt in Pal\u00e4stina",
                "location": "Berlin",
                "name": "BMZ - Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 660001,
                    "to": 670000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "BMZ Auslandsprojekt Zuschuss f\u00fcr ein Projekt in Pakistan. ",
                "location": "Berlin",
                "name": "BMZ - Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 410001,
                    "to": 420000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001976/33537",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-25T13:04:31.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ca/7b/310543/Lobbyregister-Detailansicht-R001976-2024-06-25_13-04-31.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-25T13:04:31.000+02:00",
        "version": 6
    },
    "registerEntryId": 33537,
    "registerNumber": "R001976",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}