{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-01-05T11:49:13.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-25T15:29:15.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-08-16T10:53:15.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42986,
                "validFromDate": "2024-08-16T10:53:15.000+02:00",
                "version": 11,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42539,
                "validFromDate": "2024-08-06T08:48:44.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-16T10:53:15.000+02:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 41267,
                "validFromDate": "2024-07-09T16:11:07.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-06T08:48:44.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40713,
                "validFromDate": "2024-07-02T14:58:13.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-09T16:11:07.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40080,
                "validFromDate": "2024-06-30T15:24:40.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-02T14:58:13.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 35600,
                "validFromDate": "2024-06-27T19:34:45.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-30T15:24:40.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22808,
                "validFromDate": "2023-06-30T14:12:53.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-27T19:34:45.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 18815,
                "validFromDate": "2023-04-25T13:55:17.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-30T14:12:53.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 17159,
                "validFromDate": "2023-03-09T13:12:01.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-04-25T13:55:17.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 14639,
                "validFromDate": "2023-01-05T11:49:13.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-03-09T13:12:01.000+01:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PROFESSION_ASSOC",
            "de": "Berufsverband",
            "en": "Professional association"
        },
        "activityDescription": "Der Bundesverband privater Anbieter sozialer Dienste e. V. (bpa) bildet mit mehr als 13.000 aktiven Mitgliedseinrichtungen die gr\u00f6\u00dfte Interessenvertretung privater Anbieter sozialer Dienstleistungen in Deutschland. Einrichtungen der ambulanten und (teil-) station\u00e4ren Pflege, der Eingliederungshilfe und der Kinder- und Jugendhilfe in privater Tr\u00e4gerschaft sind im bpa organisiert und systemrelevanter Teil der Daseinsvorsorge. Der bpa wurde 1964 gegr\u00fcndet; der Sitz der Bundesgesch\u00e4ftsstelle ist in Berlin. Die Mehrzahl der Mitglieder sind typische mittelst\u00e4ndische Unternehmen, ob als Pflegedienst mit 12 Mitarbeitern oder als Pflegeheim mit 70 Pl\u00e4tzen. Als anerkannter Tr\u00e4ger des Freiwilligen Sozialen Jahres (FSJ), einem Angebot der au\u00dferschulischen Jugendbildung, kann der bpa in den meisten Bundesl\u00e4ndern vielen jungen Menschen ein soziales Bildungs- und Orientierungsjahr anbieten.\r\n\r\nZweck des bpa ist die Wahrnehmung der beruflichen und sozialen Interessen seiner Mitglieder als Unternehmer sozialer Dienste gegen\u00fcber der Politik und \u00d6ffentlichkeit.\r\n\r\nAls Repr\u00e4sentant der privat-gewerblichen Einrichtungen ist der bpa ein verl\u00e4sslicher Ansprech- und Verhandlungspartner f\u00fcr die in seinen Bereichen zust\u00e4ndigen Verwaltungen, Ministerien und Politiker auf Bundes-, Landes- und Kommunalebene. \r\n\r\nDie privaten Tr\u00e4ger sind elementarer Bestandteil der sozialen Infrastruktur. Sie versorgen fl\u00e4chendeckend und verl\u00e4sslich Kinder und Jugendliche, Menschen mit Behinderung, Patienten und Pflegebed\u00fcrftige. Der bpa setzt sich deshalb im Rahmen seiner Interessenvertretung daf\u00fcr ein, dass private Pflegedienste, Einrichtungen der Tagespflege, Pflegeheime, Einrichtungen der Eingliederungshilfe und Einrichtungen der Kinder- und Jugendhilfe faire Rahmenbedingungen f\u00fcr ihr Engagement vorfinden. Der bpa spricht sich f\u00fcr eine konsequente Gleichbehandlung von privaten Tr\u00e4gern mit Einrichtungen der Wohlfahrtspflege aus. Der Wettbewerb der Tr\u00e4ger sorgt f\u00fcr immer neue Ideen, innovative Versorgungsformen und f\u00fcr eine Wahlfreiheit f\u00fcr Pflegebed\u00fcrftige und deren Familien. Wagnis und Gewinn muss gesetzlich erm\u00f6glicht werden. Deregulierung muss Spielr\u00e4ume f\u00fcr unternehmerisches Handeln er\u00f6ffnen. Zur Gewinnung von ausreichenden Fachkr\u00e4ften m\u00fcssen alle Register gezogen werden; dazu z\u00e4hlen u.a. der Abbau von Ausbildungshemmnissen, Umschulungen und die erleichterte Zuwanderung von Fachkr\u00e4ften. \r\n\r\nDer bpa informiert die Abgeordneten des Bundestages und die Bundesministerien \u00fcber seine Positionen, verfasst Stellungnahmen zu Verordnungen und Gesetzen, nimmt an Anh\u00f6rungen der Bundesministerien und der Aussch\u00fcsse des Bundestages teil, f\u00fchrt Gespr\u00e4che, beteiligt sich aktiv an Projekten wie der Konzertierten Aktion Pflege, f\u00fchrt Veranstaltungen wie Fachtagungen oder Fr\u00fchlingsempf\u00e4nge u.a.m. durch.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_RPI_MIGRATION",
                "de": "Migration",
                "en": "Migration and residence"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_CULTURE",
                "de": "Ausw\u00e4rtige Kultur- und Bildungspolitik",
                "en": "Foreign cultural and educational policy"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                "de": "Handel und Dienstleistungen",
                "en": "Trade and services"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_LONGTERM",
                "de": "Pflegeversicherung",
                "en": "Long term care"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                "en": "Road traffic"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_LAWS",
                "de": "Ausl\u00e4nder- und Aufenthaltsrecht",
                "en": "Foreign laws"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                "de": "Schulische Bildung",
                "en": "School education"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                "de": "Hochschulbildung",
                "en": "Academic education"
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                "en": "Health promotion"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_HEALTH",
                "de": "Krankenversicherung",
                "en": "Health insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                "en": "Rights of people with disabilities"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                "de": "Pflege",
                "en": "Health care"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                "de": "Integration",
                "en": "Integration"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                "en": "Child and youth policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                "de": "Wettbewerbsrecht",
                "en": "Competition law"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_ELDERLY",
                "de": "Seniorenpolitik",
                "en": "Elderly/senior citizens policy"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/13/be/344503/bpa-Rechenschaftsbericht-2023-Lobbyregister.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 1.88,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 650001,
            "to": 660000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Friedrichstr. ",
            "streetNumber": "148",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "bund@bpa.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493030878860",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.bpa.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Bernd",
                "lastName": "Meurer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Margit",
                "lastName": "Benkenstein",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Axel",
                "lastName": "Schnell",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Pascal",
                "lastName": "Tsch\u00f6rtner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sven",
                "lastName": "Wolfgram",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sara",
                "lastName": "Kossyk Hern\u00e1ndez",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Stefan",
                "lastName": "Kraft",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Joachim",
                "lastName": "G\u00f6rtz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Margarete",
                "lastName": "May",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sabrina",
                "lastName": "Weiss",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Johanna",
                "lastName": "Kaste",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Philip",
                "lastName": "Eckhardt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Manfred",
                "lastName": "Mauer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Dietmar",
                "lastName": "Schmidt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Carsten",
                "lastName": "Aden\u00e4uer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christine",
                "lastName": "Strobel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jutta",
                "lastName": "Schier",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Angela",
                "lastName": "Eicher",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jacqueline",
                "lastName": "Kall\u00e9",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Daniel",
                "lastName": "Heyer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Kay",
                "lastName": "Old\u00f6rp",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Thomas",
                "lastName": "Engemann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Robert",
                "lastName": "Mittelst\u00e4dt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Norbert",
                "lastName": "Grote",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Bernd",
                "function": "Pr\u00e4sident",
                "lastName": "Meurer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Margit",
                "function": "Stellvertretende Pr\u00e4sidentin",
                "lastName": "Benkenstein",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-01-02",
            "naturalPersons": 3782,
            "organizations": 9992,
            "totalCount": 13774
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Bundesverband der Dienstleistungswirtschaft (BDWi)"
            },
            {
                "membership": "Deutscher Verein f\u00fcr \u00f6ffentliche und private F\u00fcrsorge "
            },
            {
                "membership": "bpa Arbeitgeberverband "
            },
            {
                "membership": "Netzwerk Europ\u00e4ische Bewegung Deutschland"
            },
            {
                "membership": "Bundesverband deutscher Mittelstand (BM) Wir Eigent\u00fcmerunternehmer"
            },
            {
                "membership": "Institut der Deutschen Wirtschaft K\u00f6ln"
            },
            {
                "membership": "Vereinigung der Bayerischen Wirtschaft (vbw) "
            },
            {
                "membership": "Unternehmerverb\u00e4nde Niedersachsen (UVN)"
            },
            {
                "membership": "Vereinigung der Unternehmensverb\u00e4nde f\u00fcr Mecklenburg-Vorpommern (VU)"
            },
            {
                "membership": "Vereinigung der hessischen Unternehmerverb\u00e4nde (VHU) "
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsrat der CDU e.V."
            },
            {
                "membership": "Bundesverband Managed Care (BMC)"
            },
            {
                "membership": "Gesundheitsstadt Berlin"
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsforum der SPD e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "bpa - Bundesverband privater Anbieter sozialer Dienste e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 19180001,
            "to": 19190000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001696/42986",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-27T19:34:45.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/48/51/344506/Lobbyregister-Detailansicht-R001696-2024-08-16_10-53-15.pdf",
        "validFromDate": "2024-08-16T10:53:15.000+02:00",
        "version": 11
    },
    "registerEntryId": 42986,
    "registerNumber": "R001696",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 8",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) - Achtes Buch (VIII) - Kinder- und Jugendhilfe - (Artikel 1 des Gesetzes v. 26. Juni 1990, BGBl. I S. 1163)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_8"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Zurzeit sind ambulante Leistungen in der Jugendhilfe nicht schiedsstellenf\u00e4hig und auch nicht rahmenvertraglich abgesichert. Die ambulanten Leistungen im Rahmen des SGB IX sind es sehr wohl. F\u00fcr den bpa ist es daher unabdingbar, dass die inklusive Jugendhilfe hier nicht hinter das SGB IX zur\u00fcckfallen darf. Alle ambulanten Leistungen im SGB VIII m\u00fcssen zuk\u00fcnftig ebenfalls unter das allgemeine Vertragsrecht fallen und somit in Rahmenvertr\u00e4gen geregelt sowie schiedsstellenf\u00e4hig ausgestaltet werden. Des Weiteren m\u00fcssen die immer noch vorhandenen Benachteiligungen nicht gemeinn\u00fctziger Tr\u00e4ger in einer inklusiven Jugendhilfe ausnahmslos beseitigt werden. Eine inklusive Jugendhilfe ist mit exklusiven Strukturen nicht vereinbar. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                        "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                        "en": "Child and youth policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008217",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/60/60/321092/Stellungnahme-Gutachten-SG2406200157.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-28"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0008217",
                        "regulatoryProjectTitle": "Reform des SGB VIII ",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Inklusive Kinder- und Jugendhilfe \r\n\r\nVertragsrecht \u2013 Schiedsstellenf\u00e4higkeit ambulanter Leistungen\r\n\r\nDas SGB VIII sieht zwei verschiedene Regelungen vor, um Vertr\u00e4ge zwischen Leistungstr\u00e4gern und Leistungserbringern zu schlie\u00dfen. Nur f\u00fcr station\u00e4re und teilstation\u00e4re Angebote gilt bisher das Vertragsrecht gem. \u00a7\u00a7 78a ff. SGB VIII. Nur diese Leistungen sind rahmenvertrags- und schieds-stellenf\u00e4hig. Ambulante Leistungen unterliegen weiterhin \u00a7 77 SGB VIII. Aufgrund der fehlenden Schiedsstellenf\u00e4higkeit haben Anbieter ambulanter Leistungen eine wesentlich schw\u00e4chere Rechtsposition als Anbieter im Vertragsrecht gem. \u00a7\u00a7 78a ff. SGB VIII. Durch die fehlenden Rah-menvertr\u00e4ge fehlt es an landesweiten Absprachen von Verfahrensgrunds\u00e4tzen.\r\n\r\n\u2022\tWelche Grunds\u00e4tze zur Bemessung der Kosten gelten, \r\n\u2022\twie eine m\u00f6gliche Fortschreibung erfolgen soll und \r\n\u2022\twelche Qualit\u00e4tsstandards zur Anwendung gebracht werden, \r\n\r\nkann bei ambulanten Leistungen nicht landeseinheitlich geregelt werden.  Die Regelung in \u00a7 77 SGB VIII stellt nur eine Rahmenregelung dar, die nach \u00a7 77 Satz 2 SGB VIII durch Landesrecht konkretisiert werden sollte. Es l\u00e4ge nahe, hier auch die Regelungen der \u00a7\u00a7 78b ff. SGB VIII ent-sprechend anzuwenden. Bisher haben die L\u00e4nder jedoch von ihrer Erm\u00e4chtigung kaum Gebrauch gemacht.\r\n\r\nDas SGB IX kennt diese Unterscheidung nicht. Das allgemeine Vertragsrecht der Eingliederungshil-fe nach \u00a7 123 ff. SGB IX gilt f\u00fcr alle Leistungen. Die Leistungs- und Verg\u00fctungsvereinbarungen sind rahmenvertrags- und schiedsstellenf\u00e4hig. Die Leistungsvereinbarungen sind erst seit dem Bundes-teilhabegesetz (BTHG) schiedsstellenf\u00e4hig geworden.\r\n\r\nIm Hinblick auf die Weiterentwicklung des SGB VIII zu einer inklusiven Jugendhilfe f\u00fcr alle Kinder und Jugendlichen entsteht nun folgendes Problem: \r\n\r\nEin Anbieter \u201eambulanter\u201c Leistungen der Eingliederungshilfe f\u00e4llt zurzeit unter rahmenvertragliche Regelungen des SGB IX. Im Falle eines Dissenses mit dem Leistungstr\u00e4ger kann er entsprechend den Voraussetzungen aus \u00a7 126 SGB IX die Schiedsstelle anrufen. Wenn nun das Vertragsrecht im SGB VIII nicht angepasst wird, verl\u00f6re er zuk\u00fcnftig die M\u00f6glichkeit, die Schiedsstelle anzurufen. Nur weil seine Leistungen dann unter das SGB VIII fallen w\u00fcrden, w\u00fcrden keine rahmenvertragli-chen Regelungen greifen, die eine besondere Bedeutung f\u00fcr die Etablierung qualitativer Standards haben, und im Falle eines Dissenses in den Verhandlungen k\u00f6nnte nicht mehr die Schiedsstelle angerufen werden, sondern m\u00fcsste sogleich das zust\u00e4ndige Gericht angerufen werden. Der effek-tive Rechtsschutz der Leistungsanbieter w\u00fcrde schlagartig und ohne Not massiv verschlechtert werden. \r\n\r\nDer bpa fordert, dass auch ambulante Angebote in das Vertragsrecht gem. \u00a7\u00a7 78a ff. SGB VIII einbezogen werden, damit diese Leistungen rahmenvertrags- und schiedsstellenf\u00e4hig werden. Ein Beibehalten der bisherigen getrennten vertragsrechtlichen Grundlagen wird im Zuge der Umsetzung der inklusiven Jugendhilfe zu einer deutlichen Schw\u00e4chung des effektiven Rechts-schutzes ambulanter Leistungen der Eingliederungshilfe nach SGB IX bedeuten und w\u00e4re auch verfassungsrechtlich bedenklich. \r\n\r\n\r\nAnerkannter Tr\u00e4ger der freien Jugendhilfe\r\n\r\nPrivate Tr\u00e4ger der Kinder- und Jugendhilfe werden benachteiligt, weil sie nicht als anerkannter Tr\u00e4-ger der freien Jugendhilfe akzeptiert werden. Hintergrund daf\u00fcr ist ein nicht mehr zeitgem\u00e4\u00dfer Be-zug zur Gemeinn\u00fctzigkeit.\r\n\r\nDie Entwicklung in der (inklusiven) Kinder- und Jugendhilfe verlangt \u2013 gerade auch im Hinblick auf das Fachkonzept Sozialraumorientierung \u2013 eine immer st\u00e4rkere Kooperation und Vernetzung der Tr\u00e4ger der Jugendhilfe untereinander und \u00fcber den Bereich der Jugendhilfe hinaus. Dieses fachli-che Erfordernis wird aber durch Regelungen, die bestimmte Tr\u00e4ger der freien Jugendhilfe allein aufgrund ihrer Organisation von vornherein von bestimmten kooperativen Gremien (beispielsweise: AG 78, Jugendhilfeaussch\u00fcsse) ausschlie\u00dft oder sie bei der Zusammenarbeit benachteiligt, konterkariert. Ziel der Jugendhilfe ist seit jeher, dass \u00f6ffentliche und freie Jugendhilfe zum Zwecke eines planvollen Ineinandergreifens aller Organe und Einrichtungen der \u00f6ffentlichen und privaten Jugendhilfe zusammenwirken. Dies kann allerdings nur gelingen, wenn alle Tr\u00e4ger gleichberechtigt beteiligt werden.\r\n\r\nDurch die Anerkennung als Tr\u00e4ger der freien Jugendhilfe erh\u00e4lt dieser einen bevorzugten Status im Rahmen der partnerschaftlichen Zusammenarbeit mit der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe. Die Anerken-nung er\u00f6ffnet dem Tr\u00e4ger den Zugang\r\n\r\n\u2022\tzu den Vorschlagrechten f\u00fcr die Jugendhilfeaussch\u00fcsse und den Landesjugendhilfeaus-schuss (\u00a7 71 Abs. 1, Abs. 4 SGB VIII, \u00a7\u00a7 3 Abs. 1,13 Abs. 1 AG SGB VIII),\r\n\u2022\tzur Beteiligung oder \u00dcbertragung von hoheitlichen Aufgaben (\u00a7 76 Abs. 1 SGB VIII),\r\n\u2022\tzur Beteiligung an der Jugendhilfeplanung (\u00a7 80 Abs. 3 SGB VIII) und\r\n\u2022\tzur bedingten Vorrangstellung gegen\u00fcber Ma\u00dfnahmen der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe (\u00a7 4 Abs. 2 SGB VIII).\r\n\r\nGem\u00e4\u00df \u00a7 75 Absatz 1 Nummer 2 SGB VIII muss ein Tr\u00e4ger, der als Tr\u00e4ger der freien Jugendhilfe anerkannt werden m\u00f6chte, gemeinn\u00fctzige Ziele verfolgen. Ausweislich der Beschlussempfehlung vom 21.03.1990 zu dem Gesetzentwurf des Kinder- und Jugendhilfegesetzes (KJHG) wird mit der Normierung gemeinn\u00fctziger Ziele in Absatz 1 Nummer 2 ausdr\u00fccklich nicht die Gemeinn\u00fctzigkeit im Sinne des Steuerrechts verstanden (Bundestags-Drucksache 11/6748, S. 82). Vielmehr wird eine Gemeinn\u00fctzigkeit und Anerkennung als freie Tr\u00e4ger der Jugendhilfe auch f\u00fcr andere private Tr\u00e4ger erm\u00f6glicht, sofern diese im \u00dcbrigen einen nicht unwesentlichen Beitrag zur Erf\u00fcllung der Aufgaben der Jugendhilfe leisten k\u00f6nnen. Es wurde bisher allerdings kein eigenst\u00e4ndiger jugendhil-ferechtlicher Begriff der Gemeinn\u00fctzigkeit definiert, so dass letztlich \u2013 entgegen der Intention des Gesetzgebers \u2013 seit mehr als 30 Jahren im Verwaltungshandeln doch auf die steuerrechtliche Defi-nition der Gemeinn\u00fctzigkeit im Sinne der Abgabenordnung zur\u00fcckgegriffen wird. Dies f\u00fchrt jedoch vielfach zu einer Ungleichbehandlung innerhalb der Tr\u00e4ger der freien Jugendhilfe, die nicht zu rechtfertigen ist.\r\n\r\nDurch die immer st\u00e4rker werdende Bedeutung privater Tr\u00e4ger treten dieser Ungleichbehandlung wachsende europarechtliche Bedenken gegen\u00fcber. Von den insgesamt 147.677 genehmigten Pl\u00e4t-zen in station\u00e4ren Einrichtungen der Hilfen zur Erziehung im Jahr 2020 entfallen 16 Prozent auf die privat-nichtgemeinn\u00fctzigen Tr\u00e4ger. Privat-nichtgemeinn\u00fctzige Tr\u00e4ger sind \u00fcberproportional in de-zentralen Einrichtungsformen und solchen mit besonderen p\u00e4dagogischen Settings als Anbieter vertreten. In diesen Settings ist bereits jeder f\u00fcnfte Platz in privat-nichtgemeinn\u00fctziger Tr\u00e4gerschaft.\r\nF\u00fcr das Jahr 2020 wurden insgesamt 83.857 Vollzeit\u00e4quivalente (VZ\u00c4) in den Hilfen zur Erziehung gez\u00e4hlt. Davon waren bei privat-nichtgemeinn\u00fctzigen Tr\u00e4gern 12.474 t\u00e4tig (15 Prozent aller VZ\u00c4).\r\nMit Blick auf die zeitliche Entwicklung sind auch die personellen Ressourcen bei den privat-nichtgemeinn\u00fctzigen Tr\u00e4gern st\u00e4rker gestiegen als in den Hilfen zur Erziehung insgesamt. \r\nVon den insgesamt 29.561 Tr\u00e4gern der Jugendhilfe (Stichtag 15. Dezember 2022) sind 18.460 in der Statistik als keinem Spitzenverband zugeh\u00f6rig aufgef\u00fchrt \u2013 was meint, keinem Spitzenverband der freien Wohlfahrtspflege zugeh\u00f6rig. Davon sind 6.205 \u00f6ffentliche Tr\u00e4ger der Jugendhilfe.  \r\nAngesichts der gestiegenen Anzahl und angesichts der Bedeutung der privaten Tr\u00e4ger in der Kinder- und Jugendhilfe schl\u00e4gt der bpa vor, die Gemeinn\u00fctzigkeit im jugendhilferechtlichen Sinne in Anlehnung an die bew\u00e4hrte Definition f\u00fcr das Gemeinwohl, wie sie die Richtlinien zur Durchf\u00fchrung des Bundesfreiwilligendienstes (Anerkennungsrichtlinien BFD) vorsieht, zu definieren.\r\nDort sind ebenso wie in der Kinder- und Jugendhilfe auch andere gemeinwohlorientierte Tr\u00e4ger zu-gelassen. Nach den Anerkennungsrichtlinien BFD erf\u00fcllen einerseits juristische Personen des \u00f6f-fentlichen Rechts (\u00f6ffentlich-rechtliche K\u00f6rperschaften, Anstalten und Stiftungen) sowie juristische Personen des privaten Rechts, die nach \u00a7 5 Absatz 1 Nummer 9 K\u00f6rperschaftsteuergesetz wegen der F\u00f6rderung gemeinn\u00fctziger, mildt\u00e4tiger oder kirchlicher Zwecke von der K\u00f6rperschaftsteuer be-freit sind, immer Aufgaben des Allgemeinwohls. Dies gilt auch f\u00fcr wirtschaftliche Gesch\u00e4ftsbetriebe dieser K\u00f6rperschaften, die sogenannte Zweckbetriebe sind, wie Einrichtungen der Wohlfahrtspflege (\u00a7 66 Abgabenordnung \u2013 AO) und die in \u00a7 68 Abgabenordnung aufgef\u00fchrten einzelnen Zweckbe-triebe, unter anderem im Kinder-, Jugend- und Behindertenbereich. Dem Gemeinwohl dienen aber auch andere Einrichtungen, soweit sie besonders sch\u00fctzenswerte Leistungen f\u00fcr die Allgemeinheit erbringen und insbesondere nach \u00a7 4 Nummer 14b) Satz 1 und Satz 2 Doppelbuchstabe aa bis gg, 15, 16 und 18, 20 bis 25, 27 des Umsatzsteuergesetzes von der Umsatzsteuer befreit sind bzw. als Einrichtungen die dort genannten Voraussetzungen nach dem Sozialrecht erf\u00fcllen.\r\n\r\nZur Umsetzung dieses Vorschlags sollten in \u00a7 75 Absatz 1 SGB VIII die folgenden S\u00e4tze 2 bis 5 angef\u00fcgt werden:\r\n\r\n\u201e2 Gemeinn\u00fctzige Ziele im Sinne von Satz 1 Nr. 2 verfolgt ein Tr\u00e4ger, der dem Gemeinwohl dient. 3 Dem Gemeinwohl dienen Einrichtungen und Dienste, soweit sie besonders sch\u00fctzenswerte Leistungen f\u00fcr die Allgemeinheit erbringen und von der Umsatzsteuer nach \u00a7 4 Nummer 23 bis 25 des Umsatzsteuergesetzes befreit sind oder die dort genannten Voraussetzungen nach dem Sozialrecht erf\u00fcllen. 4 Eine juristische Personen des \u00f6ffentlichen Rechts sowie juristische Personen des privaten Rechts, die nach \u00a7 5 Abs.1 Nr. 9 K\u00f6rperschaftsteuergesetz wegen der F\u00f6rderung gemeinn\u00fctziger, mildt\u00e4tiger oder kirchlicher Zwecke von der K\u00f6rperschaftsteuer befreit sind, erf\u00fcllen immer Aufgaben des Gemeinwohls. 5 Satz 4 gilt auch f\u00fcr wirtschaftliche Zweckbetriebe dieser K\u00f6rperschaften gem\u00e4\u00df den \u00a7\u00a7 66 und 68 Abgabenordnung.\u201c\r\n\r\nDer Bundesverband privater Anbieter sozialer Dienste e.V. (bpa) bildet mit mehr als 13.000 aktiven Mitgliedseinrichtungen die gr\u00f6\u00dfte Interessenvertretung privater Anbieter sozialer Dienstleitungen in Deutschland. Einrichtungen der ambulanten und (teil-) station\u00e4ren Pflege, der Behindertenhilfe, sowie der Kinder- und Jugendhilfe in privater Tr\u00e4gerschaft sind systemrelevante Teile der Daseinsvorsorge. Als gutes Beispiel f\u00fcr Public-private-Partnership tragen die Mitglieder des bpa die Verantwortung f\u00fcr rund 395.000 Arbeitspl\u00e4tze. Die Investitionen in die soziale Infrastruktur liegen bei etwa 31 Milliarden Euro."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Reform des SGB VIII "
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 8",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) - Achtes Buch (VIII) - Kinder- und Jugendhilfe - (Artikel 1 des Gesetzes v. 26. Juni 1990, BGBl. I S. 1163)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_8"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die im Gesetzentwurf vorgesehenen Aufbewahrungsfristen f\u00fcr Erziehungshilfe- und Heimakten sollten angepasst werden. F\u00fcr Heime sollte eine Regelung in \u00a7 47 SGB VIII erfolgen. F\u00fcr ambulante Leistungen sollte in \u00a7 9b Abs. 2 Nr. 1 SGB VIII bestimmt werden, dass die Erziehungshilfeakten 10 Jahre nach Vollendung des 18. Lebensjahres der leistungsempfangenden Person aufzubewahren sind.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmfsfj.de/resource/blob/238004/b72425c1e1c657e71a1fa61c049bf36c/entwurf-ubskm-gesetz-data.pdf",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmfsfj.de/bmfsfj/service/gesetze/gesetz-zur-staerkung-der-strukturen-gegen-sexuelle-gewalt-an-kindern-und-jugendlichen-235164",
                            "shortTitle": "BMFSFJ",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend",
                            "url": "https://www.bmfsfj.de/"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-04-03",
                    "title": "Entwurf eines Gesetzes zur St\u00e4rkung der Strukturen gegen sexuelle Gewalt an Kindern und Jugendlichen"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                        "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                        "en": "Child and youth policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008218",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/e4/51/321094/Stellungnahme-Gutachten-SG2406200192.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-28"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0008218",
                        "regulatoryProjectTitle": "Aufbewahrungsfristen im Gesetz zur St\u00e4rkung der Strukturen gegen sexuelle Gewalt an Kindern und Jugendlichen",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Aufbewahrungsfristen im Gesetz zur St\u00e4rkung der Strukturen gegen sexuelle Gewalt an Kindern und Jugendlichen\r\n\r\nGrunds\u00e4tzlich begr\u00fc\u00dft der bpa, dass die Aufbewahrungsfristen f\u00fcr Erziehungshilfe- und Heimakten gesetzlich geregelt werden sollen. Die vorgesehene Regelung bedeutet allerdings \u2013 insbesondere f\u00fcr ambulante Dienste und Angebote \u2013 eine deutliche Kostenbelastung. Ambulante Hilfen laufen i.d.R. viel k\u00fcrzer als station\u00e4re Hilfen. Von daher k\u00f6nnen verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig viele F\u00e4lle anfallen, deren Akten ggf. bis zu 50 Jahre aufzubewahren sind. Entsprechende R\u00e4umlichkeiten oder auch Server-kapazit\u00e4ten (die auch die Lesbarkeit der Daten nach 50 Jahren noch garantieren) sind bei den Diensten bisher in keiner Weise vorgesehen. Die Verweildauer ist im Verh\u00e4ltnis zum Gef\u00e4hrdungs-potential bei ambulanten Hilfen unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig lang.\r\n\r\nEinrichtungen des SGB IX und XI, die Kinder und Jugendliche betreuen, sind durch die vorgesehe-ne Verortung in \u00a7 9b SGB VIII nicht erfasst. \r\n\r\nF\u00fcr Heime w\u00e4re eine Verortung in \u00a7 47 SGB VIII daher folgerichtiger. F\u00fcr ambulante Angebote w\u00e4-re au\u00dferdem eine k\u00fcrzere Aufbewahrungsfrist angemessen und ausreichend. Des Weiteren muss dringend gekl\u00e4rt werden, was mit den Akten geschehen soll, wenn ein Tr\u00e4ger seinen Betrieb ein-stellt, so dass die Zugangsm\u00f6glichkeit f\u00fcr die leistungsempfangende Person weiterhin bestehen bleibt. Hier w\u00fcrden sich ggf. die Landesjugend\u00e4mter anbieten.\r\n\r\n\u00a7 47\r\nMelde- und Dokumentationspflichten, Aufbewahrung von Unterlagen\r\n(1) 1Der Tr\u00e4ger einer erlaubnispflichtigen Einrichtung hat der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde unver-z\u00fcglich\r\n\t1. \tdie Betriebsaufnahme unter Angabe von Name und Anschrift des Tr\u00e4gers, Art und Standort der Einrichtung, der Zahl der verf\u00fcgbaren Pl\u00e4tze sowie der Namen und der beruflichen Ausbildung des Leiters und der Betreuungskr\u00e4fte,\r\n\t2. \tEreignisse oder Entwicklungen, die geeignet sind, das Wohl der Kinder und Jugendli-chen zu beeintr\u00e4chtigen, sowie\r\n\t3. \tdie bevorstehende Schlie\u00dfung der Einrichtung\r\nanzuzeigen. 2\u00c4nderungen der in Nummer 1 bezeichneten Angaben sowie der Konzeption sind der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde unverz\u00fcglich, die Zahl der belegten Pl\u00e4tze ist j\u00e4hrlich einmal zu melden.\r\n(2) 1Der Tr\u00e4ger einer erlaubnispflichtigen Einrichtung hat den Grunds\u00e4tzen einer ordnungs-gem\u00e4\u00dfen Buch- und Aktenf\u00fchrung entsprechend Aufzeichnungen \u00fcber den Betrieb der Ein-richtung und deren Ergebnisse anzufertigen sowie eine mindestens f\u00fcnfj\u00e4hrige Aufbewah-rung der einrichtungsbezogenen Aufzeichnungen sicherzustellen. 2Auf Verlangen der Be-triebserlaubnisbeh\u00f6rde hat der Tr\u00e4ger der Einrichtung den Nachweis der ordnungsgem\u00e4\u00dfen Buchf\u00fchrung zu erbringen; dies kann insbesondere durch die Best\u00e4tigung eines unabh\u00e4ngi-gen Steuer-, Wirtschafts- oder Buchpr\u00fcfers erfolgen. 3Die Dokumentations- und Aufbewah-rungspflicht umfasst auch die Unterlagen zu r\u00e4umlichen, wirtschaftlichen und personellen Voraussetzungen nach \u00a7 45 Absatz 2 Satz 2 Nummer 2 sowie zur Belegung der Einrichtung. 4Erziehungshilfe- oder Heimakten sind 20 Jahre lang nach Vollendung des 30. Lebensjahres der leistungsempfangenden Person aufzubewahren.\r\n(3) Der Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe, in dessen Zust\u00e4ndigkeitsbereich erlaubnispflichtige Einrichtungen liegen oder der die erlaubnispflichtige Einrichtung mit Kindern und Jugendlichen belegt, und die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde haben sich gegenseitig unverz\u00fcglich \u00fcber Ereignisse oder Entwicklungen zu informieren, die geeignet sind, das Wohl der Kinder und Jugendlichen zu beeintr\u00e4chtigen.\r\n\r\nF\u00fcr die ambulanten Leistungen kann die Aufbewahrungsfrist in \u00a7 9b SGB VIII geregelt werden. Dort w\u00e4re der Bezug zu den Heimakten zu streichen und die Frist auf 10 Jahre f\u00fcr ambulante Leistungen festzulegen. \u00a7 9b Abs. 2 Nr. 1 SGB VIII sollte also wie folgt lauten:\r\n\r\n\u201eErziehungshilfeakten sind 10 Jahre nach Vollendung des 18. Lebensjahres der leistungs-empfangenden Person aufzubewahren, mindestens aber 10 Jahre nach Beendigung der Leistung.\u201c\r\n\r\n\r\nDer Bundesverband privater Anbieter sozialer Dienste e.V. (bpa) bildet mit mehr als 13.000 aktiven Mitgliedseinrichtungen die gr\u00f6\u00dfte Interessenvertretung privater Anbieter sozialer Dienstleitungen in Deutschland. Einrichtungen der ambulanten und (teil-) station\u00e4ren Pflege, der Behindertenhilfe, sowie der Kinder- und Jugendhilfe in privater Tr\u00e4gerschaft sind systemrelevante Teile der Daseinsvorsorge. Als gutes Beispiel f\u00fcr Public-private-Partnership tragen die Mitglieder des bpa die Verantwortung f\u00fcr rund 395.000 Arbeitspl\u00e4tze. Die Investitionen in die soziale Infrastruktur liegen bei etwa 31 Milliarden Euro."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Aufbewahrungsfristen im Gesetz zur St\u00e4rkung der Strukturen gegen sexuelle Gewalt an Kindern und Jugendlichen"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "PflBG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Pflegeberufe",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/pflbg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Beruflich oder akademisch ausgebildete Pflegefachkr\u00e4fte aus dem Ausland mit entsprechender dreij\u00e4hriger Ausbildung und mit den zur Berufsaus\u00fcbung erforderlichen deutschen Sprachkenntnissen sollten sofort als Pflegefachkr\u00e4fte eingesetzt werden d\u00fcrfen.  ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                        "en": "Foreign policy and international relations"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_CULTURE",
                        "de": "Ausw\u00e4rtige Kultur- und Bildungspolitik",
                        "en": "Foreign cultural and educational policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_POLICY",
                        "de": "Arbeitsmarkt",
                        "en": "Job market"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_ELDERLY",
                        "de": "Seniorenpolitik",
                        "en": "Elderly/senior citizens policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                        "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                        "en": "Migration, refugee policy and integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_LAWS",
                        "de": "Ausl\u00e4nder- und Aufenthaltsrecht",
                        "en": "Foreign laws"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                        "de": "Pflege",
                        "en": "Health care"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008219",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ae/3e/321096/Stellungnahme-Gutachten-SG2406200211.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMFSFJ",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-14"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0008219",
                        "regulatoryProjectTitle": "Kompetenzvermutung f\u00fcr internationale Pflegekr\u00e4fte",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Anerkennung f\u00fcr internationale Pflegefachkr\u00e4fte vereinfachen \u2013 mit der Kompetenzvermutung\r\n\r\n\r\nDie Pflege in Deutschland ist l\u00e4ngst zu einem erheblichen Anteil auf die Anwerbung und Anerkennung von internationalen Pflegefachkr\u00e4ften angewiesen. Die Zahlen aus aktuellen Erhebungen zum zuk\u00fcnftigen Bedarf an Pflegekr\u00e4ften machen dies mehr als deutlich: \r\n\r\nIn den n\u00e4chsten 10 Jahren m\u00fcssen in fast jedem Bundesland mehr als 20% Personal ersetzt werden, um die altersbedingt Ausscheidenden zu ersetzen. Dies entspricht etwa 250.000 Personen. Der zus\u00e4tzliche Bedarf an professionell Pflegenden, der durch den Anstieg der pflegebed\u00fcrftigen Personen entsteht, ist dabei nicht ber\u00fccksichtigt. (Quelle DAK-Pflegereport 2024) \r\n\r\nBis zum Jahre 2030 werden zudem noch 180.000 zus\u00e4tzliche Fach- und Hilfskr\u00e4fte in der Pflege ben\u00f6tigt. (Quelle BARMER-Pflegereport 2023) \r\n\r\nBis zum Jahr 2030 steigt die Zahl der Pflegebed\u00fcrftigen auf bis zu 6,1 Mio. (Quelle Statistisches Bundesamt) \r\n\r\nGleichzeitig gelingt es nur in einem unzureichenden Ma\u00dfe und vor allem quantitativ sp\u00fcrbar, ausl\u00e4ndische Pflegekr\u00e4fte in Pflegeeinrichtungen einzusetzen. Die beh\u00f6rdlichen Berufsanerkennungsverfahren im reglementierten Bereich Pflegeberufe der zust\u00e4ndigen Stellen in den Bundesl\u00e4ndern sind immer noch die gr\u00f6\u00dfte H\u00fcrde beim Einsatz von mehr qualifizierten Fachkr\u00e4ften in der ambulanten und station\u00e4ren Pflege. Auch durch die neuen Regelungen im Pflegestudiumst\u00e4rkungsgesetz von Ende 2023 wurden die Anerkennungsverfahren nicht durchgreifend vereinfacht oder beschleunigt. Dies ist strukturell durch den Personalmangel in den Anerkennungsbeh\u00f6rden und die unzureichende Digitalisierung bedingt. Auch die neue M\u00f6glichkeit eines Verzichts auf eine ausf\u00fchrliche Pr\u00fcfung der Gleichwertigkeit nach \u00a7 40 Abs. 3a PflBG kann keine wesentliche Beschleunigung erzielen, weil es schlichtweg an Schul- und Lehrkapazit\u00e4ten in den Pflegeschulen zur Vorbereitung und Abnahme der Kenntnispr\u00fcfung zum Nachweis des gleichwertigen Kenntnisstandes fehlt. Die langwierigen und kostenintensiven Anerkennungsverfahren wirken einerseits hinderlich f\u00fcr die \u2013 gew\u00fcnschte und ben\u00f6tigte \u2013 Fachkr\u00e4ftezuwanderung in der Pflege und andererseits auch stark abschreckend f\u00fcr die internationalen Pflegefachkr\u00e4fte, welche in ihren Heimatl\u00e4ndern eine sehr gute und oft akademische Pflegeausbildung durchlaufen haben und weltweit respektiert und anerkannt sind. Sie m\u00fcssen dann in Deutschland erleben, dass man ihnen im Rahmen des zeitlich viel zu langen Anerkennungsverfahrens ihre Kompetenzen abspricht und sie teilweise \u00fcber Jahre als Hilfskr\u00e4fte im Bereich der Grundpflege und Hauswirtschaft arbeiten m\u00fcssen, weil angeblich Teile der Ausbildung fehlen (meist aber eben nur diese Grundpflege, da die Behandlungspflege in den Herkunftsstaaten auf h\u00f6herem Niveau als in Deutschland gelehrt wird) und nach Auffassung der Anerkennungsbeh\u00f6rden daher \u201ewesentliche Unterschiede\u201c zur deutschen Ausbildung vorliegen. \r\n\r\nDeutschland kann sich diese restriktive Haltung und \u00fcberzogenen H\u00fcrden in der aktuellen Versorgungskrise in der Pflege mit zunehmend wegbrechenden Versorgungsstrukturen und anstehenden Verrentungswellen beim Pflegepersonal keinesfalls weiterhin leisten, wenn ein Zusammenbruch der Versorgung abgewendet werden soll. Bef\u00fcrchtungen vor einer qualitativ schlechten Pflege durch ausl\u00e4ndische Pflegefachkr\u00e4fte sind v\u00f6llig fehl am Platz. Der bpa setzt sich stattdessen f\u00fcr eine sog. Kompetenzvermutung f\u00fcr alle mindestens dreij\u00e4hrig beruflich oder akademisch ausgebildeten Pflegefachkr\u00e4fte aus dem Ausland mit den zur Berufsaus\u00fcbung erforderlichen deutschen-Sprachkenntnissen ein, um eine schnelle und unb\u00fcrokratische Anerkennung \u2013 gegebenenfalls unter Auflagen von berufsbegleitenden Ausgleichsma\u00dfnahmen \u2013 schon fr\u00fchzeitig zu erm\u00f6glichen. Dabei wird der Schutz der Pflegebed\u00fcrftigen dadurch gewahrt, dass nur mindestens dreij\u00e4hrig ausgebildete Pflegefachkr\u00e4fte mit den zur Berufsaus\u00fcbung erforderlichen deutschen Sprachkenntnissen von der Kompetenzvermutung profitieren und auch dort Anpassungsma\u00dfnahmen als Auflage ausgesprochen werden k\u00f6nnen, sofern die Gutachtenstelle f\u00fcr Gesundheitsberufe in bestehenden Mustergutachten bereits wesentliche Unterschiede festgestellt hat. \r\n\r\nDie vorgeschlagene Kompetenzvermutung k\u00f6nnte in einem \u00a7 40 Abs. 2a Pflegeberufegesetz gesetzlich wie folgt normiert werden: \r\n\r\n(2a) 1Die Gleichwertigkeit des Ausbildungsstandes ist als gegeben anzusehen, wenn die antragstellende Person eine mindestens dreij\u00e4hrige Berufsausbildung in der Pflege oder ein mindestens dreij\u00e4hriges Hochschulstudium in der Pflege erfolgreich abgeschlossen hat und damit im Ausbildungsstaat zur unmittelbaren Berufsaus\u00fcbung in der Pflege berechtigt ist (Kompetenzvermutung). 2Dies gilt nicht, soweit bereits ein Mustergutachten der Gutachtenstelle f\u00fcr Gesundheitsberufe besteht, in dem wesentliche Unterschiede nach Absatz 2 Satz 2 festgestellt wurden. 3In diesem Fall bereits festgestellter wesentlicher Unterschiede erfolgen die gesonderte Feststellung der Gleichwertigkeit der Berufsqualifikation im Sinne von \u00a7 43 und bei Vorliegen der Voraussetzungen nach \u00a7 2 Nummer 2 bis 4 die Erteilung der Berufserlaubnis mit der Auflage, dass die antragstellende Person eine Kenntnispr\u00fcfung oder einen Anpassungslehrgang zu absolvieren hat. 4Kenntnispr\u00fcfung und Anpassungslehrgang k\u00f6nnen dabei auch berufsbegleitend erfolgen. 5Absatz 3 Satz 2 und 3 gilt entsprechend. \r\n\r\nZur Erl\u00e4uterung \r\n\r\nSatz 1 der Regelung stellt eine allgemeine Vermutungsregelung f\u00fcr die Gleichwertigkeit von ausl\u00e4ndischen Pflegeausbildungen mit einer Mindestdauer von drei Jahren auf, unabh\u00e4ngig davon, ob diese Ausbildung beruflich oder hochschulisch erfolgte. Denn die Erfahrung aus der Praxis zeigt, dass die im Ausland erworbenen Pflegeausbildungen bei einer Mindestdauer von drei Jahren (in Vollzeit) regelm\u00e4\u00dfig die Anforderungen an die medizinisch-pflegefachlichen Ausbildungsinhalte in Deutschland erf\u00fcllen oder sogar \u00fcbertreffen. Lediglich im Bereich der praktischen Ausbildungsinhalte ergeben sich gegebenenfalls Unterschiede, da die Ausbildungen in den Herkunftsl\u00e4ndern \u00fcberwiegend (hoch)schulisch erfolgen. Diese sind aber nicht so gravierend, dass eine Gleichwertigkeit versagt werden sollte. Es ist in jedem Fall besser, eine Fachkraft mit einer abgeschlossenen Pflegefachkraftausbildung aus dem Ausland in der Versorgung einsetzen zu k\u00f6nnen als gar keine Versorgung mit Fachkr\u00e4ften zu erm\u00f6glichen. \r\n\r\nSatz 2 und 3 schreiben vor, dass die Kompetenzvermutung dann nicht zum Tragen kommt, soweit die Gutachtenstelle f\u00fcr Gesundheitsberufe der Kultusministerkonferenz bereits wesentliche Unterschiede festgestellt hat. In diesem Fall muss die Feststellung der Gleichwertigkeit der Berufsqualifikation und die Erteilung der Berufserlaubnis in der Pflege unter der Auflage von Anpassungsma\u00dfnahmen erfolgen. Die Erteilung von Auflagen ist ein allgemein zul\u00e4ssiges und anerkanntes Instrument im Verwaltungsrecht, um Genehmigungen oder Erlaubnisse fr\u00fchzeitig erteilen zu k\u00f6nnen, obwohl noch weitere Anforderungen f\u00fcr eine endg\u00fcltige Bestandskraft erf\u00fcllt werden m\u00fcssen. Bei nicht fristgem\u00e4\u00dfer Erf\u00fcllung der Auflage w\u00e4re die Berufserlaubnis entsprechend \u00a7 49 Abs. 2 Satz 1 Nr. 2 VwVfG zu widerrufen. Der \u00a7 3 PflBG k\u00f6nnte dazu noch um einen entsprechenden Widerrufsgrund erweitert werden. Aber auch beim Widerruf bliebe ein regul\u00e4res Anerkennungsverfahren ohne Kompetenzvermutung weiterhin m\u00f6glich.  \r\n\r\nNach Satz 4 k\u00f6nnen diese Anpassungsma\u00dfnahmen im Unterschied zum Anerkennungsverfahren nach \u00a7 40 Abs. 2 PflBG auch berufsbegleitend zur bereits in Deutschland ausge\u00fcbten Pflegefachkraftt\u00e4tigkeit absolviert werden. Satz 5 verweist f\u00fcr die Anpassungsma\u00dfnahmen auf die Wahlfreiheit zwischen Anpassungslehrgang und Kenntnispr\u00fcfung. \r\n\r\nGesamteinsch\u00e4tzung \r\n\r\nInsgesamt w\u00fcrde diese neue Regelung des \u00a7 40 Abs. 2a PflBG nach Einsch\u00e4tzung des bpa zu einer wesentlichen Vereinfachung und Beschleunigung der Anerkennung in der Pflege und damit zu einer wesentlichen St\u00e4rkung der Fachkr\u00e4ftesicherung sorgen. Ebenso w\u00fcrde die Regelung zu einer erheblichen Entlastung der Anerkennungsbeh\u00f6rden f\u00fchren. \r\n\r\n \r\nDer Bundesverband privater Anbieter sozialer Dienste e.V. (bpa) bildet mit mehr als 13.000 aktiven \r\nMitgliedseinrichtungen die gr\u00f6\u00dfte Interessenvertretung privater Anbieter sozialer Dienstleitungen in Deutschland. Einrichtungen der ambulanten und (teil-) station\u00e4ren Pflege, der Behindertenhilfe, sowie der Kinder- und Jugendhilfe in privater Tr\u00e4gerschaft sind systemrelevante Teile der Daseinsvorsorge. Als gutes Beispiel f\u00fcr Public-private-Partnership tragen die Mitglieder des bpa die Verantwortung f\u00fcr rund 395.000 Arbeitspl\u00e4tze. Die Investitionen in die soziale Infrastruktur liegen bei etwa 31 Milliarden Euro. "
                        }
                    }
                ],
                "title": "Kompetenzvermutung f\u00fcr internationale Pflegekr\u00e4fte"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 11",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) - Elftes Buch (XI) - Soziale Pflegeversicherung (Artikel 1 des Gesetzes vom 26. Mai 1994, BGBl. I S. 1014)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_11"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Sachleistungsbetr\u00e4ge m\u00fcssen grunds\u00e4tzlich jedes Jahr automatisch dynamisiert werden. Au\u00dferdem setzt sich der bpa f\u00fcr eine Anhebung der Sachleistungsbetr\u00e4ge f\u00fcr die Tagespflege, Verhinderungspflege und Kurzzeitpflege sowie einen einmaligen Kostenausgleich insbesondere im ambulanten Bereich ein. Die Pflegeversicherung soll entlastet werden, indem alle versicherungsfremden Leistungen k\u00fcnftig durch die Stellen finanziert werden, die daf\u00fcr systemgetreu zust\u00e4ndig sind.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                        "de": "Pflege",
                        "en": "Health care"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                        "de": "Soziale Sicherung",
                        "en": "Social security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SS_LONGTERM",
                        "de": "Pflegeversicherung",
                        "en": "Long term care"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008220",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/58/6e/321098/Stellungnahme-Gutachten-SG2406200237.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-06"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0008220",
                        "regulatoryProjectTitle": "Positionen zur Zukunft der Pflegeversicherung",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Positionen zur Zukunft der Pflegeversicherung\r\n\r\nStation\u00e4re Pflegeeinrichtungen reduzieren ihre Kapazit\u00e4ten und es h\u00e4ufen sich die F\u00e4lle von Insolvenzen. Ambulante Dienste streichen Touren zusammen oder geben ganz auf, weil Kosten steigen und zu wenig Pflegekr\u00e4fte vorhanden sind. Aus dem Personalmangel ist ein Angebotsmangel geworden.\r\n\r\nDarunter leiden vor allem Pflegebed\u00fcrftige und deren Angeh\u00f6rige, die l\u00e4ngst nicht mehr \u00fcberall die Versorgung finden, die sie w\u00fcnschen und brauchen. Das hat Auswirkungen auf die gesamte Wirtschaft: Wer f\u00fcr seine Mutter keinen ambulanten Dienst oder f\u00fcr seinen Vater keinen Heimplatz findet, der installiert morgen keine W\u00e4rmepumpen oder fehlt als Lokf\u00fchrer bei der Bahn.\r\nHier sind massive Anstrengungen f\u00fcr die Zuwanderung und Anerkennung internationaler Kr\u00e4fte sowie eine Vereinfachung der Ausbildung notwendig.\r\n\r\nViel Druck lastet aktuell auf dem \u201egr\u00f6\u00dften Pflegedienst der Nation\u201c\u2013 den pflegenden An-geh\u00f6rigen. Ihnen aber fehlen inzwischen die finanziellen Ressourcen, um die Unterst\u00fctzung durch Pflegedienste nachzufragen: Die Leistungsanpassungen der Vergangenheit haben die Kostensteigerungen nicht ann\u00e4hernd ausgeglichen.\r\n\r\nSeit 2017 sind im deutschlandweiten Schnitt die Punktwerte der ambulanten Pflege-dienste um 38% gestiegen, im gleichen Zeitraum gab es aber nur eine Sachleistungssteigerung von 5%!\r\nDie Zahl der Bezieherinnen und Bezieher von Sozialhilfe steigt, viele Familien m\u00fcssen genau kalkulieren, wie viel Pflege sie sich leisten k\u00f6nnen.\r\n\r\nWirksame Gegenma\u00dfnahmen: Die Sachleistungsbetr\u00e4ge m\u00fcssen grunds\u00e4tzlich jedes Jahr automatisch dynamisiert werden \u2013 entsprechend der Kostenentwicklung in der Pflege, inklusive politisch gew\u00fcnschter Mehrkosten. \r\n\r\nZuvor muss einmalig ein Kostenausgleich insbesondere im ambulanten Bereich erfolgen, der das enorme Auseinanderdriften von Preisen und Sachleistungsbetr\u00e4gen stoppt. \r\n\r\nDar\u00fcber hinaus m\u00fcssen die Sachleistungsbetr\u00e4ge f\u00fcr die Tagespflege, Verhinderungspflege und Kurzzeitpflege sp\u00fcrbar angehoben werden. Sie tragen ma\u00dfgeblich zur Stabilisierung der h\u00e4uslichen pflegerischen Versorgung und zur Entlastung der pflegenden Angeh\u00f6rigen bei.\r\n\r\nZus\u00e4tzlich: Entlastung der Pflegeversicherung, indem alle versicherungsfremden Leistungen, die derzeit die Pflegeversicherung \u00fcbernimmt, k\u00fcnftig durch die Stellen finan-ziert werden, die daf\u00fcr systemgetreu zust\u00e4ndig sind:\r\n\r\n\u2022\tca. 3 Mrd. Euro j\u00e4hrlich medizinische Behandlungspflege im Pflegeheim: \u00dcbernahme durch die Krankenkassen\r\n\u2022\tca. 3 Mrd. Euro j\u00e4hrliche f\u00fcr die soziale Absicherung der Pflegepersonen (u.a. Rentenpunkte f\u00fcr pflegende Angeh\u00f6rige): \u00dcbernahme aus Steuermitteln\r\n\u2022\tZweistelliger Millionenbetrag j\u00e4hrlich f\u00fcr F\u00f6rderbetr\u00e4ge u.a. f\u00fcr Ma\u00dfnahmen zur Vereinbarkeit von Pflege und Beruf: \u00dcbernahme aus Steuermitteln\r\n\r\nZudem: Herausnahme der Ausbildungskosten aus den Eigenanteilen der Pflegebed\u00fcrf-tigen \u2013 hier muss der Koalitionsvertrag der Regierungsfraktionen umgesetzt werden.\r\n\r\nFazit:\r\nWas nicht hilft: Diskussionen um eine Pflege-Vollversicherung oder Sockel-Spitze-Tausch \u2013 sie sind abgehobene Gedankenspiele ohne Umsetzungsperspektive in der aktuellen (finanz-)politischen Realit\u00e4t. W\u00e4hrenddessen bleiben konkrete und sp\u00fcrbare Verbesserungen f\u00fcr Pflegebed\u00fcrftige auf der Strecke.\r\n\r\nWas hilft: Die Pflegeversicherung muss ihr zentrales Versprechen wieder erf\u00fcllen und Menschen vor dem Abrutschen in die Sozialhilfe bewahren. Dazu m\u00fcssen die Leistungen der Pflegeversicherung abgesichert werden, damit Pflegebed\u00fcrftige sich auch bei steigenden Preisen immer noch die gleichen Leistungen ohne zus\u00e4tzliche ei-gene finanzielle Belastungen \u201eeinkaufen\u201c bzw. \u201eleisten\u201c k\u00f6nnen."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Positionen zur Zukunft der Pflegeversicherung"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "A\u00dcG",
                        "title": "Gesetz zur Regelung der Arbeitnehmer\u00fcberlassung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/a_g"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Der bpa schl\u00e4gt die Einf\u00fchrung eines Kostendeckels f\u00fcr die Preise, die Leiharbeitsunternehmen f\u00fcr Pflegekr\u00e4fte in Rechnung stellen d\u00fcrfen, vor. Dieser wird auf den 1,5 fachen Wert festgelegt. Die Regulierung erfolgt durch Erg\u00e4nzungen des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes (A\u00dcG).  ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                        "de": "Pflege",
                        "en": "Health care"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_POLICY",
                        "de": "Arbeitsmarkt",
                        "en": "Job market"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/brd/2023/0214-23.pdf",
                        "issuer": "BR",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "214/23",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/entschlie%C3%9Fung-des-bundesrates-eind%C3%A4mmung-der-leiharbeit-in-der-pflege/299634",
                        "title": "Entschlie\u00dfung des Bundesrates \"Eind\u00e4mmung der Leiharbeit in der Pflege\""
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008221",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/9d/a2/321100/Stellungnahme-Gutachten-SG2406270189.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-06"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0008221",
                        "regulatoryProjectTitle": "Begrenzung der Leiharbeit in der Pflege ",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Regulierung der Leiharbeit in der Pflege\r\n\r\nHintergrund:\r\n\r\nAufgrund des Fachkr\u00e4ftemangels m\u00fcssen Pflegeeinrichtungen vermehrt auf Leiharbeitskr\u00e4fte\r\nzugreifen. Laut des Berichts \u201cArbeitsmarktsituation im Pflegebereich\u201d der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit\r\nvom Mai 2024 hat sich die Leiharbeit in der Pflege bereits fest etabliert: die Zahl der\r\nLeiharbeitnehmer in der Pflege steigt \u00fcberproportional an, w\u00e4hrend sie \u00fcber alle Berufe hinweg\r\nsinkt. Zeitarbeitsunternehmen sehen mittlerweile im Gesundheitswesen ein lukratives Einsatzfeld.\r\nDer Einsatz von Leiharbeitnehmern verursacht horrende Mehrkosten und dr\u00e4ngen das\r\nStammpersonal in unattraktive Rand-Arbeitszeiten. Leiharbeit f\u00fchrt damit zu Konflikten und\r\nAnspannung innerhalb der Belegschaft. Auch die Versorgungsqualit\u00e4t leidet: das Verh\u00e4ltnis von\r\nPflegekraft und zu gepflegter Person ist durch m\u00f6glichst konstanten Kontakt und Vertrauen\r\ngepr\u00e4gt, was nicht mehr gew\u00e4hrleistet werden kann, wenn das Personal immer wieder\r\nausgewechselt wird. Wenn sich die Politik nicht zu einem Verbot von Leiharbeit in der Pflege\r\ndurchringen kann, muss es wenigstens eine effektive Ma\u00dfnahme zu deren Reduzierung geben.\r\nAuf Initiative des bpa wurde dieses Ziel bereits 2019 in der Konzertierten Aktion Pflege\r\nfestgeschrieben.\r\n\r\nDer Gesetzgeber hat mit dem PUEG zur Beschr\u00e4nkung der Leiharbeit diese jedoch lediglich den\r\nWirtschaftlichkeitsgrunds\u00e4tzen des \u00a7 82c SGB XI unterworfen und gleichzeitig festgeschrieben,\r\ndass Vermittlungsgeb\u00fchren nicht als wirtschaftlich anerkannt werden k\u00f6nnen. Die Regulierung\r\nerfolgt daher bisher nur als Refinanzierungsdeckel f\u00fcr die Pflegeeinrichtungen, die entstehende\r\nKosten nicht vollst\u00e4ndig in den Verg\u00fctungs- und Pflegesatzverhandlungen abbilden k\u00f6nnen. Die\r\nRegelung f\u00fchrt jedoch nicht zu einer Begrenzung der Preise, die Leiharbeitsunternehmen in\r\nRechnung stellen, da diese wissen, dass Pflegeeinrichtungen zur Sicherstellung der Versorgung\r\nregelm\u00e4\u00dfig keine andere Wahl haben, als die Kosten zu bezahlen.\r\n\r\nHandlungsoption:\r\nDer bpa schl\u00e4gt daher die Einf\u00fchrung eines Kostendeckels f\u00fcr die Preise, die\r\nLeiharbeitsunternehmen in Rechnung stellen d\u00fcrfen, vor. Dieser wird auf den 1,5fachen Wert\r\nfestgelegt. Die Regulierung erfolgt durch Erg\u00e4nzungen des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes\r\n(A\u00dcG). Der Regelungsvorschlag folgt in der Systematik und der H\u00f6he des Maximalwerts einem\r\nVorschlag der Deutschen Krankenhausgesellschaft. Verschiedene Wohlfahrtsverb\u00e4nde haben\r\nebenfalls Unterst\u00fctzung hierf\u00fcr erkennen lassen.\r\n\r\nKonkreter Regulierungsvorschlag:\r\n\r\nNeu: \u00a7 1c A\u00dcG Einschr\u00e4nkungen im Pflegesektor\r\nArbeitnehmer\u00fcberlassung nach \u00a7 1 in Betriebe der Kranken- und Altenpflege, die Einrichtungen mit einem Vertrag nach \u00a7\u00a7 108, 132a, 132d, 132h, 132l des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch oder \u00a7 72 des Elften Buches Sozialgesetzbuch sind, ist gestattet, soweit das Entgelt f\u00fcr die \u00dcberlassung von Leiharbeitnehmern der in \u00a7 82c Absatz 2 Satz 4 Elftes Buch Sozialgesetzbuch genannten Qualifikationsgruppen f\u00fcr T\u00e4tigkeiten in den Bereichen Pflege und Betreuung von Kranken und Pflegebed\u00fcrftigen die regional \u00fcblichen Entlohnungsniveaus nach \u00a7 82c Absatz 2 Satz 2 Nummer 2 Elftes Buch Sozialgesetzbuch in der nach \u00a7 82c Absatz 5 Elftes Buch Sozialgesetzbuch ver\u00f6ffentlichten H\u00f6he um nicht mehr als 50 Prozent \u00fcbersteigt.\r\n\r\nErg\u00e4nzung in: \u00a7 16 A\u00dcG Ordnungswidrigkeiten\r\n(1) Ordnungswidrig handelt, wer vors\u00e4tzlich oder fahrl\u00e4ssig\r\n1. entgegen \u00a7 1 einen Leiharbeitnehmer einem Dritten ohne Erlaubnis \u00fcberl\u00e4\u00dft,\r\n1a. einen ihm von einem Verleiher ohne Erlaubnis \u00fcberlassenen Leiharbeitnehmer t\u00e4tig werden l\u00e4\u00dft,\r\n1b. entgegen \u00a7 1 Absatz 1 Satz 3 einen Arbeitnehmer \u00fcberl\u00e4sst oder t\u00e4tig werden l\u00e4sst,\r\n1c. entgegen \u00a7 1 Absatz 1 Satz 5 eine dort genannte \u00dcberlassung nicht, nicht richtig oder nicht rechtzeitig bezeichnet,\r\n1d. entgegen \u00a7 1 Absatz 1 Satz 6 die Person nicht, nicht richtig oder nicht rechtzeitig konkretisiert,\r\n1e. entgegen \u00a7 1 Absatz 1b Satz 1 einen Leiharbeitnehmer \u00fcberl\u00e4sst,\r\n1f. entgegen \u00a7 1b Satz 1 Arbeitnehmer \u00fcberl\u00e4\u00dft oder t\u00e4tig werden l\u00e4\u00dft,\r\n1g. entgegen \u00a7 1c eine dort genannten Entgeltgrenzen nicht einh\u00e4lt,"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Begrenzung der Leiharbeit in der Pflege "
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 5",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) F\u00fcnftes Buch (V) - Gesetzliche Krankenversicherung - (Artikel 1 des Gesetzes v. 20. Dezember 1988, BGBl. I S. 2477)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_5"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "SGB 11",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) - Elftes Buch (XI) - Soziale Pflegeversicherung (Artikel 1 des Gesetzes vom 26. Mai 1994, BGBl. I S. 1014)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_11"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Der bpa fordert Beratungs- und Stimmrecht f\u00fcr die ma\u00dfgeblichen Organisationen der Leistungserbringer der Pflege im G-BA. Die nach \u00a7 37 Absatz 3 Satz 4 SGB XI bestehende M\u00f6glichkeit, auf Wunsch der pflegebed\u00fcrftigen Person jede zweite Beratung per Videokonferenz durchf\u00fchren zu lassen, sollte entfristet werden. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                        "de": "Pflege",
                        "en": "Health care"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                        "de": "Soziale Sicherung",
                        "en": "Social security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SS_HEALTH",
                        "de": "Krankenversicherung",
                        "en": "Health insurance"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/118/2011853.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMG",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit",
                                "url": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/11853",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-st%C3%A4rkung-der-gesundheitsversorgung-in-der-kommune-gesundheitsversorgungsst%C3%A4rkungsgesetz-gvsg/312308",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur St\u00e4rkung der Gesundheitsversorgung in der Kommune (Gesundheitsversorgungsst\u00e4rkungsgesetz - GVSG)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008222",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/4a/9e/321102/Stellungnahme-Gutachten-SG2406200244.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-30"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0008222",
                        "regulatoryProjectTitle": "Gesundheitsversorgungsst\u00e4rkungsgesetz",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Stellungnahme zum Referentenentwurf \r\neines Gesundheitsversorgungsst\u00e4rkungsgesetzes\r\n(GVSG)\t\r\n\t\r\nVorbemerkung\r\n\t\r\nDer Bundesverband privater Anbieter sozialer Dienste e.V. (bpa) bildet mit mehr als 13.000 aktiven Mitgliedseinrichtungen die gr\u00f6\u00dfte Interes-senvertretung privater Anbieter sozialer Dienstleistungen in Deutschland. Einrichtungen der ambulanten und (teil-)station\u00e4ren Pflege, der Behindertenhilfe sowie der Kinder- und Jugendhilfe in privater Tr\u00e4gerschaft sind systemrelevanter Teil der Daseinsvorsorge. Als gutes Beispiel f\u00fcr Public-private-Partnership tragen die Mitglieder des bpa die Verantwortung f\u00fcr rund 395.000 Arbeitspl\u00e4tze und circa 29.000 Ausbildungspl\u00e4tze. Mit rund 6.700 Pflegediensten, die circa 300.000 Patienten betreuen, und 6.300 station\u00e4ren Pflegeeinrichtungen mit etwa 370.000 Pl\u00e4tzen vertritt der bpa mehr als jede dritte Pflegeeinrichtung bundesweit. Vor diesem Hintergrund nimmt der bpa wie folgt Stellung.\t\r\n\t\r\nZusammenfassung\t\r\n\t\r\nDer bpa bef\u00fcrwortet ausdr\u00fccklich die Intention des Gesetzgebers, eine noch besser auf die Bed\u00fcrfnisse von Patientinnen und Patienten ausgerichtete Gesundheitsversorgung unter Ber\u00fccksichtigung der Interessen der an der Versorgung Mitwirkenden zu erreichen. Die Weiterentwicklung des Gemeinsamen Bundesausschusses (G-BA) bildet daf\u00fcr einen von mehre-ren ad\u00e4quaten Ansatzpunkten. Um dem vom Gesetzgeber selbst gesteckten Ziel jedoch gerecht zu werden, muss die Reform des G-BA weitaus umfassender ausfallen als bisher mit einer auf die Berufsorganisationen der Pflegeberufe beschr\u00e4nkten Einf\u00fchrung eines Antrags- und Mitbera-tungsrechts vorgesehen. Der bpa fordert daher ausdr\u00fccklich eine qualifizierte Beteiligung der ma\u00dfgeblichen Organisationen der Leistungserbringer in der Pflege im G-BA. Ohne eine entsprechende Einbindung der Vertreter der von den Richtlinien des G-BA unmittelbar betroffenen Leistungserbringer in den Bereichen der Hilfsmittel, der h\u00e4uslichen Krankenpflege, der au\u00dferklinischen Intensivpflege, der Soziotherapie und der spezialisierten ambulanten Palliativversorgung mit Stimmrecht kann auch nicht von einer St\u00e4rkung der Stimme der Pflege im G-BA die Rede sein.\r\n\r\nDie Verl\u00e4ngerung der Befristung der M\u00f6glichkeit, auf Wunsch der pflegebed\u00fcrftigen Person jede zweite Beratung nach \u00a7 37 Absatz 3 Satz 1 SGB XI per Videokonferenz durchzuf\u00fchren, wird durch den bpa abgelehnt. Nach Ansicht des bpa ist die Entfristung dieser Regelung alternativlos. Die videokonferenzbasierte Beratung stellt eine ressourcenschonende und kostensparende Alternative zur Beratung vor Ort dar. Im Vergleich zur Beratung in den R\u00e4umlichkeiten der pflegebed\u00fcrftigen Person erm\u00f6glicht der Einsatz von Videokonferenzsystemen die kurzfristigere Wahrnehmung von Terminen auch unter Einbeziehung von bspw. nicht in der n\u00e4heren Umgebung lebenden Angeh\u00f6rigen. \r\n\r\nDar\u00fcber hinaus erm\u00f6glicht die fortgeschrittene Technik der Beratungsperson ohne Weiteres, einen umfassenden Eindruck zu erhalten. Die alternierende Beratung in der eigenen H\u00e4uslichkeit stellt sicher, dass sich die Beratungsperson in zeitlich angemessenen Abst\u00e4nden einen Eindruck vor Ort macht. Durch die Vorgaben wird der wichtigen Bedeutung der Beratung f\u00fcr die Pflegebed\u00fcrftigen und ihre Pflegepersonen ausreichend Rechnung getragen. Wenig nachvollziehbar erscheint die Verl\u00e4ngerung der Befristung insbesondere, da bereits jetzt dauerhaft die M\u00f6glichkeit besteht, sogar die Pflegebegutachtung nach \u00a7 18 SGB XI unter gewissen Umst\u00e4nden per Videotelefonie durchzuf\u00fchren. \t\r\n\u2003\r\nZu den Vorschriften im Einzelnen:\r\n\t\t\r\nRichtlinien des gemeinsamen Bundesausschusses \u2013 \u00a7 92 SGB V\t\r\n\t\r\n\t\r\nA)\tBeabsichtigte Neuregelung\t\r\n\t\r\nDen Berufsorganisationen der Pflegeberufe wird ein Antrags- und Mitberatungsrecht bei den Richtlinien und Beschl\u00fcssen \u00fcber die Qualit\u00e4tssicherung sowie bei weiteren Aufgabenbereichen des G-BA, die die Berufsaus-\u00fcbung betreffen, einger\u00e4umt. Das Antrags- und Mitberatungsrecht umfasst das Recht, Beratungsgegenst\u00e4nde auf die Tagesordnung setzen zu lassen und bei der Beschlussfassung anwesend zu sein. Zudem besteht ein Einvernehmenserfordernis bei Entscheidungen \u00fcber die Einrichtung einer Arbeitsgruppe und die Bestellung von Sachverst\u00e4ndigen durch einen Unter-ausschuss. Dar\u00fcber hinaus wird die Vertretung der Berufsorganisationen der Pflegeberufe zur Wahrnehmung der erweiterten Beteiligungsrechte finanziell unterst\u00fctzt.\t\r\n\t\r\n\t\r\nB)\tStellungnahme\t\r\n\t\r\nDer bpa bef\u00fcrwortet ausdr\u00fccklich die mit der beabsichtigten Neuregelung bezweckte weitergehende Einbeziehung der Pflege.    \r\n\r\nZugleich ist die vorgesehene \u00c4nderung alleine nicht dazu geeignet, das vom Gesetzgeber selbst gesteckte Ziel zu erreichen, die Stimme der Pflege im G-BA zu st\u00e4rken.\r\n\r\nDer bpa erneuert seine Kritik an der Zusammensetzung des G-BA. Sein Beschlussgremium ist im Wesentlichen mit Vertretenden der Krankenkas-sen, Krankenh\u00e4user sowie \u00c4rzteschaft besetzt und entscheidet \u00fcber die Ausgestaltung von Regelungen, die ma\u00dfgeblich auch die Belange von Leistungserbringern in den Bereichen der Hilfsmittel, der h\u00e4uslichen Krankenpflege, der au\u00dferklinischen Intensivpflege, der Soziotherapie und der spezialisierten ambulanten Palliativversorgung betreffen (z. B. Richtlinien nach \u00a7 92 Absatz 1 Satz 2 Nr. 6 und 14 SGB V). Den Organisationen dieser Leistungserbringer kommt jedoch bislang ausschlie\u00dflich ein Anh\u00f6-rungsrecht zu, obwohl die Umsetzungsverantwortung f\u00fcr die Beschl\u00fcsse des G-BA diese Leistungserbringer ebenso trifft wie die mit Stimmrecht vertretenen Krankenh\u00e4user und \u00c4rzte. Die berufsst\u00e4ndischen Vertretun-gen der \u00c4rzte hingegen haben nach \u00a7 91 Abs. 5 SGB V lediglich ein Stellungnahmerecht. Unter Ber\u00fccksichtigung dieser Tatsache ist es in keiner Weise nachvollziehbar, dass in den benannten Leistungsbereichen  den berufsst\u00e4ndischen Vertretungen in der Pflege ein Antrags- und Mitbera-tungsrecht einger\u00e4umt werden soll, den Organisationen der in der Durchf\u00fchrungsverantwortung stehenden Leistungserbringer in der Pflege jedoch lediglich ein Stellungnahmerecht zugestanden wird. \r\n\r\nUm seinem gesetzlichen Auftrag vollumf\u00e4nglich nachzukommen - daf\u00fcr zu sorgen, dass alle gesetzlich versicherten Patientinnen und Patienten ad\u00e4quat versorgt werden k\u00f6nnen und vom medizinischen Fortschritt profitieren und zugleich gew\u00e4hrleistet ist, dass die Versorgung qualit\u00e4tsgesi-chert und wirtschaftlich erfolgt - muss zuk\u00fcnftig eine Beteiligung der ma\u00dfgeblichen Organisationen der Leistungserbringer in der Versorgung mit h\u00e4uslicher Krankenpflege, au\u00dferklinischer Intensivpflege, Soziotherapie und in der spezialisierten ambulanten Palliativversorgung im Beschlussgremium des G-BA mit Stimmrechten erfolgen. Nur durch diese Stimmrechte f\u00fcr ma\u00dfgebliche Organisationen der Leistungserbringer in der Pfle-ge k\u00f6nnen diese an den vor allem f\u00fcr sie und ihre Patientinnen und Patien-ten geltenden Vorgaben angemessen mitwirken.\r\n\r\nDie mit den Ausf\u00fchrungen einhergehende Kritik fu\u00dft auch auf verfas-sungsrechtlichen Bedenken hinsichtlich der aktuellen Vorgaben, insbesondere zur Legitimation des G-BA. Durch die unmittelbare Verbindlichkeit der Entscheidungen entsteht ein weitreichender Einfluss des G-BA u. a. auf die f\u00fcr die Leistungserbringung in der Pflege relevanten Bedingungen und Vorgaben und den Leistungsanspruch der Patientinnen und Patienten. Mangels Stimmrechten der aus Sicht des G-BA bisher externen Leis-tungserbringer, wie u. a. der Organisationen der Leistungserbringer in der Pflege, findet der Grundsatz der Betroffenenpartizipation als Legitimationsgrundlage f\u00fcr den G-BA nach Auffassung des bpa aktuell nicht ausrei-chend Ber\u00fccksichtigung. \r\n\r\nEntsprechend der Bedeutung der Pflege in der Gesamtgesellschaft und der verfassungsrechtlich gebotenen Notwendigkeit fordert der bpa daher im Beschlussgremium des G-BA Stimmrechte der Organi-sationen der Leistungserbringer in der Pflege bei der Entscheidung \u00fcber Richtlinien zur Verordnung von Hilfsmitteln, h\u00e4uslicher Kran-kenpflege, Soziotherapie und au\u00dferklinischer Intensivpflege sowie zur spezialisierten ambulanten Palliativversorgung und, soweit vorbenannte Versorgungsbereiche betroffen sind, zur Qualit\u00e4tssiche-rung. \r\n\r\nC)\t\u00c4nderungsvorschlag\r\n\r\nIn \u00a7 91 SGB V wird ein neuer Absatz 2b eingef\u00fcgt. \r\n\r\nAbs. 2b:\r\n\u201e(2b) Abweichend von Absatz 2 Satz 1 besteht das Beschlussgremium bei Beschl\u00fcssen nach \u00a7 92 Absatz 1 Satz 2 Nummer. 6 \u00fcber die Verordnung von Hilfsmitteln, h\u00e4uslicher Krankenpflege, Soziotherapie und au\u00dferklinischer Intensivpflege sowie Nummer. 13 und Nummer. 14, soweit die vor-genannten Leistungen betroffen sind, neben den drei unparteiischen Mit-gliedern aus jeweils zwei von der Kassen\u00e4rztlichen Bundesvereinigung, der Deutschen Krankenhausgesellschaft und den f\u00fcr die Wahrnehmung der Interessen der Erbringer dieser Leistungen auf Bundesebene ma\u00dfgeblichen Organisationen in der Pflege sowie sechs von dem Spitzenverband Bund der Krankenkassen benannten Mitgliedern. Das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit kann f\u00fcr die Benennung der Mitglieder aufseiten der ma\u00dfgeblichen Organisationen in der Pflege eine angemessene Frist setzen. Kommt bis zum Ablauf der Frist keine Einigung zustande, benennt das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit die Mitglieder.\u201c\r\n\r\nSoweit den Organisationen der Leistungserbringer in der Pflege bisher ein Stellungnahmerecht zukommt, kann dieses aufgrund der Einr\u00e4umung von Stimmrechten gestrichen werden. Das betrifft \u00a7 92 Absatz 7 Satz 2, Ab-satz 7b, Absatz 7c und 7g SGB V. \t\r\n\u2003\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Gesundheitsversorgungsst\u00e4rkungsgesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB9ua\u00c4ndG",
                        "title": "Sozialgesetzbuch - Neuntes Buch - (SGB IX) Rehabilitation und Teilhabe behinderter Menschen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb9ua_ndg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Der bpa setzt sich daf\u00fcr ein, dass bei den Landesrahmenvertr\u00e4gen f\u00fcr die Eingliederungshilfe anstelle der Verordnung nach \u00a7 131 Abs. 4 SGB IX eine Schiedsstelle verankert wird. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                        "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                        "en": "Rights of people with disabilities"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008223",
                "statements": [],
                "title": "Einf\u00fchrung einer Schiedsstelle f\u00fcr Landesrahmenvertr\u00e4ge der Eingliederungshilfe"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 11",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) - Elftes Buch (XI) - Soziale Pflegeversicherung (Artikel 1 des Gesetzes vom 26. Mai 1994, BGBl. I S. 1014)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_11"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "SGB 5",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) F\u00fcnftes Buch (V) - Gesetzliche Krankenversicherung - (Artikel 1 des Gesetzes v. 20. Dezember 1988, BGBl. I S. 2477)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_5"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "SGB 12",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) Zw\u00f6lftes Buch (XII) - Sozialhilfe - (Artikel 1 des Gesetzes vom 27. Dezember 2003, BGBl. I S. 3022)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_12"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "A\u00dcG",
                        "title": "Gesetz zur Regelung der Arbeitnehmer\u00fcberlassung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/a_g"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Im SGB XI muss eine gesetzliche Grundlage f\u00fcr kollektive und schiedsstellenf\u00e4hige Verhandlungen auf Landesebene geschaffen werden. Beschleunigung der Verg\u00fctungsverhandlungen durch eine mit einem Konfliktl\u00f6sungsmechanismus ausgestattete Bundesempfehlung nach \u00a7 75 Abs. 6 SGB XI. Verl\u00e4ngerung der Frist zur Umsetzung von Tariferh\u00f6hungen und Erh\u00f6hungen des regional \u00fcblichen Entlohnungsniveaus auf vier Monate. Personalkosten auf der Grundlage der Tariftreueregelung d\u00fcrfen nicht noch einem externen Vergleich unterworfen werden. Eine im Bereich des SGB XI vereinbarte Kostensteigerung soll im Bereich des SGB V nicht als unwirtschaftlich abgelehnt werden k\u00f6nnen. Auch ambulante Dienste sollen berechtigt werden f\u00fcr erbrachte Leistungen auch nach dem Tod des Leistungsberechtigten verg\u00fctet zu werden",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                        "de": "Soziale Sicherung",
                        "en": "Social security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SS_LONGTERM",
                        "de": "Pflegeversicherung",
                        "en": "Long term care"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SS_HEALTH",
                        "de": "Krankenversicherung",
                        "en": "Health insurance"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_POLICY",
                        "de": "Arbeitsmarkt",
                        "en": "Job market"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                        "de": "Wettbewerbsrecht",
                        "en": "Competition law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                        "de": "Pflege",
                        "en": "Health care"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008224",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/7a/20/321104/Stellungnahme-Gutachten-SG2406240194.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-05"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0008224",
                        "regulatoryProjectTitle": "Sofortma\u00dfnahmen zur Absicherung der pflegerischen Versorgung: Wirtschaftlichkeit von Pflegeeinrichtungen sichern ",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Sofortma\u00dfnahmen zur Absicherung der pflegerischen Versorgung: \r\nWirtschaftlichkeit von Pflegeeinrichtungen sichern\r\n\r\nVor einem Jahr erkl\u00e4rten in einer bpa-Blitzumfrage rund 70 Prozent der Pflegeeinrichtungen, dass sie sich in massiven wirtschaftlichen Schwierigkeiten befinden. Seitdem rei\u00dfen die Berichte \u00fcber Insolvenzen nicht ab, w\u00e4hrend ein stiller Kapazit\u00e4tsabbau sp\u00fcrbar Versorgungsangebote verschwinden l\u00e4sst: Viele vollstation\u00e4re Einrichtungen m\u00fcssen ihre Belegung reduzieren und ambulante Dienste streichen ihre Touren zusammen. Die Gr\u00fcnde hierf\u00fcr sind vielf\u00e4ltig, besondere Probleme liegen jedoch im derzeit bestehenden Verhandlungssystem: Darin sind zeitnahe Abschl\u00fcsse von Verg\u00fctungsvereinbarungen bei gleichzeitig verpflichtend umzusetzenden Lohnerh\u00f6hungen kaum noch m\u00f6glich, w\u00e4hrend die daraus resultierende \u00dcberlastung der Schiedsstellen l\u00e4ngst dazu gef\u00fchrt hat, dass dieser Konfliktl\u00f6sungsmechanismus in der Praxis kaum noch greift. \r\nVor diesem Hintergrund sind aus Sicht des bpa die folgenden gesetzlichen Anpassungen sinnvoll, die schwerpunktm\u00e4\u00dfig auf die Optimierung des aktuellen Verg\u00fctungsverfahrens abzielen. Sie greifen die in einigen Bundesl\u00e4ndern bereits bew\u00e4hrte Praxis pauschaler Verg\u00fctungsverfahren auf, sollen aber auch die Basis f\u00fcr bundes- und landeseinheitliche Verfahrensregelungen schaffen und somit zur Beschleunigung von Verhandlungsverfahren und zur dringend erforderlichen Entlastung der Schiedsstellen beitragen. \r\nDie gew\u00e4hlten Ansatzpunkte zur Absicherung der Wirtschaftlichkeit von Pflegeeinrichtungen gliedern sich in vier Schwerpunkte, die in Punkt 5 um weitere Bausteine erg\u00e4nzt werden. \r\n\r\n1.\tB\u00fcndelung von Verg\u00fctungsverhandlungen auf Landesebene\r\nIm SGB XI muss eine gesetzliche Grundlage f\u00fcr kollektive und schiedsstellenf\u00e4hige Verhandlungen auf Landesebene geschaffen werden. Bisher sind dort nur einrichtungsindividuelle Verg\u00fctungsverhandlungen vorgesehen. Au\u00dferdem sollte die Landespflegesatzkommissionen die M\u00f6glichkeit erhalten, Empfehlungen f\u00fcr gruppenspezifische einheitliche Entgelte (Zahlung nach Tarif, in Anlehnung an einen Tarif, Zahlung nach dem regional \u00fcblichen Entlohnungsniveau) auf Landesebene abzugeben.\r\n\r\n2.\tBeschleunigung von einrichtungsindividuellen Verg\u00fctungsverhandlungen\r\nDie aktuelle Verhandlungspraxis ist gepr\u00e4gt von Verhandlungsverz\u00f6gerungen seitens der Kostentr\u00e4ger. Diese fordern beispielsweise immer wieder neue Unterlagen und Nachweise zur Plausibilisierung der Entgeltforderungen. Daran scheitert ein z\u00fcgiger Abschluss von einrichtungsindividuellen Verhandlungen h\u00e4ufig. In Anlehnung an die Empfehlung nach \u00a7 88a SGB XI besteht eine effektive M\u00f6glichkeit, \u00fcber eine mit einem Konfliktl\u00f6sungsmechanismus ausgestattete Bundesempfehlung nach \u00a7 75 Abs. 6 SGB XI, verbindliche Vorgaben zu unb\u00fcrokratischeren Verfahrensregelungen, zu geeigneten Nachweisen zur Darlegung der prospektiven Sach- und Personalaufwendungen sowie zur Vereinheitlichung von Kalkulationsgrundlagen festzulegen, die dann durch Empfehlungen der Landespflegesatzkommissionen ausgestaltet werden. Dadurch l\u00e4sst sich das Konfliktpotential in den Verhandlungen deutlich zu reduzieren.\r\n\r\n3.\tOptimierung von Fristen zum Abbau von Verhandlungsspitzen\r\nDie Frist zur Umsetzung von Tariferh\u00f6hungen und Erh\u00f6hungen des regional \u00fcblichen Entlohnungsniveaus betr\u00e4gt zwei Monate. Das ist f\u00fcr die Praxis viel zu knapp bemessen und f\u00fchrt zu einer Vielzahl von Verg\u00fctungsverhandlungen innerhalb eines kurzen Zeitraumes, die aufgrund der beschriebenen Verfahrensverz\u00f6gerungen nicht innerhalb der gesetzlichen Frist abgeschlossen werden k\u00f6nnen. Diese Situation erzwingt f\u00fcr den Fall der Nichteinigung eine vorsorgliche Antragstellung bei der Schiedsstelle zum gesetzlich vorgegebenen Umsetzungstermin, um die M\u00f6glichkeit des Inkrafttretens der Verg\u00fctungsvereinbarung zu diesem Termin zu erhalten. Zur Entsch\u00e4rfung der Situation ist einerseits eine Verl\u00e4ngerung der Umsetzungsfrist auf vier Monate erforderlich, andererseits die Klarstellung, dass Verg\u00fctungsvereinbarungen zum angestrebten Laufzeitbeginn in Kraft treten k\u00f6nnen, sofern die Verhandlungsaufforderung wenigstens sechs Wochen zuvor ausgesprochen wurde.\r\nDar\u00fcber hinaus kommt es in der Praxis in vielen Bundesl\u00e4ndern zu Verz\u00f6gerung seitens der Kostentr\u00e4ger durch Nichtverhandeln sowie zur Verz\u00f6gerung von Schiedsstellenverfahren, indem der Vorsitzende die Sache zun\u00e4chst an die Verhandlungspartner zur\u00fcckverweist. Eine Klarstellung der Unzul\u00e4ssigkeit dieser Zur\u00fcckverweisung entsch\u00e4rft die Situation.\r\n\r\n4.\tKlarstellungen zur Verg\u00fctung des Unternehmerrisikos\r\nAuf Basis der aktuellen gesetzlichen Regelungen verlangt das Bundessozialgericht (BSG), die Pfleges\u00e4tze und Entgelte, die sich aus den als wirtschaftlich anzuerkennenden Gestehungskosten und einschlie\u00dflich einer angemessenen Gewinnchance ergeben, abschlie\u00dfend einem externen Vergleich zu unterziehen. Der gr\u00f6\u00dfte Anteil der Kosten sind die Personalkosten; diese werden durch die Tariftreueregelung bestimmt und eine entsprechende Bezahlung ist vom Gesetz als wirtschaftlich anerkannt. Deswegen d\u00fcrfen diese Personalkosten nicht noch einem externen Vergleich unterworfen werden. Insofern ist eine Klarstellung geboten, dass sich die Wirtschaftlichkeitspr\u00fcfung durch externen Vergleich auf die \u201eweiteren\u201c pflegesatzerheblichen Aufwendungen jenseits der Personalkosten beschr\u00e4nken muss. Bei der Bemessung der Verg\u00fctung eines allgemeinen Unternehmerrisikos sind Ergebnisse wissenschaftlicher Studien angemessen zu ber\u00fccksichtigen.\r\n\r\n5.\tWeitere Bausteine zur Absicherung der Wirtschaftlichkeit \r\nBisher ist gesetzlich nicht abgesichert, dass Pflegeeinrichtungen auch ihre Mitarbeitenden in Bereichen au\u00dferhalb von Pflege und Betreuung nach den gleichen tariflichen Grundlagen verg\u00fcten k\u00f6nnen wie die Pflegekr\u00e4fte. Um eine einheitliche Regelung f\u00fcr alle Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter zu gew\u00e4hrleisten, soll die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnet werden, Mitarbeitende in Sekund\u00e4rbereichen (z.B. K\u00fcche, Hauswirtschaft und Verwaltung) bis zur H\u00f6he eines in die Ver\u00f6ffentlichung nach \u00a7 82c Abs. 5 aufgenommenen Tarifs bezahlen zu k\u00f6nnen.\r\nGerade in der ambulanten Pflege, einem Bereich, in dem mit Kostentr\u00e4gern nach dem SGB XI und mit Kostentr\u00e4gern nach SGB V \u00fcber die gleichen Personal- und Sachkosten f\u00fcr die Leistungserbringung verhandelt wird, muss sichergestellt sein, dass eine im Bereich des SGB XI vereinbarte Kostensteigerung nicht im Bereich des SGB V als unwirtschaftlich abgelehnt werden kann.\r\nDie Belegungssituation in den teil- und vollstation\u00e4ren Einrichtungen ist von unterschiedlichen Faktoren abh\u00e4ngig und aufgrund der problematischen personellen Situation kaum noch beeinflussbar. Daher kann es zu Belegungseinbr\u00fcchen kommen, die f\u00fcr Einrichtungen zu einer wirtschaftlichen Herausforderung werden. Die M\u00f6glichkeit darauf mit einer Neuverhandlung der Pfleges\u00e4tze auf Basis des \u00a7 85 Abs. 7 SGB XI w\u00e4hrend des Pflegesatzzeitraums reagieren zu k\u00f6nnen, ist bisher nicht gegeben. Die Schaffung einer gesetzlichen Grundlage daf\u00fcr ist unabdingbar.\r\nDie kalkulatorische Belegungsquote ist insbesondere bei neu in Betrieb gehenden Einrichtungen ein wichtiger Faktor bei der Ermittlung der Entgelte und somit f\u00fcr die Finanzierung der Einrichtung. Durch die angespannte Personalsituation dauert die vollst\u00e4ndige Belegung einer Einrichtung aktuell deutlich l\u00e4nger als in der Vergangenheit. Deswegen muss gesetzlich eine dem Belegungsprozess angepassten Belegungsquote verankert werden, um Anlaufverluste abzumildern.\r\nAuch die Straffung von Zahlungsfristen, die M\u00f6glichkeit Kostentr\u00e4ger in Verzug setzen zu k\u00f6nnen sowie die Klarstellung, dass auch ambulante Dienste berechtigt sind f\u00fcr erbrachte Leistungen auch nach dem Tod des Leistungsberechtigten verg\u00fctet zu werden, sind wichtige Faktoren zur Absicherung der Wirtschaftlichkeit von Pflegeeinrichtungen.\r\nGleiches gilt f\u00fcr eine Anpassung des Unterschriftenverfahrens nach erfolgter Verg\u00fctungsverhandlung. In der Praxis kommt es aufgrund des langwierigen Verfahrens nicht selten zur Verweigerung von Kostentr\u00e4gern die geeinten Entgelte zu bezahlen.\r\nDie aktuelle Praxis der Sozialbeh\u00f6rden f\u00fcr einen Antragsteller, die notwendigen Kosten erst nach Feststellung der Sozialhilfebed\u00fcrftigkeit zu \u00fcbernehmen, f\u00fchrt bei den Einrichtungen zu nicht unerheblichen Vorfinanzierungsbetr\u00e4gen. Durch die Klarstellung, das bereits mit Kenntnisnahme des Hilfebedarfs der Anspruch auf Verg\u00fctung besteht, kann diese Situation behoben werden.\r\nAufgrund der sehr heterogenen Verhandlungssituation in den einzelnen Bundesl\u00e4ndern im Bereich der au\u00dferklinischen Intensivpflege ist es wichtig, Einrichtungen, die die in den Rahmenempfehlungen f\u00fcr den jeweiligen Leistungsort festgelegten personellen und strukturellen Anforderungen erf\u00fcllen, den Abschluss eines Vertrages nach Absatz 5 nach Ma\u00dfgabe der Rahmenempfehlungen zu erm\u00f6glichen. \r\nMit dem Pflegeunterst\u00fctzungs- und -entlastungsgesetz (PUEG) soll der Einsatz von Leiharbeitskr\u00e4ften durch die Einf\u00fchrung eines Refinanzierungsdeckel reguliert werden. Eine Refinanzierung \u00fcber den Pflegesatz ist nur noch m\u00f6glich wenn sachliche Gr\u00fcnde f\u00fcr den Einsatz vorliegen. Da diese Regelung dem Problem in der Praxis in keiner Weise gerecht wird und lediglich eine Beschr\u00e4nkung zulasten der Tr\u00e4ger darstellt, sind weitergehende Regulierungen in Form eines Kostendeckels notwendig. Daher sollen Leiharbeitsunternehmen k\u00fcnftig lediglich das 1,5fache des regional \u00fcblichen Entlohnungsniveaus in Rechnung stellen d\u00fcrfen.\r\nDie dargestellten Vorschl\u00e4ge bilden \u2013 neben weiteren Ans\u00e4tzen aus unseren Positionspapieren zur wirtschaftlichen Situation der Einrichtungen \u2013 eine Basis zur wirtschaftlichen Absicherung von Pflegeeinrichtungen.\r\n\r\nDer Bundesverband privater Anbieter sozialer Dienste e.V. (bpa) bildet mit mehr als 13.000 aktiven Mitgliedseinrichtungen die gr\u00f6\u00dfte Interessenvertretung privater Anbieter sozialer Dienstleitungen in Deutschland. Einrichtungen der ambulanten und (teil-) station\u00e4ren Pflege, der Behindertenhilfe, sowie der Kinder- und Jugendhilfe in privater Tr\u00e4gerschaft sind systemrelevante Teile der Daseinsvorsorge. Als gutes Beispiel f\u00fcr Public-private-Partnership tragen die Mitglieder des bpa die Verantwortung f\u00fcr rund 395.000 Arbeitspl\u00e4tze. Die Investitionen in die soziale Infrastruktur liegen bei etwa 31 Milliarden Euro."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Sofortma\u00dfnahmen zur Absicherung der pflegerischen Versorgung: Wirtschaftlichkeit von Pflegeeinrichtungen sichern "
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "WBVG",
                        "title": "Gesetz zur Regelung von Vertr\u00e4gen \u00fcber Wohnraum mit Pflege- oder Betreuungsleistungen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/wbvg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Eine Ausweitung der ohnehin schon im erheblichen Ma\u00dfe bestehenden b\u00fcrokratischen Anforderungen an die Pflegedienste durch die Aufnahme der ambulanten Pflegevertr\u00e4ge in das Wohn- und Betreuungsvertragsgesetz lehnt der bpa ab. Zudem setzt sich der bpa f\u00fcr eine Entb\u00fcrokratisierung der Entgelterh\u00f6hungsverfahren f\u00fcr die station\u00e4ren Pflegeeinrichtungen ein.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_ELDERLY",
                        "de": "Seniorenpolitik",
                        "en": "Elderly/senior citizens policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                        "de": "Verbraucherschutz",
                        "en": "Consumer protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                        "de": "Pflege",
                        "en": "Health care"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008225",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d1/ab/321106/Stellungnahme-Gutachten-SG2406240205.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMFSFJ",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-11"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0008225",
                        "regulatoryProjectTitle": "Enb\u00fcrokratisierung beim Wohn- und Betreuungsvertragsgesetz",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Reform des Wohn- und Betreuungsvertragsgesetzes\r\nHandlungsf\u00e4higkeit der Anbietenden in der Pflege und Eingliederungshilfe sicherstellen\r\n\r\nVor fast 15 Jahren trat das Wohn- und Betreuungsvertragsgesetz (WBVG) in Kraft: Der bpa begr\u00fc\u00dft es daher, nach dieser Zeit die Regelungen auf ihre Praxistauglichkeit und im Lichte der zwischenzeitlich ergangenen Rechtsprechung zu pr\u00fcfen und zu bewerten.\r\nDas WBVG st\u00e4rkt ma\u00dfgeblich die Interessen \u00e4lterer, pflegebed\u00fcrftiger Menschen sowie die der Menschen mit Behinderung. Aus Sicht des bpa ist der Verbraucherschutz selbstverst\u00e4ndlich auch k\u00fcnftig zu wahren. Dennoch ist es zwingend erforderlich, die Interessen der Anbietenden in der Pflege und in der Eingliederungshilfe ebenfalls im Fokus zu behalten. Die Interessen der Verbraucherinnen und Verbraucher sind mit denen der Unternehmenden in Einklang zu bringen. Ein \u00fcberbordender Verbraucherschutz und h\u00f6here Anforderungen werden schlichtweg nicht umsetzbar sein und zudem mit einer Einschr\u00e4nkung der Vertragsfreiheit f\u00fcr diejenigen einhergehen, die man gerade sch\u00fctzen will. \r\nEine Reform des WBVG sollte Anlass geben, zwingend erforderliche Schritte zur Vereinfachung und Entb\u00fcrokratisierung der \u00fcberaus komplexen Regelungen vorzunehmen. Viele Pflege- und Eingliederungshilfeeinrichtungen befinden sich in einer schwierigen wirtschaftlichen Lage. Die Gr\u00fcnde hierf\u00fcr sind vielf\u00e4ltig; als Beispiele seien die extremen personellen Engp\u00e4sse sowie immer neue politische und wirtschaftliche Herausforderungen genannt. In der Folge m\u00fcssen Angebote drastisch eingeschr\u00e4nkt werden; Insolvenzen und Betriebsschlie\u00dfungen sind mittlerweile keine Einzelf\u00e4lle mehr. Weitere b\u00fcrokratische H\u00fcrden werden diese Entwicklung unweigerlich bef\u00f6rdern. Vor dieser Situation darf auch der Verbraucherschutz nicht die Augen verschlie\u00dfen. Die bereits jetzt sehr hohen Anforderungen an die Unternehmen noch weiter hochzuschrauben, w\u00e4re auch den betroffenen Verbrauchern und Verbraucherinnen nicht dienlich. Vor allem schadet dies den Einrichtungen, auf die die Betroffenen angewiesen sind.\r\nVor diesem Hintergrund gehen wir nachfolgend auf zwei besonders entscheidende Aspekte ein. Dar\u00fcber hinaus verweisen wir auf unsere Stellungnahme zum Diskussionsentwurf.\r\nEntgelterh\u00f6hungsschreiben\r\nZwingender \u00c4nderungsbedarf herrscht bei den Entgelterh\u00f6hungsschreiben. Die derzeitigen rechtlichen Anforderungen \u00fcberfordern Pflege- und Eingliederungshilfeeinrichtungen sowie Verbraucherinnen und Verbraucher gleicherma\u00dfen. Sie bef\u00f6rdern ein nicht l\u00e4nger ertr\u00e4gliches Ma\u00df an B\u00fcrokratie ohne nachvollziehbare Notwendigkeit. Die Kommentarliteratur zu den Anforderungen f\u00fcllt Seiten; Rechtsanw\u00e4ltinnen und -anw\u00e4lte lehnen Auftr\u00e4ge zur Erstellung von Ank\u00fcndigungsschreiben ab; von ihnen verfasste Ank\u00fcndigungsschreiben umfassen h\u00e4ufig zwischen 10 und 15 Seiten, deren Verst\u00e4ndlichkeit ohne juristische und betriebswirtschaftliche Kenntnisse zumindest bezweifelt werden darf. Verbraucherschutzverb\u00e4nde werben mit Schlagzeilen wie \u201eEntgelterh\u00f6hung im Pflegeheim \u2013 So k\u00f6nnen Sie dagegen vorgehen\u201c und stellen fest, dass bis zu 70 Prozent \u201eder gepr\u00fcften Entgelterh\u00f6hungen\u201c fehlerhaft seien.\r\nUm gesetzlich vorgeschriebene Gehaltssteigerungen an Besch\u00e4ftigte weiterzugeben und andere steigende Kosten decken zu k\u00f6nnen, besteht f\u00fcr Unternehmen die Notwendigkeit, j\u00e4hrlich mit den Kostentr\u00e4gern Verhandlungen \u00fcber Verg\u00fctungs- bzw. Pflegesatzvereinbarungen zu f\u00fchren. Im Rahmen der Verhandlungen werden Verg\u00fctungen bzw. Pfleges\u00e4tze ausgehandelt, die nach den gesetzlichen Bestimmungen leistungsgerecht sein m\u00fcssen. Das bedeutet, dass ausschlie\u00dflich Refinanzierungen ber\u00fccksichtigt werden k\u00f6nnen, die angemessen sind. Die mit den Kostentr\u00e4gern vereinbarten Entgelterh\u00f6hungen setzen Unternehmen gegen\u00fcber den Verbraucherinnen und Verbrauchern um. Diese sind vorab umfassend \u00fcber die Erh\u00f6hungen im Rahmen eines Entgelterh\u00f6hungsschreibens zu informieren; die gesetzlichen Anforderungen finden sich in \u00a7 9 WBVG. \r\nDie Entgelterh\u00f6hungen korrekt und f\u00fcr Verbraucherinnen und Verbraucher weitgehend verst\u00e4ndlich darzustellen, ist \u00e4u\u00dferst komplex. Das hat den Hintergrund, dass die \u00c4nderung der Berechnungsgrundlage jeglicher Kostenpositionen aufzuzeigen ist. Das betrifft beispielsweise steigende Personal- und Sachkosten sowie Investitionsaufwendungen. Die Ver\u00e4nderung der Berechnungsgrundlage muss gegen\u00fcbergestellt werden, damit Verbraucherinnen und Verbraucher nachvollziehen k\u00f6nnen, was sich \u00e4ndern wird. Zudem m\u00fcssen alle Ver\u00e4nderungen umfassend begr\u00fcndet werden. Die Erh\u00f6hung muss auf konkrete Ver\u00e4nderungen der Berechnungsgrundlage gegr\u00fcndet sein. Dabei sind allgemeine Hinweise auf gestiegene Kosten nicht ausreichend. Verbraucherinnen und Verbraucher m\u00fcssen erkennen k\u00f6nnen, ob die Berechnung der neuen Betr\u00e4ge korrekt und die Forderung berechtigt ist. Dabei sind alle Kostenpunkte und \u00c4nderungen allgemein und auf die Bewohnerinnen und Bewohner individuell zugeschnitten darzustellen. Mit anderen Worten: Die komplizierten Vereinbarungen mit den Kostentr\u00e4gern m\u00fcssen rechtssicher und zugleich m\u00f6glichst verst\u00e4ndlich f\u00fcr Laien dargestellt werden. Eine H\u00fcrde, die kaum zu \u00fcberwinden ist und die von Verbraucherschutzverb\u00e4nden vielfach zum Anlass genommen wird, Unterlassungsanspr\u00fcche geltend zu machen. \r\nDabei f\u00e4llt ein Paradoxon auf: Das WBVG sieht vor, dass das mit den Verbraucherinnen und Verbrauchern vereinbarte Entgelt angemessen zu den Leistungen sein muss. Dabei wird unterstellt, dass die mit den jeweils zust\u00e4ndigen Kostentr\u00e4gern (also Pflegekassen, Eingliederungshilfetr\u00e4ger, Sozialhilfetr\u00e4ger) nach dem SGB IX, XI oder XII vereinbarten Entgelte und Entgelterh\u00f6hungen angemessen sind und so den Verbraucherinnen und Verbrauchern in Rechnung gestellt werden d\u00fcrfen. Welchen Sinn dann eine detaillierte Aufschl\u00fcsselung im Rahmen eines Entgelterh\u00f6hungsschreibens hat, wenn ohnehin eine Bindung an die Verg\u00fctungs- bzw. Pflegesatzvereinbarung besteht, erschlie\u00dft sich nicht.\r\nDer bpa fordert daher, die Anforderungen an die Entgelterh\u00f6hungsschreiben ma\u00dfgeblich zu erleichtern und dabei auch den Widerspruch zu der unterstellten Angemessenheit von Vereinbarungen mit Kostentr\u00e4gern und den gesetzlichen Anforderungen an die Schreiben aufzul\u00f6sen.\r\n\r\nAmbulante Pflegevertr\u00e4ge\r\nDie Aufnahme der ambulanten Pflegevertr\u00e4ge in das Gesetz lehnt der bpa entschieden ab. \r\nDie Zusammenf\u00fchrung der vertragsrechtlichen Regelungen ehemals im Heimgesetz und aktuell im WBVG hat ihren Grund auch darin, dass der Heimvertrag als gemischter Vertragstyp dienst- und mietvertragliche Elemente enth\u00e4lt, die in einen sinnvollen Einklang zu bringen waren bzw. sind. Schon diese Besonderheit ist beim ambulanten Pflegevertrag als Dienstvertrag nicht gegeben. Bereits jetzt bestehen umfassende gesetzliche Vorgaben zu dem Pflegevertrag, ma\u00dfgeblich in \u00a7 120 SGB XI und flankiert von anderen Gesetzen wie beispielsweise dem B\u00fcrgerlichen Gesetzbuch. Der Verbraucherschutz ist damit auch gegenw\u00e4rtig hinreichend gew\u00e4hrleistet.\r\nEine Einbindung ambulanter Versorgungsformen steht dar\u00fcber hinaus im Widerspruch zu Sinn und Zweck des WBVG. Grundlage der Regelungen dieses Gesetzes ist der besondere Schutzbedarf aufgrund der doppelten Abh\u00e4ngigkeit der Verbraucher und Verbraucherinnen vom Unternehmen in Bezug auf die \u00dcberlassung des Wohnraumes zur Begr\u00fcndung eines neuen, oftmals letzten Lebensmittelpunktes verbunden mit der gleichzeitigen Erbringung von Pflege- oder Betreuungsleistungen. Dieser Schutzbedarf besteht im ambulanten Bereich gerade nicht.\r\nDie Pflegebed\u00fcrftigen sind bei der Inanspruchnahme ambulanter Pflegeleistungen in der H\u00e4uslichkeit in h\u00f6chstem Ma\u00dfe flexibel. Dies gilt hinsichtlich der verbraucherseitig jederzeit m\u00f6glichen fristlosen K\u00fcndigung ebenso wie f\u00fcr Vertragsanpassungen, die fast ausschlie\u00dflich auf Wunsch der Verbraucher und Verbraucherinnen und oft auch sehr kurzfristig erfolgen. Die in der ambulanten Pflege gelebte Flexibilit\u00e4t ist notwendig und darf nicht durch \u00dcbertragung von Regelungen aus dem station\u00e4ren Bereich konterkariert werden. Die Ausweitung des WBVG auf die ambulante Pflege w\u00e4re dar\u00fcber hinaus mit einer erheblichen Steigerung des Erf\u00fcllungsaufwands f\u00fcr die Pflegeunternehmen verbunden. Ein B\u00fcrokratieschaffungsprogramm kann nicht im Sinne der Bundesregierung sein.\r\n\r\n\r\nDer Bundesverband privater Anbieter sozialer Dienste e.V. (bpa) bildet mit mehr als 13.000 aktiven Mitgliedseinrichtungen die gr\u00f6\u00dfte Interessenvertretung privater Anbieter sozialer Dienstleitungen in Deutschland. Einrichtungen der ambulanten und (teil-) station\u00e4ren Pflege, der Behindertenhilfe, sowie der Kinder- und Jugendhilfe in privater Tr\u00e4gerschaft sind systemrelevante Teile der Daseinsvorsorge. Als gutes Beispiel f\u00fcr Public-private-Partnership tragen die Mitglieder des bpa die Verantwortung f\u00fcr rund 395.000 Arbeitspl\u00e4tze. Die Investitionen in die soziale Infrastruktur liegen bei etwa 31 Milliarden Euro."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Enb\u00fcrokratisierung beim Wohn- und Betreuungsvertragsgesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "PflAFinV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber die Finanzierung der beruflichen Ausbildung nach dem Pflegeberufegesetz sowie zur Durchf\u00fchrung statistischer Erhebungen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/pflafinv"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Durch die neue Berechnungsgrundlage (Belegungstage) f\u00fcr die Ausbildungsumlage werden die Einrichtungen der Tagespflege \u00fcberm\u00e4\u00dfig belastet. W\u00e4hrend Pflegebed\u00fcrftige sich in der Regel 24 Stunden am Tag in einer vollstation\u00e4ren Pflegeeinrichtung aufhalten, sind in einer Tagespflegeeinrichtung die G\u00e4ste maximal acht Stunden anwesend. Zudem hat eine Tagespflege nicht 365 Tage im Jahr ge\u00f6ffnet, sondern durchschnittlich etwa 250 Tage. \u00a7 12 Abs. 2 PflAFinV macht allerdings bisher keinen Unterschied bei der Berechnung der Umlage. Eine Differenzierung w\u00e4re aber sachlich berechtigt und zur St\u00e4rkung der Tagespflege notwendig. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                        "de": "Pflege",
                        "en": "Health care"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                        "de": "Bildung und Erziehung",
                        "en": "Education and parenting"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_WORK",
                        "de": "Berufliche Bildung",
                        "en": "Job education"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                        "de": "Schulische Bildung",
                        "en": "School education"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008226",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/8f/c4/321108/Stellungnahme-Gutachten-SG2406240259.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMFSFJ",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-20"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0008226",
                        "regulatoryProjectTitle": "Anpassung der Pflegeausbildungsumlage f\u00fcr Einrichtungen der Tagespflege",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Anpassung der Pflegeausbildungsumlage f\u00fcr Einrichtungen der Tagespflege \r\n\r\nMit dem Pflegestudiumst\u00e4rkungsgesetz wurde auch eine \u00c4nderung der Berechnung der Ausbildungsumlage f\u00fcr die station\u00e4ren Pflegeeinrichtungen in \u00a7 11 Abs. 3 bzw. \u00a7 12 Abs. 2 PflAFinV vorgenommen, um die Ausbildungsumlage der station\u00e4ren Tr\u00e4ger zu vereinheitlichen, was grunds\u00e4tzlich sehr zu begr\u00fc\u00dfen ist.\r\nAllerdings ist dadurch eine unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige Mehrbelastung der teilstation\u00e4ren Pflegeeinrichtungen hinzugekommen, da die vorgenannten Vorschriften aufgrund des station\u00e4ren Einrichtungsbegriffs (\u00a7 71 Abs. 2 SGB XI) auch auf diese Einrichtungen der Tages- und Nachtpflege Anwendung finden. Diese Einrichtungen haben weitaus geringere Leistungsumf\u00e4nge, da sie nicht 24 Stunden versorgen, sondern in der Regel 8 Stunden am Tag. Ein Belegungstag in einer vollstation\u00e4ren Einrichtung bedeutet 24 Stunden Leistungen, ein Belegungstag in einer Tagespflege 8 Stunden Leistungen.\r\n\r\n\u00a7 12 Abs. 2 PflAFinV:\r\n\u201e(2) Der auf die einzelne station\u00e4re Einrichtung entfallende Anteil an dem nach Absatz 1 f\u00fcr den station\u00e4ren Sektor ermittelten Betrag bemisst sich nach dem Verh\u00e4ltnis ihrer Belegungstage nach der Verg\u00fctungsvereinbarung zur Gesamtzahl der Belegungstage aller Verg\u00fctungsvereinbarungen in diesem Sektor.\u201c\r\nDiese Problematik k\u00f6nnte man l\u00f6sen, indem ein Faktor x (z.B. 0,33), der den unterschiedlichen Leistungsumfang eines Belegungstages widerspiegelt, eingepflegt wird und Tagespflegen lediglich mit diesem Faktor herangezogen werden.\r\nDer Vorschlag des bpa f\u00fcr eine \u00c4nderung des \u00a7 12 Abs. 2 PflAFinV lautet daher:\r\n\u201eDer auf die einzelne station\u00e4re Einrichtung entfallende Anteil an dem nach Absatz 1 f\u00fcr den station\u00e4ren Sektor ermittelten Betrag bemisst sich nach dem Verh\u00e4ltnis ihrer Belegungstage nach der Verg\u00fctungsvereinbarung zur Gesamtzahl der Belegungstage aller Verg\u00fctungsvereinbarungen in diesem Sektor. Dabei wird bei teilstation\u00e4ren Pflegeeinrichtungen die Zahl der Belegungstage mit dem Faktor 0,33 multipliziert.\u201c\r\n\r\nIn NRW wurde bei Einf\u00fchrung der Ausbildungsumlage im Jahr 2012 \u00e4hnlich verfahren. Dort wurde auf die durchschnittlich belegten Pl\u00e4tze abgehoben (\u00e4hnlich wie Belegungstage als Bemessungsgrundlage) und ein Faktor 0,5 bei den Tagespflegen angesetzt. \r\n\r\n\u00a7 7 Abs. 2 AltPflAusglVO (ab 2015 Verschiebung in \u00a7 8 Abs. 2 AltPflAusglVO) lautete:\r\n\u201e(2) Der von der einzelnen Einrichtung zu zahlende Ausgleichsbetrag wird wie folgt berechnet:\r\n1.\tDer auf die einzelne voll-/teilstation\u00e4re Einrichtung entfallende Anteil an dem sektoralen Gesamtbetrag bemisst sich nach dem Verh\u00e4ltnis der in den zw\u00f6lf Monaten vor dem 1. Januar des vor dem Erhebungsjahr liegenden Jahres durchschnittlich besetzten Pl\u00e4tze dieser Einrichtung zu allen durchschnittlich besetzten Pl\u00e4tzen im sektoralen Leistungsbereich. Dabei wird bei Tagespflegeeinrichtungen die Zahl der durchschnittlich besetzten Pl\u00e4tze mit dem Faktor 0,50 multipliziert. ...\u201c\r\n\r\nDer tiefere Grund f\u00fcr die Wahl des damaligen Faktors 0,5 ist dem bpa nicht bekannt. In Bezug auf die Stundenzahl an Leistungen (8h von 24h t\u00e4glich) bei einem Belegungstag ist ein Faktor 0,33 f\u00fcr die Tagespflege Sicht sachgerechter.\r\n\r\n\r\nDer Bundesverband privater Anbieter sozialer Dienste e.V. (bpa) bildet mit mehr als 13.000 aktiven Mitgliedseinrichtungen die gr\u00f6\u00dfte Interessenvertretung privater Anbieter sozialer Dienstleitungen in Deutschland. Einrichtungen der ambulanten und (teil-) station\u00e4ren Pflege, der Behindertenhilfe, sowie der Kinder- und Jugendhilfe in privater Tr\u00e4gerschaft sind systemrelevante Teile der Daseinsvorsorge. Als gutes Beispiel f\u00fcr Public-private-Partnership tragen die Mitglieder des bpa die Verantwortung f\u00fcr rund 395.000 Arbeitspl\u00e4tze. Die Investitionen in die soziale Infrastruktur liegen bei etwa 31 Milliarden Euro."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Anpassung der Pflegeausbildungsumlage f\u00fcr Einrichtungen der Tagespflege"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "PflBG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Pflegeberufe",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/pflbg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Im Bereich der Assistenzausbildung in der Pflege, die nach dem Willen der Bundesregierung bundeseinheitlich geregelt werden soll, muss der Fokus auf einen niedrigschwelligen Zugang zur bestm\u00f6glichen Potentialhebung und Ressourcenschonung gelegt werden. Der Zugang in eine Pflegequalifizierung muss f\u00fcr viele Interessierte erm\u00f6glicht werden und die Pflegeschulinfrastruktur muss einen Kapazit\u00e4tsausbau auch realistisch erreichen k\u00f6nnen. Bereits heute ist ein sich zuspitzender Lehrkr\u00e4ftemangel an Pflegeschulen zu verzeichnen. Daher darf die Ausbildungsdauer im Pflegeassistenzberuf von 12 Monaten in keinem Fall \u00fcberschritten werden, so wie die weit \u00fcberwiegende Zahl der Bundesl\u00e4nder die landesrechtlich geregelten Helferausbildungen bereits seit mehreren Jahrzehnten konzipiert haben.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                        "de": "Pflege",
                        "en": "Health care"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                        "de": "Bildung und Erziehung",
                        "en": "Education and parenting"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                        "de": "Schulische Bildung",
                        "en": "School education"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_POLICY",
                        "de": "Arbeitsmarkt",
                        "en": "Job market"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_WORK",
                        "de": "Berufliche Bildung",
                        "en": "Job education"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008227",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/eb/af/321110/Stellungnahme-Gutachten-SG2406270198.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMFSFJ",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-01"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0008227",
                        "regulatoryProjectTitle": "Bundeseinheitliche Pflegeassistenzausbildung von 12 Monaten",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "bpa-Eckpunkte zur bundeseinheitlichen Pflegeassistenzausbildung\r\n\r\nStand Februar 2024\r\n\r\nAls bundesweit gr\u00f6\u00dfte Interessenvertretung privater Anbieter sozialer Dienstleitungen begr\u00fc\u00dft der bpa die Bestrebungen aus den derzeit 27 landesrechtlich geregelten Pflegehelfer-/Pflegeassistenz-ausbildungen eine bundeseinheitliche Pflegeassistenzausbildung zu schaffen. Dabei sind die Chan-cen, die mit einer Neuordnung des Assistenzbereiches einhergehen, jedoch zwingend zur ergreifen. Neben einem bewussten Blick auf notwendige Inhalte und Qualit\u00e4ten sowie der Entwicklung eines eigenst\u00e4ndigen Ausbildungsprofils zur Ansprache einer neuen Zielgruppe an Auszubildenden, muss ebenso die Sch\u00e4rfung des Bewusstseins f\u00fcr eine bedarfs- wie ressourcenorientierte Ausgestaltung der Ausbildung stattfinden. Dies vor allem in Zeiten zunehmender Personalknappheit und den demografischen Herausforderungen vor allem in den n\u00e4chsten 15 Jahren, in denen unter sonst gleichen Bedingungen das Potential der Erwerbsf\u00e4higen in Deutschland um 7 Millionen Menschen sinkt. \r\n\r\nDas bedeutet konkret, dass die neue Assistenzausbildung nicht zu einer weiteren Verknappung bereits jetzt nicht ausreichend vorhandener Strukturen beitragen darf. Dazu geh\u00f6ren allem voran der Pflegep\u00e4dagogen- wie auch zunehmende Praxisanleitungs-Mangel. Gleichzeitig ist dem wissenschaftlich ermittelten Bedarf an Assistenzkr\u00e4ften (QN3-Niveau) \u2013 insbesondere durch die Einf\u00fchrung von PeBeM und der zunehmenden Anzahl an zu Pflegenden in allen Versorgungsbereichen der Langzeitpflege \u2013 Rechnung zu tragen. Das BIBB f\u00fchrt in seiner neuen Publikation zu den Pflegeassistenzausbildungen aus: \u201eSollten die Auszubildendenzahlen in den mindestens einj\u00e4hrigen Ausbildungsg\u00e4ngen mit 14.752 Personen (\u2026) in den n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahren auf dem gleichen Niveau bleiben, w\u00fcrden mit ihnen unter Idealbedingungen rein rechnerisch gerade einmal zwei Drittel des Mehrbedarfs in der station\u00e4ren Lang-zeitpflege gedeckt werden k\u00f6nnen. Der Bedarf in Krankenh\u00e4usern ist hier noch nicht mitgedacht. Zudem sind die \u00fcblichen Abbruchquoten und Berufsausstiege sowie der hohe Anteil an Teilzeitbesch\u00e4ftigten in der Pflege einzukalkulieren.\u201c  \r\n\r\nDie neue bundeseinheitliche Pflegeassistenz ist daher als qualifizierte wie praxisorientierte Ausbil-dung mit einer Ausbildungsdauer von zw\u00f6lf Monaten umzusetzen. Jede andere Regelung geht an den Bedarfen und vor allem an den zur Verf\u00fcgung stehenden Ressourcen vorbei. Ohne den Aufwuchs von Assistenzkr\u00e4ften werden die Versorgungsengp\u00e4sse weiter zunehmen. Eine in die L\u00e4nge gezoge-ne neue Assistenzausbildung k\u00f6nnte zudem Implikationen f\u00fcr bisher nach Landesrecht ausgebildete Pflegehelfer/-assistenten bedeuten, die neben einer Abwertung dieser ausgebildeten Kr\u00e4fte unter Um-st\u00e4nden zudem zu einer Reihe von Nachqualifizierungsma\u00dfnahmen oder Anerkennungsverfahren f\u00fch-ren k\u00f6nnten. Aufgrund dieser Aspekte sind aus Sicht des bpa folgende Faktoren in der Ausgestaltung der neuen Assistenzausbildung zu ber\u00fccksichtigen.  \r\n\r\n\r\nAusbildungsdauer\r\n- 1-j\u00e4hrig in Vollzeit \r\n- Teilzeit in angepasster Dauer \r\n\r\nZugangsvoraussetzungen\r\n- Hauptschulabschluss (HSA) bzw. gleichwertiger Schulabschluss oder abgeschlossene Berufs-ausbildung sowie ein \r\n- Zugang auch f\u00fcr Menschen ohne Schulabschluss oder f\u00fcr diejenigen, die ihren Schulabschluss nicht nachweisen k\u00f6nnen, z.B. durch Eignungsfeststellung durch eine Pflegeschule oder durch den Nachweis bestehender vorherigen Qualifikationen, Praxiserfahrungen, FSJ, BFD, Praktika in der Pflege \r\n\r\nWege zur Erlangung des Abschlusses\r\n- regul\u00e4re Ausbildung \r\n- Externen-/Schulfremdenpr\u00fcfung f\u00fcr in der Pflege berufserfahrene Besch\u00e4ftigte \r\n- erfolgreiche Zwischenpr\u00fcfung der Fachkraftausbildung = automatische Erlangung des Pflegeassistenzabschlusses \r\n\r\nAusgestaltung der Ausbildung \r\n- hohe Praxisorientierung \r\n- Theoretischer und praktischer Unterricht: 700 Stunden unter Einbindung eines hohen fachprakti-schen Anteils \r\n- Praktische Ausbildung: 950 Stunden, in zwei von drei Bereichen (ambulant, station\u00e4re Langzeit-pflege, Akutpflege), davon \u2154 beim Tr\u00e4ger der praktischen Ausbildung und \u2153 im externen Einsatz \r\n\r\nDurchl\u00e4ssigkeit / Anschlussf\u00e4higkeit\r\n- im Sinne einer zeitgem\u00e4\u00dfen Qualifikationsstruktur ist die Ausbildung zum Pflegefachassistenten so zu konzipieren, dass die Anschlussf\u00e4higkeit an die Ausbildung nach PflBG gegeben ist \r\n- gleiches gilt f\u00fcr einen Wechsel von der Fachkraft-Ausbildung nach PflBG in die Pflegeassistenz-Ausbildung \r\n- eine Durchl\u00e4ssigkeit in beide Richtungen, bildet die Grundlage eines modernen Ausbildungssys-tems, welches interessierten Menschen \u2013 ob bei \u00dcber- und Unterforderung im Rahmen der Ausbildung \u2013 den Verbleib in der Pflege erm\u00f6glicht     \r\n\r\nFinanzierung und F\u00f6rderung \r\n- keine zus\u00e4tzliche Belastung der Pflegebed\u00fcrftigen \r\n- Umlageverfahren, jedoch unter der Pr\u00e4misse der Umsetzung der Vereinbarung im Koalitionsvertrag \r\n- Herausnahme aus den Eigenanteilen und nunmehr steuerfinanziert\r\n- regelhafte F\u00f6rderung \u2013 unabh\u00e4ngig von der Unternehmensgr\u00f6\u00dfe \u2013 \u00fcber das Qualifizierungschan-cengesetz f\u00fcr gering qualifizierte Besch\u00e4ftigte bis zu einer H\u00f6he von 100 Prozent \r\n- Angleichung der Finanzierung der Investitionskosten f\u00fcr Pflegeschulen in freier Tr\u00e4gerschaft an die gesetzlichen Regelungen der Pflegeschulen in Anbindung an Krankenh\u00e4user sowie\r\n- bundeseinheitliche Investitionskosten-Regelung\r\n\r\nGelingensfaktoren im Kontext von Versorgungssicherung und Ressourcenorientierung  \r\n- Die Pflegeassistenzausbildung darf sich nicht zu einer Konkurrenzausbildung zur Ausbildung zum Pflegefachmann entwickeln, sondern hat die Aufgabe, zus\u00e4tzliche personelle Ressourcen zu schaffen. Dazu muss diese Ausbildung die M\u00f6glichkeit erhalten, Rahmenbedingungen und Inhalte zu schaffen, die ihr \u2013 bei aller notwendigen Verbindung und Verkn\u00fcpfung zur Fachkraft-Ausbildung \u2013 ein eigenes Profil und Renommee geben.    \r\n- Unter Ber\u00fccksichtigung dieses Aspektes und insbesondere der dringend ben\u00f6tigten Anzahl von Pflegeassistenten muss eine andere Zielgruppe als die der Fachkraft-Auszubildenden angesprochen werden. Daher ist konsequenterweise auch die Hebung von Potentialen von Personen ohne Schulabschluss wie auch von Personen ohne Nachweis eines Schulabschlusses (z.B. gefl\u00fcchtete Personen) mitzudenken und aktiv zu nutzen. \r\n- Neben der Einf\u00fchrung des Personalbemessungsverfahren (PeBeM) nach \u00a7 113c Abs. 1 Nr. 2 SGB XI, machen die Dynamisierung der Anzahl an Pflegebed\u00fcrftigen bei gleichzeitig zunehmender Be-rentung der sog. Babyboomer in allen Versorgungsbereichen (ambulant wie station\u00e4r) einen Auf-wuchs unerl\u00e4sslich.  \r\n- Ebenso sind die begrenzten Ressourcen der Pflegep\u00e4dagogen sowie Praxisanleitungen im Ge-samtkontext zu ber\u00fccksichtigen. Ohne dieses Fachpersonal, keine Ausbildung. Daher sollte f\u00fcr Lehrkr\u00e4fte von Pflegeassistenzkursen ein pflegep\u00e4dagogischer Abschluss auf Bachelor-Niveau als angemessen anerkannt werden. Auch weitere pflegerelevante Studienabschl\u00fcsse wie z.B. Pflegemanagement oder Advanced Nursing Practice sollten anerkennungsf\u00e4hig sein, ggf. mit ei-ner zus\u00e4tzlich nachzuweisenden p\u00e4dagogischen Basisqualifizierung. \r\n- Um den Ausbildungsmotor Pflegeassistent in einer entsprechenden Geschwindigkeit in Gang zu bringen, darf eine Praxisanleiter-Qualifikation mit einem Umfang von 300 Stunden nicht Grundvoraussetzung f\u00fcr die Ausbildung von Pflegeassistenten sein. Die Praxisanleitung sollte auch durch 3-j\u00e4hrige gelernte Fachkr\u00e4fte (Pflegefachfrau, Altenpflegerin, Gesundheits- und Kranken-pflegerin) und/oder ausgebildete Pflegeassistenten erfolgen d\u00fcrfen.   \r\n- Den zunehmenden Abbruch- und Durchfallquoten ist entgegenzuwirken, daher vertreten wir \u2013 wie auch bei den Fachkraft-Auszubildenden \u2013 die Haltung, dass ein begleitendes Coaching in der Ausbildung immer relevanter wird. Eine zus\u00e4tzliche Verortung der ganzheitlichen Betreuung im Sinne von \u00a7 16k SGB II auch im SGB III w\u00fcrde erg\u00e4nzend zur Assistierten Ausbildung (AsA flex) eine Option schaffen, dass ein Coaching grunds\u00e4tzlich auf einer erweiterten Rechtsgrundlage von allen Auszubildenden deren Ausbildung von Abbruch bedroht ist, in Anspruch genommen werden k\u00f6nnte.\r\n\r\nDer Bundesverband privater Anbieter sozialer Dienste e.V. (bpa) bildet mit mehr als 13.000 aktiven Mitgliedseinrichtungen die gr\u00f6\u00dfte Interessenvertretung privater Anbieter sozialer Dienstleitungen in Deutschland. Einrichtungen der ambulanten und (teil-)station\u00e4ren Pflege, der Behindertenhilfe sowie der Kinder- und Jugendhilfe in privater Tr\u00e4gerschaft sind systemrelevante Teile der Daseinsvorsorge. Als gutes Beispiel f\u00fcr Public-private-Partnership tragen die Mitglieder des bpa die Verantwortung f\u00fcr rund 395.000 Arbeitspl\u00e4tze. Die Investitionen in die soziale Infrastruktur liegen bei etwa 31 Milliarden Euro."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Bundeseinheitliche Pflegeassistenzausbildung von 12 Monaten"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 5",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) F\u00fcnftes Buch (V) - Gesetzliche Krankenversicherung - (Artikel 1 des Gesetzes v. 20. Dezember 1988, BGBl. I S. 2477)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_5"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "SGB 11",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) - Elftes Buch (XI) - Soziale Pflegeversicherung (Artikel 1 des Gesetzes vom 26. Mai 1994, BGBl. I S. 1014)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_11"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "PflAFinV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber die Finanzierung der beruflichen Ausbildung nach dem Pflegeberufegesetz sowie zur Durchf\u00fchrung statistischer Erhebungen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/pflafinv"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "PflBG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Pflegeberufe",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/pflbg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "W\u00e4hrend die Zahl der Pflegebed\u00fcrftigen seit Jahren massiv steigt, erlebt Deutschland erstmals einen R\u00fcckbau der pflegerischen Versorgungsstrukturen. Personalmangel und unzureichende Refinanzierungen haben in den letzten Jahren massiv Kapazit\u00e4ten verschwinden lassen. Zehntausende Familien sind mit der Versorgung pflegebed\u00fcrftiger Angeh\u00f6riger allein und \u00fcberfordert.\r\n\r\nNachdem Bundesgesundheitsminister Lauterbach erkl\u00e4rt hat, dass die aktuelle Bundesregierung au\u00dfer Stande ist, die pflegerische Versorgung nachhaltig zu sichern, fordert der bpa f\u00fcnf Sofortma\u00dfnahmen, um ein weiteres Wegbrechen der Strukturen zu verhindern.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                        "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                        "en": "Migration, refugee policy and integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                        "de": "Integration",
                        "en": "Integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                        "de": "Pflege",
                        "en": "Health care"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                        "de": "Bildung und Erziehung",
                        "en": "Education and parenting"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_WORK",
                        "de": "Berufliche Bildung",
                        "en": "Job education"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_POLICY",
                        "de": "Arbeitsmarkt",
                        "en": "Job market"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_LAWS",
                        "de": "Ausl\u00e4nder- und Aufenthaltsrecht",
                        "en": "Foreign laws"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                        "de": "Soziale Sicherung",
                        "en": "Social security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SS_HEALTH",
                        "de": "Krankenversicherung",
                        "en": "Health insurance"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SS_LONGTERM",
                        "de": "Pflegeversicherung",
                        "en": "Long term care"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008228",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b7/62/321112/Stellungnahme-Gutachten-SG2406270191.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMFSFJ",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-31"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0008228",
                        "regulatoryProjectTitle": "F\u00fcnf-Punkte-Plan: Sofortma\u00dfnahmen zur Sicherung der pflegerischen Versorgungsstrukturen in Deutschland",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "F\u00fcnf-Punkte-Plan: Sofortma\u00dfnahmen zur Sicherung der pflegerischen Versorgungsstrukturen in Deutschland\r\n\r\nKonkrete Ma\u00dfnahmen statt abgehobener Diskussion \u00fcber einen Systemumbau: Wie ein weiteres Wegbrechen der Pflegestrukturen verhindert werden kann\r\n\r\nW\u00e4hrend die Zahl der Pflegebed\u00fcrftigen seit Jahren massiv steigt, erlebt Deutschland erstmals einen R\u00fcckbau der pflegerischen Versorgungsstrukturen. Personalmangel und unzureichende Refinanzierungen haben in den letzten Jahren massiv Kapazit\u00e4ten verschwinden lassen. Zehntausende Familien sind mit der Versorgung pflegebed\u00fcrftiger Angeh\u00f6riger allein und \u00fcberfordert.\r\n\r\nNachdem Bundesgesundheitsminister Lauterbach erkl\u00e4rt hat, dass die aktuelle Bundesregierung au\u00dfer Stande ist, die pflegerische Versorgung nachhaltig zu sichern, fordert der bpa f\u00fcnf Sofortma\u00dfnahmen, um ein weiteres Wegbrechen der Strukturen zu verhindern:\r\n\r\n 1.) Befreiung der Pflegeversicherung von versicherungsfremden Leistungen\r\nEntlastung der Pflegeversicherung, indem alle versicherungsfremden Leistungen, die derzeit die Pflegeversicherung \u00fcbernimmt, k\u00fcnftig durch die Stellen finanziert werden, die daf\u00fcr systemgetreu zust\u00e4ndig sind:\r\n     \r\n- ca. 3 Mrd. Euro j\u00e4hrlich medizinische Behandlungspflege im Pflegeheim: \u00dcbernahme durch die Krankenkassen\r\n- ca. 3 Mrd. Euro j\u00e4hrlich f\u00fcr die soziale Absicherung der Pflegepersonen (u. a. Rentenpunkte f\u00fcr pflegende Angeh\u00f6rige): \u00dcbernahme aus Steuermitteln\r\n- zweistelliger Millionenbetrag j\u00e4hrlich f\u00fcr F\u00f6rderbetr\u00e4ge u. a. f\u00fcr Ma\u00dfnahmen zur Vereinbarkeit von Pflege und Beruf: \u00dcbernahme aus Steuermitteln\r\n- Herausnahme der Ausbildungskosten aus den Eigenanteilen der Pflegebed\u00fcrftigen - hier muss der Koalitionsvertrag der Regierungsfraktionen endlich umgesetzt werden\r\n         \r\n2.) Anpassung und Dynamisierung der Leistung f\u00fcr Pflegebed\u00fcrftige\r\nEinmaliger Kostenausgleich insbesondere im ambulanten Bereich, der das enorme Auseinanderdriften von Preisen und Sachleistungsbetr\u00e4gen stoppt. Automatische Dynamisierung der Sachleistungsbetr\u00e4ge - entsprechend der Kostenentwicklung in der Pflege, inklusive politisch gew\u00fcnschter Mehrkosten. Sp\u00fcrbare Anhebung der Sachleistungsbetr\u00e4ge f\u00fcr die Tagespflege, Verhinderungspflege und Kurzzeitpflege, da diese Versorgungsformen ma\u00dfgeblich zur Entlastung der pflegenden Angeh\u00f6rigen beitragen.\r\n     \r\n3.) Einf\u00fchrung einer Kompetenzvermutung\r\nIn der Anerkennung internationaler Pflegekr\u00e4fte m\u00fcssen alle beteiligten Beh\u00f6rden nach wie vor viel schneller werden. Wir brauchen eine Kompetenzvermutung, die den \u00dcberpr\u00fcfungsprozess f\u00fcr internationale Pflegekr\u00e4fte komplett umdreht: Wer eine entsprechende dreij\u00e4hrige Ausbildung oder ein Studium sowie die passenden Sprachkenntnisse hat, muss sofort als Fachkraft in Deutschland arbeiten d\u00fcrfen. Ein eventuell notwendiger Vergleich der Ausbildungsinhalte kann im Nachgang erfolgen, w\u00e4hrend sich diese dringend ben\u00f6tigten Kr\u00e4fte l\u00e4ngst kompetent um pflegebed\u00fcrftige Menschen k\u00fcmmern k\u00f6nnen.\r\n     \r\n4.) \u00dcberdenken der Ausbildung in der Pflege:\r\nWarum wurde die Altenpflegeausbildung abgeschafft? Die Ausbildungszahlen liegen nach wie vor weit hinter dem Ausbildungsjahr 2021/2022 zur\u00fcck, w\u00e4hrend der Personalbedarf in der Pflege weiter steigt. Es dr\u00e4ngt sich die Frage auf: Warum wurde das Erfolgssystem der Altenpflegeausbildung abgeschafft, nachdem es zehn Jahre lang massive Zuw\u00e4chse von insgesamt 60 Prozent aufweisen konnte? Das ist genau die Aufw\u00e4rtsentwicklung, die wir angesichts der weiter steigenden Zahlen von Pflegebed\u00fcrftigen dringend wieder brauchen. Stattdessen gehen mit der generalistischen Pflegeausbildung neue und komplizierte Ausbildungsabl\u00e4ufe einher; viele Interessierte und viele kleine Ausbildungsbetriebe werden verprellt.\r\n     \r\n5.) Realistische Gestaltung des Personaleinsatzes:\r\nUm bei knapper Personalsituation m\u00f6glichst viele (auch schwerstpflegebed\u00fcrftige) Menschen qualit\u00e4tsgesichert versorgen zu k\u00f6nnen, muss der Personaleinsatz in der ambulanten, teilstation\u00e4ren und vollstation\u00e4ren Pflege flexibilisiert werden."
                        }
                    }
                ],
                "title": "F\u00fcnf-Punkte-Plan: Sofortma\u00dfnahmen zur Sicherung der pflegerischen Versorgungsstrukturen in Deutschland"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "UStG",
                        "title": "Umsatzsteuergesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ustg_1980"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "In dem vom Bundeskabinett am 5. Juni 2024 beschlossenen Entwurf des Jahressteuergesetzes 2024 findet sich in Artikel 21 Nr. 4b eine Regelung zu \u00a7 4 Nr. 21 UStG, die sich auf die Umsatzsteuerbefreiung f\u00fcr Bildungsleistungen bezieht. Der bpa bef\u00fcrchtet, dass dadurch Fortbildungen privater Tr\u00e4ger wom\u00f6glich k\u00fcnftig einer Umsatzsteuerpflicht unterliegen k\u00f6nnten, da sie bei der Befreiung nicht ausdr\u00fccklich genannt werden. Dieses h\u00e4tte fatale Auswirkungen auf die privaten Tr\u00e4ger und damit auch auf die Fachkr\u00e4ftesituation in der Pflege insgesamt. Deswegen spricht sich der bpa daf\u00fcr aus, dass die Umsatzsteuerbefreiung auch f\u00fcr Fortbildungen gelten soll, die von privaten Tr\u00e4gern erbracht werden. ",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Content/DE/Gesetzestexte/Gesetze_Gesetzesvorhaben/Abteilungen/Abteilung_IV/20_Legislaturperiode/2024-06-05-JStG-2024/1-Referentenentwurf.pdf?__blob=publicationFile&v=2",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Content/DE/Gesetzestexte/Gesetze_Gesetzesvorhaben/Abteilungen/Abteilung_IV/20_Legislaturperiode/2024-06-05-JStG-2024/0-Gesetz.html",
                            "shortTitle": "BMF",
                            "title": "Bundesministerium der Finanzen",
                            "url": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Web/DE/Home/home.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-05-17",
                    "title": "Entwurf eines Jahressteuergesetzes 2024 (Jahressteuergesetz 2024 \u2013 JStG 2024)"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                        "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                        "en": "Public finances, taxes and duties"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                        "de": "Wettbewerbsrecht",
                        "en": "Competition law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                        "de": "Bildung und Erziehung",
                        "en": "Education and parenting"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_WORK",
                        "de": "Berufliche Bildung",
                        "en": "Job education"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010565",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/31/69/327075/Stellungnahme-Gutachten-SG2406300006.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-28"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0010565",
                        "regulatoryProjectTitle": "Keine Umsatzsteuerbelastung f\u00fcr Bildungsleistungen privater Tr\u00e4ger",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Keine Umsatzsteuerbelastung f\u00fcr Bildungsleistungen privater Tr\u00e4ger\r\n\r\nIn dem vom Bundeskabinett am 5. Juni 2024 beschlossenen Entwurf des Jahressteuergesetzes 2024 findet sich in Artikel 21 Nr. 4b eine Regelung zu \u00a7 4 Nr. 21 UStG, die sich auf die Umsatzsteuerbefreiung f\u00fcr Bildungsleistungen bezieht. Der bpa bef\u00fcrchtet, dass dadurch Fortbildungen privater Tr\u00e4ger wom\u00f6glich k\u00fcnftig einer Umsatzsteuerpflicht unterliegen k\u00f6nnten, da sie bei der Befreiung nicht ausdr\u00fccklich genannt werden. Dieses h\u00e4tte fatale Auswirkungen auf die privaten Tr\u00e4ger und damit auch auf die Fachkr\u00e4ftesituation in der Pflege insgesamt. Deswegen spricht sich der bpa daf\u00fcr aus, dass die Umsatzsteuerbefreiung auch f\u00fcr Fortbildungen gelten soll, die von privaten Tr\u00e4gern erbracht werden. \r\n\r\n\r\nDer Bundesverband privater Anbieter sozialer Dienste e.V. (bpa) bildet mit mehr als 13.000 aktiven Mitgliedseinrichtungen die gr\u00f6\u00dfte Interessenvertretung privater Anbieter sozialer Dienstleitungen in Deutschland. Einrichtungen der ambulanten und (teil-) station\u00e4ren Pflege, der Behindertenhilfe, sowie der Kinder- und Jugendhilfe in privater Tr\u00e4gerschaft sind systemrelevante Teile der Daseinsvorsorge. Als gutes Beispiel f\u00fcr Public-private-Partnership tragen die Mitglieder des bpa die Verantwortung f\u00fcr rund 395.000 Arbeitspl\u00e4tze. Die Investitionen in die soziale Infrastruktur liegen bei etwa 31 Milliarden Euro.\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Keine Umsatzsteuerbelastung f\u00fcr Bildungsleistungen privater Tr\u00e4ger"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "PflBG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Pflegeberufe",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/pflbg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "PflAPrV",
                        "title": "Ausbildungs- und Pr\u00fcfungsverordnung f\u00fcr die Pflegeberufe",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/pflaprv"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "PflAFinV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber die Finanzierung der beruflichen Ausbildung nach dem Pflegeberufegesetz sowie zur Durchf\u00fchrung statistischer Erhebungen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/pflafinv"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "SGB 3",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) Drittes Buch (III) - Arbeitsf\u00f6rderung - (Artikel 1 des Gesetzes vom 24. M\u00e4rz 1997, BGBl. I S. 594)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_3"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die neue bundeseinheitliche Pflegeassistenz sollte aus Sicht des bpa als qualifizierte wie praxisorientierte Ausbildung einschlie\u00dflich weitergehender Kompetenzen der medizinischen Behandlungspflege mit einer Ausbildungsdauer von zw\u00f6lf Monaten umgesetzt werden. Jede andere Regelung geht an den Bedarfen und vor allem an den zur Verf\u00fcgung stehenden Ressourcen vorbei. Ohne den Aufwuchs von Assistenzkr\u00e4ften werden die Versorgungsengp\u00e4sse weiter zunehmen.",
                "draftBill": {
                    "customDate": "2024-07-15",
                    "customTitle": "Entwurf eines Gesetzes \u00fcber die Einf\u00fchrung einer bundeseinheitlichen Pflegeassistenzausbildung",
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "shortTitle": "BMFSFJ",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend",
                            "url": "https://www.bmfsfj.de/"
                        }
                    ]
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                        "de": "Pflege",
                        "en": "Health care"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                        "de": "Bildung und Erziehung",
                        "en": "Education and parenting"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                        "de": "Schulische Bildung",
                        "en": "School education"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                        "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                        "en": "Migration, refugee policy and integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_LAWS",
                        "de": "Ausl\u00e4nder- und Aufenthaltsrecht",
                        "en": "Foreign laws"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_POLICY",
                        "de": "Arbeitsmarkt",
                        "en": "Job market"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                        "de": "Soziale Sicherung",
                        "en": "Social security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SS_LONGTERM",
                        "de": "Pflegeversicherung",
                        "en": "Long term care"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_ELDERLY",
                        "de": "Seniorenpolitik",
                        "en": "Elderly/senior citizens policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011456",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/5f/db/341029/Stellungnahme-Gutachten-SG2408060003.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMFSFJ",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-08-05"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0011456",
                        "regulatoryProjectTitle": "Gesetz \u00fcber die Einf\u00fchrung einer bundeseinheitlichen Pflegeassistenzausbildung",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "\r\n\r\nBundesverband privater Anbieter\r\nsozialer Dienste e.V.\r\n(bpa)\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nStellungnahme zum\r\n\r\n\r\n\r\nReferentenentwurf\r\ndes Bundesministeriums f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend und des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit\r\n\r\nEntwurf eines Gesetzes \u00fcber die Einf\u00fchrung\r\neiner bundeseinheitlichen Pflegeassistenzausbildung [alternativ: Pflegehilfeausbildung]\r\n(Pflegeassistenzeinf\u00fchrungsgesetz \u2013 PflAssEinfG [alternativ: Pflegehilfeeinf\u00fchrungsgesetz \u2013 PflHilfeEinfG])\r\n\r\n\r\n5. August 2024\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nInhaltsverzeichnis\r\n\r\n1.\tVorbemerkung\t4\r\n\r\n2.\tStellungnahme\t4\r\n\t\t\r\n2.1\tZusammenfassung\t4\r\n2.1.1\tZu den einf\u00fchrenden Abschnitten A \u2013 F des Entwurfs\t13\r\n2.1.1.1\tZur \u00dcberschrift des Entwurfs\t13\r\n2.1.1.2\tZu Abschnitt A (Problem und Ziel)\t13\r\n2.1.1.3\tZu Abschnitt B (L\u00f6sung)\t13\r\n2.1.1.4\tZu Abschnitt D (Haushaltsausgaben ohne Erf\u00fcllungsaufwand)\t15\r\n2.1.1.5\tZu Abschnitt E.1 (Erf\u00fcllungsaufwand f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger)\t17\r\n\r\n2.2\tPflegekr\u00e4ftevorausberechnung 2024\t17\r\n\t\t\r\n2.3\tZu den Vorschriften im Einzelnen\t21\r\n2.3.1\tArtikel 1 \u00a7 4 Abs. 3 PflAssEinfG [alternativ: PflHilfEinfG]\t21\r\n2.3.2\tArtikel 1 \u00a7 5 Abs. 1 PflAssEinfG [alternativ: PflHilfEinfG]\t23\r\n2.3.3\tArtikel 1 \u00a7\u00a7 5 Abs. 3, 16 Abs. 1 Nr. 3 PflAssEinfG [alternativ: PflHilfEinfG]\t27\r\n2.3.4\tArtikel 1 \u00a7 6 Abs. 2 PflAssEinfG [alternativ: PflHilfEinfG]\t29\r\n2.3.5\tArtikel 1 \u00a7 7 Abs. 3 PflAssEinfG [alternativ: PflHilfEinfG]\t30\r\n2.3.6\tArtikel 1 \u00a7 8 Abs. 1 Nr. 2 PflAssEinfG [alternativ: PflHilfEinfG]\t30\r\n2.3.7\tArtikel 1 \u00a7 8 Abs. 2 Satz 1 PflAssEinfG [alternativ: PflHilfEinfG]\t32\r\n2.3.8\tArtikel 1 \u00a7 10 Abs. 2 PflAssEinfG [alternativ: PflHilfEinfG]\t32\r\n2.3.9\tArtikel 1 \u00a7 11 Abs. 1 Nr. 2 PflAssEinfG [alternativ: PflHilfEinfG]\t33\r\n2.3.10\tArtikel 1 \u00a7 11 Abs. 2 Nr. 1 PflAssEinfG [alternativ: PflHilfEinfG]\t34\r\n2.3.11\tArtikel 1 \u00a7 11 Abs. 2 Nr. 2 PflAssEinfG [alternativ: PflHilfEinfG]\t35\r\n2.3.12\tArtikel 1 \u00a7 13 Abs. 1 PflAssEinfG [alternativ: PflHilfEinfG]\t37\r\n2.3.13\tArtikel 1 \u00a7 24 PflAssEinfG [alternativ: PflHilfEinfG]\t37\r\n2.3.14\tArtikel 1 \u00a7\u00a7 25 ff. PflAssEinfG [alternativ: PflHilfEinfG]\t39\r\n2.3.15\tArtikel 1 \u00a7\u00a7 44 PflAssEinfG [alternativ: PflHilfEinfG]\t40\r\n2.3.16\tArtikel 1 \u00a7\u00a7 47 Abs. 4 Satz 2 PflAssEinfG [alternativ: PflHilfEinfG]\t41\r\n2.3.17\tArtikel 1 \u00a7 52 Abs. 2 PflAssEinfG [alternativ: PflHilfEinfG]\t42\r\n2.2.18\tArtikel 1 \u00a7\u00a7 53 Abs. 1 PflAssEinfG [alternativ: PflHilfEinfG]\t42\r\n2.3.19\tArtikel 2 Ziffer 12 (\u00a7 12 PflAFinV; Aufteilung des Finanzierungsbedarfs)\t43\r\n2.3.20\tArtikel 3 \u00c4nderung des Pflegeberufegesetzes (PflBG) (\u00a7 40 Abs. 2a, 2b PflBG)\t44\r\n2.3.21\tArtikel 3 \u00c4nderung des Pflegeberufegesetzes (PflBG) (\u00a7 68 PflBG\t46\r\n2.3.22\tArtikel 5a \u00c4nderung des Dritten Buches Sozialgesetzbuch (\u00a7\u00a7 81 ff. SGB III)\r\n\t48\r\n\t\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\t\r\n\t\t\r\n1. Vorbemerkung\r\nDer Bundesverband privater Anbieter sozialer Dienste e.V. (bpa) bildet mit mehr als 13.000 aktiven Mitgliedseinrichtungen die gr\u00f6\u00dfte Interessenvertretung privater Anbieter sozialer Dienstleistungen in Deutschland. Einrichtungen der ambulanten und (teil-)station\u00e4ren Pflege, der Behindertenhilfe sowie der Kinder- und Jugendhilfe in privater Tr\u00e4gerschaft sind systemrelevanter Teil der Daseinsvorsorge. Als gutes Beispiel f\u00fcr Public-private-Partnership tragen die Mitglieder des bpa die Verantwortung f\u00fcr rund 395.000 Arbeitspl\u00e4tze und circa 29.000 Ausbildungspl\u00e4tze. Die Investitionen in die pflegerische Infrastruktur liegen bei etwa 31 Milliarden Euro. Mit rund 6.700 Pflegediensten, die circa 300.000 Patienten betreuen, und 6.300 station\u00e4ren Pflegeeinrichtungen mit etwa 370.000 Pl\u00e4tzen vertritt der bpa mehr als jede dritte Pflegeeinrichtung bundesweit. Vor diesem Hintergrund nimmt der bpa wie folgt Stellung.\r\n\r\n2. Stellungnahme\r\n2.1 Zusammenfassung\r\nDie neue bundeseinheitliche Pflegeassistenz sollte aus Sicht des bpa als qualifizierte wie praxisorientierte Ausbildung einschlie\u00dflich weitergehender Kompetenzen der medizinischen Behandlungspflege mit einer Ausbildungsdauer von zw\u00f6lf Monaten umgesetzt werden. Jede andere Regelung geht an den Bedarfen und vor allem an den zur Verf\u00fcgung stehenden Ressourcen vorbei. Ohne den Aufwuchs von Assistenzkr\u00e4ften werden die Versorgungsengp\u00e4sse weiter zunehmen. Neben diesen zentralen Aspekten sind aus Sicht des bpa folgende Faktoren in der Ausgestaltung der neuen Assistenzausbildung zentral zu ber\u00fccksichtigen:  \r\n\u2022\tStringente Ausrichtung am Versorgungs- und Personalbedarf unter Ber\u00fccksichtigung stark ansteigender Zahl von Pflegebed\u00fcrftigen, anstehender Berufsaustritte in der Pflege, Erfordernisse des PeBeM gem\u00e4\u00df \u00a7 113c SGB XI sowie sehr begrenzter Ressourcen der Pflegeschulen,\r\n\u2022\tKonzentration auf wesentliche Ausbildungsinhalte der Pflegeassistenz einschlie\u00dflich medizinischer Behandlungspflege, \r\n\u2022\tUmlagefinanzierung ist zu begr\u00fc\u00dfen, darf aber nicht zu noch weiteren Belastungen f\u00fcr Pflegebed\u00fcrftige durch erh\u00f6hte Eigenanteile f\u00fchren,\r\n\u2022\tReduzierung der praktischen Eins\u00e4tze auf 2 von 3 Sektoren, ambulant und station\u00e4r, ohne nochmalige Trennung zwischen akutstation\u00e4re und station\u00e4re Langzeitpflege,\r\n\u2022\tVerpflichtung der Krankenh\u00e4user zu Kooperationsvertr\u00e4gen mit Pflegeeinrichtungen f\u00fcr die Umsetzung der praktischen Ausbildungsteile,\r\n\u2022\tRealistisches Lehrer-Sch\u00fcler-Verh\u00e4ltnis von 1:25 statt 1:20,\r\n\u2022\tEinsetzbarkeit von Pflegefachkr\u00e4ften als Praxisanleitung auch ohne 300-Stunden-Weiterbildung in der Pflegeassistenzausbildung\r\n\u2022\tAnerkennung von Lehrkr\u00e4ften mit einem pflegep\u00e4dagogischen Bachelor-Abschluss sowie Einbezug weiterer pflegerelevanter Studienabschl\u00fcsse (z.B. Pflegemanagement) und Bezugswissenschaften wie z.B. Medizin, Gesundheitswissenschaften, Soziologie, Psychologie und Biologie   \r\n\u2022\tGrunds\u00e4tzlich alternativer Zugang zur Pflegeassistenzausbildung bei positiver Prognose der Pflegeschule,\r\n\u2022\tVerk\u00fcrzte Ausbildung bei Berufserfahrung in der Pflege als Regelfall und Erwerb des Pflegeassistenzabschlusses auch bei absolvierter Fachkraft-Ausbildung nach Pflegeberufegesetz und dort endg\u00fcltig nicht bestandener Abschlusspr\u00fcfung,\r\n\u2022\tExternen- / Nichtsch\u00fcler- bzw. Schulfremdenpr\u00fcfung f\u00fcr Berufserfahrene schon bei 36 Monaten T\u00e4tigkeit in der Pflege im Umfang von mindestens 50% Stellenanteil und bei geringerem Stellenanteil Nachweis von mindestens 60 Monaten T\u00e4tigkeit,\r\n\u2022\tM\u00f6glichkeit zum Fernunterricht / online-Unterricht au\u00dferhalb von Modellprojekten,\r\n\u2022\tKompetenzvermutung f\u00fcr internationale Pflegeassistenzkr\u00e4fte bei Nachweis von mindestens 12-monatiger Ausbildung und B2-Deutschkenntnissen,\r\n\u2022\tRahmenausbildungsplan und Rahmenlehrplan nur mit Beteiligung der ma\u00dfgeblichen Verb\u00e4nde der praktischen Ausbildungstr\u00e4ger,\r\n\u2022\tVerbesserte SGB III-F\u00f6rderung zur Qualifizierung von bisher ungelernten Hilfskr\u00e4ften zu Pflegeassistenzkr\u00e4ften.\r\nAls bundesweit gr\u00f6\u00dfte Interessenvertretung privater Anbieter sozialer Dienstleitungen begr\u00fc\u00dft der bpa die Bestrebungen des Gesetzgebers, aus den derzeit 27 landesrechtlich geregelten Pflegehelfer-/Pflegeassistenzausbildungen eine bundeseinheitliche Pflegeassistenzausbildung zu schaffen. Dabei sind die Chancen wie auch Notwendigkeiten, die mit einer Neuordnung des Assistenzbereiches einhergehen, zwingend zu ergreifen. Neben einem bewussten Blick auf notwendige Inhalte sowie der Entwicklung eines eigenst\u00e4ndigen Ausbildungsprofils m\u00fcssen sich alle Interessen jedoch zwei \u00fcbergeordneten Zielen unterordnen: \r\n\u00b7\tder Absicherung der Versorgung der Pflegebed\u00fcrftigen sowie \r\n\u00b7\tder Entlastung der Pflegenden!   \r\n\r\nW\u00e4hrend sich der bpa aufgrund dieser Erfordernisse konsequent f\u00fcr eine 12-monatige, qualifizierte wie praxisorientierte Ausbildung einschlie\u00dflich weitergehender Kompetenzen der medizinischen Behandlungspflege ausspricht, sind diese beiden wesentlichen Ziele jedoch nicht in der notwendigen Form im vorliegenden Referentenentwurf abgebildet. Die Sch\u00e4rfung des Bewusstseins f\u00fcr eine bedarfs- wie ressourcenorientierte Ausgestaltung der Ausbildung scheint noch nicht umf\u00e4nglich in die \u00dcberlegungen \u00fcber eine bundeseinheitliche Pflegeassistenz-/ Pflegehilfeausbildung Einzug gehalten zu haben. Dabei sprechen die Zahlen eine klare Sprache: Ende 2023 gab es mehr als 5,6 Millionen Pflegebed\u00fcrftige in Deutschland. Die 6-Millionen-Marke d\u00fcrfte sp\u00e4testens 2025 erreicht werden \u2013 viele Jahre fr\u00fcher, als es s\u00e4mtliche Prognosen vorsahen. \r\nDas Statistische Bundesamt publizierte zudem im Januar dieses Jahres im Rahmen seiner Pflegekr\u00e4ftevorausberechnung, das bis 2029 rund 260.000 (Status-Quo-Variante) Pflegekr\u00e4fte bundesweit fehlen werden. \r\nDar\u00fcber hinaus werden durch die Einf\u00fchrung der Personalbemessung in den Pflegeheimen 120.000 weitere Kr\u00e4fte, \u00fcberwiegend qualifiziertes Assistenzpersonal, ben\u00f6tigt. Insgesamt werden demnach bis zum Jahr 2030 bis zu 380.000 Pflegefach- und Pflegehilfskr\u00e4fte fehlen und dies in Zeiten zunehmender Personalknappheit und der demografischen Herausforderungen vor allem in den n\u00e4chsten 15 Jahren, in denen unter sonst gleichen Bedingungen das Potential der Erwerbsf\u00e4higen in Deutschland um 7 Millionen Menschen sinkt.\r\nZu den Folgen zunehmender Renteneintritte der sogenannten Babyboomer-Generation f\u00fcr den Pflegebereich liefert der DAK-Pflegereport 2024 entsprechende Erkenntnisse. Er beziffert zum einen den Ersatzbedarf in den kommenden zehn Jahren mit ca. 20 Prozent, was bei 1,25 Mio. Besch\u00e4ftigten in der Pflege  einen Nachbesetzungsbedarf von ca. 250.000 Besch\u00e4ftigten bedeutet, zum anderen werden ab Ende der 2020er Jahre in den ersten Bundesl\u00e4ndern wie z.B. Bayern, Bremen und Sachsen-Anhalt die ersten Kipppunkte erwartet, was bedeutet, dass Austritte aus dem Pflegeberuf nicht mehr durch Absolventen:innen von Pflegefachschulen ersetzt werden k\u00f6nnen. \r\nZudem k\u00f6nnen bereits heute personalmangelbedingt die (r\u00e4umlich) zur Verf\u00fcgung stehenden vollstation\u00e4ren Kapazit\u00e4ten (ca. 800.000 Pflegepl\u00e4tze) nicht mehr vollst\u00e4ndig genutzt werden und ca. 80 Prozent der ambulanten Leistungserbringer m\u00fcssen aufgrund des Personalmangels Anfragen ablehnen. Deutschlandweit werden vollstation\u00e4re, ambulante und teilstation\u00e4re Angebote in der Langzeitpflege eingestellt, ein Ph\u00e4nomen, das es in Deutschland in den vergangenen Jahrzehnten zu keinem Zeitpunkt gegeben hat. \r\nDie Gewinnung einer ausreichenden Zahl von Pflegekr\u00e4ften wird mehr und mehr zu der zentralen versorgungspolitischen Herausforderung, die nur mit entschiedenen und vor allem wirksamen politischen Ma\u00dfnahmen bew\u00e4ltigt werden kann. Dabei spielt die St\u00e4rkung der Pflegeausbildung und ihrer Akteure eine besondere Rolle, aus den Erkenntnissen der 3-j\u00e4hrigen Pflegefachausbildung m\u00fcssen die richtigen Konsequenzen und Impulse f\u00fcr die Ausgestaltung einer generalistischen Pflegeassistenzausbildung gezogen werden, insbesondere da Hilfskraftpersonal mit landesrechtlich geregelter Helfer- oder Assistenzausbildung in der Pflege mit einer Ausbildungsdauer von mindestens einem Jahr in keinem Bundesland in ausreichender Zahl zur Verf\u00fcgung steht. Der Blick auf die vollzeit\u00e4quivalent T\u00e4tigen in den vollstation\u00e4ren Pflegeeinrichtungen zeigt, dass lediglich 12 Prozent der Besch\u00e4ftigten einen Abschluss haben, der regelhaft in den QN3-Bereich f\u00e4llt. Es ist gleichwohl nicht davon auszugehen, dass all diese Besch\u00e4ftigen einer dementsprechenden T\u00e4tigkeit nachgehen. Der Bedarf f\u00fcr QN-3-Kr\u00e4fte liegt bei Umsetzung der Personalwerte nach \u00a7 113c Abs. 1 SGB XI auf die Muster-Pflegegrad-Verteilung aber bei fast 24 Prozent.\r\nDas bedeutet konkret, dass die neue Assistenzausbildung nicht zu einer weiteren Verknappung bereits jetzt nicht ausreichend vorhandener Strukturen in den Pflegeeinrichtungen beitragen darf und die Entlastung der Pflegefachpersonen und vor allem Absicherung der pflegerischen Versorgung die Leitmotive f\u00fcr die Ausgestaltung einer zuk\u00fcnftigen bundeseinheitlichen Assistenzausbildung sein m\u00fcssen. \r\nZusammengefasst: Wir brauchen eine Pflegeassistenzausbildung die viele Personen, insbesondere aus bisher nicht gehobenen Potentialen, anspricht, f\u00fcr die Ausbildung begeistert und sie im Sinne der Entlastung der Pflegefachkr\u00e4fte und der Versorgung der zunehmenden Anzahl der Pflegebed\u00fcrftigen schnell mit den notwendigen Kompetenzen - unter Ber\u00fccksichtigung der knappen und perspektivisch noch knapperen Ressourcen - ausstattet. \r\nDeshalb spricht der bpa sich f\u00fcr eine einj\u00e4hrige Assistenzausbildung unter Einbeziehung m\u00f6glichst vieler Kompetenzen in der medizinischen Behandlungspflege aus, die sich f\u00fcr die Umsetzung der oben genannten Ziele gut eignet. Dass dies m\u00f6glich ist, belegen Beispiele aus Baden-W\u00fcrttemberg, Bayern, Brandenburg, Bremen, Hessen, Nordrhein-Westfalen, Rheinland-Pfalz, Sachsen-Anhalt, Schleswig-Holstein und Th\u00fcringen. Neben der Dauer der Ausbildung m\u00fcssen Aspekte wie\r\n\u00b7\tder Zugang zur Ausbildung, \r\n\u00b7\tdie schnellstm\u00f6gliche Verf\u00fcgbarkeit, \r\n\u00b7\tEinsetzbarkeit und   \r\n\u00b7\tKapazit\u00e4tssicherung \r\n\r\nbei der Ausgestaltung der Ausbildung in besonderem Ma\u00dfe in den Blick genommen werden und so ausgerichtet sein, dass sie zur Erreichung der oben genannten Ziele wirksam beitragen. Konkret bedeutet das aus unserer Sicht:\r\n\r\n\u00b7\tZugang zur Ausbildung\t\t\t\t\t\r\nIm Sinne der Hebung weiterer Zielgruppen muss ein alternativer Zugang zur Ausbildung auch f\u00fcr Menschen ohne Schulabschluss oder f\u00fcr diejenigen, die ihren Schulabschluss nicht nachweisen k\u00f6nnen, durch Ermessens-/Prognoseentscheidung einer Pflegeschule (z.B. durch eine Eignungsfeststellung) umgesetzt werden. Eine 12-monatige Ausbildungsdauer steigert zudem das Potential der Interessierten im Vergleich zu 18 Monaten. Die im Referentenentwurf enthaltene Regelung bef\u00fcrwortet der bpa daher sehr, weist jedoch im gleichen Zug darauf hin, dass der alternative Zugang, unabh\u00e4ngig von der geplanten Berufsbezeichnung und Ausbildungsdauer im Gesetz, aufgenommen werden muss. Die Landesgesetze sehen schon heute in Teilen (u.a. Bremen, Hamburg, Hessen, Mecklenburg-Vorpommern, Nordrhein-Westfalen, Sachsen-Anhalt, Th\u00fcringen) \u2013 unabh\u00e4ngig von der Ausbildungsdauer \u2013 einen alternativen Zugang vor, \u00fcber den erfahrungsgem\u00e4\u00df viele Personen einen niederschwelligen Zugang in den Pflegeberuf bekommen und damit eine langfristige berufliche Laufbahn mit vielen Weiterbildungs- und Aufstiegsm\u00f6glichkeiten geboten bekommen.\r\n\r\n\u00b7\tschnellstm\u00f6gliche Verf\u00fcgbarkeit\t\t\t\t\t\r\nVerf\u00fcgbarkeit impliziert die Aussch\u00f6pfung aller Potentiale im Hinblick auf Zielgruppen wie auch die Ausbildungsdauer. Eine schlanke und schnelle Ausbildung, mit der Konzentration auf die wesentlichen Kompetenzen, sichert die Verf\u00fcgbarkeit am besten ab.\r\nDaher wird die beschriebene Regelung einer sog. Externenpr\u00fcfung bzw. Schulfremden-/Nicht-Sch\u00fcler-Pr\u00fcfung sehr begr\u00fc\u00dft. \u00c4hnliche Regelungen sind schon heute in verschiedenen landesrechtlichen Regelungen der Pflegeassistenz-/Pflegehelferausbildung enthalten (z.B. Baden-W\u00fcrttemberg, Berlin, Brandenburg, Bremen, Hamburg, Mecklenburg-Vorpommern, Niedersachsen, Nordrhein-Westfalen, Rheinland-Pfalz, Saarland, Sachsen, Sachsen-Anhalt Schleswig-Holstein und Th\u00fcringen), um Personen mit Vorausbildung bzw. Vorerfahrung eine niederschwellige Aufstiegsm\u00f6glichkeit und Qualifizierungsm\u00f6glichkeit zu bieten. Hinsichtlich der L\u00e4nge der geforderten Berufserfahrung und insbesondere dem T\u00e4tigkeitsfaktor sollte die Regelung jedoch praxisgerechter ausgestaltet werden. Hei\u00dft: Anforderungen an eine Vollzeitt\u00e4tigkeit k\u00f6nnen bei einem Teilzeitfaktor in der Langzeitpflege von 1,65  kein Ma\u00dfstab sein, so dass die geforderte Dauer von mindestens 60 Monaten in Vollzeit bzw. 90 Monaten in Teilzeit deutlich zu lang ist, insbesondere vor dem Hintergrund, das in der ambulanten Pflege im Sinne von Flexibilit\u00e4t und Versorgungsabsicherung mit einem hohen Teilzeitanteil gearbeitet wird, so dass die im Referentenentwurf skizzierte Regelung faktisch ins Leere laufen und somit keine Wirkung erzielen w\u00fcrde. \r\nDaher fordert der bpa eine Reduzierung der f\u00fcr die Externenpr\u00fcfung notwendigen Berufserfahrung auf eine mindestens 36 Monate dauernde praktische T\u00e4tigkeit in der Pflege im Umfang von mindestens 50 Prozent der regelm\u00e4\u00dfigen Vollzeitt\u00e4tigkeit oder eine mindestens 60 Monate dauernde praktische T\u00e4tigkeit in der Pflege in einem Umfang von weniger als 50 Prozent der regelm\u00e4\u00dfigen Vollzeitt\u00e4tigkeit.\r\n\u00b7\tEinsetzbarkeit\t\t\t\t\t\t\t\r\nDie im Referentenentwurf zur Diskussion gestellte alternative Regelung f\u00fcr eine m\u00f6gliche 12-monatige Pflegehilfe-Ausbildung stellt eine deutliche Abwertung (auch der bisherigen landesrechtlichen Ausbildungen) dar, indem sie sich auf nicht komplexe Pflegesituationen als \u201eabgespeckte\u201c Alternative beschr\u00e4nkt und lediglich zu einfachen medizinischen-diagnostischen Ma\u00dfnahmen wie z.B. Blutdruckmessen u. \u00e4. bef\u00e4higen soll. 18 von 27 derzeit landesrechtlich geregelten Pflegeassistenz-/ Pflegehilfeausbildungen haben eine Ausbildungsdauer von einem Jahr und k\u00f6nnen seit vielen Jahren auf eine erfolgreiche Pflegeassistenz/-hilfeausbildung ohne qualitative Abstriche verweisen. Dazu geh\u00f6ren u.a. bev\u00f6lkerungsreiche Bundesl\u00e4nder wie Nordrhein-Westfalen, Bayern, Baden-W\u00fcrttemberg, Hessen und Rheinland-Pfalz. Baden-W\u00fcrttemberg hat j\u00fcngst eine neue generalistische Pflegehilfeausbildung mit 1-j\u00e4hriger Dauer geschaffen. All dies geschieht im Kontext der Entlastung der Pflegefachpersonen wie auch der Absicherung der Versorgungsstrukturen, insbesondere im ambulanten Setting.  so dass eine k\u00fcnftige Assistenz-Ausbildung von einem behandlungspflegerischen Anteil gepr\u00e4gt sein muss, der die seit vielen Jahren in den Bundesl\u00e4ndern praktizierte Versorgungsrealit\u00e4t anerkennt und widerspiegelt. \r\nDer bpa fordert daher die uneingeschr\u00e4nkte Aufnahme und Ber\u00fccksichtigung der erforderlichen behandlungspflegerischen Ausbildungsinnhalte - auch im Rahmen einer 12-monatigen Ausbildung - ein. Dabei sind die erfolgreich etablierten Ausbildungen wie die der generalistischen Pflegefachassistenz in Nordrhein-Westfalen als auch die weiteren bisher landesrechtlich vorhandenen einj\u00e4hrigen Altenpflege- wie Krankenpflegehilfeausbildungen mit einzubeziehen. Jede andere Ausgestaltung verkennt die Versorgungsrealit\u00e4t und k\u00fcnftigen Bedarfe. \r\n\u00b7\tKapazit\u00e4tssicherung                       \r\nIm vorliegenden Referentenentwurf finden die bereits in der dreij\u00e4hrigen generalistischen Ausbildung offensichtlichen Herausforderungen der Praxisanleitung mit limitierenden Faktoren auf Seiten der praktischen Ausbildungstr\u00e4ger sowie der bestehende und eklatant zunehmende Lehrkr\u00e4ftemangel in Pflegeschulen im Hinblick auf die Kapazit\u00e4ten keine besondere Ber\u00fccksichtigung. Die beschriebenen Regelungen erwecken im Gegenteil den Eindruck, als ob es in Bezug auf Pflegep\u00e4dagogen und Pflegep\u00e4dagoginnen wie Praxisanleitungen keine besonderen Herausforderungen g\u00e4be und Anforderungen losgel\u00f6st von den realen Problemlagen und Friktionen gestellt werden. \r\nPflegeschulen \r\nPflegekr\u00e4fte fehlen auch, weil Pflegep\u00e4dagogen:innen fehlen. Weder der aktuelle noch der k\u00fcnftige Bedarf ist sichergestellt. Ob das BIBB-Pflegepanel, die Landesberichtserstattung zu den Gesundheitsfachberufen Nordrhein-Westfalen, der Hessische Pflegemonitor, das Monitoring Pflegepersonal in Baden-W\u00fcrttemberg oder der Bundesverband Lehrende Gesundheits- und Sozialberufe (BLGS); alle kommen zu einem Ergebnis: Der Lehrkr\u00e4ftemangel besteht und wird sich weiter versch\u00e4rfen. Pflegeschulen ist es dadurch nicht mehr m\u00f6glich, ihre Ausbildungskapazit\u00e4ten bedarfsgerecht zu erh\u00f6hen, sie m\u00fcssen teilweise sogar Ausbildungspl\u00e4tze abbauen und Ausbildungsinteressierte abweisen. Auch in den anderen Bundesl\u00e4ndern zeichnet sich kein anderes Bild ab, hier fehlt es jedoch an einer systematischen Erfassung des Bestands wie absehbaren Bedarfs an Pflegep\u00e4dagogen inkl. zuk\u00fcnftiger Kapazit\u00e4tssteigerungen. \r\nDie Anforderungen an Lehrkr\u00e4fte wie auch das Lehrer-Sch\u00fcler-Verh\u00e4ltnis und die Ausbildungsdauer haben daher einen entscheidenden Einfluss auf die Ausbildungskapazit\u00e4ten. Sowohl eine 18-monatige Ausbildungsdauer als auch ein Lehrer-Sch\u00fcler-Verh\u00e4ltnis von 1:20 bedeutet ein Mehr an ben\u00f6tigten Lehrkr\u00e4ften. In den zehn Bundesl\u00e4ndern, in denen die Ausbildungsdauer auf ein Jahr angelegt ist, hierzu geh\u00f6ren u.a. die bev\u00f6lkerungsreichsten wie Nordrhein-Westfalen, Bayern, Baden-W\u00fcrttemberg, Rheinland-Pfalz und Hessen, w\u00fcrde dies einen weiteren notwendigen Aufwuchs an \u2013 bereits jetzt nicht ausreichend vorhandenen \u2013 Lehrkr\u00e4ften bedeuten.  \r\nWenn zus\u00e4tzlich noch die Anforderungen, auch f\u00fcr die Pflegeassistenzausbildung, an die Abschl\u00fcsse der Lehrkr\u00e4fte auf Master- oder vergleichbares Niveau heraufgesetzt werden sowie ein Lehrer-Sch\u00fcler-Verh\u00e4ltnis von 1:20 gefordert wird, ist dies schlichtweg nicht umsetzbar. \r\nDaher pl\u00e4diert der bpa im Sinne der Ressourcenorientierung daf\u00fcr, dass ein pflegep\u00e4dagogischer Abschluss auf Bachelor-Niveau, der Einbezug weiterer pflegerelevanter Studienabschl\u00fcsse wie z.B. Pflegemanagement und weiterer Bezugswissenschaften wie z.B. Medizin, Gesundheitswissenschaft, Soziologie, Psychologie, Biologie vollwertige Ber\u00fccksichtigung und Anerkennung finden. Erg\u00e4nzend dazu spricht sich der bpa f\u00fcr ein dauerhaftes Lehrer-Sch\u00fcler-Verh\u00e4ltnis von 1:25 aus, welches typischen Schulklassengr\u00f6\u00dfen an Gymnasien und Realschulen  entspricht. Die Notwendigkeiten und gleicherma\u00dfen Steuerungsm\u00f6glichkeiten, der vom bpa geforderten Ma\u00dfnahmen im Hinblick auf Ausbildungsdauer, Lehrer-Sch\u00fcler-Verh\u00e4ltnis wie Lehrenden-Qualifikation, sind aus dem folgenden Beispiel gut ersichtlich.\r\n \r\nTr\u00e4ger der praktischen Ausbildung \r\nPraxisanleitungen sind in der generalistischen Ausbildung zum:zur Pflegefachmann:frau zu einem limitierenden Faktor geworden. Sie fehlen in diesem Bereich bereits in ausreichender Anzahl und sind ein (weiterer) Grund, warum sich die Ausbildungszahlen der Pflegefachpersonen nicht in die N\u00e4he der sich vom Gesetzgeber als Ziel gesetzten Werte entwickelt haben. Grund hierf\u00fcr ist der drastisch zugenommene Personalmangel, der viele Einrichtungen kaum noch in die Lage versetzt, Praxisanleitungen f\u00fcr die Weiterbildung freizustellen, so dass Ausbildungspl\u00e4tze nicht besetzt werden k\u00f6nnen. Die Tendenz ist alarmierend, da es eher zu einem R\u00fcckbau als zu einem Aufbau neuer notwendiger Ausbildungskapazit\u00e4ten kommt.\r\nDie vorhandenen Kapazit\u00e4ten m\u00fcssen zum Aufwuchs der Pflegefachpersonen verwendet werden. Der bpa steht daher f\u00fcr die Position ein, dass die Praxisanleitung f\u00fcr Pflegefachassistenten / Pflegehelfer durch jede examinierte Pflegefachperson (Pflegefachmann:frau, Altenpfleger:in, Gesundheits- und Krankenpfleger:in) erfolgen darf. Eine 300 Stunden-Weiterbildung darf nicht Grundvoraussetzung f\u00fcr die Anleitung in der Ausbildung von Pflegefachassistenten / Pflegehelfern sein. \r\nAuch hier gilt das Bewusstsein zu schaffen, dass \u2013 unabh\u00e4ngig der Qualifikation \u2013 grunds\u00e4tzlich bis dato nicht vorhandene Kapazit\u00e4ten geschaffen werden m\u00fcssen, die in der direkten Versorgung zu ersetzen sind. Dabei darf sich das Dilemma, mit dem sich Pflegeeinrichtungen schon heute im Rahmen der 3-j\u00e4hrigen generalistischen Ausbildung konfrontiert sehen \u2013 Absicherung der Versorgung der Pflegebed\u00fcrftigen oder Freistellung einer Pflegefachperson f\u00fcr die Qualifizierung zur Praxisanleitung und damit Abbau der Versorgungskapazit\u00e4ten \u2013 nicht weiter versch\u00e4rfen. Daher ist die Ressource Praxisanleitungen im Hinblick auf Qualifikation wie Ausbildungsdauer mit Umsicht zu gestalten.\r\nSo sind bei einer Ausbildungsdauer von 12 Monaten und einer von 18 Monaten erhebliche Unterschiede in den zur Verf\u00fcgung zu stellenden Praxis-anleiterstunden auszumachen. \r\n \r\nDurch die Ausbildungsdauer und den Einsatz von Pflegefachpersonen in den Anleitungssituationen kann ein erheblicher Beitrag im Sinne der Entlastung der bereits jetzt nicht in ausreichender Anzahl vorhandenen Ressourcen geleistet werden. Wobei an dieser Stelle nochmals darauf zu verweisen ist, dass die anleitenden Pflegefachpersonen in der Versorgung selbst nicht mehr wie zuvor zur Verf\u00fcgung stehen. Das Dilemma Versorgungssicherheit versus Ausbildung wird an dieser Stelle deutlich sichtbar. \r\nZu den weiteren Inhalten des Referentenentwurfs nehmen wir im Nachfolgenden Stellung.\r\n1.\r\n2.\r\n\t2.1.\r\n2.1.1.\tZu den einf\u00fchrenden Abschnitten A \u2013 F des Entwurfs\r\n\r\n2.1.1.1.\tZur \u00dcberschrift des Entwurfs\r\n\r\na)\tBeabsichtigte Regelung:\r\nDie \u00dcberschrift des Entwurfs lautet in blauer Schrift: \u201cPflegeassistenzausbildung [alternativ: Pflegehilfeausbildung]1) (Pflegeassistenzeinf\u00fchrungsgesetz \u2013 PflAssEinfG [alternativ: Pflegehilfeeinf\u00fchrungsgesetz \u2013 PflHilfeEinfG])\u201d\r\nDazu wird in der Fu\u00dfnote 1) die Unterscheidung zwischen einer Pflegeassistenzausbildung mit 18-monatiger Ausbildungsdauer und dem alternativen Entwurf einer Pflegehilfeausbildung mit 12-monatiger Ausbildungsdauer getroffen und mit vorgesehenen unterschiedlichen Ausbildungsniveaus verkn\u00fcpft.\r\nb)\tStellungnahme:\r\nDer bpa spricht sich sprachlich f\u00fcr eine einheitliche \u201cPflegefachassistenzausbildung\u201d auf Bundesebene aus. Der Begriff der \u201cPflegehilfe\u201d entspricht sprachlich nicht dem tats\u00e4chlichen Kompetenzprofil der qualifizierten Pflegeassistenz-/-hilfskr\u00e4fte in den bisherigen Landesgesetzen mit mindestens 12-monatiger Ausbildungsdauer, welche zum Beispiel in Nordrhein-Westfalen als Pflegefachassistenten bezeichnet werden und ein deutlich h\u00f6heres Kompetenzprofil abdecken. Der Begriff der \u201cPflegehilfe\u201d suggeriert eine Ausbildung mit \u00fcberwiegend sozial-/grundpflegerischen Anteilen und keinen weitergehenden behandlungspflegerischen T\u00e4tigkeiten. Diese geh\u00f6ren jedoch in allen Bundesl\u00e4ndern zur Versorgungsrealit\u00e4t der qualifizierten Pflegeassistenz-/-hilfskr\u00e4fte auch mit nur 12-monatiger Ausbildung.\r\n\r\n2.1.1.2.\tZu Abschnitt B (L\u00f6sung)\r\nAufgabenwahrnehmung durch Pflegeassistenzpersonen (S. 2 unten bzw. S. 3 oben im Entwurf)\r\na) Beabsichtigte Regelung:\r\nEs wird in blauer Schrift im Entwurf f\u00fcr die Pflegeassistenzausbildung von 18 Monaten dargestellt, dass diese dann in allen Versorgungsbereichen vermehrt Aufgaben wahrnehmen k\u00f6nnten, die derzeit noch von Pflegefachpersonen durchgef\u00fchrt werden, insbesondere betreffe dies den Bereich der medizinischen Behandlungspflege. Durch einen Einsatz von Pflegeassistenzpersonen lie\u00dfen sich dann deutliche Entlastungen der Pflegefachpersonen und auch Einsparungen erzielen. F\u00fcr die Alternative der Pflegehilfeausbildung werden eine Aufgabenunterst\u00fctzung der Pflegefachkr\u00e4fte und Entlastungseffekte formuliert.\r\na)\tStellungnahme:\r\nDiese Formulierung ignoriert die Versorgungsrealit\u00e4t in der Langzeitpflege und suggeriert die Vorteile einer 18-monatigen Pflegeassistenzausbildung, um eine Verl\u00e4ngerung gegen\u00fcber der derzeitigen \u00fcberwiegenden Ausbildungsdauer von 12 Monaten zu rechtfertigen. In allen Bundesl\u00e4ndern und damit auch in den 10 Bundesl\u00e4ndern mit 12-monatiger Ausbildungsdauer d\u00fcrfen Pflegeassistenz-/-hilfskr\u00e4fte Leistungen der medizinischen Behandlungspflege durchf\u00fchren.\r\nBundesland\tBW\tBE\tBB\tHH\tHE\tNI\r\nDauer der Ausbildung \t1 Jahr\t1,5 Jahre\t1 Jahr\t2 Jahre\t1 Jahr\t2 Jahre\r\nAnzahl durchf\u00fchrbarer Behandlungspflegen\t27\t18\t16\t29\t28\t24\r\nBundesland\tNW\tRP\tSL\tSN\tST\tSH\r\nDauer der Ausbildung \t1 Jahr \t1 Jahr\t2 Jahre\t2 Jahre\t1 Jahr\t1 bzw. 2 Jahre  \r\nAnzahl durchf\u00fchrbarer Behandlungspflegen\t30\t21\t15\t15\t14\t14\r\n\r\nIn Bayern (Dauer der Ausbildung 1 Jahr), Bremen (neue generalistische Ausbildung 1 Jahr), Mecklenburg-Vorpommern (1,5 Jahre) und Th\u00fcringen (1 Jahr) k\u00f6nnen die Leistungserbringer weitere geeignete Kr\u00e4fte einsetzen. Der Pflegedienst entscheidet somit, welche Hilfskraft f\u00fcr die Erbringung welcher konkreten behandlungspflegerischen T\u00e4tigkeit geeignet ist. Als Nachweise dienen Fortbildungen, Einarbeitung und einschl\u00e4gige Berufserfahrung.\r\nDiese reichen von der BZ-Messung \u00fcber subkutane Injektionen bis hin zu der Medikamentengabe, dem Richten von Medikamenten und der Versorgung einer akuten Wunde und d\u00fcrfen dementsprechend gem. Verg\u00fctungsvereinbarung mit den Kostentr\u00e4gern abgerechnet werden.  Zu den angef\u00fchrten Einspar- wie Entlastungseffekten durch eine 18-monatige Ausbildung wird es daher de facto schlichtweg nicht kommen. In jedem Fall muss im Pflegeassistenzgesetz eine abschlie\u00dfende Aufz\u00e4hlung von \u00fcbernahmef\u00e4higen T\u00e4tigkeiten der medizinischen Behandlungspflege vermieden werden, da diese leistungsrechtlichen Regelungen der Ausgestaltung der Vertragspartner auf Landesebene vorbehalten sind.\r\nb)\tFormulierungsvorschlag:\r\nDer blaue Text auf Seite 2 (letzter Absatz) sowie Seite 3 (erster Absatz) wird wie folgt umformuliert:\r\n\u201cPflegefachassistenzpersonen sollen zuk\u00fcnftig auf Grundlage einer achtzehnzw\u00f6lf Monate dauernden Ausbildung bundesweit in allen Versorgungsbereichen vermehrt Aufgaben durchf\u00fchren k\u00f6nnen, die heute noch teilweise von Pflegefachpersonen durchgef\u00fchrt werden. Das betrifft insbesondere den Bereich der medizinischen Behandlungspflege. Damit werden Pflegefachpersonen deutlich entlastet; das Personal wird insgesamt effizienter eingesetzt und Wegezeiten gespart. Damit erfahren Pflegefachpersonen auch \u00fcber eine bundeseinheitliche Regelung weiterhin Entlastung, insbesondere im Bereich der medizinischen Behandlungspflege; das Personal kann auch k\u00fcnftig effizient eingesetzt und unn\u00f6tige Wegezeiten vermieden werden. [alternativ: Pflegehilfepersonen sollen zuk\u00fcnftig auf Grundlage einer zw\u00f6lf Monate dauernden Ausbildung in allen Versorgungsbereichen Pflegefachpersonen bei ihren Aufgaben unterst\u00fctzen und im geeigneten Umfang auch verl\u00e4sslich entlasten k\u00f6nnen.]\u201d\r\n\r\n2.1.1.3.\tZu Abschnitt D (Haushaltsausgaben ohne Erf\u00fcllungsaufwand)\r\n\r\na)\tBeabsichtigte Regelung:\r\nAuf Seite 4 des Entwurfs (letzter Absatz) wird in dem blauen Text darauf hingewiesen, dass durch die st\u00e4rkere Ber\u00fccksichtigung von Pflegeassistenzkr\u00e4ften in der Pflege und insbesondere durch die verst\u00e4rkten \u00dcbernahmem\u00f6glichkeiten von medizinischer Behandlungspflege gerade in der h\u00e4uslichen Krankenpflege bei gleicher Personenzahl bereits nach wenigen Jahren erhebliche Kosteneinsparungen eintreten w\u00fcrden.\r\n\r\nb)\tStellungnahme:\r\nDiese Passage verkennt die Ausbildungsvorschriften der Bundesl\u00e4nder in den Pflegehilfeberufen und die vertraglichen Vereinbarungen auf Landesebene \u00fcber die Leistungserbringung in der h\u00e4uslichen Krankenpflege. Einsparpotenziale und entlastende Vorteile einer Pflegeassistenzausbildung mit 18 Monaten gibt es nicht. Es ist vielmehr so, dass in der weit \u00fcberwiegenden Anzahl der Bundesl\u00e4nder - hierzu geh\u00f6ren u.a. die bev\u00f6lkerungsreichsten Bundesl\u00e4nder wie z.B. Nordrhein-Westfalen, Bayern, Baden-W\u00fcrttemberg, Hessen und Rheinland-Pfalz - im Kontext von Versorgungsabsicherung und Entlastung der Pflegefachpersonen auf einj\u00e4hrig ausgebildete Pflegehilfskr\u00e4fte und Pflegeassistenzpersonen gesetzt wird und diese bereits zahlreiche T\u00e4tigkeiten der h\u00e4uslichen Krankenpflege ausf\u00fchren d\u00fcrfen und diese Leistungen auch abgerechnet werden k\u00f6nnen. \r\n\r\nDie Leistungen gehen dabei deutlich \u00fcber die im Begr\u00fcndungsteil genannten Beispiele hinaus. Im Sinne der Aufrechterhaltung der Versorgung sind daher folgende behandlungspflegerische Ma\u00dfnahmen - erg\u00e4nzend zu den im Begr\u00fcndungsteil aufgef\u00fchrten Beispielen - als Mindestinhalte im Rahmen einer bundeseinheitlichen Pflegeassistenzausbildung zu ber\u00fccksichtigen: Inhalation, Auflegen von K\u00e4ltetr\u00e4gern, Augentropen, dermatologische B\u00e4der, interstitielle Glukosemessung, medizinische Einreibungen, Positionswechsel bei Dekubitusbehandlung, Klistier / Klysma, Fl\u00fcssigkeitsbilanzierung, Abnehmen einer s.c. Infusion, Insulininjektionen, Richten von Injektionen, Versorgung bei PEG, Versorgung eines suprapubischen Katheters, Ablegen von st\u00fctzenden oder stabilisierenden Verb\u00e4nden, An- und Ablegen von \u00e4rztlich verordneten Bandagen und Orthesen, Stoma-Versorgung, Richten von \u00e4rztlich verordneten Medikamenten (im und ohne) Wochendispenser bis hin zur Wundversorgung einer akuten Wunde. Im neuen Gesetz sollte dazu aber keine abschlie\u00dfende Aufz\u00e4hlung enthalten sein, sondern dies weiterhin den Vertragspartnern auf Landesebene \u00fcberlassen bleiben. \r\n\r\nFerner ist zu beachten, dass die vorgesehene Praxisbegleitung von mindestens 10 Prozent der praktischen Ausbildungszeit bei einer 18-monatigen Ausbildungsdauer f\u00fcr die Tr\u00e4ger in vielen Bundesl\u00e4ndern faktisch eine Erh\u00f6hung der Ausgaben f\u00fcr die Praxisanleitungen um 1/3 gegen\u00fcber der 12-monatigen Ausbildungsdauer bedeuten w\u00fcrde.\r\n\r\nDie Aussage im Entwurf zu den m\u00f6glichen Kosteneinsparungen k\u00f6nnte also allenfalls auf die wenigen (und kleineren) Bundesl\u00e4nder zutreffen, in denen aktuell eine Ausbildungsdauer von mehr als 18 Monaten geregelt ist.  \r\n\r\nErw\u00e4hnung finden muss zudem, dass die Kosten der Ausbildungsverg\u00fctungen letztlich als Ausbildungszuschl\u00e4ge von den pflegebed\u00fcrftigen Menschen und ihren Angeh\u00f6rigen \u00fcber die Eigenteile selbst zu tragen sind (vgl. Seite 7 Abs. 2 im Entwurf). Zwar hat die aktuelle Bundesregierung sich im Koalitionsvertrag dazu vereinbart, die Menschen von Eigenanteilen zu entlasten. Die Begrenzung der finanziellen Belastung durch einheitliche Eigenanteile greift auch nur f\u00fcr die station\u00e4re Pflege, im ambulanten Bereich wird die Mehrbelastung g\u00e4nzlich durchschlagen. Diese Vereinbarung aus dem Koalitionsvertrag wird mit dem vorliegenden Entwurf daher leider immer noch nicht eingel\u00f6st, was der bpa deutlich kritisiert und weiterhin nachdr\u00fccklich einfordert.\r\n\r\nc)\tFormulierungsvorschlag:\r\nDer blaue Text im letzten Absatz auf Seite 4 des Entwurfs sollte aufgrund des irref\u00fchrenden Inhaltes ganz gestrichen werden.\r\n\r\n2.1.1.4.\tZu Abschnitt E.1 (Erf\u00fcllungsaufwand f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger)\r\n\r\na)\tBeabsichtige Regelung:\r\nIm Entwurf wird davon ausgegangen, dass mit Auszubildenden ca. 7.500 neue Ausbildungsvertr\u00e4ge pro Ausbildungsjahrgang nach den neuen Regelungen geschlossen werden, da f\u00fcr diese Ausbildungsverh\u00e4ltnisse nach den landesrechtlichen Vorschriften bisher keine Ausbildungsvertr\u00e4ge geschlossen werden mussten und dies nunmehr nach der bundesrechtlichen Regelung aber der Fall w\u00e4re.\r\nb)\tStellungnahme:\r\nDiese Zahl ist aus Sicht des bpa nur wenig ambitioniert im Vergleich zu den bisherigen Zahlen und zielt letzten Endes lediglich auf die bisherigen Ausbildungszahlen von 15.000 Ausbildungsverh\u00e4ltnissen ab, obwohl die Vorausberechnungen verdeutlichen, dass viel mehr Auszubildende ben\u00f6tigt werden. \r\n\r\n1.2.\tPflegekr\u00e4ftevorausberechnung 2024\r\nDie Pflegekr\u00e4ftevorausberechnung des Statistischen Bundesamtes  sowie der Bedarf an QN3-Kr\u00e4ften zur Erf\u00fcllung der 1. Umsetzungsstufe des Personalbemessungsinstrumentes (PeBeM) machen die Notwendigkeit einer Dynamisierung der Ausbildungszahlen deutlich und lassen diese gut in Zahlen veranschaulichen. Bei den Pflegekr\u00e4ftevorausberechnungen wurde sich der Status-Quo-Variante bedient, da ihr konstante Erwerbst\u00e4tigenquoten in der Pflege nach Alter und Geschlecht zugrunde liegen und sie im Wesentlichen den Einfluss der demografischen Entwicklung auf den Pflegearbeitsmarkt darstellt. Sie ber\u00fccksichtigt dabei u.a. die Effekte der Renteneintritte der Babyboomer-Generation und zeigt den Einfluss der angenommenen Bev\u00f6lkerungsentwicklung auf die k\u00fcnftige Zahl der Pflegekr\u00e4fte und zeichnet kein falsches Bild basierend auf der Ber\u00fccksichtigung von positiven Trends am Pflegearbeitsmarkt aus den 2010er Jahren, die nachweislich l\u00e4ngst \u00fcberholt sind.\r\n \r\nBasierend auf den Werten der Pflegekr\u00e4ftevorausberechnung (Status-Quo-Variante) f\u00fcr die Jahre 2029, 2034 und 2039 wird deutlich, dass in den kommenden 15 Jahren ein Aufwuchs von 62.000 bis 105.000 Pflegekr\u00e4ften auf QN3-Niveau stattfinden muss. Unterstellt wurde hierbei, dass sowohl im vollstation\u00e4ren als auch ambulanten Langzeitpflegebereich, der Bedarf f\u00fcr QN3-Kr\u00e4fte bei Anwendung der PeBeM-Zielwerte auf die Muster-Pflegegrad-Verteilung bei ca. 24 Prozent liegt. Ein Blick auf die vollzeit\u00e4quivalenten T\u00e4tigen in den vollstation\u00e4ren wie ambulanten Pflegeeinrichtungen zeigt jedoch, dass lediglich 12 bzw. 11 Prozent der Besch\u00e4ftigten einen Abschluss haben, der regelhaft in den QN3-Bereich f\u00e4llt .\r\nNoch nicht ber\u00fccksichtigt in diesen Werten ist der notwendige Aufwuchs an QN3-Kr\u00e4ften zur Umsetzung der 1. (!) Zielerreichungsstufe vom PeBeM, die einen weiteren Aufschluss \u00fcber die notwendigen Entwicklungen im QN3-Bereich geben.\r\n \r\nZur Darstellung wurden die im Rahmen der Pflegestatistik 2021 ver\u00f6ffentlichen Werte zur Anzahl wie Pflegegradstruktur der station\u00e4ren Pflegebed\u00fcrftigen verwendet und ins Verh\u00e4ltnis zu den Personalanhaltswerten zur Erf\u00fcllung der 1. Umsetzungsstufe im Sinne von PeBeM gesetzt. Der ermittelte Bedarf i.H.v. 87.194 VZ-\u00c4quivalenten wurde um die lt. Pflegestatistik 2021 vorhandenen QN3-Kr\u00e4fte reduziert, so dass dennoch knapp 76.399 fehlende QN3-Kr\u00e4fte auszumachen sind. \r\nInsgesamt fehlen damit bereits in f\u00fcnf Jahren um die 139.000 Pflegeassistenz-/Pflegehilfskr\u00e4fte auf QN3-Niveau. Bis zum Jahr 2034 erh\u00f6ht sich der Bedarf auf 160.000 bzw. im Jahr 2039 auf 182.000 QN3-Kr\u00e4fte.\r\n \r\nHierbei handelt es sich lediglich um eine 10-Jahres-Vorschau. Angesichts der demografischen Entwicklung muss die nachhaltige Steigerung der Ausbildungszahlen auf QN3-Niveau zur Versorgung der weiter steigenden Zahlen von pflegebed\u00fcrftigen Menschen, zur Ersetzung der ausscheidenden Pflegekr\u00e4fte und zur Erf\u00fcllung der Vorgaben des PeBeM klar definiertes Ziel sein. \r\nWenn eine Trendumkehr erreicht werden soll, muss der Gesetzgeber durch eine attraktive Ausbildung mit einer Dauer von 12 Monaten inkl. der Einbeziehung eines behandlungspflegerischen Anteils, der gepr\u00e4gt sein muss von der seit vielen Jahren in den Bundesl\u00e4ndern praktizierten Versorgungsrealit\u00e4t, die Voraussetzungen schaffen. Eine verl\u00e4ngerte Ausbildungsdauer bedeutet im Umkehrschluss weiteren Versorgungsabbau aufgrund weiterer, dringend ben\u00f6tigter Pflegekr\u00e4fte.\r\nDas Erfordernis einer 12-monatigen Ausbildung liegt bei den Zahlen auf der Hand. In der Annahme der im Referentenentwurf dargestellten 15.000 Auszubildenden pro Ausbildungsjahrgang, zeigt sich bei der Betrachtung einer 1-j\u00e4hrigen bzw. 1,5-j\u00e4hrigen Ausbildung, wie wichtig der Faktor Zeit in der Gemengelage ist. Auch bei einer 1-j\u00e4hrigen Ausbildung muss der Fokus darauf gerichtet sein, die Ausbildungszahlen deutlich zu erh\u00f6hen, um \u00fcberhaupt eine reelle Chance im Kontext von Absicherung der Versorgung und Entlastung der Pflegefachpersonen zu haben. Bei im Jahr 2029 139.000 ben\u00f6tigten Pflegeassistenz-/Pflegehilfskr\u00e4fte auf QN3-Niveau sowie in den Jahren 2034 160.000 bzw. im Jahr 2039 182.000 notwendigen Pflegeassistenz-/Pflegehilfskr\u00e4fte werden je nach Ausbildungsl\u00e4nge 9 bis 18 Jahre zum Aufwuchs ben\u00f6tigt!\r\n \r\nAlles spricht daher f\u00fcr eine 12-monatige Ausbildung mit einem entsprechend ausgepr\u00e4gten behandlungspflegerischen Anteil.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n1.3.\tZu den Vorschriften im Einzelnen \r\n2.3.1.\tArtikel 1 \u00a7 4 Abs. 3 PflAssEinfG [alternativ: PflHilfEinfG] \t\r\n\r\na)\tBeabsichtige Regelung:\r\n\u00a7 4 Abs. 3 PflAssG [alternativ: PflHilfG] z\u00e4hlt umfassend, jedoch nicht abschlie\u00dfend die im Rahmen einer Pflegeassistenz-/Pflegehilfe-Ausbildung zu erzielenden F\u00e4higkeiten auf, wobei einige Aufgaben ausschlie\u00dflich den Pflegeassistenten mit einer 18-monatigen Ausbildung vorbehalten sein sollen. Hierzu geh\u00f6ren gem\u00e4\u00df Nr. 1 a) die Unterst\u00fctzung bei der Erhebung und Feststellung des individuellen Pflegebedarfs und der Planung der Pflege, d) die Beteiligung an der Evaluation des Pflegeprozesses durch eine aussagekr\u00e4ftige Dokumentation und weiterer praxisorientierter Instrumente, h) die Durchf\u00fchrung rehabilitativer Pflegema\u00dfnahmen, gem\u00e4\u00df Nr. 2 die eigenst\u00e4ndige Durchf\u00fchrung \u00e4rztlich angeordneter, zur \u00dcbertragung geeigneter Ma\u00dfnahmen nach \u00dcbertragung durch die \u00c4rztin / den Arzt oder Weiter\u00fcbertragung durch die Pflegefachpersonen sowie nach Nr. 3 intra- und interprofessionell zu kommunizieren und effektiv im Pflegeteam und mit anderen Berufsgruppen zusammenzuarbeiten. Pflegehelfern mit 12-monatiger Ausbildung sollen die unter Nr. 1 a), d) und h) aufgef\u00fchrten Inhalte g\u00e4nzlich versagt bleiben. Unter Nr. 2 sind nach dieser Regelung lediglich einfache medizinische-diagnostische Ma\u00dfnahmen und unter Nr. 3 eine rein intraprofessionelle Kommunikation und Rolleneinnahme vorgesehen.\r\nb)\tStellungnahme:\r\nWie bereits vorhergehend ausgef\u00fchrt, ber\u00fccksichtigen die beabsichtigten Regelungen weder die Versorgungsrealit\u00e4t noch die Themen der Versorgungssicherheit wie Ressourcenorientierung. Eine solche Vorgehensweise und die Nichtber\u00fccksichtigung wie Abwertung bereits erfolgreich vorhandener und etablierter generalistischer Ausbildungen wie z.B. die der Pflegefachassistenz in Nordrhein-Westfalen ist f\u00fcr uns nicht nachvollziehbar. Stattdessen bedient man sich eines bisher kaum erprobten Modells f\u00fcr ein Pflegefachassistenzgesetz mit 18 Monaten Ausbildungsdauer, das zudem auf keinerlei Vorerfahrungen und Historie im Bereich der Altenpflegehilfe zur\u00fcckgreifen kann. In den L\u00e4ndern, in denen eine l\u00e4ngere Ausbildung eingef\u00fchrt wurde, gibt es noch keine nennenswerten Absolvent:innen oder Erfahrungen in der Praxis der Langzeitpflege.   \r\n\r\nDie Ausbildungs- und Pr\u00fcfungsverordnung Pflegefachassistenz in Nordrhein-Westfalen ist inhaltlich wie strukturell angelehnt an die Vorgaben der Ausbildungs- und Pr\u00fcfungsverordnung f\u00fcr die Pflegeberufe (PflAPrV). Die Kompetenzen der vorherigen einj\u00e4hrigen Ausbildungen (Altenpflege- wie Krankenpflegehilfe) wurden insbesondere im Bereich der sogenannten Behandlungspflege angepasst, vereinheitlicht und so eine zukunftsf\u00e4hige kompetenzorientierte Ausbildung auf Grundlage der \u201eEckpunkte f\u00fcr die in L\u00e4nderzust\u00e4ndigkeit liegenden Ausbildungen zu Assistenz- und Helferberufen in der Pflege\u201c (ASMK/GMK Eckpunkte) (BAnz AT 17.02.2016 B3) geregelt. Dem Ausbildungsziel entsprechend kann den in Nordrhein-Westfalen ausgebildeten Pflegefachassistenten die Pflege und Begleitung von Menschen aller Altersstufen in stabilen Pflegesituationen auf der Grundlage der individuellen Pflegeplanung von Pflegefachpersonen zur eigenst\u00e4ndigen \u00dcbernahme \u00fcbertragen werden. An dieser Stelle wird den Vorgaben der Rahmenpl\u00e4ne der Fachkommission nach \u00a7 53 PflBG Rechnung getragen und die Anforderungen in den Handlungsanl\u00e4ssen f\u00fcr das erste Ausbildungsdrittel der dreij\u00e4hrigen Ausbildung werden gekennzeichnet. \r\n\r\nDie Pflegefachassistenten erlangen im Rahmen ihrer 12-monatigen Ausbildung das Wissen und die Kompetenzen, die zur Umsetzung der zentralen beruflichen Handlungsfelder von Pflegeassistenten/-helfern wichtig sind. Hierzu geh\u00f6ren die Pflege, Betreuung und Versorgung von Menschen aller Altersstufen in stabilen Pflegesituationen, die Unterst\u00fctzung von Menschen mit unterschiedlichen Pflegebedarfen in der individuellen Selbstversorgung und bei der Gestaltung lebensweltorientierter Aktivit\u00e4ten unter Einbeziehung ethischer Wertehaltung und der Wahrung des Selbstbestimmungsrechts der zu pflegenden Menschen in den jeweiligen Lebenssituationen. Dar\u00fcber hinaus \u00fcbernehmen sie ihnen von Pflegefachpersonen zugewiesene Aufgaben bei der Durchf\u00fchrung \u00e4rztlich verordneter therapeutischer und diagnostischer Interventionen, die Bestandteil der Kompetenzerlangung im Rahmen der theoretischen und fachpraktischen wie praktischen Ausbildung sind. \r\n\r\nDie Ausgestaltung und Umsetzung der Ausbildung inkl. der umfangreichen behandlungspflegerischen Inhalte erfolgt im Kontext der Versorgungssicherung. Dient Nordrhein-Westfalen an dieser Stelle aufgrund der generalistisch angelegten Pflegefachassistenzausbildung als vergleichendes Musterbeispiel im Sinne von best practice, so setzen ebenso die anderen Bundesl\u00e4nder im Sinne der Absicherung der Versorgung der Pflegebed\u00fcrftigen und Entlastung der Pflegefachpersonen \u00e4hnliche bis deckungsgleiche behandlungspflegerische Inhalte um. Ohne diese praxisgerechte Umsetzung mit Inhalten der medizinischen Behandlungspflege w\u00e4re bereits seit Jahren, bundesweit, eine Versorgung in diesem Umfang nicht mehr m\u00f6glich. Eine wie im Referentenentwurf deklarierte und auf 18 Monate erweiterte Ausbildung, die ebenso in einem 12-monatigen Zeitraum inhaltlich wie fachlich \u2013 nachweislich \u2013 umsetzbar ist, w\u00fcrde das fragile Versorgungskonstrukt weiter ins Wanken bringen bzw. an vielen Stellen des Landes zu weiteren Versorgungsengp\u00e4ssen f\u00fchren. Hier verweist der bpa erneut auf den DAK-Pflegereport 2024, der bereits im Jahr 2029 f\u00fcr die ersten Bundesl\u00e4nder wie z.B. Bayern, Bremen und Sachsen-Anhalt die ersten Kipppunkte voraussagt, sprich Renteneintritte werden die Berufseintritte \u00fcbersteigen. Nordrhein-Westfalen wird hier im \u00dcbrigen als Positiv-Beispiel benannt, O-Ton: \u201cHier zeigt sich, dass sich die Investitionen in die Pflege in NRW (Nordrhein-Westfalen) (speziell in der Altenpflege) Fr\u00fcchte tragen.\u201d\r\n\r\nDie Bef\u00e4higung im Hinblick auf die Ausbildungsinhalte muss daher uneingeschr\u00e4nkt f\u00fcr eine 18- wie auch 12-monatige Ausbildung gelten und \u00fcber die in Nr. 2 angedachten sowie im Begr\u00fcndungsteil benannten Ma\u00dfnahmen, im Kontext von Versorgungssicherheit und Sicherstellung der bereits vorhandenen l\u00e4nderrechtlichen Regelungen zur Entlastung der Pflegefachpersonen, hinausgehen. \r\n\r\nAls behandlungspflegerische Mindestinhalte im Rahmen einer bundeseinheitlichen Pflegeassistenzausbildung sind daher folgende Leistungen zu ber\u00fccksichtigen: Inhalation, Auflegen von K\u00e4ltetr\u00e4gern, Augentropen, dermatologische B\u00e4der, interstitielle Glukosemessung, medizinische Einreibungen, Positionswechsel bei Dekubitusbehandlung, Klistier / Klysma, Fl\u00fcssigkeitsbilanzierung, Abnehmen einer s.c. Infusion, Insulininjektionen, Richten von Injektionen, Versorgung bei PEG, Versorgung eines suprapubischen Katheters, Ablegen von st\u00fctzenden oder stabilisierenden Verb\u00e4nden, An- und Ablegen von \u00e4rztlich verordneten Bandagen und Orthesen, Stoma-Versorgung, Richten von \u00e4rztlich verordneten Medikamenten (im und ohne) Wochendispenser bis hin zur Wundversorgung einer akuten Wunde\r\n\r\nIm neuen Gesetz sollte dazu jedoch keine abschlie\u00dfende Aufz\u00e4hlung enthalten sein, sondern dies weiterhin den Vertragspartnern auf Landesebene \u00fcberlassen bleiben.  \r\n\r\n2.3.2.\tArtikel 1 \u00a7 5 Abs. 1 PflAssEinfG [alternativ: PflHilfEinfG] \r\n\r\na)\tBeabsichtigte Regelung:\r\nDie beabsichtigte Regelung sieht eine 18- bzw. 12-monatige Ausbildung zum Pflegefachassistenten bzw. Pflegehelfer in Vollzeitform vor. \r\nb)\tStellungnahme:\r\nDer bpa spricht sich f\u00fcr eine einheitliche \u201cPflegeassistenzausbildung\u201d angelegt auf 12 Monate in Vollzeitform auf Bundesebene aus.\r\n\r\nAuch im Hinblick auf die internationale Vergleichbarkeit und Anschlussf\u00e4higkeit einer Ausbildungsdauer von 12 Monaten w\u00fcrde Deutschland damit im Normbereich liegen. Denn international gibt es auch viele Pflegeassistenzausbildungen, welche entweder ebenso 12 Monate oder eine noch k\u00fcrzere Ausbildungsdauer aufweisen, ohne dabei auf die eigenst\u00e4ndige Durchf\u00fchrung von bestimmten Ma\u00dfnahmen der medizinischen Behandlungspflege bzw. Beteiligung an diesen Ma\u00dfnahmen zu verzichten. Wieso eine Pflegeassistenzausbildung nun mit besonders langer Ausbildungsdauer eingef\u00fchrt werden soll, erschlie\u00dft sich insbesondere vor dem Hintergrund der aufgezeigten Versorgungsengp\u00e4sse und der personellen Situation der Schulen nicht.\r\n\r\nDes Weiteren liegt aus Sicht des bpa bei einer Ausbildungsdauer von 18 Monaten auch eine unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige Beschr\u00e4nkung des Berufszugangs nach der Richtlinie (EU) 2018/958 vor, da EU-Pflegeassistenzkr\u00e4ften auf einem Ausbildungsniveau von QN3 regelm\u00e4\u00dfig eine direkte Anerkennung versagt bleiben w\u00fcrde und ihnen umfangreiche Anpassungsma\u00dfnahmen nach den \u00a7\u00a7 25 ff. des Entwurfs auferlegt w\u00fcrden. Auch aus diesem Grund h\u00e4lt der bpa eine Ausbildungsdauer von 12 Monaten f\u00fcr geboten.\r\n\r\nAuch an dieser Stelle ist der zeitliche Aspekt nochmals als ein zentrales Erfordernis im Hinblick auf die beiden \u00fcbergeordneten Ziele der Absicherung der Versorgung der Pflegebed\u00fcrftigen sowie der Entlastung der Pflegenden aufzunehmen. Denn um den Aufwuchs an ben\u00f6tigten Pflegeassistenz-/Pflegehilfskr\u00e4ften auf QN3-Niveau umzusetzen, wird eine Ausbildung ben\u00f6tigt, die die Auszubildenden unter Ber\u00fccksichtigung von Zeit wie knappen Ressourcen mit den notwendigen Kompetenzen ausstattet. Der in Kapitel 2.2 hergeleitete wie erl\u00e4uterte notwendige Bedarf an QN3-Kr\u00e4ften stellt sich in den kommenden 15 Jahren wie folgt dar:\r\n\r\n \r\nUnter Ber\u00fccksichtigung der im Referentenentwurf genannten 15.000 Auszubildenden sowie der zwei \u2013 im Hinblick auf die Ausbildungsdauer \u2013 zur Diskussion gestellten Ausbildungsvarianten ergibt sich folgendes Bild:\r\n \r\nDer zeitliche Rahmen, der sich aus der Ausbildungsnotwendigkeit wie Ausbildungsdauer eindeutig ergibt, ist jedoch bereits jetzt nicht mehr aufholbar. Betrachtet auf einen 5-Jahres-Zeitraum, d.h. bis zum Jahr 2029, m\u00fcssten f\u00fcr eine Bedarfsabdeckung ab sofort j\u00e4hrlich 27.760 Auszubildende auf Basis des QN3-Niveaus ausgebildet werden. Dieser Wert ergibt sich aus der bis 2029 ben\u00f6tigten Anzahl an QN3-Kr\u00e4ften i.H.v. 139.000 dividiert durch den 5-Jahres-Zeitraum. F\u00fcr die zwei weiteren 5-Jahres-Dekaden (2029 \u2013 2034 wie 2034 \u2013 2039) entwickelt sich in der Theorie der rein rechnerische Bedarf an Auszubildenden auf ca. 4.320 Auszubildende pro Ausbildungsjahrgang zur\u00fcck (Differenz des Bedarfs 2029 zu 2034 sowie 2034 zu 2039 dividiert durch 5 Jahre), jedoch ergibt sich aus den bisherigen Planungen des Referentenentwurfs f\u00fcr die kommenden 15 Jahre \u2013 in Anbetracht der genannten 15.000 Auszubildenden pro Ausbildungsjahrgang \u2013 ein Bild, dass eine Ausbildungsdauer von mehr als einem Jahr die bereits vorhandene Deckungsl\u00fccke noch einmal erheblich vergr\u00f6\u00dfern w\u00fcrde.\r\n \r\nAnhand dieser Darstellung wird die Bedeutung des zeitlichen Aspektes im Hinblick auf die Ausbildungsdauer sichtbar. Nur mit einer 12-monatigen Ausbildung existiert (noch) die Chance \u2013 bei einer zeitgleichen Dynamisierung der Ausbildungszahlen auf QN3-Niveau \u2013 die Themen Versorgungsabsicherung und Entlastung der Pflegefachpersonen unter Kontrolle zu halten und nicht einen weiteren Abbau der Versorgungskapazit\u00e4ten zu riskieren.\r\n\r\n2.3.3.\tArtikel 1 \u00a7\u00a7 5 Abs. 3, 16 Abs. 1 Nr. 3 PflAssEinfG [alternativ: PflHilfEinfG]\r\n\r\na)\tBeabsichtigte Regelung:\r\nDie Entwurfsregelungen sehen f\u00fcr die praktische Ausbildung drei Pflichteins\u00e4tze und zus\u00e4tzlich als weitergehende Alternative Stunden zur freien Verf\u00fcgung vor. Weiterhin muss von den Tr\u00e4gern der praktischen Ausbildung eine Praxisanleitung im Umfang von mind. 10 Prozent der praktischen Ausbildungszeit gew\u00e4hrleistet werden. \r\nb)\tStellungnahme:\r\nDie Stunden zur freien Verf\u00fcgung sind zu streichen. Alles, was zu einer k\u00fcnstlichen Verl\u00e4ngerung der Ausbildung beitr\u00e4gt und damit Ressourcen und Kapazit\u00e4ten bindet, die bis dato nicht vorhanden sind, ist auszuschlie\u00dfen. \r\nDie drei Pflichteins\u00e4tze sollten sich auf zwei von drei Sektoren konzentrieren und nicht in Akutpflege, station\u00e4rer und ambulanter Langzeitpflege stattfinden m\u00fcssen, da sich damit die bereits durch die 3-j\u00e4hrige generalistische Ausbildung vorhandene \u2013 und bekannte - Kapazit\u00e4tsproblematik der Wechseleins\u00e4tze nochmals versch\u00e4rfen wird.  Es wird zu einer Verknappung der Ausbildungskapazit\u00e4ten kommen, schlichtweg weil die Ressourcen f\u00fcr die Pflichteins\u00e4tze fehlen. Ein Pflichteinsatz station\u00e4r (ohne nochmalige Trennung Akut- und Langzeitpflege) und ambulant sind ausreichend. Medizinische Behandlungspflege, in der bisher nach L\u00e4nderrecht gelebten Auspr\u00e4gung, muss nicht zwingend im Krankenhaus erlernt werden. \r\nDer Umfang der Praxisanleitung in H\u00f6he von 10 Prozent der praktischen Ausbildungszeit ist insbesondere im ambulanten Bereich so nicht leistbar, da dort ohnehin meistens nur einzelne Auszubildende betreut werden k\u00f6nnen und hierf\u00fcr keine Praxisanleitungskraft in diesem Umfang freigestellt werden kann. Es sollte daher generell eine Begrenzung der Praxisanleitung auf einen \u201cangemessenen Umfang\u201d erfolgen. Dies entspricht auch einigen L\u00e4nderregelungen f\u00fcr Assistenzkr\u00e4fte wie etwa in Hamburg, welche keinen Mindestumfang vorsehen.\r\nPraxisanleitungen sind bereits in der generalistischen Ausbildung zum:zur Pflegefachmann:frau zu einem limitierenden Faktor geworden. Sie fehlen bereits in diesem Bereich in ausreichender Anzahl und sind ein (weiterer) Grund, warum sich die Ausbildungszahlen der Pflegefachpersonen nicht in die N\u00e4he der sich vom Gesetzgeber als Ziel gesetzten Werte entwickelt haben. Grund hierf\u00fcr ist der drastisch zugenommene Personalmangel, der viele Einrichtungen kaum noch in die Lage versetzt, Praxisanleitungen f\u00fcr die nach der PflAPrV vorgeschriebene berufsp\u00e4dagogische Zusatzqualifikation und die kontinuierliche berufsp\u00e4dagogische Fortbildung freizustellen, so dass Ausbildungspl\u00e4tze nicht besetzt werden k\u00f6nnen. Die Tendenz ist alarmierend, da es eher zu einem R\u00fcckbau als zu einem Aufbau neuer notwendiger Ausbildungskapazit\u00e4ten kommt. Die vorhandenen Kapazit\u00e4ten m\u00fcssen zum Aufwuchs der Pflegefachpersonen verwendet werden. \r\nAus fachlicher Sicht ist daher dem Beispiel der neuen generalistischen Pflegehilfeausbildung Baden-W\u00fcrttemberg zu folgen, die die Durchf\u00fchrung der Praxisanleitung f\u00fcr Pflegefachassistenten / Pflegehelfer durch jede examinierte Pflegefachperson (Pflegefachmann:frau, Altenpfleger:in, Gesundheits- und Krankenpfleger:in) vorsieht (s.a. Ausbildungs- und Pr\u00fcfungsverordnung generalistische Pflegehilfe \u2013 APrVgePflHi Baden-W\u00fcrttemberg).  \r\nEine 300 Stunden-Weiterbildung darf nicht Grundvoraussetzung f\u00fcr die Praxisanleitung von Pflegefachassistenten / Pflegehelfern sein. Der Motor wird ins Stottern geraten, bevor er \u00fcberhaupt in Gang gesetzt wurde.  \r\nZudem bedarf es im Falle eines auf Landesebene gleichzeitig m\u00f6glichen Erwerbs eines allgemeinbildenden Abschlusses (z.B. Hauptschulabschluss) einer Klarstellung in der Gesetzesbegr\u00fcndung, dass diesbez\u00fcgliche Mehrkosten (insbesondere bei der Ausbildungsverg\u00fctung) dann nicht vom Tr\u00e4ger der praktischen Ausbildung zu tragen sind.\r\n\r\nc)\tFormulierungsvorschlag:\r\nDer \u00a7 5 Abs. 3 Satz 2 und 3 im Entwurf wird wie folgt erg\u00e4nzt:\r\n\u201cSie gliedert sich in zwei Pflichteins\u00e4tze. Die ausbildenden Einrichtungen stellen f\u00fcr die Zeit der praktischen Ausbildung die Praxisanleitung der Auszubildenden im angemessenen Umfang von mindestens 10 Prozent der w\u00e4hrend des jeweiligen Einsatzes zu leistenden praktischen Ausbildungszeit durch eine geeignete Pflegefachperson auf der Grundlage eines Ausbildungsplans sicher. Die Einrichtungen informieren die Schulen sowie die Auszubildenden, wer als praxisanleitende Fachkraft f\u00fcr sie verantwortlich ist. Die praxisanleitende Fachkraft soll j\u00e4hrlich an berufsp\u00e4dagogischen Fortbildungen im Umfang von mindestens 16 Stunden teilnehmen.\u201d\r\nDie Begr\u00fcndung zu \u00a7 5 auf S. 64 des Entwurfs wird wie folgt erg\u00e4nzt:\r\n\r\n\u201cEine Ausbildung in Teilzeit k\u00f6nnen die L\u00e4nder auch f\u00fcr den Erwerb allgemeinbildender Kenntnisse und F\u00e4higkeiten, wie sie z.B. heute in einigen landesrechtlich auf zwei Jahre angelegten Ausbildungsg\u00e4ngen vermittelt werden, neben der Pflegeassistenzausbildung vorsehen. Der allgemeinbildende Unterricht ist dabei jedoch nicht Teil der bundesrechtlich geregelten Pflegeassistenzausbildung und nimmt deshalb auch nicht an der Finanzierung der Pflegeassistenzausbildung teil. Diese Mehrkosten, insbesondere anteilige Kosten der Ausbildungsverg\u00fctung, sind auch nicht von den Tr\u00e4gern der praktischen Ausbildung zu tragen.\u201d\r\n\r\n2.3.4.\tArtikel 1 \u00a7 6 PflAssEinfG [alternativ: PflHilfEinfG] \r\n\r\na)\tBeabsichtigte Regelung:\r\n\u00a7 6 Abs. 2 Satz 1 und 2 des Entwurfs sehen vor, dass ein Einsatz, der kein Pflichteinsatz ist, auch in anderen geeigneten Einrichtungen durchgef\u00fchrt werden kann, der \u00fcberwiegende Teil der praktischen Ausbildung jedoch beim Tr\u00e4ger der praktischen Ausbildung stattfinden soll.  \r\nGem\u00e4\u00df \u00a7 6 Abs. 4 sollen die L\u00e4nder eine Ombudsstelle zur Beilegung von Streitigkeiten zwischen Auszubildenden und Tr\u00e4gern der praktischen Ausbildung bei der zust\u00e4ndigen Stelle entsprechend \u00a7 26 Abs. 4 PflBG einrichten k\u00f6nnen.\r\nb)\tStellungnahme:\r\nDer Fokus ist auf die relevanten Ausbildungsinhalte zu setzen, eine nicht notwendige Verl\u00e4ngerung der Ausbildungszeit ist nicht zielf\u00fchrend.\r\nBez\u00fcglich der Ombudsstelle fehlt bisher eine Regelung, wer die Kosten der Ombudsstelle tr\u00e4gt. Sofern die Ombudsstelle bei der zust\u00e4ndigen Stelle entsprechend \u00a7 26 Absatz 4 PflBG angesiedelt ist, sollten auch die Kosten dort verortet werden. \r\nc)\tFormulierungsvorschlag:\r\nSatz 1 und Satz 2 des \u00a7 6 Absatz 2 sind zu streichen.\r\n(2) Ein Einsatz, der kein Pflichteinsatz ist, kann auch in anderen, zur Vermittlung der Ausbildungsinhalte geeigneten Einrichtungen durchgef\u00fchrt werden. Insgesamt soll der \u00fcberwiegende Teil der praktischen Ausbildung beim Tr\u00e4ger der praktischen Ausbildung stattfinden. [alternativ streichen]. Das N\u00e4here regelt die Ausbildungs- und Pr\u00fcfungsverordnung nach \u00a7 47 Absatz 1.\r\nDer \u00a7 6 Abs. 4 Satz wird um einen Halbsatz erg\u00e4nzt:\r\n\u201cDie Ombudsstelle kann bei der zust\u00e4ndigen Stelle entsprechend \u00a7 26 Absatz 4 Pflegeberufegesetz eingesetzt werden; in diesem Fall sind die Kosten der Ombudsstelle von der zust\u00e4ndigen Stelle zu tragen.\u201d \r\n\r\n2.3.5.\tArtikel 1 \u00a7 7 Abs. 3 PflAssEinfG [alternativ: PflHilfEinfG] \r\n\r\na)\tBeabsichtigte Regelung:\r\nDer Tr\u00e4ger der praktischen Ausbildung muss im Sinne des Absatz 3 \u00fcber Vereinbarungen mit weiteren an der Ausbildung beteiligten Einrichtungen gew\u00e4hrleisten, dass die vorgeschriebenen Eins\u00e4tze der praktischen Ausbildung durchgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen und die Ausbildung auf Grundlage eines Ausbildungsplans zeitlich und sachlich so durchgef\u00fchrt werden kann, dass das Ausbildungsziel in der vorhergesehenen Zeit erreicht werden kann. \r\nb)\tStellungnahme:\r\nAus den Problemstellungen der 3-j\u00e4hrigen generalistischen Pflegefachausbildung ist eine Lehre zu ziehen. Daher muss das Ungleichgewicht bei den notwendigen Kooperationen zur Absicherung der Pflichteins\u00e4tze in den unterschiedlichen Versorgungsbereichen - ca. 1.000 ausbildende Krankenh\u00e4user vs. 30.000 ausbildende Pflegeeinrichtungen - durch die gesetzliche Einbindung einer Verpflichtung der Krankenh\u00e4user, Kooperationen auch mit nicht verbundenen Pflegeeinrichtungen einzugehen, sichergestellt werden.    \r\nc)\tFormulierungsvorschlag:\r\nIm \u00a7 7 Abs. 3 wird nach Satz 1 folgender Satz 2 aufgenommen:\r\n\u201cDie an der der Ausbildung beteiligten Einrichtungen sind zum Abschluss der Vereinbarungen nach Satz 1 untereinander verpflichtet, sofern sie dazu angefragt werden. Dies gilt nicht, wenn wichtige Gr\u00fcnde vorliegen, die einem Abschluss der Vereinbarung entgegenstehen.\u201d\r\n\r\n2.3.6.\tArtikel 1 \u00a7 8 Abs. 1 Nr. 2 PflAssEinfG [alternativ: PflHilfEinfG]\r\n\r\na)\tBeabsichtigte Regelung:\r\nDie in \u00a7 8 Abs. 1 Nr. 2 des Entwurfs vorgesehenen Anforderungen sehen f\u00fcr Pflegeschulen den Nachweis einer angemessenen Anzahl von Lehrkr\u00e4ften mit abgeschlossener Hochschulausbildung auf Master- oder vergleichbarem Niveau vor.\r\nb)\tStellungnahme:\r\nDer bpa kann nur vor den Aus- und Wechselwirkungen warnen, die diese Anforderungserh\u00f6hung f\u00fcr die Personalsituation der Lehrk\u00f6rper in den Pflegeschulen bundesweit h\u00e4tte. Ein akuter Mangel an Lehrpersonal ist bereits jetzt vorhanden. Weder der aktuelle noch k\u00fcnftige Bedarf ist ausreichend sichergestellt. Gem. BIBB-Pflegepanel findet jede zweite Pflegeschule die Qualifizierung von Lehrkr\u00e4ften problematisch, 60 Prozent w\u00fcnschen sich Hilfe bei der Akquise des Personals. Im bev\u00f6lkerungsreichsten Bundesland NRW fehlen lt. Landesberichterstattung zu den Gesundheitsberufen 2023 allein 750 Lehrkr\u00e4fte, ebenso weisen der Hessische Pflegemonitor 2022 sowie das Baden-W\u00fcrttembergische Monitoring Pflegepersonal aus dem Jahr 2022 auf die sich versch\u00e4rfende Situation hin. Und auch der Bundesverband Lehrende Gesundheits- und Sozialberufe (BLGS) beklagt in einem Positionspapier aus dem Jahr 2022 den erheblichen Mangel an qualifiziertem Lehrpersonal und dass es den meisten Pflegeschulen dadurch nicht m\u00f6glich ist, ihre Ausbildungskapazit\u00e4ten bedarfsgerecht zu erh\u00f6hen, sondern sie teilweise sogar Ausbildungspl\u00e4tze abbauen und Ausbildungsinteressierte abweisen m\u00fcssen.    \r\nEine parallele Anforderung wie in \u00a7 9 Abs. 1 Nr. 2 PflBG in der Pflegefachassistenzausbildung w\u00fcrde den Mangel nochmals erheblich versch\u00e4rfen. Daran \u00e4ndern auch die \u00dcbergangsregelungen in \u00a7 52 des Entwurfs nichts, auch wenn diese grunds\u00e4tzlich vom bpa als sinnvoll begr\u00fc\u00dft werden. Der bpa spricht sich daher f\u00fcr eine strenge Ressourcenorientierung aus: N\u00f6tig, aber auch ausreichend muss ein pflegep\u00e4dagogischer Abschluss auf Bachelor-Niveau sein. Dazu muss es einen Einbezug weiterer pflegerelevanter Studienabschl\u00fcsse wie z.B. Pflegemanagement und weiterer Bezugswissenschaften wie z.B. Medizin, Gesundheitswissenschaft, Soziologie, Psychologie, Biologie geben, um die Lehrkr\u00e4ftebasis der Pflegeschulen zu sichern.\r\nc)\tFormulierungsvorschlag:\r\nDie Nr. 2 in \u00a7 8 Abs. 1 sollte wie folgt gefasst werden:\r\n\r\n\u201c2. Nachweis einer im Verh\u00e4ltnis zur Zahl der Ausbildungspl\u00e4tze angemessenen Zahl fachlich und p\u00e4dagogisch qualifizierter Lehrkr\u00e4fte mit entsprechender, insbesondere pflegep\u00e4dagogischer oder bezugswissenschaftlicher, abgeschlossener Hochschulausbildung auf Master Bachelor- oder vergleichbarem Niveau f\u00fcr die Durchf\u00fchrung des theoretischen Unterrichts sowie mit entsprechender, insbesondere pflegep\u00e4dagogischer oder bezugswissenschaftlicher, abgeschlossener Hochschulausbildung f\u00fcr die Durchf\u00fchrung des praktischen Unterrichts,\u201d\r\n\r\n2.3.7.\tArtikel 1 \u00a7 8 Abs. 2 Satz 1 PflAssEinfG [alternativ: PflHilfEinfG]\r\n\r\na)\tBeabsichtigte Regelung:\r\nNach \u00a7 8 Abs. 2 Satz 1 des Entwurfs soll ein Lehrer-Sch\u00fcler-Verh\u00e4ltnis von 1:20 f\u00fcr die Pflegeschulen vorgeschrieben werden.\r\n\r\nb)\tStellungnahme:\r\nDer bpa h\u00e4lt dieses Verh\u00e4ltnis vor dem Hintergrund der verf\u00fcgbaren Ressourcen in den Schulen f\u00fcr nicht umsetzbar. Schon jetzt besteht in den Pflegeschulen oft ein akuter Mangel an Lehrkr\u00e4ften. Wenn nun noch die Anforderungen auch f\u00fcr die Pflegeassistenzausbildung an die Abschl\u00fcsse der Lehrkr\u00e4fte auf Master- oder vergleichbares Niveau heraufgesetzt werden, wird ein Verh\u00e4ltnis von 1:20 schlichtweg nicht zu erreichen sein. Daher pl\u00e4diert der bpa f\u00fcr ein Verh\u00e4ltnis von 1:25, welches den typischen Schulklassengr\u00f6\u00dfen entspricht.\r\n\r\nc)\tFormulierungsvorschlag:\r\nDie vorgesehene Regelung im Entwurf wird wie folgt ge\u00e4ndert:\r\n(2) Das Verh\u00e4ltnis nach Absatz 1 Nummer 2 soll f\u00fcr die hauptberuflichen Lehrkr\u00e4fte mindestens einer Vollzeitstelle auf 20 25 Ausbildungspl\u00e4tze entsprechen. Eine geringere Anzahl von hauptberuflichen Lehrkr\u00e4ften ist nur vor\u00fcbergehend zul\u00e4ssig.\u201d\r\n\r\n2.3.8.\tArtikel 1 \u00a7 10 Abs. 2 PflAssEinfG [alternativ: PflHilfEinfG] \t\r\n\r\na)\tBeabsichtigte Regelung:\r\nIn \u00a7 10 Abs. 2 des Entwurfs soll (als Alternative in blauer Schrift) ein von Abs. 1 (Hauptschulabschluss) abweichender Zugang f\u00fcr die Ausbildung erm\u00f6glicht werden, wenn eine positive und sachlich begr\u00fcndete Prognose der Pflegeschule vorliegt.\r\n\r\nb)\tStellungnahme:\r\nDer bpa begr\u00fc\u00dft die Regelung eines weiteren Zugangs zur Ausbildung in der Pflege auf QN3-Niveau sehr. Dieser alternative Zugang muss unabh\u00e4ngig von der geplanten Berufsbezeichnung und Ausbildungsdauer im Gesetz aufgenommen werden. Die Landesgesetze sehen schon heute - unabh\u00e4ngig von der Ausbildungsdauer \u2013 einen alternativen Zugang vor, \u00fcber den erfahrungsgem\u00e4\u00df viele Personen einen niederschwelligen Zugang in den Pflegeberuf bekommen und damit eine langfristige berufliche Laufbahn mit vielen Weiterbildungs- und Aufstiegsm\u00f6glichkeiten geboten bekommen. Von der alternativen Streichungsm\u00f6glichkeit im Entwurf sollte daher kein Gebrauch gemacht werden. Au\u00dferdem erscheint es sachgerecht, auch die Tr\u00e4ger der praktischen Ausbildung an der Prognoseentscheidung zu beteiligen, da sie wesentliche Teile der Ausbildung erbringen und auch ihre berufspraktische Einsch\u00e4tzung wichtig f\u00fcr die Prognoseentscheidung ist.\r\n\r\nc)\tFormulierungsvorschlag:\r\nDer \u00a7 10 Abs. 2 wird wie folgt erg\u00e4nzt:\r\n(2) Abweichend von Absatz 1 wird der Zugang zur Ausbildung gew\u00e4hrt, wenn eine positive und sachlich begr\u00fcndete Prognose der Pflegeschule vorliegt, dass die Ausbildung von der auszubildenden Person erfolgreich absolviert und die staatliche Abschlusspr\u00fcfung bestanden werden kann. Sofern eine Stellungnahme des praktischen Ausbildungstr\u00e4gers vorliegt, ist auch diese bei der Prognoseentscheidung zu ber\u00fccksichtigen.\r\n\r\n2.3.9.\tArtikel 1 \u00a7 11 Abs. 1 Nr. 2 PflAssEinfG [alternativ: PflHilfEinfG]\r\n\r\na)\tBeabsichtigte Regelung:\r\nDie Regelung in \u00a7 11 Abs. 1 Nr. 2 soll es auf Antrag erm\u00f6glichen, die Ausbildung um bis zu einem Drittel [alt. um ein Viertel] zu verk\u00fcrzen, wenn mindestens eine 24-monatige praktische Vollzeitt\u00e4tigkeit oder 48-monatige praktische Teilzeitt\u00e4tigkeit im Umfang von mindestens 50 Prozent vorliegt. \r\n\r\n\r\nb)\tStellungnahme:\r\nEs sollte die Verk\u00fcrzung nach Abs. 1 Nr. 2 der Regelung bei vorliegender Berufserfahrung in der Pflege nicht nur auf Antrag im Rahmen des allgemeinen Ermessens erfolgen k\u00f6nnen, sondern im Sinne einer Soll-Regelung der Regelfall sein.\r\nBei einem Teilzeitfaktor in der Langzeitpflege von 1,65 \u2013 der insbesondere in der ambulanten Pflege noch beherrschender ist als in der station\u00e4ren Versorgung \u2013 stellt sich die skizzierte Dauer von einer mindestens 24-monatigen praktischen Vollzeitt\u00e4tigkeit in der Pflege als zu hohe H\u00fcrde dar, da damit f\u00fcr den Gro\u00dfteil der infrage kommenden Personen der Nachweis einer 48-monatigen T\u00e4tigkeit notwendig w\u00e4re. Um den personellen Erfordernissen der Langzeitpflege, insbesondere denen im ambulanten Bereich, Rechnung zu tragen und Mitarbeitenden eine zeitlich attraktive wie planbare Entwicklungsperspektive aufzuzeigen sollte sich die Anforderung einer 24-monatigen T\u00e4tigkeit auf alle T\u00e4tigkeiten ab einem Umfang von 50 Prozent der regelm\u00e4\u00dfigen Vollzeitt\u00e4tigkeit beziehen. F\u00fcr darunter liegenden T\u00e4tigkeitverh\u00e4ltnisse gilt der Nachweis einer mindestens 48-monatigen T\u00e4tigkeit in der Pflege.   \r\n\r\nc)\tFormulierungsvorschlag:\r\nDer \u00a7 11 Abs. 1 wird nach Satz 2 mit einen Satz 3 wie folgt erg\u00e4nzt:\r\n\"In F\u00e4llen der Nr. 2 ist regelhaft eine Verk\u00fcrzung der Dauer der Ausbildung um ein Drittel zu erm\u00f6glichen, soweit nicht besondere Gr\u00fcnde dagegensprechen.\u201d\r\nIn \u00a7 11 Abs. 1 Nr. 2 ist der Inhalt wie folgt abzu\u00e4ndern: \r\n\u201e2. eine mindestens 24 Monate dauernde praktische Vollzeitt\u00e4tigkeit Teilzeitt\u00e4tigkeit im Umfang von mindestens 50 Prozent der regelm\u00e4\u00dfigen Vollzeitt\u00e4tigkeit in der Pflege in einer oder mehreren Einrichtungen nach \u00a7 6 Absatz 1 oder bei einem geringeren T\u00e4tigkeitsumfang eine mindestens 48 Monate dauernde praktische Teilzeitt\u00e4tigkeit im Umfang von mindestens 50 Prozent der regelm\u00e4\u00dfigen Vollzeitt\u00e4tigkeit in einer oder mehreren Einrichtungen nach \u00a7 6 Absatz 1 und der Nachweis vorliegt, dass das Ende der Vollzeit- oder der Teilzeitt\u00e4tigkeit bei Antragstellung nicht l\u00e4nger als 36 Monate zur\u00fcckliegt, [\u2026]\u201c\r\n\r\n2.3.10.\tArtikel 1 \u00a7 11 Abs. 2 Nr. 1 PflAssEinfG [alternativ: PflHilfEinfG]\r\n\r\na)\tBeabsichtigte Regelung:\r\nDie weitere Regelung in \u00a7 11 Abs. 2 Nr. 1 soll es Personen mit nach Ende des zweiten Ausbildungsjahres abgebrochener Ausbildung zur Pflegefachkraft nach dem PflBG erm\u00f6glichen, \u00fcber einen Vorbereitungskurs im Umfang von 320 Stunden sowie eine Abschlusspr\u00fcfung einen Abschluss f\u00fcr den Pflegeassistenzberuf/Pflegehilfeberuf zu erlangen.\r\n\r\nb)\tStellungnahme:\r\nWeiterhin ist es, auch wenn die Regelung nach Abs. 2 Nr. 1 im Sinne der besseren Durchl\u00e4ssigkeit bef\u00fcrwortet wird, aus Sicht des bpa erforderlich, aufgrund der beschr\u00e4nkten Ressourcen der Pflegeschulen f\u00fcr Vorbereitungskurse und Abschlusspr\u00fcfungen in F\u00e4llen der nicht bestandenen Abschlusspr\u00fcfung nach PflBG eine noch weitergehende Anerkennung auszusprechen. In diesen F\u00e4llen sollte dann zumindest ein Abschluss als Pflegeassistenzkraft automatisch mit erworben werden, da man davon ausgehen darf, dass Auszubildende, die erfolgreich die Zwischenpr\u00fcfung bestanden und nach Absolvierung der vollen drei Jahre Ausbildungszeit gem\u00e4\u00df PflBG die Abschlusspr\u00fcfung angetreten haben, dann auch die n\u00f6tigen Kenntnisse und Fertigkeiten f\u00fcr den Pflegeassistenzberuf erworben haben. Mit einer solchen Regelung w\u00fcrde man den Fachkraft-Auszubildenden, welche die Pr\u00fcfung endg\u00fcltig nicht bestanden haben, auch eine Anerkennung f\u00fcr ihre absolvierte Ausbildungszeit geben und die Potenziale nutzen, die sich aus ihren bis dorthin erworbenen F\u00e4higkeiten f\u00fcr die Pflegefachassistenz ergeben. Gleichzeitig w\u00fcrden damit die Pflegeschulen und Auszubildenden vom Aufwand eines zus\u00e4tzlichen Vorbereitungskurses und einer Abschlusspr\u00fcfung entlastet werden, welcher wiederum personelle und finanzielle Ressourcen bindet.\r\n\r\nc)\tFormulierungsvorschlag:\r\nEs wird nach \u00a7 11 Abs. 2 ein zus\u00e4tzlicher Absatz 3 mit folgendem Inhalt eingef\u00fcgt:\r\n\r\n\u201c(3) Bei Personen, welche nach Absolvierung einer Ausbildung die Abschlusspr\u00fcfung nach dem Pflegeberufegesetz endg\u00fcltig nicht bestanden haben, erfolgt eine volle Anrechnung auf die Ausbildung und die staatliche Abschlusspr\u00fcfung nach diesem Gesetz. Die Voraussetzungen gem\u00e4\u00df \u00a7 2 Nr. 1 gelten in diesen F\u00e4llen als erf\u00fcllt.\u201d\r\n\r\n2.3.11.\tArtikel 1 \u00a7 11 Abs. 2 Nr. 2 PflAssEinfG [alternativ: PflHilfEinfG]\r\n\r\na)\tBeabsichtigte Regelung:\r\nDie Regelung in \u00a7 11 Abs. 2 Nr. 2 er\u00f6ffnet Personen mit l\u00e4ngerer Berufserfahrung in der Pflege von mindestens 60 Monaten in Vollzeit bzw. mindestens 90 Monaten in Teilzeit von mindestens 50 Prozent die M\u00f6glichkeit der erheblichen Ausbildungsverk\u00fcrzung auf 320 Stunden theoretischen und praktischen Unterricht in Form eines Vorbereitungskurses und anschlie\u00dfender Abschlusspr\u00fcfung. Die Pr\u00fcfung soll nach der Begr\u00fcndung des Entwurfs auch weiterhin an staatlichen oder staatlich anerkannten Pflegeschulen stattfinden.\r\n\r\nDiese Regelung, welche mit einem Vorbereitungskurs \u00fcber die in \u00a7 11 Abs. 1 vorgesehene reine Anrechnung gleichwertiger Ausbildungen, Berufserfahrung oder Kompetenzen um bis zu einem Drittel (die alternativ enthaltene Anrechnung von nur maximal einem Viertel erscheint zu wenig) hinausgeht, wird ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dft, weil sie als sog. Externenpr\u00fcfung bzw. Schulfremdenpr\u00fcfung schon heute in verschiedenen landesrechtlichen Regelungen in der Pflegeassistenzausbildung enthalten ist und vielfach wahrgenommen wird, um Personen mit Vorausbildung bzw. Vorerfahrung eine niederschwellige Aufstiegsm\u00f6glichkeit und Qualifizierungsm\u00f6glichkeit zu bieten. Hinsichtlich des Umfangs des Vorbereitungskurses sowie der L\u00e4nge der geforderten Berufserfahrung sollte die Regelung jedoch praxisgerechter ausgestaltet werden. Der Umfang des Vorbereitungskurses sollte bei 250 Stunden, liegen, wovon 125 Stunden in Form von Videopr\u00e4senzlehre (Fernunterricht) sowie 125 Stunden in Form von Selbststudium absolviert werden k\u00f6nnen. Diese Regelung erm\u00f6glicht, dass die Teilnehmer des Kurses zum einen gut auf die Externenpr\u00fcfung vorbereitet werden, zeitgleich ihrem Betrieb jedoch weiter anteilig zur Verf\u00fcgung stehen und zudem ihr erlerntes Fachwissen in der Praxis in R\u00fcckkopplung mit den Kollegen:innen zur Vorbereitung auf die Pr\u00fcfung vertiefen k\u00f6nnen.      \r\nDie geforderte Dauer von mindestens 60 Monaten (5 Jahre) in Vollzeit bzw. 90 Monaten (bzw. 7,5 Jahre) in Teilzeit erscheint bei einem Teilzeitfaktor in der Langzeitpflege von 1,65 deutlich zu lang und wird gerade im ambulanten Bereich der Langzeitpflege insbesondere von Frauen h\u00e4ufig nur schwer erreicht werden k\u00f6nnen, zumal insbesondere in der ambulanten Pflege zu einem sehr hohen Anteil in Teilzeit gearbeitet wird. Hier erscheint es dem bpa daher angemessener, die geforderte Berufserfahrung auf nur mindestens 36 Monate mit einem T\u00e4tigkeitsumfang in H\u00f6he von mindestens 50 Prozent und bei geringerem T\u00e4tigkeitsumfang auf mindestens 60 Monate zu reduzieren und trotzdem einen Vorbereitungslehrgang mit anschlie\u00dfender Externenpr\u00fcfung zu erm\u00f6glichen. Damit w\u00fcrde der Lebens- und Arbeitsrealit\u00e4t der beruflich Pflegenden weitaus besser Rechnung getragen und es w\u00fcrden ihnen Aufstiegschancen erm\u00f6glicht.\r\n\r\nb)\tFormulierungsvorschlag:\r\nDer \u00a7 11 Abs. 2 Satz 1 und \u00a7 11 Abs. 2 Nr. 2 wird wie folgt formuliert:\r\n\u201c(2) Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde kann auf Antrag, bei Vorliegen einer sachlich begr\u00fcndeten positiven Prognose der Pflegeschule hinsichtlich des erfolgreichen Abschlusses der Pflegeassistenzausbildung [alternativ: Pflegehilfeausbildung] mit Bestehen der staatlichen Ab-schlusspr\u00fcfung, die Dauer der praktischen Pflegeassistenzausbildung [alternativ: Pflegehilfeausbildung] durch Anrechnung um den vollen Umfang und die Dauer des theoretischen und praktischen Unterrichts auf 320 250 Stunden verk\u00fcrzen (Vorbereitungskurs), wenn [\u2026]\r\n\r\n2. eine mindestens 36 Monate dauernde praktische T\u00e4tigkeit in der Pflege im Umfang von mindestens 50 Prozent der regelm\u00e4\u00dfigen Vollzeitt\u00e4tigkeit oder bei einem geringeren T\u00e4tigkeitsumfang mindestens 60 Monate dauernde praktische T\u00e4tigkeit in der Pflege in einer oder mehreren Einrichtungen nach \u00a7 6 Absatz 1 und der Nachweis vorliegt, dass das Ende der T\u00e4tigkeit bei Antragstellung nicht l\u00e4nger als 36 Monate zur\u00fcckliegt.\u201d\r\n\r\n2.3.12.\tArtikel 1 \u00a7 13 Abs. 1 PflAssEinfG [alternativ: PflHilfEinfG] \r\n\r\na)\tBeabsichtigte Regelung:\r\nDer Regelungsentwurf sieht in \u00a7 13 Abs. 1 Satz 2 f\u00fcr befristete Modellprojekte der Bundesl\u00e4nder in Abstimmung mit dem BMFSFJ und BMG die M\u00f6glichkeit vor, dass dabei Teile des theoretischen Unterrichts als Fernunterricht erteilt werden. \r\n\r\nb)\tStellungnahme:\r\nDer bpa begr\u00fc\u00dft die M\u00f6glichkeit zur Erteilung von Fernunterricht auch in der Pflegeassistenz-/Pflegehilfeausbildung. Dies sollte jedoch zum einen nicht nur in Modellprojekten, sondern auch in der Regelausbildung und zum anderen nicht nur in Teilen, sondern in G\u00e4nze m\u00f6glich sein. Denn seit den letzten Jahren, insbesondere seit der Corona-Pandemie, ist der Fernunterricht an vielen Schulen bereits zu einem festen Bestandteil der Ausbildung geworden. Hier sollte auch der technischen Fortentwicklung von Videokonferenz- bzw. Fernunterricht-Software Rechnung getragen werden, welche einen viel h\u00f6herwertigen Fernunterricht mit sehr guter \u00dcbertragungsqualit\u00e4t als noch vor einigen Jahren erm\u00f6glicht. Zudem ist auch international der Fernunterricht mit online-Schulungsanteilen vielfach zum Standard in den pflegebezogenen Ausbildungsg\u00e4ngen geworden. Die Entwicklung in Deutschland sollte dem nicht nachstehen.\r\n\r\nc)\tFormulierungsvorschlag:\r\nDer \u00a7 13 Abs. 1 Satz 2 wird in einen neuen \u00a7 5 Abs. 2 Satz 4 des Entwurfs verschoben und wie folgt formuliert:\r\n\r\n\u201cEine vollst\u00e4ndige Durchf\u00fchrung des theoretischen Unterrichts in Form von Fernunterricht ist zul\u00e4ssig.\u201c Teile des theoretischen Unterrichts k\u00f6nnen auch als Fernunterricht erteilt werden. \u201c\r\n\r\n\r\n2.3.13.\tArtikel 1 \u00a7 24 PflAssEinfG [alternativ: PflHilfEinfG]\r\n\r\na)\tBeabsichtigte Regelung:\r\nDer entworfene \u00a7 24 regelt die Finanzierung der Pflegeassistenz-/Pflegehilfeausbildung entsprechend den Vorgaben aus \u00a7 26 Abs. 2 bis 7, \u00a7 27 Abs. 1 sowie \u00a7\u00a7 28 bis 36 des Pflegeberufegesetzes. An die Stelle der Mehrkosten der Ausbildungsverg\u00fctung sollen die Kosten der Ausbildungsverg\u00fctung treten, da zumindest im ersten Ausbildungsjahr kein Wertsch\u00f6pfungsanteil zu erwarten ist und (alternativ) auch bei 18-monatiger Ausbildung die letzten sechs Monate im Wesentlichen durch Pr\u00fcfungsvorbereitung und die Durchf\u00fchrung der Pr\u00fcfungen gepr\u00e4gt seien.\r\n\r\nb)\tStellungnahme:\r\nDie Regelungen werden grunds\u00e4tzlich vom bpa begr\u00fc\u00dft. Die Finanzierung in der Pflegefachkraftausbildung mit einer Ausbildungsumlage und der damit einhergehenden Refinanzierungsm\u00f6glichkeit f\u00fcr die ausbildenden Pflegeeinrichtungen hat sich grunds\u00e4tzlich bew\u00e4hrt, obwohl der bpa nach wie vor die Herausnahme der Ausbildungszuschl\u00e4ge aus den Eigenanteilen und eine Steuerfinanzierung der Ausbildungszuschl\u00e4ge fordert, um die pflegebed\u00fcrftigen Menschen bei den Eigenteilen zu entlasten, wie im Koalitionsvertrag der aktuellen Bundesregierung vereinbart.\r\n\r\nAuch die Nichtanrechnung eines Wertsch\u00f6pfungsanteils ist sachgerecht, da dieser im ersten Jahr nicht besteht. Dies trifft auch f\u00fcr die weiteren sechs Monate bei einer 18-monatigen Ausbildung zu. An dieser Stelle des Entwurfs wird davon ausgegangen, dass in den letzten sechs Monaten weniger Praxiseins\u00e4tze und im Wesentlichen Pr\u00fcfungsvorbereitung und die Pr\u00fcfungen selbst stattfinden. Dieser Feststellung stimmt der bpa zu. \r\n\r\nZus\u00e4tzlich zur grunds\u00e4tzlichen Finanzierungsregelung \u00fcber eine Umlage wie im PflBG bedarf es bei der Finanzierung der Pflegeschulen noch deutlicher Verbesserungen, was sich auch bereits in der PflAFinV gezeigt hat. Denn auf Landesebene gestaltet sich die Refinanzierung der Pflegeschulen je nach Haushaltslage des jeweiligen Bundeslands unterschiedlich aus. Der bpa fordert insbesondere eine bundesweit geltende Regelung zur vollst\u00e4ndigen Refinanzierung von Investitionskosten der Pflegeschulen in freier Tr\u00e4gerschaft in allen Bundesl\u00e4ndern analog zu den Krankenh\u00e4usern, selbstverst\u00e4ndlich auch f\u00fcr eine Pflegeassistenz- bzw. Pflegehilfeausbildung. Ebenso fordert der bpa eine ausk\u00f6mmliche Finanzierung der Externenpr\u00fcfung f\u00fcr Pflegeschulen bzw. der im Entwurf in \u00a7 11 Abs. 2 vorgesehenen Vorbereitungskurse mit Abschlusspr\u00fcfung. Denn in diesem Bereich erfolgt trotz des erheblichen personellen und sachlichen Aufwands der Pflegeschulen bisher keine Finanzierung. Zudem fordert der bpa eine Finanzierungsregelung f\u00fcr die Tr\u00e4ger der praktischen Ausbildung sowie f\u00fcr die Pflegeschulen bei notwendiger Wiederholungspr\u00fcfung. Auch hier gibt es derzeit keine wirksamen Finanzierungsregelungen in der PflAFinV und auch im vorliegenden Entwurf sind hierzu keine Ausf\u00fchrungen enthalten.\r\n\r\n2.3.14.\tArtikel 1 \u00a7\u00a7 25 ff. PflAssEinfG [alternativ: PflHilfEinfG]\r\n\r\na)\tBeabsichtigte Regelung:\r\nIm Teil 3 des Entwurfs sind die Anerkennungsregelungen f\u00fcr ausl\u00e4ndische Berufsabschl\u00fcsse entsprechend den Regelungen der \u00a7\u00a7 40 ff. PflBG auch f\u00fcr den Pflegeassistenzberuf bzw. alternativ Pflegehilfeberuf enthalten. Dabei werden auch die besonderen Regelungen zur Umsetzung der EU-Berufsanerkennungsrichtlinie 2005/36/EG f\u00fcr EU-Abschl\u00fcsse \u00fcbernommen (z.B. Eignungspr\u00fcfung statt Kenntnispr\u00fcfung).\r\n\r\nb)\tStellungnahme:\r\nDer bpa merkt an, dass berufliche Anerkennungen von ausl\u00e4ndischen Ausbildungen im Bereich der Pflegeassistenzkr\u00e4fte auf QN3-Niveau bislang noch nicht im nennenswerten Umfang stattfinden. Dies w\u00e4re aber viel mehr erforderlich, da mit dem \u00a7 22a der Besch\u00e4ftigungsverordnung in der Fassung seit 1. M\u00e4rz 2024 erstmals auch f\u00fcr ausl\u00e4ndische qualifizierte Pflegehilfskr\u00e4fte die M\u00f6glichkeit besteht, eine dauerhafte Besch\u00e4ftigungsm\u00f6glichkeit unterhalb der Fachkraftqualifikation in Deutschland aufzunehmen. Dies bietet gerade im Hinblick auf die Anforderungen des PeBeM nach \u00a7 113c SGB XI ein gro\u00dfes Potential, qualifizierte und anerkannte Pflegehilfskr\u00e4fte f\u00fcr den deutschen Arbeitsmarkt zu gewinnen und den ben\u00f6tigten Personalmix in den Pflegeeinrichtungen zu erreichen. Daher ist es aus Sicht des bpa dringend erforderlich, das Anerkennungsrecht dahingehend weiterzuentwickeln, dass f\u00fcr internationale Pflegefachkr\u00e4fte, welche eine Anerkennung in Deutschland beantragen und einen ausl\u00e4ndischen Pflegeabschluss nachweisen k\u00f6nnen, der grunds\u00e4tzlich zur Anerkennung mit dem Referenzberuf Pflegefachkraft in Deutschland in Betracht kommt, als Vorstufe bereits ohne Weiteres eine Anerkennung als Pflegeassistenz- bzw. qualifizierte Pflegehilfeperson nach den \u00a7\u00a7 25 ff. erhalten kann, um in Deutschland auch entsprechend als qualifizierte Pflegeassistenzkraft verg\u00fctet werden zu k\u00f6nnen und eine entsprechende Ber\u00fccksichtigung im Personalmix zu erhalten. F\u00fcr die internationalen Pflegefachkr\u00e4fte w\u00e4re die vorgezogene Anerkennung als einj\u00e4hrige Pflegeassistenzkraft auch ein wichtiges Willkommenssignal, um eine nachhaltige Migrationsentscheidung f\u00fcr Deutschland zu erm\u00f6glichen \r\n\r\nEbenso stellt der bpa fest, dass auf internationaler Ebene Pflegeassistenzausbildungen trotz unterschiedlicher Ausbildungszeit einen relativ weiten T\u00e4tigkeitsumfang abdecken, einschlie\u00dflich einzelner Bereiche der medizinischen Behandlungspflege, und keinesfalls schlechter sind als in Deutschland. Daher pl\u00e4diert der bpa wie schon bei der Anerkennung von Pflegefachkr\u00e4ften daf\u00fcr, dass zumindest bei ausl\u00e4ndischen Pflegeassistenzausbildungen von mindestens 12 Monaten Dauer oder l\u00e4nger in Vollzeit im Wege einer Kompetenzvermutung ohne Weiteres bereits eine vollst\u00e4ndige Gleichwertigkeit des Ausbildungsstandes nach \u00a7 25 Abs. 1 des Entwurfes vorl\u00e4ufig festgestellt wird. Das Anerkennungsverfahren soll zwar absolviert werden, aber nur berufsbegleitend zu einer bereits erfolgten vorl\u00e4ufigen Berufszulassung nach \u00a7 2 des Entwurfs. N\u00f6tige Anpassungsma\u00dfnahmen wie Eignungspr\u00fcfung, Kenntnispr\u00fcfung oder Anpassungslehrgang k\u00f6nnen dann in Ruhe innerhalb einer bestimmten Frist in Deutschland ebenfalls berufsbegleitend absolviert werden.  F\u00fcr qualifizierte Pflegehilfskr\u00e4fte aus dem Ausland w\u00e4re auch im Rahmen der Kompetenzvermutung das deutsche Sprachniveau B2 gem\u00e4\u00df dem Gemeinsamen Europ\u00e4ischen Referenzrahmen f\u00fcr Sprachkenntnisse nachzuweisen, um von der Kompetenzvermutung zu profitieren. \r\n\r\nc)\tFormulierungsvorschlag:\r\nIm \u00a7 25 des Entwurfs wird folgender Absatz 2a eingef\u00fcgt:\r\n\r\n\u201cBei Pflegefachpersonen in der Pflege, welche eine Anerkennung nach den \u00a7\u00a7 40 des Pflegeberufegesetzes beantragen und dabei einen entsprechenden ausl\u00e4ndischen Berufsabschluss mit dem Referenzberuf Pflegefachkraft nach Pflegeberufegesetz nachweisen, wird auf Antrag die Gleichwertigkeit nach \u00a7 25 Abs. 1 ohne Weiteres best\u00e4tigt. Bei Pflegekr\u00e4ften, welche im Ausland eine Pflegeassistenzausbildung mit einer Vollzeit-Ausbildungsdauer von mindestens 12 Monaten abgeschlossen haben, wird der Nachweis der Gleichwertigkeit nach Absatz 1 vermutet, solange sie das Anerkennungsverfahren nach diesem Abschnitt durchf\u00fchren, l\u00e4ngstens aber f\u00fcr 36 Monate. W\u00e4hrend dieser Zeit gilt der Nachweis des \u00a7 2 Nummer 4 als erbracht, sofern mindestens ausreichende deutsche Sprachkenntnisse gem\u00e4\u00df \u00a7 2 Absatz 11 des Aufenthaltsgesetzes nachgewiesen werden.\u201d\r\n\r\n2.3.15.\tArtikel 1 \u00a7 44 PflAssEinfG [alternativ: PflHilfEinfG] \r\n\r\na)\tBeabsichtigte Regelung:\r\n\r\nGem\u00e4\u00df \u00a7 44 des Entwurfs soll die Fachkommission nach \u00a7 53 PflBG den Rahmenausbildungsplan f\u00fcr die neue Pflegeassistenzausbildung bzw. Pflegehilfeausbildung und einen Rahmenlehrplan f\u00fcr den Vorbereitungskurs nach \u00a7 11 Abs. 2 des Entwurfs erarbeiten, die empfehlende Wirkung entfalten sollen.\r\n\r\nb)\tStellungnahme:\r\nDer bundeseinheitliche Rahmenausbildungsplan muss aus Sicht des bpa einen hohen behandlungspflegerischen Anteil abbilden, der sich in den Curricula der Pflegeschulen widerspiegelt und damit unabh\u00e4ngig vom Versorgungssektor (station\u00e4re und ambulante Langzeitpflege wie Akutpflege) erbracht werden darf und abrechenbar ist.  Am Beispiel des Rahmenausbildungsplans in NRW ist zu ersehen, dass dies gut und vor allem auch kompetenz- wie praxisorientiert umsetzbar ist. Damit w\u00fcrde es einen zukunftsorientierten Bildungsgang geben, der zudem den Erfordernissen des PeBeM nach \u00a7 113c SGB XI gerecht wird.\r\nc)\tFormulierungsvorschlag:\r\nDer \u00a7 44 im Entwurf wird wie folgt um einen Satz 2 erg\u00e4nzt:\r\n\u201cDer zu erarbeitende Rahmenausbildungsplan und Rahmenlehrplan f\u00fcr die Pflegeassistenzausbildung [alternativ: Pflegehilfeausbildung] sowie einen Rahmenlehrplan f\u00fcr den Vorbereitungskurs nach \u00a7 11 Absatz 2 sollen unter angemessener Beteiligung der ma\u00dfgeblichen Verb\u00e4nde der Tr\u00e4ger der praktischen Ausbildung erstellt werden sowie unter Beachtung der Vorgaben des \u00a7 113c SGB XI.\u201d\r\n \r\n2.3.16.\tArtikel 1 \u00a7 47 Abs. 4 Satz 2 PflAssEinfG [alternativ: PflHilfEinfG]\r\n\r\na)\tBeabsichtigte Regelung:\r\nNach der Regelung in \u00a7 47 Abs. 4 Satz 2 des Entwurfes sollen die L\u00e4nder zu abweichenden Fristenregelungen von den Regelungen im sog. beschleunigten Verfahren nach \u00a7 81a AufenthG erm\u00e4chtigt werden.\r\n\r\nb)\tStellungnahme:\r\nDer bpa h\u00e4lt es f\u00fcr bedenklich, dass die eigens zur Beschleunigung des Visums- und Anerkennungsverfahrens f\u00fcr ausl\u00e4ndische Pflegekr\u00e4fte mit dem Fachkr\u00e4fteeinwanderungsgesetz am 1.3.2020 eingef\u00fchrten beschleunigten Fristenregelungen nunmehr f\u00fcr qualifizierte Pflegehilfskr\u00e4fte anscheinend durch die Bundesl\u00e4nder wieder ausgesetzt werden k\u00f6nnen sollen. Dies darf auf keinen Fall sein, da ansonsten das beschleunigte Fachkr\u00e4fteverfahren f\u00fcr Pflegeassistenten bzw. Pflegehilfepersonen seine Wirkung vollends verlieren w\u00fcrde. \r\n\r\nc)\tFormulierungsvorschlag:\r\nDer bpa pl\u00e4diert daher f\u00fcr eine Streichung des Satz 2 im Entwurf zu \u00a7 47 Abs. 4.\r\n\r\n\u201c(4) Abweichungen durch Landesrecht von den Regelungen des Verwaltungsverfahrens in der auf Grundlage der Abs\u00e4tze 1 bis 3 erlassenen Rechtsverordnung sind ausgeschlossen. Abweichend von Satz 1 k\u00f6nnen die L\u00e4nder Abweichungen von den durch Rechtsverordnung im Falle des \u00a7 81a des Aufenthaltsgesetzes erlassenen Fristenregelungen vorsehen.\u201d\r\n\r\n2.3.17.\tArtikel 1 \u00a7 52 Abs. 2 PflAssEinfG [alternativ: PflHilfEinfG]\r\n\r\na)\tBeabsichtige Regelung:\r\nDer \u00a7 52 Abs. 2 des Entwurfs soll es abweichend von der \u00dcbergangsregelung in Absatz 1 f\u00fcr bestehende Assistenz- und Helferberufe in der Pflege erm\u00f6glichen, dass Bundesl\u00e4nder zur Sicherstellung der notwendigen Ausbildungskapazit\u00e4ten einen nochmaligen Ausbildungsjahrgang nach landesrechtlichen Regelungen bis 31.12.2027 durch besondere Anordnung starten lassen k\u00f6nnen, der dann bis 31.12.2030 abzuschlie\u00dfen ist.\r\n\r\nb)\tStellungnahme:\r\nDer bpa gibt zu bedenken, dass eine lange Parallelit\u00e4t von bundes- und landesrechtlicher Pflegeassistenzausbildung zu erheblichen Belastungen f\u00fcr das Ausbildungssystem f\u00fchren w\u00fcrde, insbesondere bei den Tr\u00e4gern der praktischen Ausbildung und den Pflegeschulen, auch vor dem Hintergrund der unterschiedlichen Finanzierungssysteme. Zudem fallen dann f\u00fcr die Pflegebed\u00fcrftigen in einigen Bundesl\u00e4ndern unterschiedliche Ausbildungszuschl\u00e4ge nach Landesrecht und Bundesrecht an. Dies muss weitestgehend vermieden werden. Daher sollte die weitere Verl\u00e4ngerungsm\u00f6glichkeit in Absatz 2 ersatzlos gestrichen werden.\r\n\r\nc)\tFormulierungsvorschlag:\r\nDer \u00a7 52 Abs. 2 im Entwurf ist zu streichen.\r\n\r\n2.3.18.\tArtikel 1 \u00a7 53 Abs. 1 PflAssEinfG [alternativ: PflHilfEinfG]\r\n\r\na)\tBeabsichtige Regelung:\r\nDer Entwurf sieht in \u00a7 53 Abs. 1 eine Evaluierung der Voraussetzungen f\u00fcr den alternativen Zugang zur Ausbildung gem. \u00a7 10 Abs. 2 vor.\r\n\r\nb)\tStellungnahme:\r\nDer bpa begr\u00fc\u00dft die Regelung zur Evaluierung des alternativen Berufszugangs. Diese Regelung sollte im Gesetzentwurf bestehen bleiben und nicht alternativ gestrichen werden, da es unabh\u00e4ngig von der geplanten Ausbildungsbezeichnung und -dauer im Bereich der Pflegeausbildung auf QN3-Niveau einen niederschwelligen Berufszugang auch ohne Hauptschulabschluss geben muss.\r\n\r\n2.3.19.\tArtikel 2 Ziffer 12 (\u00a7 12 PflAFinV; Aufteilung des Finanzierungsbedarfs)\r\n\r\na)\tBeabsichtigte Regelung:\r\nDie neuen Gesetzes- und Berufsbezeichnungen der Pflegefachassistenz- bzw. alternativ der Pflegehilfeausbildung sollen auch in \u00a7 12 PflAFinV aufgenommen werden.\r\n\r\nb)\tStellungnahme:\r\nDie rein redaktionellen \u00c4nderungen in der PflAFinV sollten zus\u00e4tzlich auch dazu genutzt werden, gleichzeitig eine aktuelle, durch das Pflegestudiumst\u00e4rkungsgesetz vom 18.11.2023 eingef\u00fchrte negative Auswirkung auf die Finanzierung der teilstation\u00e4ren Tagespflegeeinrichtungen zu beheben. Denn mit dem Pflegestudiumst\u00e4rkungsgesetz wurde auch eine \u00c4nderung der Berechnung der Ausbildungsumlage f\u00fcr die station\u00e4ren Pflegeeinrichtungen in \u00a7 11 Abs. 3 bzw. \u00a7 12 Abs. 2 PflAFinV vorgenommen, um die Ausbildungsumlage der station\u00e4ren Tr\u00e4ger zu vereinheitlichen, was grunds\u00e4tzlich sehr zu begr\u00fc\u00dfen ist.\r\n \r\nAllerdings ist dadurch eine unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige Mehrbelastung der teilstation\u00e4ren Pflegeeinrichtungen hinzugekommen, da die vorgenannten Vorschriften aufgrund des station\u00e4ren Einrichtungsbegriffs (\u00a7 71 Abs. 2 SGB XI) auch auf diese Einrichtungen der Tages- und Nachtpflege Anwendung finden. Diese Einrichtungen haben weitaus geringere Leistungsumf\u00e4nge, da sie nicht 24 Stunden versorgen, sondern in der Regel 8 Stunden am Tag. Ein Belegungstag in einer vollstation\u00e4ren Einrichtung bedeutet 24 Stunden Leistungen, ein Belegungstag in einer Tagespflege 8 Stunden Leistungen.\r\n \r\nDer \u00a7 12 Abs. 2 PflAFinV lautet aktuell:\r\n \r\n\u201e(2) Der auf die einzelne station\u00e4re Einrichtung entfallende Anteil an dem nach Absatz 1 f\u00fcr den station\u00e4ren Sektor ermittelten Betrag bemisst sich nach dem Verh\u00e4ltnis ihrer Belegungstage nach der Verg\u00fctungsvereinbarung zur Gesamtzahl der Belegungstage aller Verg\u00fctungsvereinbarungen in diesem Sektor.\u201c\r\n \r\nDiese Problematik ist l\u00f6sbar, indem ein Faktor x (z.B. 0,33), der den unterschiedlichen Leistungsumfang eines Belegungstages widerspiegelt, eingepflegt wird und Tagespflegen lediglich mit diesem Faktor herangezogen werden.\r\n\r\nIn NRW wurde bei Einf\u00fchrung der Ausbildungsumlage im Jahr 2012 \u00e4hnlich verfahren. Dort wurde auf die durchschnittlich belegten Pl\u00e4tze abgehoben (\u00e4hnlich wie Belegungstage als Bemessungsgrundlage) und ein Faktor 0,5 bei den Tagespflegen angesetzt. \r\n \r\n\u00a7 7 Abs. 2 AltPflAusglVO NRW (ab 2015 Verschiebung in \u00a7 8 Abs. 2 AltPflAusglVO) lautete:\r\n \r\n\u201e(2) Der von der einzelnen Einrichtung zu zahlende Ausgleichsbetrag wird wie folgt berechnet:\r\n \r\nDer auf die einzelne voll-/teilstation\u00e4re Einrichtung entfallende Anteil an dem sektoralen Gesamtbetrag bemisst sich nach dem Verh\u00e4ltnis der in den zw\u00f6lf Monaten vor dem 1. Januar des vor dem Erhebungsjahr liegenden Jahres durchschnittlich besetzten Pl\u00e4tze dieser Einrichtung zu allen durchschnittlich besetzten Pl\u00e4tzen im sektoralen Leistungsbereich. Dabei wird bei Tagespflegeeinrichtungen die Zahl der durchschnittlich besetzten Pl\u00e4tze mit dem Faktor 0,50 multipliziert. ...\u201c\r\n\r\nIn Bezug auf die Stundenzahl an Leistungen (8h von 24h t\u00e4glich) bei einem Belegungstag ist ein Faktor 0,33 f\u00fcr die Tagespflege aus Sicht des bpa sachgerechter.\r\n\r\nc)\tFormulierungsvorschlag:\r\nDer Vorschlag des bpa f\u00fcr eine \u00c4nderung des \u00a7 12 Abs. 2 PflAFinV lautet daher:\r\n \r\n\u201eDer auf die einzelne station\u00e4re Einrichtung entfallende Anteil an dem nach Absatz 1 f\u00fcr den station\u00e4ren Sektor ermittelten Betrag bemisst sich nach dem Verh\u00e4ltnis ihrer Belegungstage nach der Verg\u00fctungsvereinbarung zur Gesamtzahl der Belegungstage aller Verg\u00fctungsvereinbarungen in diesem Sektor. Dabei wird bei teilstation\u00e4ren Pflegeeinrichtungen die Zahl der Belegungstage mit dem Faktor 0,33 multipliziert.\u201c\r\n \r\n\r\n2.3.20.\tArtikel 3 \u00c4nderung des Pflegeberufegesetzes (PflBG) (\u00a7 40 Abs. 2a, 2b \r\na)\tBeabsichtigte Regelung:\r\nIn Artikel 3 des Entwurfes soll es zum \u00a7 12 Abs. 2 des Pflegeberufegesetzes lediglich eine redaktionelle \u00c4nderung zum Verweis auf das neue Gesetz aus Art. 1 des vorliegenden Entwurfes geben.\r\n\r\nb)\tStellungnahme:\r\nDie \u00c4nderungen im Pflegeberufegesetz sollten gleichzeitig genutzt werden, um die dringend ben\u00f6tigte weitere Vereinfachung und Beschleunigung des Anerkennungsrechts f\u00fcr internationale Pflegefachkr\u00e4fte nach \u00a7\u00a7 40 ff. PflBG zu bewirken.\r\n\r\nDer bpa pl\u00e4diert hier f\u00fcr eine Kompetenzvermutung f\u00fcr mindestens dreij\u00e4hrig akademisch oder schulisch ausgebildete Pflegefachkr\u00e4fte aus dem Ausland, wenn sie die erforderlichen deutschen Sprachkenntnisse nachweisen k\u00f6nnen und soweit nicht die Gutachtenstelle f\u00fcr Gesundheitsfachberufe ein Mustergutachten ver\u00f6ffentlicht hat, aus welchem sich wesentliche Ausbildungsunterschiede ergeben. In diesen F\u00e4llen ist auch bei diesen mindestens dreij\u00e4hrig ausgebildeten Pflegefachkr\u00e4ften eine Ausgleichsma\u00dfnahme zu absolvieren, die allerdings berufsbegleitend erfolgen kann. Die Berufserlaubnis wird jedoch bereits unter der Auflage der Durchf\u00fchrung des Anerkennungsverfahrens erteilt.\r\n\r\nZudem besteht die Problematik, dass manche internationale Pflegefachkr\u00e4fte ihre Ausbildung im Heimatland nicht abschlie\u00dfen k\u00f6nnen. Dies ist etwa dann der Fall, wenn sie im Heimatland noch ein sechsmonatiges Praktikum in staatlichen Krankenh\u00e4usern absolvieren m\u00fcssen, dieses aber unverschuldet mangels verf\u00fcgbarer Praktikumspl\u00e4tze dort nicht k\u00f6nnen. Sie sollten dann alternativ auch in Deutschland ein Praktikum in der privaten (Langzeit)Pflege absolvieren k\u00f6nnen, damit ihre Ausbildung im Heimatland abgeschlossen werden kann und sie danach mit dem ausl\u00e4ndischen Abschluss die Anerkennung in Deutschland beantragen k\u00f6nnen. Dieses Problem besteht z.B. teilweise mit Abschl\u00fcssen aus Vietnam. Insofern k\u00f6nnte eine entsprechende Regelung aus dem Referententwurf zum ApoRG vom 14.06.2024 (siehe dort Art. 3 zu \u00a7 11 BApO) als Vorlage genutzt werden, um dieses entsprechend f\u00fcr das PflBG umzusetzen.\r\n\r\nc)\tFormulierungsvorschlag:\r\nIm \u00a7 40 PflBG wird ein neuer Absatz 2a eingef\u00fchrt:\r\n\r\n\u201c(2a) Die Gleichwertigkeit des Ausbildungsstandes ist als gegeben anzusehen, wenn die antragstellende Person eine mindestens dreij\u00e4hrige Berufsausbildung in der Pflege oder ein mindestens dreij\u00e4hriges Hochschulstudium in der Pflege erfolgreich abgeschlossen hat und damit im Ausbildungsstaat zur unmittelbaren Berufsaus\u00fcbung in der Pflege berechtigt ist (Kompetenzvermutung). Dies gilt nicht, soweit bereits ein Mustergutachten der Gutachtenstelle f\u00fcr Gesundheitsberufe besteht, in dem wesentliche Unterschiede nach Absatz 2 Satz 2 festgestellt wurden. In diesem Fall bereits festgestellter wesentlicher Unterschiede erfolgen die gesonderte Feststellung der Gleichwertigkeit der Berufsqualifikation im Sinne von \u00a7 43 und bei Vorliegen der Voraussetzungen nach \u00a7 2 Nummer 2 bis 4 die Erteilung der Berufserlaubnis mit der Auflage, dass die antragstellende Person eine Kenntnispr\u00fcfung oder einen Anpassungslehrgang zu absolvieren hat. Kenntnispr\u00fcfung und Anpassungslehrgang k\u00f6nnen dabei auch berufsbegleitend erfolgen. Absatz 3 Satz 2 und 3 gilt entsprechend.\u201d\r\n\r\nDes Weiteren wird in \u00a7 40 PflBG ein weiterer Abs. 2b) eingef\u00fchrt:\r\n\r\n\u201eEine Erlaubnis zur vor\u00fcbergehenden, beaufsichtigten Aus\u00fcbung vorbehaltener T\u00e4tigkeiten nach \u00a7 4 kann auf Antrag Personen erteilt werden, die au\u00dferhalb des Geltungsbereichs dieses Gesetzes eine Pflegeausbildung begonnen, aber noch nicht abgeschlossen haben, wenn\r\n \r\n1. der Antragsteller eine die berufliche oder hochschulische Pflegeausbildung abschlie\u00dfende Pr\u00fcfung au\u00dferhalb des Geltungsbereichs dieses Gesetzes bestanden hat,\r\n2. die auf Grund der Erlaubnis auszu\u00fcbende T\u00e4tigkeit zum Abschluss der pflegerisch ausl\u00e4ndischen Ausbildung oder zum Abschluss der pflegerischen Ausbildung nach \u00a7 Absatz 1 erforderlich ist.\r\n \r\nDie Erlaubnis ist auf f\u00fcr den Abschluss ben\u00f6tigte T\u00e4tigkeiten und Besch\u00e4ftigungsstellen zu beschr\u00e4nken.\u201c\r\n\r\n2.3.21.\tArtikel 3 \u00c4nderung des Pflegeberufegesetzes (PflBG) (\u00a7 68 PflBG)\r\n\r\na)\tBeabsichtigte Regelung:\r\nWie festgestellt, ist mit dem Entwurf zum Pflegeassistenzgesetz bisher lediglich redaktionelle \u00c4nderung im Pflegeberufegesetz vorgesehen. Die \u00c4nderung im PflBG sollte aber auch zur Einf\u00fcgung einer Regelung f\u00fcr die grundlegende Evaluierung der generalistischen Pflegeausbildung genutzt werden.\r\nb)\tStellungnahme:\r\n\r\nDer bpa fordert eine ideologiefreie Evaluierung des gesamten Pflegeberufereformgesetzes auf wissenschaftlicher Grundlage seit seinem Inkrafttreten am 1. Januar 2020 im Hinblick auf die Auswirkungen auf die Ausbildungszahlen in der Pflege, insbesondere im Bereich der Altenpflege und die pflegerische Versorgungssicherheit in Deutschland. Aus Sicht des bpa haben sich die in das Pflegeberufereformgesetz gesetzten Hoffnungen und damit in die Erwartungen an die eingef\u00fchrte generalistische Pflegeausbildung mit der Zusammenlegung der drei Berufsbilder Gesundheits- und Krankenpflege, Gesundheits- und Kinderkrankenpflege sowie Altenpflege bisher nicht erf\u00fcllt. Dass sich von insgesamt 33.600 Absolventen gerade einmal 100 Menschen f\u00fcr einen vertieften Abschluss in der Altenpflege entschieden haben , macht deutlich, dass wichtige Gruppen wie weiterbildungswillige Hilfskr\u00e4fte oder Berufsumsteiger von einer Ausbildung im Pflegebereich abgehalten wurden. Die eigenst\u00e4ndige Altenpflegeausbildung hat vorher zehn Jahre lang unter Beweis gestellt, dass sie einen Zuwachs von insgesamt mehr als 60 Prozent produzieren konnte. Das fehlt seit Inkrafttreten der generalistischen Ausbildung schmerzlich. Aktuell wird schon eine Beinahe-Stagnation mit einem Anstieg der Ausbildungszahlen von wenigen Prozent als Erfolg gewertet wird. Zudem kommt die fachliche Expertise in der Altenpflege durch die vielen Ausbildungsanteile in anderen Ausbildungsbereichen und durch die sehr wenigen Auszubildenden mit Vertiefungseinsatz in der Altenpflege konsequent zu kurz. Angesichts des massiven Bedarfes an Pflegekr\u00e4ften und der belegten Tatsache, dass insbesondere in der Altenpflege bald schon mehr Pflegekr\u00e4fte verrentet werden, als neu nachkommen, braucht es (wieder) ein dynamisches Wachstum bei der Ausbildung. Das kann die Generalistik eindeutig nicht leisten. Insofern erscheint dem bpa die Wiedereinf\u00fchrung einer gesonderten dreij\u00e4hrigen Altenpflegeausbildung eine vorzugsw\u00fcrdige Option. Hierzu bedarf es einer grunds\u00e4tzlichen \u00dcberpr\u00fcfung des gesamten PflBG und nicht nur der in \u00a7 59 Abs. 2 und 3 PlfBG enthaltenen Wahlregungen f\u00fcr die unterschiedlichen Berufsbilder der Gesundheits- und Kinderkrankenpflege und Altenpflege, wie es im \u00a7 62 PflBG mit dem Bericht des BMFSFJ und BMG an den Deutschen Bundestag bis zum 31.12.2025 aktuell vorgesehen ist.\r\n\r\nc)\tFormulierungsvorschlag: \r\nDer \u00a7 68 PflBG wird um einen Absatz 5 wie folgt erg\u00e4nzt:\r\n\u201e(4) Das Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend und das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit evaluieren bis zum 31. Dezember 2025 die Wirkungen des Pflegeberufegesetzes insbesondere auf die Entwicklung der Ausbildungszahlen in den drei verschiedenen Berufsbildern nach \u00a7 1 sowie \u00a7 58, auf den Erwerb ausreichender Kompetenzen in diesen, auf die Ausbildungszeiten beim Tr\u00e4ger der praktischen Ausbildungstr\u00e4ger und auf die pflegerische Versorgungssicherheit in Deutschland auf wissenschaftlicher Grundlage.\u201c\r\n \r\n\r\n2.3.22.\tArtikel 5a \u00c4nderung des Dritten Buches Sozialgesetzbuch SGB (\u00a7\u00a7 81 ff. SGB III)\r\n\r\na)\tBeabsichtigte Regelung:\r\nIm Entwurf fehlt es trotz des erheblichen Qualifizierungsbedarfes bzw. -potenzials bei ungelernten und berufserfahrenen Hilfskr\u00e4ften in der Pflege f\u00fcr das ben\u00f6tigte QN3-Niveau an einer geeigneten F\u00f6rderregelung im Arbeitsf\u00f6rderungsrecht der \u00a7\u00a7 81, 82 SGB III).\r\nb)\tStellungnahme:\r\nEs wird dringend eine Ausweitung der F\u00f6rderung f\u00fcr die Qualifizierung der Pflegeassistenzkr\u00e4fte ben\u00f6tigt. Das Qualifizierungschancengesetz von 2019 er\u00f6ffnete hier einige verbesserte M\u00f6glichkeiten auch f\u00fcr die Pflege, jedoch wird die F\u00f6rderung f\u00fcr die Pflege von den Arbeitsagenturen trotz des gesamtgesellschaftlichen Bedarfes an gut qualifizierten Pflegekr\u00e4ften auch auf QN3-Nivau oft zu z\u00f6gerlich und im Umfang zu restriktiv eingesetzt. So liegt der Fokus des Programms der Bundesarbeitsagentur zur Besch\u00e4ftigtenqualifizierung eher auf dem Bereich der Pflegefachkraftabschl\u00fcsse auf QN4-Niveau und nicht im Bereich der qualifizierten Pflegeassistenzkr\u00e4fte, deren Ausbildungsdauer mit in der Regel unter zwei Jahren oftmals als nicht f\u00f6rderf\u00e4hig betrachtet wird, es sei denn, es handelt sich um eine anschlussf\u00e4hige Teilqualifikation zur dreij\u00e4hrig ausgebildeten Pflegefachkraft. Ebenso ist die oft hohe Kostenbeteiligung der Arbeitgebenden je nach Unternehmensgr\u00f6\u00dfe gem\u00e4\u00df \u00a7 82 Abs. 2 und 3 SGB III mit Blick auf die im reglementierten Pflegemarkt nicht refinanzierbaren Weiterbildungskosten nicht sachgerecht. Trotz dieser Hemmnisse sind der Nachschulungsbedarf und das Potenzial in der Pflege ganz erheblich, auch im Hinblick auf das f\u00fcr PeBeM nach \u00a7 113c SGB XI ben\u00f6tigte QN3. Hier muss eine erhebliche Anzahl von bisher ungelernten Pflegehilfskr\u00e4ften in station\u00e4ren Pflegeeinrichtungen qualifiziert werden, um die Vorgaben an den ben\u00f6tigten Personalmix zu erf\u00fcllen. Dies ist f\u00fcr bereits besch\u00e4ftigte, formal ungelernte Pflegehilfskr\u00e4fte aber nicht m\u00f6glich, wenn sie bisher einen regul\u00e4ren Lohn von 2.300 \u20ac bis 3.000 \u20ac im Monat erhalten, nun jedoch auf die Ausbildungsverg\u00fctung von ca. 900 \u20ac zur\u00fcckfallen. Pflegeeinrichtungen k\u00f6nnen mangels Refinanzierung durch die Kostentr\u00e4ger die Lohnunterschiede nicht ausgleichen. Hierzu bedarf es daher einer speziellen F\u00f6rderungsregelung auf Basis der \u00a7\u00a7 81 und 82 SGB III f\u00fcr die F\u00f6rderung von Besch\u00e4ftigtenqualifizierung auf QN3-Niveau in zugelassenen Pflegeeinrichtungen, welche dann auch einen entsprechenden Arbeitsentgeltzuschuss gem\u00e4\u00df \u00a7 82 Abs. 3 SGB III zum Ausgleich der Lohndifferenz umfasst. Auch die Kosten der Weiterbildung selbst, etwa f\u00fcr Vorbereitungskurse nach \u00a7 11 des vorliegenden Entwurfs k\u00f6nnen nicht allein von den Pflegeeinrichtungen aufgebracht werden. Die \u00a7 81 und \u00a7 82 SGB III m\u00fcssen daher speziell f\u00fcr die Pflege eine Sonderregelung erfahren und Bildungsgutscheine mit voller Kosten\u00fcbernahme f\u00fcr die Kurse vorsehen. Dies k\u00f6nnte etwa im zweiten Abschnitt des 13. Kapitels des SGB III erfolgen.\r\nd)\tFormulierungsvorschlag: \r\nDazu wird der weggefallene \u00a7 419 SGB III mit folgendem Inhalt neu besetzt.\r\n\u201cZur Bew\u00e4ltigung der demografisch bedingten personellen Engp\u00e4sse und der vorherrschenden Versorgungskrise in der Langzeitpflege und zur Umsetzung des daf\u00fcr geschaffenen Personalbemessungsinstrumentes nach \u00a7 113c SGB XI ist bei Ma\u00dfnahmen nach den \u00a7 81 und \u00a7 82 dieses Gesetzes zur Qualifizierung von ausreichend Pflegeassistenzkr\u00e4ften sowie Pflegefachkr\u00e4ften eine F\u00f6rderung in voller H\u00f6he der Kosten der Weiterbildung unabh\u00e4ngig von der Unternehmensgr\u00f6\u00dfe nach \u00a7 82 Absatz 2 und 3 zu gew\u00e4hren.\u201d\r\n-\tEnde der Stellungnahme \u2013\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Gesetz \u00fcber die Einf\u00fchrung einer bundeseinheitlichen Pflegeassistenzausbildung"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 5",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) F\u00fcnftes Buch (V) - Gesetzliche Krankenversicherung - (Artikel 1 des Gesetzes v. 20. Dezember 1988, BGBl. I S. 2477)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_5"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "SGB 11",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) - Elftes Buch (XI) - Soziale Pflegeversicherung (Artikel 1 des Gesetzes vom 26. Mai 1994, BGBl. I S. 1014)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_11"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Der bpa begr\u00fc\u00dft ausdr\u00fccklich, dass das Gesundheitswesen insgesamt diverser, inklusiver und barrierefrei aufgestellt werden soll. Um dies erfolgreich umzusetzen, bedarf es jedoch einer ausreichendenden Finanzierung der Leistungen, der strukturellen Sicherstellung gen\u00fcgender Versorgungskapazit\u00e4ten, u.a. durch attraktive wirtschaftliche Rahmenbedingungen sowie umfassender gesetzlicher und untergesetzlicher Ma\u00dfnahmen zur Personalsicherung, sowie eine Gew\u00e4hrleistung der praktischen und rechtlichen Umsetzbarkeit. Dar\u00fcber hinaus ist eine umfassende Einbindung der Verb\u00e4nde der Leistungserbringer in alle Umsetzungsschritte der relevanten Ma\u00dfnahmen erforderlich.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                        "de": "Soziale Sicherung",
                        "en": "Social security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SS_HEALTH",
                        "de": "Krankenversicherung",
                        "en": "Health insurance"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                        "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                        "en": "Health promotion"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                        "de": "Pflege",
                        "en": "Health care"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SS_LONGTERM",
                        "de": "Pflegeversicherung",
                        "en": "Long term care"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                        "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                        "en": "Migration, refugee policy and integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                        "de": "Integration",
                        "en": "Integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                        "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                        "en": "Rights of people with disabilities"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011632",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/04/45/344504/Stellungnahme-Gutachten-SG2408160003.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-08-16"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0011632",
                        "regulatoryProjectTitle": "Aktionsplan f\u00fcr ein diverses, inklusives und barrierefreies Gesundheitswesen",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Bundesverband privater Anbieter sozialer Dienste e.V. (bpa)\r\n\r\nStellungnahme zum \r\n\r\n\r\nAktionsplan des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit \r\n\r\nf\u00fcr ein diverses, inklusives und barrierefreies Gesundheitswesen\r\n\r\nBerlin, 16. August 2024\r\n\u2003\r\n\r\nStellungnahme zum Aktionsplan f\u00fcr ein diverses, inklusives und barrierefreies Gesundheitswesen\r\n\t\r\nVorbemerkung\r\n\t\r\nDer Bundesverband privater Anbieter sozialer Dienste e.V. (bpa) bildet mit mehr als 13.000 aktiven Mitgliedseinrichtungen die gr\u00f6\u00dfte Interessenvertretung privater Anbieter sozialer Dienstleistungen in Deutschland. Einrichtungen der ambulanten und (teil-)station\u00e4ren Pflege, der Behindertenhilfe sowie der Kinder- und Jugendhilfe in privater Tr\u00e4gerschaft sind systemrelevanter Teil der Daseinsvorsorge. Als gutes Beispiel f\u00fcr Public-private-Partnership tragen die Mitglieder des bpa die Verantwortung f\u00fcr rund 395.000 Arbeitspl\u00e4tze und circa 29.000 Ausbildungspl\u00e4tze. Die Investitionen in die pflegerische Infrastruktur liegen bei etwa 31 Milliarden Euro. Mit rund 6.700 Pflegediensten, die circa 300.000 Patienten betreuen, und 6.300 station\u00e4ren Pflegeeinrichtungen mit etwa 370.000 Pl\u00e4tzen vertritt der bpa mehr als jede dritte Pflegeeinrichtung bundesweit. Vor diesem Hintergrund nimmt der bpa wie folgt zu den einzelnen Ma\u00dfnahmen Stellung.\r\n\r\n\r\nStellungnahme\r\n\r\nDer bpa begr\u00fc\u00dft ausdr\u00fccklich, dass das Gesundheitswesen insgesamt diverser, inklusiver und barrierefrei aufgestellt werden soll. Ein solches ist von zentraler Bedeutung, um allen Menschen \u2013 unabh\u00e4ngig ihrer Herkunft, ihrer k\u00f6rperlichen Verfassung oder anderen individuellen Merkmalen \u2013 einen gleichberechtigten Zugang zu medizinischer und pflegerischer Versorgung zu erm\u00f6glichen. \r\n\r\nUm dies erfolgreich umzusetzen, bedarf es jedoch einer ausreichendenden Finanzierung der Leistungen, der strukturellen Sicherstellung gen\u00fcgender Versorgungskapazit\u00e4ten, u.a. durch attraktive wirtschaftliche Rahmenbedingungen sowie umfassender gesetzlicher und untergesetzlicher Ma\u00dfnahmen zur Personalsicherung, sowie eine Gew\u00e4hrleistung der praktischen und rechtlichen Umsetzbarkeit. Dar\u00fcber hinaus ist eine umfassende Einbindung der Verb\u00e4nde der Leistungserbringer in alle Umsetzungsschritte der relevanten Ma\u00dfnahmen f\u00fcr ein diverses, inklusives und barrierefreies Gesundheitswesen erforderlich. \r\n\r\n\r\n\r\nZu den Vorschriften im Einzelnen:\r\n\r\n\r\nI.\tBarrierefreie und inklusive Gesundheitsversorgung\t\r\n\t\r\n\r\nZu Punkt I.14 \r\n\r\nGeplante Ma\u00dfnahme:\r\nDie zahnmedizinische Versorgung von Menschen mit Behinderungen und Pflegebed\u00fcrftigen wird weiterentwickelt. Hierzu werden mobile Versorgungsangebote gef\u00f6rdert. \r\n\r\nBewertung:\r\nDer bpa begr\u00fc\u00dft diese Ma\u00dfnahme. Die Bestandsaufnahme der existierenden Versorgungsangebote ist ein wichtiger erster Schritt. Bereits heute gibt es viele innovative L\u00f6sungen. Dies umfasst \u00e4rztliche Behandlungszimmer in Einrichtungen, mobile Angebote bspw. in Bussen oder Sprechstunden und R\u00e4umlichkeiten f\u00fcr Pflegebed\u00fcrftige und Menschen mit Behinderungen. Allzu oft sind es jedoch nur Einzelf\u00e4lle. Dies liegt begr\u00fcndet in fehlender Regelfinanzierung, begrenzten Kapazit\u00e4ten der Zahn\u00e4rzte sowie dem ungen\u00fcgenden Wissen \u00fcber die M\u00f6glichkeiten. Bei der Bestandsaufnahme muss deshalb auch in den Blick genommen werden, wie die Umsetzung im Einzelfall erm\u00f6glicht wurde und welche Ma\u00dfnahmen erforderlich sind, um eine fl\u00e4chendeckende Einf\u00fchrung zu gew\u00e4hrleisten. \u00dcberdies muss die Bestandsaufnahme transparent f\u00fcr Zahn\u00e4rzte, als auch die Einrichtungen der Pflege und Eingliederungshilfe zur Verf\u00fcgung gestellt werden. \r\n\r\nModellvorhaben k\u00f6nnen im Einzelfall hilfreich sein, doch werden allenfalls dann das Ziel der Weiterentwicklung der Versorgung umsetzen, wenn sie in die Regelversorgung m\u00fcnden. Wichtig ist hier eine intensive Einbeziehung der Verb\u00e4nde der Leistungserbringer der Pflege und Eingliederungshilfe, da diese einen erheblichen Teil der Organisation und Begleitung der zahn\u00e4rztlichen Versorgung \u00fcbernehmen.\r\n\r\n\r\nZu Punkt I.15\r\n\r\nGeplante Ma\u00dfnahme: \r\nDas Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG) wird pr\u00fcfen, ob die M\u00f6glichkeit, Kooperationsvertr\u00e4ge zwischen Pflegeheimen und Zahn\u00e4rztinnen und Zahn\u00e4rzten zu schlie\u00dfen, auf Einrichtungen der Eingliederungshilfe ausgeweitet werden kann.\r\n\r\n\r\nBewertung:\r\nDie Kooperationsvertr\u00e4ge werden, sofern sie eine freiwillige Ma\u00dfnahme sind und vorbehaltlich einer ausreichenden Anzahl von verf\u00fcgbaren Zahn\u00e4rzten, begr\u00fc\u00dft. Allerdings muss bei einer Umsetzung dieser Ma\u00dfnahme Klarheit bestehen, welche Einrichtungen genau vom Einrichtungsbegriff (besondere Wohnformen der Eingliederungshilfe, ambulant betreutes Wohnen, etc.) umfasst sind.\r\n\r\n\r\nZu Punkt I.19\r\n\r\nGeplante Ma\u00dfnahme:\r\nDas BMG wird die Rahmenvertragspartner auffordern, den Rahmenvertrag zum Entlassmanagement unter Beteiligung der Betroffenen im Hinblick auf die besonderen Versorgungssituationen von Menschen mit Behinderungen zu \u00fcberpr\u00fcfen und gegebenenfalls anzupassen. \r\n\r\nBewertung:\r\nEine Einbindung \u00fcber die Betroffenen hinaus von Verb\u00e4ndern der Leistungserbringer der Eingliederungshilfe \u2013 analog der derzeitigen Einbeziehung der Leistungserbringer der Pflege in \u00a7 39 Abs. 1a SGB V \u2013 zur \u00dcberpr\u00fcfung des Rahmenvertrages, h\u00e4lt der bpa f\u00fcr erforderlich.\r\n\r\n\r\nZu Punkt I.29\r\n\r\nGeplante Ma\u00dfnahme:\r\nDas BMG wird auf eine gesetzliche Regelung hinwirken, dass das Genehmigungsverfahren f\u00fcr Hilfsmittel, die in Sozialp\u00e4diatrischen Zentren (SPZ) und MZEB verordnet werden, durch den Wegfall der Einbeziehung des Medizinischen Dienstes vereinfacht und verk\u00fcrzt werden. \r\n\r\nBewertung:\r\nAufgrund der B\u00fcrokratieentlastung, die diese Ma\u00dfnahme mit sich bringt, wird sie vom bpa begr\u00fc\u00dft.\r\n\r\n\r\nII.\tBarrierefreiheit in der Langzeitpflege\r\n\r\n\r\nZu Punkt II.5\r\n\r\nGeplante Ma\u00dfnahme:\r\nDas BMG erarbeitet Vorschl\u00e4ge, um gemeinschaftliche Wohnformen im SGB XI zu ber\u00fccksichtigen. Hierbei ist erforderlich, dass Regelungen getroffen werden, die im Vertragsrecht, im Leistungsrecht und im Qualit\u00e4tssicherungsrecht der Pflegeversicherung eine Vielzahl an Erscheinungs\u00acformen abbilden und f\u00fcr alle Beteiligten attraktive und rechtlich sichere Gestaltungsm\u00f6glichkeiten bieten.\r\n\r\nBewertung:\r\nMit einer neuen leistungsrechtlichen Verankerung von gemeinschaftlichen Wohnformen im SGB XI gehen erhebliche Fragen f\u00fcr vollstation\u00e4re Pflegeangebote einher. \r\n\r\nDie Etablierung von neuen Versorgungsformen mit m\u00f6glicherweise geringeren Personalanforderungen als im vollstation\u00e4ren Bereich ist vor dem Hintergrund des Personaldrucks auf die bestehenden und bew\u00e4hrten Versorgungsformen politisch nachvollziehbar. Die dringend notwendigen politischen Weichenstellungen zur Personalsicherung werden so jedoch lediglich auf Kosten bestehender vollstation\u00e4rer Pflegeangebote verschleiert. Soweit gemeinschaftliche Wohnformen zus\u00e4tzlich erm\u00f6glicht werden sollen, darf es zu keiner Schlechterstellung vollstation\u00e4rer Pflegeeinrichtungen kommen. Wenn letztere ein vergleichbares Leistungsangebot bieten, aber erheblich mehr Personal vorhalten m\u00fcssen, wird dies zu einer Angebotsverzerrung f\u00fchren. Entsprechende leistungs- und ordnungsrechtliche Erleichterungen m\u00fcssen daher gleicherma\u00dfen auch Pflegeheimen zugutekommen.\r\n\r\n\r\nZu Punkt II.8\r\n\r\nGeplante Ma\u00dfnahme:\r\nDas BMG wird an die Pflegeselbstverwaltung appellieren, als Erg\u00e4nzung zu den bestehenden Einrichtungen der Eingliederungshilfe bei dem Abschluss von Versorgungsvertr\u00e4gen nach dem SGB XI die speziellen Bedarfe von Kindern und Jugendlichen mit Behinderungen und Pflegebedarf verst\u00e4rkt zu ber\u00fccksichtigen.\r\n\r\nBewertung:\r\nDer bpa begr\u00fc\u00dft grunds\u00e4tzlich den Appell, allerdings m\u00fcssen sich diese besonderen Bedarfe auch in den Verg\u00fctungs- und Pflegesatzvereinbarungen spiegeln. Angebote der sogenannten \u201ejungen Pflege\u201c gibt es grunds\u00e4tzlich bereits. Schon im BARMER Pflegereport 2017 wurde jedoch deutlich, dass der Bedarf erheblich h\u00f6her ist, als derzeit durch spezialisierte Einrichtungen abgebildet werden kann. Auch die Pflegebevollm\u00e4chtige der Bundesregierung hat im Dezember 2022 die fehlenden Strukturen bem\u00e4ngelt. \r\n\r\nHauptgrund f\u00fcr die bisher noch unzureichenden Angebote ist die mangelnde Refinanzierung der besonderen Anforderungen. Einrichtungen der jungen Pflege haben ver\u00e4nderte r\u00e4umliche und personelle Notwendigkeiten. Erfahrungsgem\u00e4\u00df ist deutlich mehr Personal als in einer durchschnittlichen vollstation\u00e4ren Pflegeeinrichtungen erforderlich, da der Betreuungsbedarf zeitumfassender und individueller ist. \r\n\r\nInsbesondere bei Angeboten f\u00fcr Kinder mit Behinderungen muss zudem sichergestellt sein, dass die vollen Teilhabeleistungen uneingeschr\u00e4nkt zur Verf\u00fcgung stehen und neben der pflegerischen auch die p\u00e4dagogische Betreuung sichergestellt ist. \r\n\r\nEine regul\u00e4re SGB-XI-Einrichtung d\u00fcrfte in der Regel nicht kindgerecht sein. Daher sind Kinder und Jugendliche mit Behinderungen prim\u00e4r in spezialisierten Angeboten zu versorgen. Es muss darauf geachtet werden, dass eine klare und inhaltlich nachvollziehbare Abgrenzung zu den bestehenden Strukturen des SGB VIII und des SGB IX erfolgt. Weder d\u00fcrften Parallelstrukturen geschaffen werden noch darf es eine Steuerung in die Pflege ausschlie\u00dflich zur Entlastung der Tr\u00e4ger der Eingliederungshilfe geben. \r\n\r\n\r\nZu Punkt II.12\r\n\r\nGeplante Ma\u00dfnahme:\r\nDer Zeitraum, in dem jede zweite Beratung nach \u00a7 37 Absatz 3 SGB XI auf Wunsch der pflegebed\u00fcrftigen Person per Videokonferenz durchgef\u00fchrt werden kann, wurde aktuell bis zum 31. M\u00e4rz 2027 verl\u00e4ngert. \r\nIm Herbst/Winter 2026/2027 soll dann unter anderem auf Grundlage des vom Spitzenverband Bund der Pflegekassen vorzulegenden Berichts gem\u00e4\u00df \u00a7 7a Absatz 9 SGB XI dar\u00fcber entschieden werden, ob die Regelung zu entfristen ist.\r\n\r\nBewertung:\r\nDer bpa begr\u00fc\u00dft eine Entfristung der videokonferenzbasierten Beratung und sieht keinen Bedarf f\u00fcr weitergehende Evaluationen. Die digitale Beratung bringt sowohl f\u00fcr pflegebed\u00fcrftige Personen, als auch f\u00fcr Beratungspersonen ausschlie\u00dflich Vorteile mit sich. Die videokonferenzbasierte Beratung stellt eine ressourcenschonende und kostensparende Alternative zur Beratung vor Ort dar. W\u00e4hrend das Aufsuchen von pflegebed\u00fcrftigen Personen insbesondere in l\u00e4ndlichen Gebieten mit langen Fahrtzeiten und in der Folge entsprechenden Fahrtkosten und Umweltbelastungen verbunden ist, erm\u00f6glicht der Einsatz von Videokonferenzsystemen eine zeitlich flexible und auch kurzfristige Wahrnehmung von Beratungsterminen. Zudem bietet die Beratung per Videokonferenz die M\u00f6glichkeit, auch nicht in der n\u00e4heren Umgebung lebende Angeh\u00f6rige einzubeziehen. Die w\u00e4hrend der COVID-19-Pandemie bestehende befristete M\u00f6glichkeit, die Beratung nach \u00a7 37 Abs. 3 S. 1 SGB XI telefonisch, digital oder per Videokonferenz durchzuf\u00fchren, wurde von den Pflegebed\u00fcrftigen und ihren Pflegepersonen gut angenommen (vgl. Bundestags-Drucksache 20/1909, S. 59). Die alternierende Beratung in der eigenen H\u00e4uslichkeit stellt weiterhin sicher, dass sich die Beratungsperson in zeitlich angemessenen Abst\u00e4nden einen Eindruck vor Ort macht. Durch die Vorgabe, jede zweite Pflegeberartung vor Ort durchzuf\u00fchren, wird der wichtigen Bedeutung der Beratung f\u00fcr die Pflegebed\u00fcrftigen und ihren Pflegepersonen ausreichend Rechnung getragen. Dabei ist auch zu ber\u00fccksichtigen, dass die erstmalige Beratung ohnehin stets in der H\u00e4uslichkeit erfolgen muss und die Beratung nur auf Wunsch des Pflegebed\u00fcrftigen in Form der Videokonferenz stattfindet. Dass eine Videokonferenz zur Beurteilung der pers\u00f6nlichen k\u00f6rperlichen Situation geeignet sein kann, ist offensichtlich auch Auffassung des Gesetzgebers, da mit dem Digital-Gesetz (DigiG) dauerhaft die M\u00f6glichkeit geschaffen wurde, die Pflegebed\u00fcrftigkeit und Einstufung in einen Pflegegrad erg\u00e4nzend oder alternativ zur Untersuchung des Versicherten in seinem Wohnbereich aufgrund eines strukturierten telefonischen Interviews, das auch per Videotelefonie erfolgen kann, durchzuf\u00fchren, vgl. \u00a7 142a Absatz 4 Satz 1 SGB XI. Er erschlie\u00dft sich dem bpa nicht, wieso die dauerhafte M\u00f6glichkeit geschaffen wurde, die Pflegebegutachtung unter gewissen Umst\u00e4nden per Videotelefonie durchzuf\u00fchren, und die Beratung nach \u00a7 37 Absatz 3 Satz 1 SGB XI einer weiteren Evaluation bedarf. Die Entfristung der videokonferenzbasierten Pflegeberatung sollte daher unmittelbar und ohne weitere Evaluation erfolgen.\r\n\r\n\r\nZu Punkt II.13\r\n\r\nGeplante Ma\u00dfnahme: \r\nDer Qualit\u00e4tsausschuss Pflege wird pr\u00fcfen, ob die einschl\u00e4gigen Such- und Informationsangebote der Pflegekassen barrierefrei genutzt werden k\u00f6nnen und ob und in welcher Form f\u00fcr Personen mit bestimmten Behinderungen wichtige Informationen \u00fcber die Ausstattung, Spezialisierung und Barrierefreiheit der Pflegeeinrichtungen betreffend enthalten sind.\r\n\r\nBewertung:\r\nDie Pr\u00fcfung der Such- und Informationsangebote auf Barrierefreiheit ist grunds\u00e4tzlich berechtigt, allerdings ist dies nach Auffassung des bpa nicht die Aufgabe des Qualit\u00e4tsausschusses Pflege. Dieser ist f\u00fcr inhaltliche Fragen zust\u00e4ndig, aber nicht f\u00fcr technische Aspekte. Die Barrierefreiheit ist von den jeweiligen Anbietern der Portale sicherzustellen.\r\n\r\n\r\nZu Punkt II. 15\r\n\r\nGeplante Ma\u00dfnahme:\r\nSofern der WLAN-Zugang f\u00fcr Bewohnerinnen und Bewohner von Pflegeeinrichtungen noch nicht oder unzureichend vorhanden ist, wird die Selbstverwaltung darauf hinwirken, dass die F\u00f6rderung nach \u00a7 8 Absatz 8 SGB XI auch daf\u00fcr genutzt wird.\r\nBewertung:\r\nDiese Ma\u00dfnahme stellt sich in der Umsetzung als schwierig dar. \r\n\r\nBereits jetzt ist die F\u00f6rderung (max. 40 Prozent bzw. 12.000\u20ac) nicht ann\u00e4hernd ausreichend f\u00fcr die dringend notwendigen vielf\u00e4ltigen Digitalisierungsma\u00dfnahmen in der Pflege. Vielfach wurden die Gelder bereits f\u00fcr andere Zwecke genutzt. Das BMG verweist zudem f\u00fcr diverse Aufgaben im Zusammenhang mit der Digitalisierung immer wieder nur auf dieses F\u00f6rderprogramm. Die Installation eines WLAN ist in der Regel mit erheblichen Investitionskosten verbunden, die den F\u00f6rderumfang des \u00a7 8 Abs. 8 SGB XI bei weitem \u00fcberschreiten. Je nach Baujahr und Gr\u00f6\u00dfe der Bestandsimmobilie kommen hier regelm\u00e4\u00dfig sechsstellige Kosten zustande. Wenn der Gesetzgeber derlei Investitionen nachhaltig unterst\u00fctzen m\u00f6chte, bedarf es einer Investitionsf\u00f6rderung f\u00fcr die Digitalisierung der Pflege analog des Krankenhauszukunftsgesetzes (siehe II.16) \r\n\r\nDer bpa pl\u00e4diert \u00fcberdies, wie bereits in seiner Stellungnahme zum Pflegeunterst\u00fctzungs- und -entlastungsgesetz (Link), weiterhin f\u00fcr eine j\u00e4hrliche anstatt einer einmaligen F\u00f6rderung und eine gleichzeitige Erh\u00f6hung der F\u00f6rdersumme. Der prozentual zu tragende Eigenmittelanteil von 60 Prozent muss au\u00dferdem auf 25 Prozent reduziert werden.\r\n\r\nHilfreich w\u00e4re die Herstellung von Transparenz, in welchem Umfang und f\u00fcr welche spezifischen Zwecke das Programm bisher genutzt wurde. Dies w\u00fcrde ein spezifisches Werben der Tr\u00e4gerverb\u00e4nde erleichtern.\r\n\r\n\r\nZu Punkt II.16\r\n\r\nGeplante Ma\u00dfnahme:\r\nDas BMG wird gegen\u00fcber den L\u00e4ndern darauf hinwirken, dass sie im Rahmen der Investitionskostenf\u00f6rderung den Ausbau des Internet-Zugangs f\u00fcr Bewohnerinnen und Bewohner von Pflegeeinrichtungen in den Blick nehmen.\r\n\r\nBewertung:\r\nInvestitionskostenf\u00f6rderung gibt es im vollstation\u00e4ren Bereich kaum. Relevanter ist, dass die Sozialhilfetr\u00e4ger verpflichtet werden, Investitionen f\u00fcr die Digitalisierung auch verpflichtend anzuerkennen. Es braucht zudem eine umfassende Anschubfinanzierung f\u00fcr digitale Investitionen in der Pflege, wie sie es im Krankenhausbereich mit dem Krankenhauszukunftsgesetz gab.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nIII. Inklusive Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention\r\n\r\n\r\nZu Punkt III.11\r\n\r\nGeplante Ma\u00dfnahme:\r\nDas Deutsche Kompetenzzentrum f\u00fcr internationale Fachkr\u00e4fte in den Gesundheits- und Pflegeberufen (DKF) bietet Beratungen an und stellt Materialien zur Verf\u00fcgung, die zu einer gelingenden Integration von internationalen Pflegefachkr\u00e4ften beitragen. Das BMG wird zudem pr\u00fcfen, inwiefern Mittel zur besseren Vereinbarkeit von Pflege, Familie und Beruf in ambulanten und vollstation\u00e4ren Pflegeeinrichtungen auch f\u00fcr Integrationsma\u00dfnahmen verwendet werden k\u00f6nnen.\r\n\r\nBewertung:\r\nDer bpa begr\u00fc\u00dft diese Ma\u00dfnahme. Es ist sinnvoll, wenn Integrationsma\u00dfnahmen dieser Art neben der Refinanzierung nach \u00a7 75 Abs. 2 Nr. 10 SGB XI auch nach \u00a7 8 Abs. 7 SGB XI gef\u00f6rdert werden k\u00f6nnen.\t"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Aktionsplan f\u00fcr ein diverses, inklusives und barrierefreies Gesundheitswesen"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/60/60/321092/Stellungnahme-Gutachten-SG2406200157.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-28"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008217",
                "regulatoryProjectTitle": "Reform des SGB VIII ",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Inklusive Kinder- und Jugendhilfe \r\n\r\nVertragsrecht \u2013 Schiedsstellenf\u00e4higkeit ambulanter Leistungen\r\n\r\nDas SGB VIII sieht zwei verschiedene Regelungen vor, um Vertr\u00e4ge zwischen Leistungstr\u00e4gern und Leistungserbringern zu schlie\u00dfen. Nur f\u00fcr station\u00e4re und teilstation\u00e4re Angebote gilt bisher das Vertragsrecht gem. \u00a7\u00a7 78a ff. SGB VIII. Nur diese Leistungen sind rahmenvertrags- und schieds-stellenf\u00e4hig. Ambulante Leistungen unterliegen weiterhin \u00a7 77 SGB VIII. Aufgrund der fehlenden Schiedsstellenf\u00e4higkeit haben Anbieter ambulanter Leistungen eine wesentlich schw\u00e4chere Rechtsposition als Anbieter im Vertragsrecht gem. \u00a7\u00a7 78a ff. SGB VIII. Durch die fehlenden Rah-menvertr\u00e4ge fehlt es an landesweiten Absprachen von Verfahrensgrunds\u00e4tzen.\r\n\r\n\u2022\tWelche Grunds\u00e4tze zur Bemessung der Kosten gelten, \r\n\u2022\twie eine m\u00f6gliche Fortschreibung erfolgen soll und \r\n\u2022\twelche Qualit\u00e4tsstandards zur Anwendung gebracht werden, \r\n\r\nkann bei ambulanten Leistungen nicht landeseinheitlich geregelt werden.  Die Regelung in \u00a7 77 SGB VIII stellt nur eine Rahmenregelung dar, die nach \u00a7 77 Satz 2 SGB VIII durch Landesrecht konkretisiert werden sollte. Es l\u00e4ge nahe, hier auch die Regelungen der \u00a7\u00a7 78b ff. SGB VIII ent-sprechend anzuwenden. Bisher haben die L\u00e4nder jedoch von ihrer Erm\u00e4chtigung kaum Gebrauch gemacht.\r\n\r\nDas SGB IX kennt diese Unterscheidung nicht. Das allgemeine Vertragsrecht der Eingliederungshil-fe nach \u00a7 123 ff. SGB IX gilt f\u00fcr alle Leistungen. Die Leistungs- und Verg\u00fctungsvereinbarungen sind rahmenvertrags- und schiedsstellenf\u00e4hig. Die Leistungsvereinbarungen sind erst seit dem Bundes-teilhabegesetz (BTHG) schiedsstellenf\u00e4hig geworden.\r\n\r\nIm Hinblick auf die Weiterentwicklung des SGB VIII zu einer inklusiven Jugendhilfe f\u00fcr alle Kinder und Jugendlichen entsteht nun folgendes Problem: \r\n\r\nEin Anbieter \u201eambulanter\u201c Leistungen der Eingliederungshilfe f\u00e4llt zurzeit unter rahmenvertragliche Regelungen des SGB IX. Im Falle eines Dissenses mit dem Leistungstr\u00e4ger kann er entsprechend den Voraussetzungen aus \u00a7 126 SGB IX die Schiedsstelle anrufen. Wenn nun das Vertragsrecht im SGB VIII nicht angepasst wird, verl\u00f6re er zuk\u00fcnftig die M\u00f6glichkeit, die Schiedsstelle anzurufen. Nur weil seine Leistungen dann unter das SGB VIII fallen w\u00fcrden, w\u00fcrden keine rahmenvertragli-chen Regelungen greifen, die eine besondere Bedeutung f\u00fcr die Etablierung qualitativer Standards haben, und im Falle eines Dissenses in den Verhandlungen k\u00f6nnte nicht mehr die Schiedsstelle angerufen werden, sondern m\u00fcsste sogleich das zust\u00e4ndige Gericht angerufen werden. Der effek-tive Rechtsschutz der Leistungsanbieter w\u00fcrde schlagartig und ohne Not massiv verschlechtert werden. \r\n\r\nDer bpa fordert, dass auch ambulante Angebote in das Vertragsrecht gem. \u00a7\u00a7 78a ff. SGB VIII einbezogen werden, damit diese Leistungen rahmenvertrags- und schiedsstellenf\u00e4hig werden. Ein Beibehalten der bisherigen getrennten vertragsrechtlichen Grundlagen wird im Zuge der Umsetzung der inklusiven Jugendhilfe zu einer deutlichen Schw\u00e4chung des effektiven Rechts-schutzes ambulanter Leistungen der Eingliederungshilfe nach SGB IX bedeuten und w\u00e4re auch verfassungsrechtlich bedenklich. \r\n\r\n\r\nAnerkannter Tr\u00e4ger der freien Jugendhilfe\r\n\r\nPrivate Tr\u00e4ger der Kinder- und Jugendhilfe werden benachteiligt, weil sie nicht als anerkannter Tr\u00e4-ger der freien Jugendhilfe akzeptiert werden. Hintergrund daf\u00fcr ist ein nicht mehr zeitgem\u00e4\u00dfer Be-zug zur Gemeinn\u00fctzigkeit.\r\n\r\nDie Entwicklung in der (inklusiven) Kinder- und Jugendhilfe verlangt \u2013 gerade auch im Hinblick auf das Fachkonzept Sozialraumorientierung \u2013 eine immer st\u00e4rkere Kooperation und Vernetzung der Tr\u00e4ger der Jugendhilfe untereinander und \u00fcber den Bereich der Jugendhilfe hinaus. Dieses fachli-che Erfordernis wird aber durch Regelungen, die bestimmte Tr\u00e4ger der freien Jugendhilfe allein aufgrund ihrer Organisation von vornherein von bestimmten kooperativen Gremien (beispielsweise: AG 78, Jugendhilfeaussch\u00fcsse) ausschlie\u00dft oder sie bei der Zusammenarbeit benachteiligt, konterkariert. Ziel der Jugendhilfe ist seit jeher, dass \u00f6ffentliche und freie Jugendhilfe zum Zwecke eines planvollen Ineinandergreifens aller Organe und Einrichtungen der \u00f6ffentlichen und privaten Jugendhilfe zusammenwirken. Dies kann allerdings nur gelingen, wenn alle Tr\u00e4ger gleichberechtigt beteiligt werden.\r\n\r\nDurch die Anerkennung als Tr\u00e4ger der freien Jugendhilfe erh\u00e4lt dieser einen bevorzugten Status im Rahmen der partnerschaftlichen Zusammenarbeit mit der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe. Die Anerken-nung er\u00f6ffnet dem Tr\u00e4ger den Zugang\r\n\r\n\u2022\tzu den Vorschlagrechten f\u00fcr die Jugendhilfeaussch\u00fcsse und den Landesjugendhilfeaus-schuss (\u00a7 71 Abs. 1, Abs. 4 SGB VIII, \u00a7\u00a7 3 Abs. 1,13 Abs. 1 AG SGB VIII),\r\n\u2022\tzur Beteiligung oder \u00dcbertragung von hoheitlichen Aufgaben (\u00a7 76 Abs. 1 SGB VIII),\r\n\u2022\tzur Beteiligung an der Jugendhilfeplanung (\u00a7 80 Abs. 3 SGB VIII) und\r\n\u2022\tzur bedingten Vorrangstellung gegen\u00fcber Ma\u00dfnahmen der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe (\u00a7 4 Abs. 2 SGB VIII).\r\n\r\nGem\u00e4\u00df \u00a7 75 Absatz 1 Nummer 2 SGB VIII muss ein Tr\u00e4ger, der als Tr\u00e4ger der freien Jugendhilfe anerkannt werden m\u00f6chte, gemeinn\u00fctzige Ziele verfolgen. Ausweislich der Beschlussempfehlung vom 21.03.1990 zu dem Gesetzentwurf des Kinder- und Jugendhilfegesetzes (KJHG) wird mit der Normierung gemeinn\u00fctziger Ziele in Absatz 1 Nummer 2 ausdr\u00fccklich nicht die Gemeinn\u00fctzigkeit im Sinne des Steuerrechts verstanden (Bundestags-Drucksache 11/6748, S. 82). Vielmehr wird eine Gemeinn\u00fctzigkeit und Anerkennung als freie Tr\u00e4ger der Jugendhilfe auch f\u00fcr andere private Tr\u00e4ger erm\u00f6glicht, sofern diese im \u00dcbrigen einen nicht unwesentlichen Beitrag zur Erf\u00fcllung der Aufgaben der Jugendhilfe leisten k\u00f6nnen. Es wurde bisher allerdings kein eigenst\u00e4ndiger jugendhil-ferechtlicher Begriff der Gemeinn\u00fctzigkeit definiert, so dass letztlich \u2013 entgegen der Intention des Gesetzgebers \u2013 seit mehr als 30 Jahren im Verwaltungshandeln doch auf die steuerrechtliche Defi-nition der Gemeinn\u00fctzigkeit im Sinne der Abgabenordnung zur\u00fcckgegriffen wird. Dies f\u00fchrt jedoch vielfach zu einer Ungleichbehandlung innerhalb der Tr\u00e4ger der freien Jugendhilfe, die nicht zu rechtfertigen ist.\r\n\r\nDurch die immer st\u00e4rker werdende Bedeutung privater Tr\u00e4ger treten dieser Ungleichbehandlung wachsende europarechtliche Bedenken gegen\u00fcber. Von den insgesamt 147.677 genehmigten Pl\u00e4t-zen in station\u00e4ren Einrichtungen der Hilfen zur Erziehung im Jahr 2020 entfallen 16 Prozent auf die privat-nichtgemeinn\u00fctzigen Tr\u00e4ger. Privat-nichtgemeinn\u00fctzige Tr\u00e4ger sind \u00fcberproportional in de-zentralen Einrichtungsformen und solchen mit besonderen p\u00e4dagogischen Settings als Anbieter vertreten. In diesen Settings ist bereits jeder f\u00fcnfte Platz in privat-nichtgemeinn\u00fctziger Tr\u00e4gerschaft.\r\nF\u00fcr das Jahr 2020 wurden insgesamt 83.857 Vollzeit\u00e4quivalente (VZ\u00c4) in den Hilfen zur Erziehung gez\u00e4hlt. Davon waren bei privat-nichtgemeinn\u00fctzigen Tr\u00e4gern 12.474 t\u00e4tig (15 Prozent aller VZ\u00c4).\r\nMit Blick auf die zeitliche Entwicklung sind auch die personellen Ressourcen bei den privat-nichtgemeinn\u00fctzigen Tr\u00e4gern st\u00e4rker gestiegen als in den Hilfen zur Erziehung insgesamt. \r\nVon den insgesamt 29.561 Tr\u00e4gern der Jugendhilfe (Stichtag 15. Dezember 2022) sind 18.460 in der Statistik als keinem Spitzenverband zugeh\u00f6rig aufgef\u00fchrt \u2013 was meint, keinem Spitzenverband der freien Wohlfahrtspflege zugeh\u00f6rig. Davon sind 6.205 \u00f6ffentliche Tr\u00e4ger der Jugendhilfe.  \r\nAngesichts der gestiegenen Anzahl und angesichts der Bedeutung der privaten Tr\u00e4ger in der Kinder- und Jugendhilfe schl\u00e4gt der bpa vor, die Gemeinn\u00fctzigkeit im jugendhilferechtlichen Sinne in Anlehnung an die bew\u00e4hrte Definition f\u00fcr das Gemeinwohl, wie sie die Richtlinien zur Durchf\u00fchrung des Bundesfreiwilligendienstes (Anerkennungsrichtlinien BFD) vorsieht, zu definieren.\r\nDort sind ebenso wie in der Kinder- und Jugendhilfe auch andere gemeinwohlorientierte Tr\u00e4ger zu-gelassen. Nach den Anerkennungsrichtlinien BFD erf\u00fcllen einerseits juristische Personen des \u00f6f-fentlichen Rechts (\u00f6ffentlich-rechtliche K\u00f6rperschaften, Anstalten und Stiftungen) sowie juristische Personen des privaten Rechts, die nach \u00a7 5 Absatz 1 Nummer 9 K\u00f6rperschaftsteuergesetz wegen der F\u00f6rderung gemeinn\u00fctziger, mildt\u00e4tiger oder kirchlicher Zwecke von der K\u00f6rperschaftsteuer be-freit sind, immer Aufgaben des Allgemeinwohls. Dies gilt auch f\u00fcr wirtschaftliche Gesch\u00e4ftsbetriebe dieser K\u00f6rperschaften, die sogenannte Zweckbetriebe sind, wie Einrichtungen der Wohlfahrtspflege (\u00a7 66 Abgabenordnung \u2013 AO) und die in \u00a7 68 Abgabenordnung aufgef\u00fchrten einzelnen Zweckbe-triebe, unter anderem im Kinder-, Jugend- und Behindertenbereich. Dem Gemeinwohl dienen aber auch andere Einrichtungen, soweit sie besonders sch\u00fctzenswerte Leistungen f\u00fcr die Allgemeinheit erbringen und insbesondere nach \u00a7 4 Nummer 14b) Satz 1 und Satz 2 Doppelbuchstabe aa bis gg, 15, 16 und 18, 20 bis 25, 27 des Umsatzsteuergesetzes von der Umsatzsteuer befreit sind bzw. als Einrichtungen die dort genannten Voraussetzungen nach dem Sozialrecht erf\u00fcllen.\r\n\r\nZur Umsetzung dieses Vorschlags sollten in \u00a7 75 Absatz 1 SGB VIII die folgenden S\u00e4tze 2 bis 5 angef\u00fcgt werden:\r\n\r\n\u201e2 Gemeinn\u00fctzige Ziele im Sinne von Satz 1 Nr. 2 verfolgt ein Tr\u00e4ger, der dem Gemeinwohl dient. 3 Dem Gemeinwohl dienen Einrichtungen und Dienste, soweit sie besonders sch\u00fctzenswerte Leistungen f\u00fcr die Allgemeinheit erbringen und von der Umsatzsteuer nach \u00a7 4 Nummer 23 bis 25 des Umsatzsteuergesetzes befreit sind oder die dort genannten Voraussetzungen nach dem Sozialrecht erf\u00fcllen. 4 Eine juristische Personen des \u00f6ffentlichen Rechts sowie juristische Personen des privaten Rechts, die nach \u00a7 5 Abs.1 Nr. 9 K\u00f6rperschaftsteuergesetz wegen der F\u00f6rderung gemeinn\u00fctziger, mildt\u00e4tiger oder kirchlicher Zwecke von der K\u00f6rperschaftsteuer befreit sind, erf\u00fcllen immer Aufgaben des Gemeinwohls. 5 Satz 4 gilt auch f\u00fcr wirtschaftliche Zweckbetriebe dieser K\u00f6rperschaften gem\u00e4\u00df den \u00a7\u00a7 66 und 68 Abgabenordnung.\u201c\r\n\r\nDer Bundesverband privater Anbieter sozialer Dienste e.V. (bpa) bildet mit mehr als 13.000 aktiven Mitgliedseinrichtungen die gr\u00f6\u00dfte Interessenvertretung privater Anbieter sozialer Dienstleitungen in Deutschland. Einrichtungen der ambulanten und (teil-) station\u00e4ren Pflege, der Behindertenhilfe, sowie der Kinder- und Jugendhilfe in privater Tr\u00e4gerschaft sind systemrelevante Teile der Daseinsvorsorge. Als gutes Beispiel f\u00fcr Public-private-Partnership tragen die Mitglieder des bpa die Verantwortung f\u00fcr rund 395.000 Arbeitspl\u00e4tze. Die Investitionen in die soziale Infrastruktur liegen bei etwa 31 Milliarden Euro."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/e4/51/321094/Stellungnahme-Gutachten-SG2406200192.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-28"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008218",
                "regulatoryProjectTitle": "Aufbewahrungsfristen im Gesetz zur St\u00e4rkung der Strukturen gegen sexuelle Gewalt an Kindern und Jugendlichen",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Aufbewahrungsfristen im Gesetz zur St\u00e4rkung der Strukturen gegen sexuelle Gewalt an Kindern und Jugendlichen\r\n\r\nGrunds\u00e4tzlich begr\u00fc\u00dft der bpa, dass die Aufbewahrungsfristen f\u00fcr Erziehungshilfe- und Heimakten gesetzlich geregelt werden sollen. Die vorgesehene Regelung bedeutet allerdings \u2013 insbesondere f\u00fcr ambulante Dienste und Angebote \u2013 eine deutliche Kostenbelastung. Ambulante Hilfen laufen i.d.R. viel k\u00fcrzer als station\u00e4re Hilfen. Von daher k\u00f6nnen verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig viele F\u00e4lle anfallen, deren Akten ggf. bis zu 50 Jahre aufzubewahren sind. Entsprechende R\u00e4umlichkeiten oder auch Server-kapazit\u00e4ten (die auch die Lesbarkeit der Daten nach 50 Jahren noch garantieren) sind bei den Diensten bisher in keiner Weise vorgesehen. Die Verweildauer ist im Verh\u00e4ltnis zum Gef\u00e4hrdungs-potential bei ambulanten Hilfen unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig lang.\r\n\r\nEinrichtungen des SGB IX und XI, die Kinder und Jugendliche betreuen, sind durch die vorgesehe-ne Verortung in \u00a7 9b SGB VIII nicht erfasst. \r\n\r\nF\u00fcr Heime w\u00e4re eine Verortung in \u00a7 47 SGB VIII daher folgerichtiger. F\u00fcr ambulante Angebote w\u00e4-re au\u00dferdem eine k\u00fcrzere Aufbewahrungsfrist angemessen und ausreichend. Des Weiteren muss dringend gekl\u00e4rt werden, was mit den Akten geschehen soll, wenn ein Tr\u00e4ger seinen Betrieb ein-stellt, so dass die Zugangsm\u00f6glichkeit f\u00fcr die leistungsempfangende Person weiterhin bestehen bleibt. Hier w\u00fcrden sich ggf. die Landesjugend\u00e4mter anbieten.\r\n\r\n\u00a7 47\r\nMelde- und Dokumentationspflichten, Aufbewahrung von Unterlagen\r\n(1) 1Der Tr\u00e4ger einer erlaubnispflichtigen Einrichtung hat der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde unver-z\u00fcglich\r\n\t1. \tdie Betriebsaufnahme unter Angabe von Name und Anschrift des Tr\u00e4gers, Art und Standort der Einrichtung, der Zahl der verf\u00fcgbaren Pl\u00e4tze sowie der Namen und der beruflichen Ausbildung des Leiters und der Betreuungskr\u00e4fte,\r\n\t2. \tEreignisse oder Entwicklungen, die geeignet sind, das Wohl der Kinder und Jugendli-chen zu beeintr\u00e4chtigen, sowie\r\n\t3. \tdie bevorstehende Schlie\u00dfung der Einrichtung\r\nanzuzeigen. 2\u00c4nderungen der in Nummer 1 bezeichneten Angaben sowie der Konzeption sind der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde unverz\u00fcglich, die Zahl der belegten Pl\u00e4tze ist j\u00e4hrlich einmal zu melden.\r\n(2) 1Der Tr\u00e4ger einer erlaubnispflichtigen Einrichtung hat den Grunds\u00e4tzen einer ordnungs-gem\u00e4\u00dfen Buch- und Aktenf\u00fchrung entsprechend Aufzeichnungen \u00fcber den Betrieb der Ein-richtung und deren Ergebnisse anzufertigen sowie eine mindestens f\u00fcnfj\u00e4hrige Aufbewah-rung der einrichtungsbezogenen Aufzeichnungen sicherzustellen. 2Auf Verlangen der Be-triebserlaubnisbeh\u00f6rde hat der Tr\u00e4ger der Einrichtung den Nachweis der ordnungsgem\u00e4\u00dfen Buchf\u00fchrung zu erbringen; dies kann insbesondere durch die Best\u00e4tigung eines unabh\u00e4ngi-gen Steuer-, Wirtschafts- oder Buchpr\u00fcfers erfolgen. 3Die Dokumentations- und Aufbewah-rungspflicht umfasst auch die Unterlagen zu r\u00e4umlichen, wirtschaftlichen und personellen Voraussetzungen nach \u00a7 45 Absatz 2 Satz 2 Nummer 2 sowie zur Belegung der Einrichtung. 4Erziehungshilfe- oder Heimakten sind 20 Jahre lang nach Vollendung des 30. Lebensjahres der leistungsempfangenden Person aufzubewahren.\r\n(3) Der Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe, in dessen Zust\u00e4ndigkeitsbereich erlaubnispflichtige Einrichtungen liegen oder der die erlaubnispflichtige Einrichtung mit Kindern und Jugendlichen belegt, und die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde haben sich gegenseitig unverz\u00fcglich \u00fcber Ereignisse oder Entwicklungen zu informieren, die geeignet sind, das Wohl der Kinder und Jugendlichen zu beeintr\u00e4chtigen.\r\n\r\nF\u00fcr die ambulanten Leistungen kann die Aufbewahrungsfrist in \u00a7 9b SGB VIII geregelt werden. Dort w\u00e4re der Bezug zu den Heimakten zu streichen und die Frist auf 10 Jahre f\u00fcr ambulante Leistungen festzulegen. \u00a7 9b Abs. 2 Nr. 1 SGB VIII sollte also wie folgt lauten:\r\n\r\n\u201eErziehungshilfeakten sind 10 Jahre nach Vollendung des 18. Lebensjahres der leistungs-empfangenden Person aufzubewahren, mindestens aber 10 Jahre nach Beendigung der Leistung.\u201c\r\n\r\n\r\nDer Bundesverband privater Anbieter sozialer Dienste e.V. (bpa) bildet mit mehr als 13.000 aktiven Mitgliedseinrichtungen die gr\u00f6\u00dfte Interessenvertretung privater Anbieter sozialer Dienstleitungen in Deutschland. Einrichtungen der ambulanten und (teil-) station\u00e4ren Pflege, der Behindertenhilfe, sowie der Kinder- und Jugendhilfe in privater Tr\u00e4gerschaft sind systemrelevante Teile der Daseinsvorsorge. Als gutes Beispiel f\u00fcr Public-private-Partnership tragen die Mitglieder des bpa die Verantwortung f\u00fcr rund 395.000 Arbeitspl\u00e4tze. Die Investitionen in die soziale Infrastruktur liegen bei etwa 31 Milliarden Euro."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ae/3e/321096/Stellungnahme-Gutachten-SG2406200211.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMFSFJ",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-14"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008219",
                "regulatoryProjectTitle": "Kompetenzvermutung f\u00fcr internationale Pflegekr\u00e4fte",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Anerkennung f\u00fcr internationale Pflegefachkr\u00e4fte vereinfachen \u2013 mit der Kompetenzvermutung\r\n\r\n\r\nDie Pflege in Deutschland ist l\u00e4ngst zu einem erheblichen Anteil auf die Anwerbung und Anerkennung von internationalen Pflegefachkr\u00e4ften angewiesen. Die Zahlen aus aktuellen Erhebungen zum zuk\u00fcnftigen Bedarf an Pflegekr\u00e4ften machen dies mehr als deutlich: \r\n\r\nIn den n\u00e4chsten 10 Jahren m\u00fcssen in fast jedem Bundesland mehr als 20% Personal ersetzt werden, um die altersbedingt Ausscheidenden zu ersetzen. Dies entspricht etwa 250.000 Personen. Der zus\u00e4tzliche Bedarf an professionell Pflegenden, der durch den Anstieg der pflegebed\u00fcrftigen Personen entsteht, ist dabei nicht ber\u00fccksichtigt. (Quelle DAK-Pflegereport 2024) \r\n\r\nBis zum Jahre 2030 werden zudem noch 180.000 zus\u00e4tzliche Fach- und Hilfskr\u00e4fte in der Pflege ben\u00f6tigt. (Quelle BARMER-Pflegereport 2023) \r\n\r\nBis zum Jahr 2030 steigt die Zahl der Pflegebed\u00fcrftigen auf bis zu 6,1 Mio. (Quelle Statistisches Bundesamt) \r\n\r\nGleichzeitig gelingt es nur in einem unzureichenden Ma\u00dfe und vor allem quantitativ sp\u00fcrbar, ausl\u00e4ndische Pflegekr\u00e4fte in Pflegeeinrichtungen einzusetzen. Die beh\u00f6rdlichen Berufsanerkennungsverfahren im reglementierten Bereich Pflegeberufe der zust\u00e4ndigen Stellen in den Bundesl\u00e4ndern sind immer noch die gr\u00f6\u00dfte H\u00fcrde beim Einsatz von mehr qualifizierten Fachkr\u00e4ften in der ambulanten und station\u00e4ren Pflege. Auch durch die neuen Regelungen im Pflegestudiumst\u00e4rkungsgesetz von Ende 2023 wurden die Anerkennungsverfahren nicht durchgreifend vereinfacht oder beschleunigt. Dies ist strukturell durch den Personalmangel in den Anerkennungsbeh\u00f6rden und die unzureichende Digitalisierung bedingt. Auch die neue M\u00f6glichkeit eines Verzichts auf eine ausf\u00fchrliche Pr\u00fcfung der Gleichwertigkeit nach \u00a7 40 Abs. 3a PflBG kann keine wesentliche Beschleunigung erzielen, weil es schlichtweg an Schul- und Lehrkapazit\u00e4ten in den Pflegeschulen zur Vorbereitung und Abnahme der Kenntnispr\u00fcfung zum Nachweis des gleichwertigen Kenntnisstandes fehlt. Die langwierigen und kostenintensiven Anerkennungsverfahren wirken einerseits hinderlich f\u00fcr die \u2013 gew\u00fcnschte und ben\u00f6tigte \u2013 Fachkr\u00e4ftezuwanderung in der Pflege und andererseits auch stark abschreckend f\u00fcr die internationalen Pflegefachkr\u00e4fte, welche in ihren Heimatl\u00e4ndern eine sehr gute und oft akademische Pflegeausbildung durchlaufen haben und weltweit respektiert und anerkannt sind. Sie m\u00fcssen dann in Deutschland erleben, dass man ihnen im Rahmen des zeitlich viel zu langen Anerkennungsverfahrens ihre Kompetenzen abspricht und sie teilweise \u00fcber Jahre als Hilfskr\u00e4fte im Bereich der Grundpflege und Hauswirtschaft arbeiten m\u00fcssen, weil angeblich Teile der Ausbildung fehlen (meist aber eben nur diese Grundpflege, da die Behandlungspflege in den Herkunftsstaaten auf h\u00f6herem Niveau als in Deutschland gelehrt wird) und nach Auffassung der Anerkennungsbeh\u00f6rden daher \u201ewesentliche Unterschiede\u201c zur deutschen Ausbildung vorliegen. \r\n\r\nDeutschland kann sich diese restriktive Haltung und \u00fcberzogenen H\u00fcrden in der aktuellen Versorgungskrise in der Pflege mit zunehmend wegbrechenden Versorgungsstrukturen und anstehenden Verrentungswellen beim Pflegepersonal keinesfalls weiterhin leisten, wenn ein Zusammenbruch der Versorgung abgewendet werden soll. Bef\u00fcrchtungen vor einer qualitativ schlechten Pflege durch ausl\u00e4ndische Pflegefachkr\u00e4fte sind v\u00f6llig fehl am Platz. Der bpa setzt sich stattdessen f\u00fcr eine sog. Kompetenzvermutung f\u00fcr alle mindestens dreij\u00e4hrig beruflich oder akademisch ausgebildeten Pflegefachkr\u00e4fte aus dem Ausland mit den zur Berufsaus\u00fcbung erforderlichen deutschen-Sprachkenntnissen ein, um eine schnelle und unb\u00fcrokratische Anerkennung \u2013 gegebenenfalls unter Auflagen von berufsbegleitenden Ausgleichsma\u00dfnahmen \u2013 schon fr\u00fchzeitig zu erm\u00f6glichen. Dabei wird der Schutz der Pflegebed\u00fcrftigen dadurch gewahrt, dass nur mindestens dreij\u00e4hrig ausgebildete Pflegefachkr\u00e4fte mit den zur Berufsaus\u00fcbung erforderlichen deutschen Sprachkenntnissen von der Kompetenzvermutung profitieren und auch dort Anpassungsma\u00dfnahmen als Auflage ausgesprochen werden k\u00f6nnen, sofern die Gutachtenstelle f\u00fcr Gesundheitsberufe in bestehenden Mustergutachten bereits wesentliche Unterschiede festgestellt hat. \r\n\r\nDie vorgeschlagene Kompetenzvermutung k\u00f6nnte in einem \u00a7 40 Abs. 2a Pflegeberufegesetz gesetzlich wie folgt normiert werden: \r\n\r\n(2a) 1Die Gleichwertigkeit des Ausbildungsstandes ist als gegeben anzusehen, wenn die antragstellende Person eine mindestens dreij\u00e4hrige Berufsausbildung in der Pflege oder ein mindestens dreij\u00e4hriges Hochschulstudium in der Pflege erfolgreich abgeschlossen hat und damit im Ausbildungsstaat zur unmittelbaren Berufsaus\u00fcbung in der Pflege berechtigt ist (Kompetenzvermutung). 2Dies gilt nicht, soweit bereits ein Mustergutachten der Gutachtenstelle f\u00fcr Gesundheitsberufe besteht, in dem wesentliche Unterschiede nach Absatz 2 Satz 2 festgestellt wurden. 3In diesem Fall bereits festgestellter wesentlicher Unterschiede erfolgen die gesonderte Feststellung der Gleichwertigkeit der Berufsqualifikation im Sinne von \u00a7 43 und bei Vorliegen der Voraussetzungen nach \u00a7 2 Nummer 2 bis 4 die Erteilung der Berufserlaubnis mit der Auflage, dass die antragstellende Person eine Kenntnispr\u00fcfung oder einen Anpassungslehrgang zu absolvieren hat. 4Kenntnispr\u00fcfung und Anpassungslehrgang k\u00f6nnen dabei auch berufsbegleitend erfolgen. 5Absatz 3 Satz 2 und 3 gilt entsprechend. \r\n\r\nZur Erl\u00e4uterung \r\n\r\nSatz 1 der Regelung stellt eine allgemeine Vermutungsregelung f\u00fcr die Gleichwertigkeit von ausl\u00e4ndischen Pflegeausbildungen mit einer Mindestdauer von drei Jahren auf, unabh\u00e4ngig davon, ob diese Ausbildung beruflich oder hochschulisch erfolgte. Denn die Erfahrung aus der Praxis zeigt, dass die im Ausland erworbenen Pflegeausbildungen bei einer Mindestdauer von drei Jahren (in Vollzeit) regelm\u00e4\u00dfig die Anforderungen an die medizinisch-pflegefachlichen Ausbildungsinhalte in Deutschland erf\u00fcllen oder sogar \u00fcbertreffen. Lediglich im Bereich der praktischen Ausbildungsinhalte ergeben sich gegebenenfalls Unterschiede, da die Ausbildungen in den Herkunftsl\u00e4ndern \u00fcberwiegend (hoch)schulisch erfolgen. Diese sind aber nicht so gravierend, dass eine Gleichwertigkeit versagt werden sollte. Es ist in jedem Fall besser, eine Fachkraft mit einer abgeschlossenen Pflegefachkraftausbildung aus dem Ausland in der Versorgung einsetzen zu k\u00f6nnen als gar keine Versorgung mit Fachkr\u00e4ften zu erm\u00f6glichen. \r\n\r\nSatz 2 und 3 schreiben vor, dass die Kompetenzvermutung dann nicht zum Tragen kommt, soweit die Gutachtenstelle f\u00fcr Gesundheitsberufe der Kultusministerkonferenz bereits wesentliche Unterschiede festgestellt hat. In diesem Fall muss die Feststellung der Gleichwertigkeit der Berufsqualifikation und die Erteilung der Berufserlaubnis in der Pflege unter der Auflage von Anpassungsma\u00dfnahmen erfolgen. Die Erteilung von Auflagen ist ein allgemein zul\u00e4ssiges und anerkanntes Instrument im Verwaltungsrecht, um Genehmigungen oder Erlaubnisse fr\u00fchzeitig erteilen zu k\u00f6nnen, obwohl noch weitere Anforderungen f\u00fcr eine endg\u00fcltige Bestandskraft erf\u00fcllt werden m\u00fcssen. Bei nicht fristgem\u00e4\u00dfer Erf\u00fcllung der Auflage w\u00e4re die Berufserlaubnis entsprechend \u00a7 49 Abs. 2 Satz 1 Nr. 2 VwVfG zu widerrufen. Der \u00a7 3 PflBG k\u00f6nnte dazu noch um einen entsprechenden Widerrufsgrund erweitert werden. Aber auch beim Widerruf bliebe ein regul\u00e4res Anerkennungsverfahren ohne Kompetenzvermutung weiterhin m\u00f6glich.  \r\n\r\nNach Satz 4 k\u00f6nnen diese Anpassungsma\u00dfnahmen im Unterschied zum Anerkennungsverfahren nach \u00a7 40 Abs. 2 PflBG auch berufsbegleitend zur bereits in Deutschland ausge\u00fcbten Pflegefachkraftt\u00e4tigkeit absolviert werden. Satz 5 verweist f\u00fcr die Anpassungsma\u00dfnahmen auf die Wahlfreiheit zwischen Anpassungslehrgang und Kenntnispr\u00fcfung. \r\n\r\nGesamteinsch\u00e4tzung \r\n\r\nInsgesamt w\u00fcrde diese neue Regelung des \u00a7 40 Abs. 2a PflBG nach Einsch\u00e4tzung des bpa zu einer wesentlichen Vereinfachung und Beschleunigung der Anerkennung in der Pflege und damit zu einer wesentlichen St\u00e4rkung der Fachkr\u00e4ftesicherung sorgen. Ebenso w\u00fcrde die Regelung zu einer erheblichen Entlastung der Anerkennungsbeh\u00f6rden f\u00fchren. \r\n\r\n \r\nDer Bundesverband privater Anbieter sozialer Dienste e.V. (bpa) bildet mit mehr als 13.000 aktiven \r\nMitgliedseinrichtungen die gr\u00f6\u00dfte Interessenvertretung privater Anbieter sozialer Dienstleitungen in Deutschland. Einrichtungen der ambulanten und (teil-) station\u00e4ren Pflege, der Behindertenhilfe, sowie der Kinder- und Jugendhilfe in privater Tr\u00e4gerschaft sind systemrelevante Teile der Daseinsvorsorge. Als gutes Beispiel f\u00fcr Public-private-Partnership tragen die Mitglieder des bpa die Verantwortung f\u00fcr rund 395.000 Arbeitspl\u00e4tze. Die Investitionen in die soziale Infrastruktur liegen bei etwa 31 Milliarden Euro. "
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/58/6e/321098/Stellungnahme-Gutachten-SG2406200237.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-06"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008220",
                "regulatoryProjectTitle": "Positionen zur Zukunft der Pflegeversicherung",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Positionen zur Zukunft der Pflegeversicherung\r\n\r\nStation\u00e4re Pflegeeinrichtungen reduzieren ihre Kapazit\u00e4ten und es h\u00e4ufen sich die F\u00e4lle von Insolvenzen. Ambulante Dienste streichen Touren zusammen oder geben ganz auf, weil Kosten steigen und zu wenig Pflegekr\u00e4fte vorhanden sind. Aus dem Personalmangel ist ein Angebotsmangel geworden.\r\n\r\nDarunter leiden vor allem Pflegebed\u00fcrftige und deren Angeh\u00f6rige, die l\u00e4ngst nicht mehr \u00fcberall die Versorgung finden, die sie w\u00fcnschen und brauchen. Das hat Auswirkungen auf die gesamte Wirtschaft: Wer f\u00fcr seine Mutter keinen ambulanten Dienst oder f\u00fcr seinen Vater keinen Heimplatz findet, der installiert morgen keine W\u00e4rmepumpen oder fehlt als Lokf\u00fchrer bei der Bahn.\r\nHier sind massive Anstrengungen f\u00fcr die Zuwanderung und Anerkennung internationaler Kr\u00e4fte sowie eine Vereinfachung der Ausbildung notwendig.\r\n\r\nViel Druck lastet aktuell auf dem \u201egr\u00f6\u00dften Pflegedienst der Nation\u201c\u2013 den pflegenden An-geh\u00f6rigen. Ihnen aber fehlen inzwischen die finanziellen Ressourcen, um die Unterst\u00fctzung durch Pflegedienste nachzufragen: Die Leistungsanpassungen der Vergangenheit haben die Kostensteigerungen nicht ann\u00e4hernd ausgeglichen.\r\n\r\nSeit 2017 sind im deutschlandweiten Schnitt die Punktwerte der ambulanten Pflege-dienste um 38% gestiegen, im gleichen Zeitraum gab es aber nur eine Sachleistungssteigerung von 5%!\r\nDie Zahl der Bezieherinnen und Bezieher von Sozialhilfe steigt, viele Familien m\u00fcssen genau kalkulieren, wie viel Pflege sie sich leisten k\u00f6nnen.\r\n\r\nWirksame Gegenma\u00dfnahmen: Die Sachleistungsbetr\u00e4ge m\u00fcssen grunds\u00e4tzlich jedes Jahr automatisch dynamisiert werden \u2013 entsprechend der Kostenentwicklung in der Pflege, inklusive politisch gew\u00fcnschter Mehrkosten. \r\n\r\nZuvor muss einmalig ein Kostenausgleich insbesondere im ambulanten Bereich erfolgen, der das enorme Auseinanderdriften von Preisen und Sachleistungsbetr\u00e4gen stoppt. \r\n\r\nDar\u00fcber hinaus m\u00fcssen die Sachleistungsbetr\u00e4ge f\u00fcr die Tagespflege, Verhinderungspflege und Kurzzeitpflege sp\u00fcrbar angehoben werden. Sie tragen ma\u00dfgeblich zur Stabilisierung der h\u00e4uslichen pflegerischen Versorgung und zur Entlastung der pflegenden Angeh\u00f6rigen bei.\r\n\r\nZus\u00e4tzlich: Entlastung der Pflegeversicherung, indem alle versicherungsfremden Leistungen, die derzeit die Pflegeversicherung \u00fcbernimmt, k\u00fcnftig durch die Stellen finan-ziert werden, die daf\u00fcr systemgetreu zust\u00e4ndig sind:\r\n\r\n\u2022\tca. 3 Mrd. Euro j\u00e4hrlich medizinische Behandlungspflege im Pflegeheim: \u00dcbernahme durch die Krankenkassen\r\n\u2022\tca. 3 Mrd. Euro j\u00e4hrliche f\u00fcr die soziale Absicherung der Pflegepersonen (u.a. Rentenpunkte f\u00fcr pflegende Angeh\u00f6rige): \u00dcbernahme aus Steuermitteln\r\n\u2022\tZweistelliger Millionenbetrag j\u00e4hrlich f\u00fcr F\u00f6rderbetr\u00e4ge u.a. f\u00fcr Ma\u00dfnahmen zur Vereinbarkeit von Pflege und Beruf: \u00dcbernahme aus Steuermitteln\r\n\r\nZudem: Herausnahme der Ausbildungskosten aus den Eigenanteilen der Pflegebed\u00fcrf-tigen \u2013 hier muss der Koalitionsvertrag der Regierungsfraktionen umgesetzt werden.\r\n\r\nFazit:\r\nWas nicht hilft: Diskussionen um eine Pflege-Vollversicherung oder Sockel-Spitze-Tausch \u2013 sie sind abgehobene Gedankenspiele ohne Umsetzungsperspektive in der aktuellen (finanz-)politischen Realit\u00e4t. W\u00e4hrenddessen bleiben konkrete und sp\u00fcrbare Verbesserungen f\u00fcr Pflegebed\u00fcrftige auf der Strecke.\r\n\r\nWas hilft: Die Pflegeversicherung muss ihr zentrales Versprechen wieder erf\u00fcllen und Menschen vor dem Abrutschen in die Sozialhilfe bewahren. Dazu m\u00fcssen die Leistungen der Pflegeversicherung abgesichert werden, damit Pflegebed\u00fcrftige sich auch bei steigenden Preisen immer noch die gleichen Leistungen ohne zus\u00e4tzliche ei-gene finanzielle Belastungen \u201eeinkaufen\u201c bzw. \u201eleisten\u201c k\u00f6nnen."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/9d/a2/321100/Stellungnahme-Gutachten-SG2406270189.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-06"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008221",
                "regulatoryProjectTitle": "Begrenzung der Leiharbeit in der Pflege ",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Regulierung der Leiharbeit in der Pflege\r\n\r\nHintergrund:\r\n\r\nAufgrund des Fachkr\u00e4ftemangels m\u00fcssen Pflegeeinrichtungen vermehrt auf Leiharbeitskr\u00e4fte\r\nzugreifen. Laut des Berichts \u201cArbeitsmarktsituation im Pflegebereich\u201d der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit\r\nvom Mai 2024 hat sich die Leiharbeit in der Pflege bereits fest etabliert: die Zahl der\r\nLeiharbeitnehmer in der Pflege steigt \u00fcberproportional an, w\u00e4hrend sie \u00fcber alle Berufe hinweg\r\nsinkt. Zeitarbeitsunternehmen sehen mittlerweile im Gesundheitswesen ein lukratives Einsatzfeld.\r\nDer Einsatz von Leiharbeitnehmern verursacht horrende Mehrkosten und dr\u00e4ngen das\r\nStammpersonal in unattraktive Rand-Arbeitszeiten. Leiharbeit f\u00fchrt damit zu Konflikten und\r\nAnspannung innerhalb der Belegschaft. Auch die Versorgungsqualit\u00e4t leidet: das Verh\u00e4ltnis von\r\nPflegekraft und zu gepflegter Person ist durch m\u00f6glichst konstanten Kontakt und Vertrauen\r\ngepr\u00e4gt, was nicht mehr gew\u00e4hrleistet werden kann, wenn das Personal immer wieder\r\nausgewechselt wird. Wenn sich die Politik nicht zu einem Verbot von Leiharbeit in der Pflege\r\ndurchringen kann, muss es wenigstens eine effektive Ma\u00dfnahme zu deren Reduzierung geben.\r\nAuf Initiative des bpa wurde dieses Ziel bereits 2019 in der Konzertierten Aktion Pflege\r\nfestgeschrieben.\r\n\r\nDer Gesetzgeber hat mit dem PUEG zur Beschr\u00e4nkung der Leiharbeit diese jedoch lediglich den\r\nWirtschaftlichkeitsgrunds\u00e4tzen des \u00a7 82c SGB XI unterworfen und gleichzeitig festgeschrieben,\r\ndass Vermittlungsgeb\u00fchren nicht als wirtschaftlich anerkannt werden k\u00f6nnen. Die Regulierung\r\nerfolgt daher bisher nur als Refinanzierungsdeckel f\u00fcr die Pflegeeinrichtungen, die entstehende\r\nKosten nicht vollst\u00e4ndig in den Verg\u00fctungs- und Pflegesatzverhandlungen abbilden k\u00f6nnen. Die\r\nRegelung f\u00fchrt jedoch nicht zu einer Begrenzung der Preise, die Leiharbeitsunternehmen in\r\nRechnung stellen, da diese wissen, dass Pflegeeinrichtungen zur Sicherstellung der Versorgung\r\nregelm\u00e4\u00dfig keine andere Wahl haben, als die Kosten zu bezahlen.\r\n\r\nHandlungsoption:\r\nDer bpa schl\u00e4gt daher die Einf\u00fchrung eines Kostendeckels f\u00fcr die Preise, die\r\nLeiharbeitsunternehmen in Rechnung stellen d\u00fcrfen, vor. Dieser wird auf den 1,5fachen Wert\r\nfestgelegt. Die Regulierung erfolgt durch Erg\u00e4nzungen des Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetzes\r\n(A\u00dcG). Der Regelungsvorschlag folgt in der Systematik und der H\u00f6he des Maximalwerts einem\r\nVorschlag der Deutschen Krankenhausgesellschaft. Verschiedene Wohlfahrtsverb\u00e4nde haben\r\nebenfalls Unterst\u00fctzung hierf\u00fcr erkennen lassen.\r\n\r\nKonkreter Regulierungsvorschlag:\r\n\r\nNeu: \u00a7 1c A\u00dcG Einschr\u00e4nkungen im Pflegesektor\r\nArbeitnehmer\u00fcberlassung nach \u00a7 1 in Betriebe der Kranken- und Altenpflege, die Einrichtungen mit einem Vertrag nach \u00a7\u00a7 108, 132a, 132d, 132h, 132l des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch oder \u00a7 72 des Elften Buches Sozialgesetzbuch sind, ist gestattet, soweit das Entgelt f\u00fcr die \u00dcberlassung von Leiharbeitnehmern der in \u00a7 82c Absatz 2 Satz 4 Elftes Buch Sozialgesetzbuch genannten Qualifikationsgruppen f\u00fcr T\u00e4tigkeiten in den Bereichen Pflege und Betreuung von Kranken und Pflegebed\u00fcrftigen die regional \u00fcblichen Entlohnungsniveaus nach \u00a7 82c Absatz 2 Satz 2 Nummer 2 Elftes Buch Sozialgesetzbuch in der nach \u00a7 82c Absatz 5 Elftes Buch Sozialgesetzbuch ver\u00f6ffentlichten H\u00f6he um nicht mehr als 50 Prozent \u00fcbersteigt.\r\n\r\nErg\u00e4nzung in: \u00a7 16 A\u00dcG Ordnungswidrigkeiten\r\n(1) Ordnungswidrig handelt, wer vors\u00e4tzlich oder fahrl\u00e4ssig\r\n1. entgegen \u00a7 1 einen Leiharbeitnehmer einem Dritten ohne Erlaubnis \u00fcberl\u00e4\u00dft,\r\n1a. einen ihm von einem Verleiher ohne Erlaubnis \u00fcberlassenen Leiharbeitnehmer t\u00e4tig werden l\u00e4\u00dft,\r\n1b. entgegen \u00a7 1 Absatz 1 Satz 3 einen Arbeitnehmer \u00fcberl\u00e4sst oder t\u00e4tig werden l\u00e4sst,\r\n1c. entgegen \u00a7 1 Absatz 1 Satz 5 eine dort genannte \u00dcberlassung nicht, nicht richtig oder nicht rechtzeitig bezeichnet,\r\n1d. entgegen \u00a7 1 Absatz 1 Satz 6 die Person nicht, nicht richtig oder nicht rechtzeitig konkretisiert,\r\n1e. entgegen \u00a7 1 Absatz 1b Satz 1 einen Leiharbeitnehmer \u00fcberl\u00e4sst,\r\n1f. entgegen \u00a7 1b Satz 1 Arbeitnehmer \u00fcberl\u00e4\u00dft oder t\u00e4tig werden l\u00e4\u00dft,\r\n1g. entgegen \u00a7 1c eine dort genannten Entgeltgrenzen nicht einh\u00e4lt,"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/4a/9e/321102/Stellungnahme-Gutachten-SG2406200244.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-30"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008222",
                "regulatoryProjectTitle": "Gesundheitsversorgungsst\u00e4rkungsgesetz",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Stellungnahme zum Referentenentwurf \r\neines Gesundheitsversorgungsst\u00e4rkungsgesetzes\r\n(GVSG)\t\r\n\t\r\nVorbemerkung\r\n\t\r\nDer Bundesverband privater Anbieter sozialer Dienste e.V. (bpa) bildet mit mehr als 13.000 aktiven Mitgliedseinrichtungen die gr\u00f6\u00dfte Interes-senvertretung privater Anbieter sozialer Dienstleistungen in Deutschland. Einrichtungen der ambulanten und (teil-)station\u00e4ren Pflege, der Behindertenhilfe sowie der Kinder- und Jugendhilfe in privater Tr\u00e4gerschaft sind systemrelevanter Teil der Daseinsvorsorge. Als gutes Beispiel f\u00fcr Public-private-Partnership tragen die Mitglieder des bpa die Verantwortung f\u00fcr rund 395.000 Arbeitspl\u00e4tze und circa 29.000 Ausbildungspl\u00e4tze. Mit rund 6.700 Pflegediensten, die circa 300.000 Patienten betreuen, und 6.300 station\u00e4ren Pflegeeinrichtungen mit etwa 370.000 Pl\u00e4tzen vertritt der bpa mehr als jede dritte Pflegeeinrichtung bundesweit. Vor diesem Hintergrund nimmt der bpa wie folgt Stellung.\t\r\n\t\r\nZusammenfassung\t\r\n\t\r\nDer bpa bef\u00fcrwortet ausdr\u00fccklich die Intention des Gesetzgebers, eine noch besser auf die Bed\u00fcrfnisse von Patientinnen und Patienten ausgerichtete Gesundheitsversorgung unter Ber\u00fccksichtigung der Interessen der an der Versorgung Mitwirkenden zu erreichen. Die Weiterentwicklung des Gemeinsamen Bundesausschusses (G-BA) bildet daf\u00fcr einen von mehre-ren ad\u00e4quaten Ansatzpunkten. Um dem vom Gesetzgeber selbst gesteckten Ziel jedoch gerecht zu werden, muss die Reform des G-BA weitaus umfassender ausfallen als bisher mit einer auf die Berufsorganisationen der Pflegeberufe beschr\u00e4nkten Einf\u00fchrung eines Antrags- und Mitbera-tungsrechts vorgesehen. Der bpa fordert daher ausdr\u00fccklich eine qualifizierte Beteiligung der ma\u00dfgeblichen Organisationen der Leistungserbringer in der Pflege im G-BA. Ohne eine entsprechende Einbindung der Vertreter der von den Richtlinien des G-BA unmittelbar betroffenen Leistungserbringer in den Bereichen der Hilfsmittel, der h\u00e4uslichen Krankenpflege, der au\u00dferklinischen Intensivpflege, der Soziotherapie und der spezialisierten ambulanten Palliativversorgung mit Stimmrecht kann auch nicht von einer St\u00e4rkung der Stimme der Pflege im G-BA die Rede sein.\r\n\r\nDie Verl\u00e4ngerung der Befristung der M\u00f6glichkeit, auf Wunsch der pflegebed\u00fcrftigen Person jede zweite Beratung nach \u00a7 37 Absatz 3 Satz 1 SGB XI per Videokonferenz durchzuf\u00fchren, wird durch den bpa abgelehnt. Nach Ansicht des bpa ist die Entfristung dieser Regelung alternativlos. Die videokonferenzbasierte Beratung stellt eine ressourcenschonende und kostensparende Alternative zur Beratung vor Ort dar. Im Vergleich zur Beratung in den R\u00e4umlichkeiten der pflegebed\u00fcrftigen Person erm\u00f6glicht der Einsatz von Videokonferenzsystemen die kurzfristigere Wahrnehmung von Terminen auch unter Einbeziehung von bspw. nicht in der n\u00e4heren Umgebung lebenden Angeh\u00f6rigen. \r\n\r\nDar\u00fcber hinaus erm\u00f6glicht die fortgeschrittene Technik der Beratungsperson ohne Weiteres, einen umfassenden Eindruck zu erhalten. Die alternierende Beratung in der eigenen H\u00e4uslichkeit stellt sicher, dass sich die Beratungsperson in zeitlich angemessenen Abst\u00e4nden einen Eindruck vor Ort macht. Durch die Vorgaben wird der wichtigen Bedeutung der Beratung f\u00fcr die Pflegebed\u00fcrftigen und ihre Pflegepersonen ausreichend Rechnung getragen. Wenig nachvollziehbar erscheint die Verl\u00e4ngerung der Befristung insbesondere, da bereits jetzt dauerhaft die M\u00f6glichkeit besteht, sogar die Pflegebegutachtung nach \u00a7 18 SGB XI unter gewissen Umst\u00e4nden per Videotelefonie durchzuf\u00fchren. \t\r\n\u2003\r\nZu den Vorschriften im Einzelnen:\r\n\t\t\r\nRichtlinien des gemeinsamen Bundesausschusses \u2013 \u00a7 92 SGB V\t\r\n\t\r\n\t\r\nA)\tBeabsichtigte Neuregelung\t\r\n\t\r\nDen Berufsorganisationen der Pflegeberufe wird ein Antrags- und Mitberatungsrecht bei den Richtlinien und Beschl\u00fcssen \u00fcber die Qualit\u00e4tssicherung sowie bei weiteren Aufgabenbereichen des G-BA, die die Berufsaus-\u00fcbung betreffen, einger\u00e4umt. Das Antrags- und Mitberatungsrecht umfasst das Recht, Beratungsgegenst\u00e4nde auf die Tagesordnung setzen zu lassen und bei der Beschlussfassung anwesend zu sein. Zudem besteht ein Einvernehmenserfordernis bei Entscheidungen \u00fcber die Einrichtung einer Arbeitsgruppe und die Bestellung von Sachverst\u00e4ndigen durch einen Unter-ausschuss. Dar\u00fcber hinaus wird die Vertretung der Berufsorganisationen der Pflegeberufe zur Wahrnehmung der erweiterten Beteiligungsrechte finanziell unterst\u00fctzt.\t\r\n\t\r\n\t\r\nB)\tStellungnahme\t\r\n\t\r\nDer bpa bef\u00fcrwortet ausdr\u00fccklich die mit der beabsichtigten Neuregelung bezweckte weitergehende Einbeziehung der Pflege.    \r\n\r\nZugleich ist die vorgesehene \u00c4nderung alleine nicht dazu geeignet, das vom Gesetzgeber selbst gesteckte Ziel zu erreichen, die Stimme der Pflege im G-BA zu st\u00e4rken.\r\n\r\nDer bpa erneuert seine Kritik an der Zusammensetzung des G-BA. Sein Beschlussgremium ist im Wesentlichen mit Vertretenden der Krankenkas-sen, Krankenh\u00e4user sowie \u00c4rzteschaft besetzt und entscheidet \u00fcber die Ausgestaltung von Regelungen, die ma\u00dfgeblich auch die Belange von Leistungserbringern in den Bereichen der Hilfsmittel, der h\u00e4uslichen Krankenpflege, der au\u00dferklinischen Intensivpflege, der Soziotherapie und der spezialisierten ambulanten Palliativversorgung betreffen (z. B. Richtlinien nach \u00a7 92 Absatz 1 Satz 2 Nr. 6 und 14 SGB V). Den Organisationen dieser Leistungserbringer kommt jedoch bislang ausschlie\u00dflich ein Anh\u00f6-rungsrecht zu, obwohl die Umsetzungsverantwortung f\u00fcr die Beschl\u00fcsse des G-BA diese Leistungserbringer ebenso trifft wie die mit Stimmrecht vertretenen Krankenh\u00e4user und \u00c4rzte. Die berufsst\u00e4ndischen Vertretun-gen der \u00c4rzte hingegen haben nach \u00a7 91 Abs. 5 SGB V lediglich ein Stellungnahmerecht. Unter Ber\u00fccksichtigung dieser Tatsache ist es in keiner Weise nachvollziehbar, dass in den benannten Leistungsbereichen  den berufsst\u00e4ndischen Vertretungen in der Pflege ein Antrags- und Mitbera-tungsrecht einger\u00e4umt werden soll, den Organisationen der in der Durchf\u00fchrungsverantwortung stehenden Leistungserbringer in der Pflege jedoch lediglich ein Stellungnahmerecht zugestanden wird. \r\n\r\nUm seinem gesetzlichen Auftrag vollumf\u00e4nglich nachzukommen - daf\u00fcr zu sorgen, dass alle gesetzlich versicherten Patientinnen und Patienten ad\u00e4quat versorgt werden k\u00f6nnen und vom medizinischen Fortschritt profitieren und zugleich gew\u00e4hrleistet ist, dass die Versorgung qualit\u00e4tsgesi-chert und wirtschaftlich erfolgt - muss zuk\u00fcnftig eine Beteiligung der ma\u00dfgeblichen Organisationen der Leistungserbringer in der Versorgung mit h\u00e4uslicher Krankenpflege, au\u00dferklinischer Intensivpflege, Soziotherapie und in der spezialisierten ambulanten Palliativversorgung im Beschlussgremium des G-BA mit Stimmrechten erfolgen. Nur durch diese Stimmrechte f\u00fcr ma\u00dfgebliche Organisationen der Leistungserbringer in der Pfle-ge k\u00f6nnen diese an den vor allem f\u00fcr sie und ihre Patientinnen und Patien-ten geltenden Vorgaben angemessen mitwirken.\r\n\r\nDie mit den Ausf\u00fchrungen einhergehende Kritik fu\u00dft auch auf verfas-sungsrechtlichen Bedenken hinsichtlich der aktuellen Vorgaben, insbesondere zur Legitimation des G-BA. Durch die unmittelbare Verbindlichkeit der Entscheidungen entsteht ein weitreichender Einfluss des G-BA u. a. auf die f\u00fcr die Leistungserbringung in der Pflege relevanten Bedingungen und Vorgaben und den Leistungsanspruch der Patientinnen und Patienten. Mangels Stimmrechten der aus Sicht des G-BA bisher externen Leis-tungserbringer, wie u. a. der Organisationen der Leistungserbringer in der Pflege, findet der Grundsatz der Betroffenenpartizipation als Legitimationsgrundlage f\u00fcr den G-BA nach Auffassung des bpa aktuell nicht ausrei-chend Ber\u00fccksichtigung. \r\n\r\nEntsprechend der Bedeutung der Pflege in der Gesamtgesellschaft und der verfassungsrechtlich gebotenen Notwendigkeit fordert der bpa daher im Beschlussgremium des G-BA Stimmrechte der Organi-sationen der Leistungserbringer in der Pflege bei der Entscheidung \u00fcber Richtlinien zur Verordnung von Hilfsmitteln, h\u00e4uslicher Kran-kenpflege, Soziotherapie und au\u00dferklinischer Intensivpflege sowie zur spezialisierten ambulanten Palliativversorgung und, soweit vorbenannte Versorgungsbereiche betroffen sind, zur Qualit\u00e4tssiche-rung. \r\n\r\nC)\t\u00c4nderungsvorschlag\r\n\r\nIn \u00a7 91 SGB V wird ein neuer Absatz 2b eingef\u00fcgt. \r\n\r\nAbs. 2b:\r\n\u201e(2b) Abweichend von Absatz 2 Satz 1 besteht das Beschlussgremium bei Beschl\u00fcssen nach \u00a7 92 Absatz 1 Satz 2 Nummer. 6 \u00fcber die Verordnung von Hilfsmitteln, h\u00e4uslicher Krankenpflege, Soziotherapie und au\u00dferklinischer Intensivpflege sowie Nummer. 13 und Nummer. 14, soweit die vor-genannten Leistungen betroffen sind, neben den drei unparteiischen Mit-gliedern aus jeweils zwei von der Kassen\u00e4rztlichen Bundesvereinigung, der Deutschen Krankenhausgesellschaft und den f\u00fcr die Wahrnehmung der Interessen der Erbringer dieser Leistungen auf Bundesebene ma\u00dfgeblichen Organisationen in der Pflege sowie sechs von dem Spitzenverband Bund der Krankenkassen benannten Mitgliedern. Das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit kann f\u00fcr die Benennung der Mitglieder aufseiten der ma\u00dfgeblichen Organisationen in der Pflege eine angemessene Frist setzen. Kommt bis zum Ablauf der Frist keine Einigung zustande, benennt das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit die Mitglieder.\u201c\r\n\r\nSoweit den Organisationen der Leistungserbringer in der Pflege bisher ein Stellungnahmerecht zukommt, kann dieses aufgrund der Einr\u00e4umung von Stimmrechten gestrichen werden. Das betrifft \u00a7 92 Absatz 7 Satz 2, Ab-satz 7b, Absatz 7c und 7g SGB V. \t\r\n\u2003\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/7a/20/321104/Stellungnahme-Gutachten-SG2406240194.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-05"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008224",
                "regulatoryProjectTitle": "Sofortma\u00dfnahmen zur Absicherung der pflegerischen Versorgung: Wirtschaftlichkeit von Pflegeeinrichtungen sichern ",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Sofortma\u00dfnahmen zur Absicherung der pflegerischen Versorgung: \r\nWirtschaftlichkeit von Pflegeeinrichtungen sichern\r\n\r\nVor einem Jahr erkl\u00e4rten in einer bpa-Blitzumfrage rund 70 Prozent der Pflegeeinrichtungen, dass sie sich in massiven wirtschaftlichen Schwierigkeiten befinden. Seitdem rei\u00dfen die Berichte \u00fcber Insolvenzen nicht ab, w\u00e4hrend ein stiller Kapazit\u00e4tsabbau sp\u00fcrbar Versorgungsangebote verschwinden l\u00e4sst: Viele vollstation\u00e4re Einrichtungen m\u00fcssen ihre Belegung reduzieren und ambulante Dienste streichen ihre Touren zusammen. Die Gr\u00fcnde hierf\u00fcr sind vielf\u00e4ltig, besondere Probleme liegen jedoch im derzeit bestehenden Verhandlungssystem: Darin sind zeitnahe Abschl\u00fcsse von Verg\u00fctungsvereinbarungen bei gleichzeitig verpflichtend umzusetzenden Lohnerh\u00f6hungen kaum noch m\u00f6glich, w\u00e4hrend die daraus resultierende \u00dcberlastung der Schiedsstellen l\u00e4ngst dazu gef\u00fchrt hat, dass dieser Konfliktl\u00f6sungsmechanismus in der Praxis kaum noch greift. \r\nVor diesem Hintergrund sind aus Sicht des bpa die folgenden gesetzlichen Anpassungen sinnvoll, die schwerpunktm\u00e4\u00dfig auf die Optimierung des aktuellen Verg\u00fctungsverfahrens abzielen. Sie greifen die in einigen Bundesl\u00e4ndern bereits bew\u00e4hrte Praxis pauschaler Verg\u00fctungsverfahren auf, sollen aber auch die Basis f\u00fcr bundes- und landeseinheitliche Verfahrensregelungen schaffen und somit zur Beschleunigung von Verhandlungsverfahren und zur dringend erforderlichen Entlastung der Schiedsstellen beitragen. \r\nDie gew\u00e4hlten Ansatzpunkte zur Absicherung der Wirtschaftlichkeit von Pflegeeinrichtungen gliedern sich in vier Schwerpunkte, die in Punkt 5 um weitere Bausteine erg\u00e4nzt werden. \r\n\r\n1.\tB\u00fcndelung von Verg\u00fctungsverhandlungen auf Landesebene\r\nIm SGB XI muss eine gesetzliche Grundlage f\u00fcr kollektive und schiedsstellenf\u00e4hige Verhandlungen auf Landesebene geschaffen werden. Bisher sind dort nur einrichtungsindividuelle Verg\u00fctungsverhandlungen vorgesehen. Au\u00dferdem sollte die Landespflegesatzkommissionen die M\u00f6glichkeit erhalten, Empfehlungen f\u00fcr gruppenspezifische einheitliche Entgelte (Zahlung nach Tarif, in Anlehnung an einen Tarif, Zahlung nach dem regional \u00fcblichen Entlohnungsniveau) auf Landesebene abzugeben.\r\n\r\n2.\tBeschleunigung von einrichtungsindividuellen Verg\u00fctungsverhandlungen\r\nDie aktuelle Verhandlungspraxis ist gepr\u00e4gt von Verhandlungsverz\u00f6gerungen seitens der Kostentr\u00e4ger. Diese fordern beispielsweise immer wieder neue Unterlagen und Nachweise zur Plausibilisierung der Entgeltforderungen. Daran scheitert ein z\u00fcgiger Abschluss von einrichtungsindividuellen Verhandlungen h\u00e4ufig. In Anlehnung an die Empfehlung nach \u00a7 88a SGB XI besteht eine effektive M\u00f6glichkeit, \u00fcber eine mit einem Konfliktl\u00f6sungsmechanismus ausgestattete Bundesempfehlung nach \u00a7 75 Abs. 6 SGB XI, verbindliche Vorgaben zu unb\u00fcrokratischeren Verfahrensregelungen, zu geeigneten Nachweisen zur Darlegung der prospektiven Sach- und Personalaufwendungen sowie zur Vereinheitlichung von Kalkulationsgrundlagen festzulegen, die dann durch Empfehlungen der Landespflegesatzkommissionen ausgestaltet werden. Dadurch l\u00e4sst sich das Konfliktpotential in den Verhandlungen deutlich zu reduzieren.\r\n\r\n3.\tOptimierung von Fristen zum Abbau von Verhandlungsspitzen\r\nDie Frist zur Umsetzung von Tariferh\u00f6hungen und Erh\u00f6hungen des regional \u00fcblichen Entlohnungsniveaus betr\u00e4gt zwei Monate. Das ist f\u00fcr die Praxis viel zu knapp bemessen und f\u00fchrt zu einer Vielzahl von Verg\u00fctungsverhandlungen innerhalb eines kurzen Zeitraumes, die aufgrund der beschriebenen Verfahrensverz\u00f6gerungen nicht innerhalb der gesetzlichen Frist abgeschlossen werden k\u00f6nnen. Diese Situation erzwingt f\u00fcr den Fall der Nichteinigung eine vorsorgliche Antragstellung bei der Schiedsstelle zum gesetzlich vorgegebenen Umsetzungstermin, um die M\u00f6glichkeit des Inkrafttretens der Verg\u00fctungsvereinbarung zu diesem Termin zu erhalten. Zur Entsch\u00e4rfung der Situation ist einerseits eine Verl\u00e4ngerung der Umsetzungsfrist auf vier Monate erforderlich, andererseits die Klarstellung, dass Verg\u00fctungsvereinbarungen zum angestrebten Laufzeitbeginn in Kraft treten k\u00f6nnen, sofern die Verhandlungsaufforderung wenigstens sechs Wochen zuvor ausgesprochen wurde.\r\nDar\u00fcber hinaus kommt es in der Praxis in vielen Bundesl\u00e4ndern zu Verz\u00f6gerung seitens der Kostentr\u00e4ger durch Nichtverhandeln sowie zur Verz\u00f6gerung von Schiedsstellenverfahren, indem der Vorsitzende die Sache zun\u00e4chst an die Verhandlungspartner zur\u00fcckverweist. Eine Klarstellung der Unzul\u00e4ssigkeit dieser Zur\u00fcckverweisung entsch\u00e4rft die Situation.\r\n\r\n4.\tKlarstellungen zur Verg\u00fctung des Unternehmerrisikos\r\nAuf Basis der aktuellen gesetzlichen Regelungen verlangt das Bundessozialgericht (BSG), die Pfleges\u00e4tze und Entgelte, die sich aus den als wirtschaftlich anzuerkennenden Gestehungskosten und einschlie\u00dflich einer angemessenen Gewinnchance ergeben, abschlie\u00dfend einem externen Vergleich zu unterziehen. Der gr\u00f6\u00dfte Anteil der Kosten sind die Personalkosten; diese werden durch die Tariftreueregelung bestimmt und eine entsprechende Bezahlung ist vom Gesetz als wirtschaftlich anerkannt. Deswegen d\u00fcrfen diese Personalkosten nicht noch einem externen Vergleich unterworfen werden. Insofern ist eine Klarstellung geboten, dass sich die Wirtschaftlichkeitspr\u00fcfung durch externen Vergleich auf die \u201eweiteren\u201c pflegesatzerheblichen Aufwendungen jenseits der Personalkosten beschr\u00e4nken muss. Bei der Bemessung der Verg\u00fctung eines allgemeinen Unternehmerrisikos sind Ergebnisse wissenschaftlicher Studien angemessen zu ber\u00fccksichtigen.\r\n\r\n5.\tWeitere Bausteine zur Absicherung der Wirtschaftlichkeit \r\nBisher ist gesetzlich nicht abgesichert, dass Pflegeeinrichtungen auch ihre Mitarbeitenden in Bereichen au\u00dferhalb von Pflege und Betreuung nach den gleichen tariflichen Grundlagen verg\u00fcten k\u00f6nnen wie die Pflegekr\u00e4fte. Um eine einheitliche Regelung f\u00fcr alle Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter zu gew\u00e4hrleisten, soll die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnet werden, Mitarbeitende in Sekund\u00e4rbereichen (z.B. K\u00fcche, Hauswirtschaft und Verwaltung) bis zur H\u00f6he eines in die Ver\u00f6ffentlichung nach \u00a7 82c Abs. 5 aufgenommenen Tarifs bezahlen zu k\u00f6nnen.\r\nGerade in der ambulanten Pflege, einem Bereich, in dem mit Kostentr\u00e4gern nach dem SGB XI und mit Kostentr\u00e4gern nach SGB V \u00fcber die gleichen Personal- und Sachkosten f\u00fcr die Leistungserbringung verhandelt wird, muss sichergestellt sein, dass eine im Bereich des SGB XI vereinbarte Kostensteigerung nicht im Bereich des SGB V als unwirtschaftlich abgelehnt werden kann.\r\nDie Belegungssituation in den teil- und vollstation\u00e4ren Einrichtungen ist von unterschiedlichen Faktoren abh\u00e4ngig und aufgrund der problematischen personellen Situation kaum noch beeinflussbar. Daher kann es zu Belegungseinbr\u00fcchen kommen, die f\u00fcr Einrichtungen zu einer wirtschaftlichen Herausforderung werden. Die M\u00f6glichkeit darauf mit einer Neuverhandlung der Pfleges\u00e4tze auf Basis des \u00a7 85 Abs. 7 SGB XI w\u00e4hrend des Pflegesatzzeitraums reagieren zu k\u00f6nnen, ist bisher nicht gegeben. Die Schaffung einer gesetzlichen Grundlage daf\u00fcr ist unabdingbar.\r\nDie kalkulatorische Belegungsquote ist insbesondere bei neu in Betrieb gehenden Einrichtungen ein wichtiger Faktor bei der Ermittlung der Entgelte und somit f\u00fcr die Finanzierung der Einrichtung. Durch die angespannte Personalsituation dauert die vollst\u00e4ndige Belegung einer Einrichtung aktuell deutlich l\u00e4nger als in der Vergangenheit. Deswegen muss gesetzlich eine dem Belegungsprozess angepassten Belegungsquote verankert werden, um Anlaufverluste abzumildern.\r\nAuch die Straffung von Zahlungsfristen, die M\u00f6glichkeit Kostentr\u00e4ger in Verzug setzen zu k\u00f6nnen sowie die Klarstellung, dass auch ambulante Dienste berechtigt sind f\u00fcr erbrachte Leistungen auch nach dem Tod des Leistungsberechtigten verg\u00fctet zu werden, sind wichtige Faktoren zur Absicherung der Wirtschaftlichkeit von Pflegeeinrichtungen.\r\nGleiches gilt f\u00fcr eine Anpassung des Unterschriftenverfahrens nach erfolgter Verg\u00fctungsverhandlung. In der Praxis kommt es aufgrund des langwierigen Verfahrens nicht selten zur Verweigerung von Kostentr\u00e4gern die geeinten Entgelte zu bezahlen.\r\nDie aktuelle Praxis der Sozialbeh\u00f6rden f\u00fcr einen Antragsteller, die notwendigen Kosten erst nach Feststellung der Sozialhilfebed\u00fcrftigkeit zu \u00fcbernehmen, f\u00fchrt bei den Einrichtungen zu nicht unerheblichen Vorfinanzierungsbetr\u00e4gen. Durch die Klarstellung, das bereits mit Kenntnisnahme des Hilfebedarfs der Anspruch auf Verg\u00fctung besteht, kann diese Situation behoben werden.\r\nAufgrund der sehr heterogenen Verhandlungssituation in den einzelnen Bundesl\u00e4ndern im Bereich der au\u00dferklinischen Intensivpflege ist es wichtig, Einrichtungen, die die in den Rahmenempfehlungen f\u00fcr den jeweiligen Leistungsort festgelegten personellen und strukturellen Anforderungen erf\u00fcllen, den Abschluss eines Vertrages nach Absatz 5 nach Ma\u00dfgabe der Rahmenempfehlungen zu erm\u00f6glichen. \r\nMit dem Pflegeunterst\u00fctzungs- und -entlastungsgesetz (PUEG) soll der Einsatz von Leiharbeitskr\u00e4ften durch die Einf\u00fchrung eines Refinanzierungsdeckel reguliert werden. Eine Refinanzierung \u00fcber den Pflegesatz ist nur noch m\u00f6glich wenn sachliche Gr\u00fcnde f\u00fcr den Einsatz vorliegen. Da diese Regelung dem Problem in der Praxis in keiner Weise gerecht wird und lediglich eine Beschr\u00e4nkung zulasten der Tr\u00e4ger darstellt, sind weitergehende Regulierungen in Form eines Kostendeckels notwendig. Daher sollen Leiharbeitsunternehmen k\u00fcnftig lediglich das 1,5fache des regional \u00fcblichen Entlohnungsniveaus in Rechnung stellen d\u00fcrfen.\r\nDie dargestellten Vorschl\u00e4ge bilden \u2013 neben weiteren Ans\u00e4tzen aus unseren Positionspapieren zur wirtschaftlichen Situation der Einrichtungen \u2013 eine Basis zur wirtschaftlichen Absicherung von Pflegeeinrichtungen.\r\n\r\nDer Bundesverband privater Anbieter sozialer Dienste e.V. (bpa) bildet mit mehr als 13.000 aktiven Mitgliedseinrichtungen die gr\u00f6\u00dfte Interessenvertretung privater Anbieter sozialer Dienstleitungen in Deutschland. Einrichtungen der ambulanten und (teil-) station\u00e4ren Pflege, der Behindertenhilfe, sowie der Kinder- und Jugendhilfe in privater Tr\u00e4gerschaft sind systemrelevante Teile der Daseinsvorsorge. Als gutes Beispiel f\u00fcr Public-private-Partnership tragen die Mitglieder des bpa die Verantwortung f\u00fcr rund 395.000 Arbeitspl\u00e4tze. Die Investitionen in die soziale Infrastruktur liegen bei etwa 31 Milliarden Euro."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d1/ab/321106/Stellungnahme-Gutachten-SG2406240205.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMFSFJ",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-11"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008225",
                "regulatoryProjectTitle": "Enb\u00fcrokratisierung beim Wohn- und Betreuungsvertragsgesetz",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Reform des Wohn- und Betreuungsvertragsgesetzes\r\nHandlungsf\u00e4higkeit der Anbietenden in der Pflege und Eingliederungshilfe sicherstellen\r\n\r\nVor fast 15 Jahren trat das Wohn- und Betreuungsvertragsgesetz (WBVG) in Kraft: Der bpa begr\u00fc\u00dft es daher, nach dieser Zeit die Regelungen auf ihre Praxistauglichkeit und im Lichte der zwischenzeitlich ergangenen Rechtsprechung zu pr\u00fcfen und zu bewerten.\r\nDas WBVG st\u00e4rkt ma\u00dfgeblich die Interessen \u00e4lterer, pflegebed\u00fcrftiger Menschen sowie die der Menschen mit Behinderung. Aus Sicht des bpa ist der Verbraucherschutz selbstverst\u00e4ndlich auch k\u00fcnftig zu wahren. Dennoch ist es zwingend erforderlich, die Interessen der Anbietenden in der Pflege und in der Eingliederungshilfe ebenfalls im Fokus zu behalten. Die Interessen der Verbraucherinnen und Verbraucher sind mit denen der Unternehmenden in Einklang zu bringen. Ein \u00fcberbordender Verbraucherschutz und h\u00f6here Anforderungen werden schlichtweg nicht umsetzbar sein und zudem mit einer Einschr\u00e4nkung der Vertragsfreiheit f\u00fcr diejenigen einhergehen, die man gerade sch\u00fctzen will. \r\nEine Reform des WBVG sollte Anlass geben, zwingend erforderliche Schritte zur Vereinfachung und Entb\u00fcrokratisierung der \u00fcberaus komplexen Regelungen vorzunehmen. Viele Pflege- und Eingliederungshilfeeinrichtungen befinden sich in einer schwierigen wirtschaftlichen Lage. Die Gr\u00fcnde hierf\u00fcr sind vielf\u00e4ltig; als Beispiele seien die extremen personellen Engp\u00e4sse sowie immer neue politische und wirtschaftliche Herausforderungen genannt. In der Folge m\u00fcssen Angebote drastisch eingeschr\u00e4nkt werden; Insolvenzen und Betriebsschlie\u00dfungen sind mittlerweile keine Einzelf\u00e4lle mehr. Weitere b\u00fcrokratische H\u00fcrden werden diese Entwicklung unweigerlich bef\u00f6rdern. Vor dieser Situation darf auch der Verbraucherschutz nicht die Augen verschlie\u00dfen. Die bereits jetzt sehr hohen Anforderungen an die Unternehmen noch weiter hochzuschrauben, w\u00e4re auch den betroffenen Verbrauchern und Verbraucherinnen nicht dienlich. Vor allem schadet dies den Einrichtungen, auf die die Betroffenen angewiesen sind.\r\nVor diesem Hintergrund gehen wir nachfolgend auf zwei besonders entscheidende Aspekte ein. Dar\u00fcber hinaus verweisen wir auf unsere Stellungnahme zum Diskussionsentwurf.\r\nEntgelterh\u00f6hungsschreiben\r\nZwingender \u00c4nderungsbedarf herrscht bei den Entgelterh\u00f6hungsschreiben. Die derzeitigen rechtlichen Anforderungen \u00fcberfordern Pflege- und Eingliederungshilfeeinrichtungen sowie Verbraucherinnen und Verbraucher gleicherma\u00dfen. Sie bef\u00f6rdern ein nicht l\u00e4nger ertr\u00e4gliches Ma\u00df an B\u00fcrokratie ohne nachvollziehbare Notwendigkeit. Die Kommentarliteratur zu den Anforderungen f\u00fcllt Seiten; Rechtsanw\u00e4ltinnen und -anw\u00e4lte lehnen Auftr\u00e4ge zur Erstellung von Ank\u00fcndigungsschreiben ab; von ihnen verfasste Ank\u00fcndigungsschreiben umfassen h\u00e4ufig zwischen 10 und 15 Seiten, deren Verst\u00e4ndlichkeit ohne juristische und betriebswirtschaftliche Kenntnisse zumindest bezweifelt werden darf. Verbraucherschutzverb\u00e4nde werben mit Schlagzeilen wie \u201eEntgelterh\u00f6hung im Pflegeheim \u2013 So k\u00f6nnen Sie dagegen vorgehen\u201c und stellen fest, dass bis zu 70 Prozent \u201eder gepr\u00fcften Entgelterh\u00f6hungen\u201c fehlerhaft seien.\r\nUm gesetzlich vorgeschriebene Gehaltssteigerungen an Besch\u00e4ftigte weiterzugeben und andere steigende Kosten decken zu k\u00f6nnen, besteht f\u00fcr Unternehmen die Notwendigkeit, j\u00e4hrlich mit den Kostentr\u00e4gern Verhandlungen \u00fcber Verg\u00fctungs- bzw. Pflegesatzvereinbarungen zu f\u00fchren. Im Rahmen der Verhandlungen werden Verg\u00fctungen bzw. Pfleges\u00e4tze ausgehandelt, die nach den gesetzlichen Bestimmungen leistungsgerecht sein m\u00fcssen. Das bedeutet, dass ausschlie\u00dflich Refinanzierungen ber\u00fccksichtigt werden k\u00f6nnen, die angemessen sind. Die mit den Kostentr\u00e4gern vereinbarten Entgelterh\u00f6hungen setzen Unternehmen gegen\u00fcber den Verbraucherinnen und Verbrauchern um. Diese sind vorab umfassend \u00fcber die Erh\u00f6hungen im Rahmen eines Entgelterh\u00f6hungsschreibens zu informieren; die gesetzlichen Anforderungen finden sich in \u00a7 9 WBVG. \r\nDie Entgelterh\u00f6hungen korrekt und f\u00fcr Verbraucherinnen und Verbraucher weitgehend verst\u00e4ndlich darzustellen, ist \u00e4u\u00dferst komplex. Das hat den Hintergrund, dass die \u00c4nderung der Berechnungsgrundlage jeglicher Kostenpositionen aufzuzeigen ist. Das betrifft beispielsweise steigende Personal- und Sachkosten sowie Investitionsaufwendungen. Die Ver\u00e4nderung der Berechnungsgrundlage muss gegen\u00fcbergestellt werden, damit Verbraucherinnen und Verbraucher nachvollziehen k\u00f6nnen, was sich \u00e4ndern wird. Zudem m\u00fcssen alle Ver\u00e4nderungen umfassend begr\u00fcndet werden. Die Erh\u00f6hung muss auf konkrete Ver\u00e4nderungen der Berechnungsgrundlage gegr\u00fcndet sein. Dabei sind allgemeine Hinweise auf gestiegene Kosten nicht ausreichend. Verbraucherinnen und Verbraucher m\u00fcssen erkennen k\u00f6nnen, ob die Berechnung der neuen Betr\u00e4ge korrekt und die Forderung berechtigt ist. Dabei sind alle Kostenpunkte und \u00c4nderungen allgemein und auf die Bewohnerinnen und Bewohner individuell zugeschnitten darzustellen. Mit anderen Worten: Die komplizierten Vereinbarungen mit den Kostentr\u00e4gern m\u00fcssen rechtssicher und zugleich m\u00f6glichst verst\u00e4ndlich f\u00fcr Laien dargestellt werden. Eine H\u00fcrde, die kaum zu \u00fcberwinden ist und die von Verbraucherschutzverb\u00e4nden vielfach zum Anlass genommen wird, Unterlassungsanspr\u00fcche geltend zu machen. \r\nDabei f\u00e4llt ein Paradoxon auf: Das WBVG sieht vor, dass das mit den Verbraucherinnen und Verbrauchern vereinbarte Entgelt angemessen zu den Leistungen sein muss. Dabei wird unterstellt, dass die mit den jeweils zust\u00e4ndigen Kostentr\u00e4gern (also Pflegekassen, Eingliederungshilfetr\u00e4ger, Sozialhilfetr\u00e4ger) nach dem SGB IX, XI oder XII vereinbarten Entgelte und Entgelterh\u00f6hungen angemessen sind und so den Verbraucherinnen und Verbrauchern in Rechnung gestellt werden d\u00fcrfen. Welchen Sinn dann eine detaillierte Aufschl\u00fcsselung im Rahmen eines Entgelterh\u00f6hungsschreibens hat, wenn ohnehin eine Bindung an die Verg\u00fctungs- bzw. Pflegesatzvereinbarung besteht, erschlie\u00dft sich nicht.\r\nDer bpa fordert daher, die Anforderungen an die Entgelterh\u00f6hungsschreiben ma\u00dfgeblich zu erleichtern und dabei auch den Widerspruch zu der unterstellten Angemessenheit von Vereinbarungen mit Kostentr\u00e4gern und den gesetzlichen Anforderungen an die Schreiben aufzul\u00f6sen.\r\n\r\nAmbulante Pflegevertr\u00e4ge\r\nDie Aufnahme der ambulanten Pflegevertr\u00e4ge in das Gesetz lehnt der bpa entschieden ab. \r\nDie Zusammenf\u00fchrung der vertragsrechtlichen Regelungen ehemals im Heimgesetz und aktuell im WBVG hat ihren Grund auch darin, dass der Heimvertrag als gemischter Vertragstyp dienst- und mietvertragliche Elemente enth\u00e4lt, die in einen sinnvollen Einklang zu bringen waren bzw. sind. Schon diese Besonderheit ist beim ambulanten Pflegevertrag als Dienstvertrag nicht gegeben. Bereits jetzt bestehen umfassende gesetzliche Vorgaben zu dem Pflegevertrag, ma\u00dfgeblich in \u00a7 120 SGB XI und flankiert von anderen Gesetzen wie beispielsweise dem B\u00fcrgerlichen Gesetzbuch. Der Verbraucherschutz ist damit auch gegenw\u00e4rtig hinreichend gew\u00e4hrleistet.\r\nEine Einbindung ambulanter Versorgungsformen steht dar\u00fcber hinaus im Widerspruch zu Sinn und Zweck des WBVG. Grundlage der Regelungen dieses Gesetzes ist der besondere Schutzbedarf aufgrund der doppelten Abh\u00e4ngigkeit der Verbraucher und Verbraucherinnen vom Unternehmen in Bezug auf die \u00dcberlassung des Wohnraumes zur Begr\u00fcndung eines neuen, oftmals letzten Lebensmittelpunktes verbunden mit der gleichzeitigen Erbringung von Pflege- oder Betreuungsleistungen. Dieser Schutzbedarf besteht im ambulanten Bereich gerade nicht.\r\nDie Pflegebed\u00fcrftigen sind bei der Inanspruchnahme ambulanter Pflegeleistungen in der H\u00e4uslichkeit in h\u00f6chstem Ma\u00dfe flexibel. Dies gilt hinsichtlich der verbraucherseitig jederzeit m\u00f6glichen fristlosen K\u00fcndigung ebenso wie f\u00fcr Vertragsanpassungen, die fast ausschlie\u00dflich auf Wunsch der Verbraucher und Verbraucherinnen und oft auch sehr kurzfristig erfolgen. Die in der ambulanten Pflege gelebte Flexibilit\u00e4t ist notwendig und darf nicht durch \u00dcbertragung von Regelungen aus dem station\u00e4ren Bereich konterkariert werden. Die Ausweitung des WBVG auf die ambulante Pflege w\u00e4re dar\u00fcber hinaus mit einer erheblichen Steigerung des Erf\u00fcllungsaufwands f\u00fcr die Pflegeunternehmen verbunden. Ein B\u00fcrokratieschaffungsprogramm kann nicht im Sinne der Bundesregierung sein.\r\n\r\n\r\nDer Bundesverband privater Anbieter sozialer Dienste e.V. (bpa) bildet mit mehr als 13.000 aktiven Mitgliedseinrichtungen die gr\u00f6\u00dfte Interessenvertretung privater Anbieter sozialer Dienstleitungen in Deutschland. Einrichtungen der ambulanten und (teil-) station\u00e4ren Pflege, der Behindertenhilfe, sowie der Kinder- und Jugendhilfe in privater Tr\u00e4gerschaft sind systemrelevante Teile der Daseinsvorsorge. Als gutes Beispiel f\u00fcr Public-private-Partnership tragen die Mitglieder des bpa die Verantwortung f\u00fcr rund 395.000 Arbeitspl\u00e4tze. Die Investitionen in die soziale Infrastruktur liegen bei etwa 31 Milliarden Euro."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/8f/c4/321108/Stellungnahme-Gutachten-SG2406240259.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMFSFJ",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-20"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008226",
                "regulatoryProjectTitle": "Anpassung der Pflegeausbildungsumlage f\u00fcr Einrichtungen der Tagespflege",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Anpassung der Pflegeausbildungsumlage f\u00fcr Einrichtungen der Tagespflege \r\n\r\nMit dem Pflegestudiumst\u00e4rkungsgesetz wurde auch eine \u00c4nderung der Berechnung der Ausbildungsumlage f\u00fcr die station\u00e4ren Pflegeeinrichtungen in \u00a7 11 Abs. 3 bzw. \u00a7 12 Abs. 2 PflAFinV vorgenommen, um die Ausbildungsumlage der station\u00e4ren Tr\u00e4ger zu vereinheitlichen, was grunds\u00e4tzlich sehr zu begr\u00fc\u00dfen ist.\r\nAllerdings ist dadurch eine unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige Mehrbelastung der teilstation\u00e4ren Pflegeeinrichtungen hinzugekommen, da die vorgenannten Vorschriften aufgrund des station\u00e4ren Einrichtungsbegriffs (\u00a7 71 Abs. 2 SGB XI) auch auf diese Einrichtungen der Tages- und Nachtpflege Anwendung finden. Diese Einrichtungen haben weitaus geringere Leistungsumf\u00e4nge, da sie nicht 24 Stunden versorgen, sondern in der Regel 8 Stunden am Tag. Ein Belegungstag in einer vollstation\u00e4ren Einrichtung bedeutet 24 Stunden Leistungen, ein Belegungstag in einer Tagespflege 8 Stunden Leistungen.\r\n\r\n\u00a7 12 Abs. 2 PflAFinV:\r\n\u201e(2) Der auf die einzelne station\u00e4re Einrichtung entfallende Anteil an dem nach Absatz 1 f\u00fcr den station\u00e4ren Sektor ermittelten Betrag bemisst sich nach dem Verh\u00e4ltnis ihrer Belegungstage nach der Verg\u00fctungsvereinbarung zur Gesamtzahl der Belegungstage aller Verg\u00fctungsvereinbarungen in diesem Sektor.\u201c\r\nDiese Problematik k\u00f6nnte man l\u00f6sen, indem ein Faktor x (z.B. 0,33), der den unterschiedlichen Leistungsumfang eines Belegungstages widerspiegelt, eingepflegt wird und Tagespflegen lediglich mit diesem Faktor herangezogen werden.\r\nDer Vorschlag des bpa f\u00fcr eine \u00c4nderung des \u00a7 12 Abs. 2 PflAFinV lautet daher:\r\n\u201eDer auf die einzelne station\u00e4re Einrichtung entfallende Anteil an dem nach Absatz 1 f\u00fcr den station\u00e4ren Sektor ermittelten Betrag bemisst sich nach dem Verh\u00e4ltnis ihrer Belegungstage nach der Verg\u00fctungsvereinbarung zur Gesamtzahl der Belegungstage aller Verg\u00fctungsvereinbarungen in diesem Sektor. Dabei wird bei teilstation\u00e4ren Pflegeeinrichtungen die Zahl der Belegungstage mit dem Faktor 0,33 multipliziert.\u201c\r\n\r\nIn NRW wurde bei Einf\u00fchrung der Ausbildungsumlage im Jahr 2012 \u00e4hnlich verfahren. Dort wurde auf die durchschnittlich belegten Pl\u00e4tze abgehoben (\u00e4hnlich wie Belegungstage als Bemessungsgrundlage) und ein Faktor 0,5 bei den Tagespflegen angesetzt. \r\n\r\n\u00a7 7 Abs. 2 AltPflAusglVO (ab 2015 Verschiebung in \u00a7 8 Abs. 2 AltPflAusglVO) lautete:\r\n\u201e(2) Der von der einzelnen Einrichtung zu zahlende Ausgleichsbetrag wird wie folgt berechnet:\r\n1.\tDer auf die einzelne voll-/teilstation\u00e4re Einrichtung entfallende Anteil an dem sektoralen Gesamtbetrag bemisst sich nach dem Verh\u00e4ltnis der in den zw\u00f6lf Monaten vor dem 1. Januar des vor dem Erhebungsjahr liegenden Jahres durchschnittlich besetzten Pl\u00e4tze dieser Einrichtung zu allen durchschnittlich besetzten Pl\u00e4tzen im sektoralen Leistungsbereich. Dabei wird bei Tagespflegeeinrichtungen die Zahl der durchschnittlich besetzten Pl\u00e4tze mit dem Faktor 0,50 multipliziert. ...\u201c\r\n\r\nDer tiefere Grund f\u00fcr die Wahl des damaligen Faktors 0,5 ist dem bpa nicht bekannt. In Bezug auf die Stundenzahl an Leistungen (8h von 24h t\u00e4glich) bei einem Belegungstag ist ein Faktor 0,33 f\u00fcr die Tagespflege Sicht sachgerechter.\r\n\r\n\r\nDer Bundesverband privater Anbieter sozialer Dienste e.V. (bpa) bildet mit mehr als 13.000 aktiven Mitgliedseinrichtungen die gr\u00f6\u00dfte Interessenvertretung privater Anbieter sozialer Dienstleitungen in Deutschland. Einrichtungen der ambulanten und (teil-) station\u00e4ren Pflege, der Behindertenhilfe, sowie der Kinder- und Jugendhilfe in privater Tr\u00e4gerschaft sind systemrelevante Teile der Daseinsvorsorge. Als gutes Beispiel f\u00fcr Public-private-Partnership tragen die Mitglieder des bpa die Verantwortung f\u00fcr rund 395.000 Arbeitspl\u00e4tze. Die Investitionen in die soziale Infrastruktur liegen bei etwa 31 Milliarden Euro."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/eb/af/321110/Stellungnahme-Gutachten-SG2406270198.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMFSFJ",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-01"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008227",
                "regulatoryProjectTitle": "Bundeseinheitliche Pflegeassistenzausbildung von 12 Monaten",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "bpa-Eckpunkte zur bundeseinheitlichen Pflegeassistenzausbildung\r\n\r\nStand Februar 2024\r\n\r\nAls bundesweit gr\u00f6\u00dfte Interessenvertretung privater Anbieter sozialer Dienstleitungen begr\u00fc\u00dft der bpa die Bestrebungen aus den derzeit 27 landesrechtlich geregelten Pflegehelfer-/Pflegeassistenz-ausbildungen eine bundeseinheitliche Pflegeassistenzausbildung zu schaffen. Dabei sind die Chan-cen, die mit einer Neuordnung des Assistenzbereiches einhergehen, jedoch zwingend zur ergreifen. Neben einem bewussten Blick auf notwendige Inhalte und Qualit\u00e4ten sowie der Entwicklung eines eigenst\u00e4ndigen Ausbildungsprofils zur Ansprache einer neuen Zielgruppe an Auszubildenden, muss ebenso die Sch\u00e4rfung des Bewusstseins f\u00fcr eine bedarfs- wie ressourcenorientierte Ausgestaltung der Ausbildung stattfinden. Dies vor allem in Zeiten zunehmender Personalknappheit und den demografischen Herausforderungen vor allem in den n\u00e4chsten 15 Jahren, in denen unter sonst gleichen Bedingungen das Potential der Erwerbsf\u00e4higen in Deutschland um 7 Millionen Menschen sinkt. \r\n\r\nDas bedeutet konkret, dass die neue Assistenzausbildung nicht zu einer weiteren Verknappung bereits jetzt nicht ausreichend vorhandener Strukturen beitragen darf. Dazu geh\u00f6ren allem voran der Pflegep\u00e4dagogen- wie auch zunehmende Praxisanleitungs-Mangel. Gleichzeitig ist dem wissenschaftlich ermittelten Bedarf an Assistenzkr\u00e4ften (QN3-Niveau) \u2013 insbesondere durch die Einf\u00fchrung von PeBeM und der zunehmenden Anzahl an zu Pflegenden in allen Versorgungsbereichen der Langzeitpflege \u2013 Rechnung zu tragen. Das BIBB f\u00fchrt in seiner neuen Publikation zu den Pflegeassistenzausbildungen aus: \u201eSollten die Auszubildendenzahlen in den mindestens einj\u00e4hrigen Ausbildungsg\u00e4ngen mit 14.752 Personen (\u2026) in den n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahren auf dem gleichen Niveau bleiben, w\u00fcrden mit ihnen unter Idealbedingungen rein rechnerisch gerade einmal zwei Drittel des Mehrbedarfs in der station\u00e4ren Lang-zeitpflege gedeckt werden k\u00f6nnen. Der Bedarf in Krankenh\u00e4usern ist hier noch nicht mitgedacht. Zudem sind die \u00fcblichen Abbruchquoten und Berufsausstiege sowie der hohe Anteil an Teilzeitbesch\u00e4ftigten in der Pflege einzukalkulieren.\u201c  \r\n\r\nDie neue bundeseinheitliche Pflegeassistenz ist daher als qualifizierte wie praxisorientierte Ausbil-dung mit einer Ausbildungsdauer von zw\u00f6lf Monaten umzusetzen. Jede andere Regelung geht an den Bedarfen und vor allem an den zur Verf\u00fcgung stehenden Ressourcen vorbei. Ohne den Aufwuchs von Assistenzkr\u00e4ften werden die Versorgungsengp\u00e4sse weiter zunehmen. Eine in die L\u00e4nge gezoge-ne neue Assistenzausbildung k\u00f6nnte zudem Implikationen f\u00fcr bisher nach Landesrecht ausgebildete Pflegehelfer/-assistenten bedeuten, die neben einer Abwertung dieser ausgebildeten Kr\u00e4fte unter Um-st\u00e4nden zudem zu einer Reihe von Nachqualifizierungsma\u00dfnahmen oder Anerkennungsverfahren f\u00fch-ren k\u00f6nnten. Aufgrund dieser Aspekte sind aus Sicht des bpa folgende Faktoren in der Ausgestaltung der neuen Assistenzausbildung zu ber\u00fccksichtigen.  \r\n\r\n\r\nAusbildungsdauer\r\n- 1-j\u00e4hrig in Vollzeit \r\n- Teilzeit in angepasster Dauer \r\n\r\nZugangsvoraussetzungen\r\n- Hauptschulabschluss (HSA) bzw. gleichwertiger Schulabschluss oder abgeschlossene Berufs-ausbildung sowie ein \r\n- Zugang auch f\u00fcr Menschen ohne Schulabschluss oder f\u00fcr diejenigen, die ihren Schulabschluss nicht nachweisen k\u00f6nnen, z.B. durch Eignungsfeststellung durch eine Pflegeschule oder durch den Nachweis bestehender vorherigen Qualifikationen, Praxiserfahrungen, FSJ, BFD, Praktika in der Pflege \r\n\r\nWege zur Erlangung des Abschlusses\r\n- regul\u00e4re Ausbildung \r\n- Externen-/Schulfremdenpr\u00fcfung f\u00fcr in der Pflege berufserfahrene Besch\u00e4ftigte \r\n- erfolgreiche Zwischenpr\u00fcfung der Fachkraftausbildung = automatische Erlangung des Pflegeassistenzabschlusses \r\n\r\nAusgestaltung der Ausbildung \r\n- hohe Praxisorientierung \r\n- Theoretischer und praktischer Unterricht: 700 Stunden unter Einbindung eines hohen fachprakti-schen Anteils \r\n- Praktische Ausbildung: 950 Stunden, in zwei von drei Bereichen (ambulant, station\u00e4re Langzeit-pflege, Akutpflege), davon \u2154 beim Tr\u00e4ger der praktischen Ausbildung und \u2153 im externen Einsatz \r\n\r\nDurchl\u00e4ssigkeit / Anschlussf\u00e4higkeit\r\n- im Sinne einer zeitgem\u00e4\u00dfen Qualifikationsstruktur ist die Ausbildung zum Pflegefachassistenten so zu konzipieren, dass die Anschlussf\u00e4higkeit an die Ausbildung nach PflBG gegeben ist \r\n- gleiches gilt f\u00fcr einen Wechsel von der Fachkraft-Ausbildung nach PflBG in die Pflegeassistenz-Ausbildung \r\n- eine Durchl\u00e4ssigkeit in beide Richtungen, bildet die Grundlage eines modernen Ausbildungssys-tems, welches interessierten Menschen \u2013 ob bei \u00dcber- und Unterforderung im Rahmen der Ausbildung \u2013 den Verbleib in der Pflege erm\u00f6glicht     \r\n\r\nFinanzierung und F\u00f6rderung \r\n- keine zus\u00e4tzliche Belastung der Pflegebed\u00fcrftigen \r\n- Umlageverfahren, jedoch unter der Pr\u00e4misse der Umsetzung der Vereinbarung im Koalitionsvertrag \r\n- Herausnahme aus den Eigenanteilen und nunmehr steuerfinanziert\r\n- regelhafte F\u00f6rderung \u2013 unabh\u00e4ngig von der Unternehmensgr\u00f6\u00dfe \u2013 \u00fcber das Qualifizierungschan-cengesetz f\u00fcr gering qualifizierte Besch\u00e4ftigte bis zu einer H\u00f6he von 100 Prozent \r\n- Angleichung der Finanzierung der Investitionskosten f\u00fcr Pflegeschulen in freier Tr\u00e4gerschaft an die gesetzlichen Regelungen der Pflegeschulen in Anbindung an Krankenh\u00e4user sowie\r\n- bundeseinheitliche Investitionskosten-Regelung\r\n\r\nGelingensfaktoren im Kontext von Versorgungssicherung und Ressourcenorientierung  \r\n- Die Pflegeassistenzausbildung darf sich nicht zu einer Konkurrenzausbildung zur Ausbildung zum Pflegefachmann entwickeln, sondern hat die Aufgabe, zus\u00e4tzliche personelle Ressourcen zu schaffen. Dazu muss diese Ausbildung die M\u00f6glichkeit erhalten, Rahmenbedingungen und Inhalte zu schaffen, die ihr \u2013 bei aller notwendigen Verbindung und Verkn\u00fcpfung zur Fachkraft-Ausbildung \u2013 ein eigenes Profil und Renommee geben.    \r\n- Unter Ber\u00fccksichtigung dieses Aspektes und insbesondere der dringend ben\u00f6tigten Anzahl von Pflegeassistenten muss eine andere Zielgruppe als die der Fachkraft-Auszubildenden angesprochen werden. Daher ist konsequenterweise auch die Hebung von Potentialen von Personen ohne Schulabschluss wie auch von Personen ohne Nachweis eines Schulabschlusses (z.B. gefl\u00fcchtete Personen) mitzudenken und aktiv zu nutzen. \r\n- Neben der Einf\u00fchrung des Personalbemessungsverfahren (PeBeM) nach \u00a7 113c Abs. 1 Nr. 2 SGB XI, machen die Dynamisierung der Anzahl an Pflegebed\u00fcrftigen bei gleichzeitig zunehmender Be-rentung der sog. Babyboomer in allen Versorgungsbereichen (ambulant wie station\u00e4r) einen Auf-wuchs unerl\u00e4sslich.  \r\n- Ebenso sind die begrenzten Ressourcen der Pflegep\u00e4dagogen sowie Praxisanleitungen im Ge-samtkontext zu ber\u00fccksichtigen. Ohne dieses Fachpersonal, keine Ausbildung. Daher sollte f\u00fcr Lehrkr\u00e4fte von Pflegeassistenzkursen ein pflegep\u00e4dagogischer Abschluss auf Bachelor-Niveau als angemessen anerkannt werden. Auch weitere pflegerelevante Studienabschl\u00fcsse wie z.B. Pflegemanagement oder Advanced Nursing Practice sollten anerkennungsf\u00e4hig sein, ggf. mit ei-ner zus\u00e4tzlich nachzuweisenden p\u00e4dagogischen Basisqualifizierung. \r\n- Um den Ausbildungsmotor Pflegeassistent in einer entsprechenden Geschwindigkeit in Gang zu bringen, darf eine Praxisanleiter-Qualifikation mit einem Umfang von 300 Stunden nicht Grundvoraussetzung f\u00fcr die Ausbildung von Pflegeassistenten sein. Die Praxisanleitung sollte auch durch 3-j\u00e4hrige gelernte Fachkr\u00e4fte (Pflegefachfrau, Altenpflegerin, Gesundheits- und Kranken-pflegerin) und/oder ausgebildete Pflegeassistenten erfolgen d\u00fcrfen.   \r\n- Den zunehmenden Abbruch- und Durchfallquoten ist entgegenzuwirken, daher vertreten wir \u2013 wie auch bei den Fachkraft-Auszubildenden \u2013 die Haltung, dass ein begleitendes Coaching in der Ausbildung immer relevanter wird. Eine zus\u00e4tzliche Verortung der ganzheitlichen Betreuung im Sinne von \u00a7 16k SGB II auch im SGB III w\u00fcrde erg\u00e4nzend zur Assistierten Ausbildung (AsA flex) eine Option schaffen, dass ein Coaching grunds\u00e4tzlich auf einer erweiterten Rechtsgrundlage von allen Auszubildenden deren Ausbildung von Abbruch bedroht ist, in Anspruch genommen werden k\u00f6nnte.\r\n\r\nDer Bundesverband privater Anbieter sozialer Dienste e.V. (bpa) bildet mit mehr als 13.000 aktiven Mitgliedseinrichtungen die gr\u00f6\u00dfte Interessenvertretung privater Anbieter sozialer Dienstleitungen in Deutschland. Einrichtungen der ambulanten und (teil-)station\u00e4ren Pflege, der Behindertenhilfe sowie der Kinder- und Jugendhilfe in privater Tr\u00e4gerschaft sind systemrelevante Teile der Daseinsvorsorge. Als gutes Beispiel f\u00fcr Public-private-Partnership tragen die Mitglieder des bpa die Verantwortung f\u00fcr rund 395.000 Arbeitspl\u00e4tze. Die Investitionen in die soziale Infrastruktur liegen bei etwa 31 Milliarden Euro."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b7/62/321112/Stellungnahme-Gutachten-SG2406270191.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMFSFJ",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-31"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008228",
                "regulatoryProjectTitle": "F\u00fcnf-Punkte-Plan: Sofortma\u00dfnahmen zur Sicherung der pflegerischen Versorgungsstrukturen in Deutschland",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "F\u00fcnf-Punkte-Plan: Sofortma\u00dfnahmen zur Sicherung der pflegerischen Versorgungsstrukturen in Deutschland\r\n\r\nKonkrete Ma\u00dfnahmen statt abgehobener Diskussion \u00fcber einen Systemumbau: Wie ein weiteres Wegbrechen der Pflegestrukturen verhindert werden kann\r\n\r\nW\u00e4hrend die Zahl der Pflegebed\u00fcrftigen seit Jahren massiv steigt, erlebt Deutschland erstmals einen R\u00fcckbau der pflegerischen Versorgungsstrukturen. Personalmangel und unzureichende Refinanzierungen haben in den letzten Jahren massiv Kapazit\u00e4ten verschwinden lassen. Zehntausende Familien sind mit der Versorgung pflegebed\u00fcrftiger Angeh\u00f6riger allein und \u00fcberfordert.\r\n\r\nNachdem Bundesgesundheitsminister Lauterbach erkl\u00e4rt hat, dass die aktuelle Bundesregierung au\u00dfer Stande ist, die pflegerische Versorgung nachhaltig zu sichern, fordert der bpa f\u00fcnf Sofortma\u00dfnahmen, um ein weiteres Wegbrechen der Strukturen zu verhindern:\r\n\r\n 1.) Befreiung der Pflegeversicherung von versicherungsfremden Leistungen\r\nEntlastung der Pflegeversicherung, indem alle versicherungsfremden Leistungen, die derzeit die Pflegeversicherung \u00fcbernimmt, k\u00fcnftig durch die Stellen finanziert werden, die daf\u00fcr systemgetreu zust\u00e4ndig sind:\r\n     \r\n- ca. 3 Mrd. Euro j\u00e4hrlich medizinische Behandlungspflege im Pflegeheim: \u00dcbernahme durch die Krankenkassen\r\n- ca. 3 Mrd. Euro j\u00e4hrlich f\u00fcr die soziale Absicherung der Pflegepersonen (u. a. Rentenpunkte f\u00fcr pflegende Angeh\u00f6rige): \u00dcbernahme aus Steuermitteln\r\n- zweistelliger Millionenbetrag j\u00e4hrlich f\u00fcr F\u00f6rderbetr\u00e4ge u. a. f\u00fcr Ma\u00dfnahmen zur Vereinbarkeit von Pflege und Beruf: \u00dcbernahme aus Steuermitteln\r\n- Herausnahme der Ausbildungskosten aus den Eigenanteilen der Pflegebed\u00fcrftigen - hier muss der Koalitionsvertrag der Regierungsfraktionen endlich umgesetzt werden\r\n         \r\n2.) Anpassung und Dynamisierung der Leistung f\u00fcr Pflegebed\u00fcrftige\r\nEinmaliger Kostenausgleich insbesondere im ambulanten Bereich, der das enorme Auseinanderdriften von Preisen und Sachleistungsbetr\u00e4gen stoppt. Automatische Dynamisierung der Sachleistungsbetr\u00e4ge - entsprechend der Kostenentwicklung in der Pflege, inklusive politisch gew\u00fcnschter Mehrkosten. Sp\u00fcrbare Anhebung der Sachleistungsbetr\u00e4ge f\u00fcr die Tagespflege, Verhinderungspflege und Kurzzeitpflege, da diese Versorgungsformen ma\u00dfgeblich zur Entlastung der pflegenden Angeh\u00f6rigen beitragen.\r\n     \r\n3.) Einf\u00fchrung einer Kompetenzvermutung\r\nIn der Anerkennung internationaler Pflegekr\u00e4fte m\u00fcssen alle beteiligten Beh\u00f6rden nach wie vor viel schneller werden. Wir brauchen eine Kompetenzvermutung, die den \u00dcberpr\u00fcfungsprozess f\u00fcr internationale Pflegekr\u00e4fte komplett umdreht: Wer eine entsprechende dreij\u00e4hrige Ausbildung oder ein Studium sowie die passenden Sprachkenntnisse hat, muss sofort als Fachkraft in Deutschland arbeiten d\u00fcrfen. Ein eventuell notwendiger Vergleich der Ausbildungsinhalte kann im Nachgang erfolgen, w\u00e4hrend sich diese dringend ben\u00f6tigten Kr\u00e4fte l\u00e4ngst kompetent um pflegebed\u00fcrftige Menschen k\u00fcmmern k\u00f6nnen.\r\n     \r\n4.) \u00dcberdenken der Ausbildung in der Pflege:\r\nWarum wurde die Altenpflegeausbildung abgeschafft? Die Ausbildungszahlen liegen nach wie vor weit hinter dem Ausbildungsjahr 2021/2022 zur\u00fcck, w\u00e4hrend der Personalbedarf in der Pflege weiter steigt. Es dr\u00e4ngt sich die Frage auf: Warum wurde das Erfolgssystem der Altenpflegeausbildung abgeschafft, nachdem es zehn Jahre lang massive Zuw\u00e4chse von insgesamt 60 Prozent aufweisen konnte? Das ist genau die Aufw\u00e4rtsentwicklung, die wir angesichts der weiter steigenden Zahlen von Pflegebed\u00fcrftigen dringend wieder brauchen. Stattdessen gehen mit der generalistischen Pflegeausbildung neue und komplizierte Ausbildungsabl\u00e4ufe einher; viele Interessierte und viele kleine Ausbildungsbetriebe werden verprellt.\r\n     \r\n5.) Realistische Gestaltung des Personaleinsatzes:\r\nUm bei knapper Personalsituation m\u00f6glichst viele (auch schwerstpflegebed\u00fcrftige) Menschen qualit\u00e4tsgesichert versorgen zu k\u00f6nnen, muss der Personaleinsatz in der ambulanten, teilstation\u00e4ren und vollstation\u00e4ren Pflege flexibilisiert werden."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/31/69/327075/Stellungnahme-Gutachten-SG2406300006.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-28"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010565",
                "regulatoryProjectTitle": "Keine Umsatzsteuerbelastung f\u00fcr Bildungsleistungen privater Tr\u00e4ger",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Keine Umsatzsteuerbelastung f\u00fcr Bildungsleistungen privater Tr\u00e4ger\r\n\r\nIn dem vom Bundeskabinett am 5. Juni 2024 beschlossenen Entwurf des Jahressteuergesetzes 2024 findet sich in Artikel 21 Nr. 4b eine Regelung zu \u00a7 4 Nr. 21 UStG, die sich auf die Umsatzsteuerbefreiung f\u00fcr Bildungsleistungen bezieht. Der bpa bef\u00fcrchtet, dass dadurch Fortbildungen privater Tr\u00e4ger wom\u00f6glich k\u00fcnftig einer Umsatzsteuerpflicht unterliegen k\u00f6nnten, da sie bei der Befreiung nicht ausdr\u00fccklich genannt werden. Dieses h\u00e4tte fatale Auswirkungen auf die privaten Tr\u00e4ger und damit auch auf die Fachkr\u00e4ftesituation in der Pflege insgesamt. Deswegen spricht sich der bpa daf\u00fcr aus, dass die Umsatzsteuerbefreiung auch f\u00fcr Fortbildungen gelten soll, die von privaten Tr\u00e4gern erbracht werden. \r\n\r\n\r\nDer Bundesverband privater Anbieter sozialer Dienste e.V. (bpa) bildet mit mehr als 13.000 aktiven Mitgliedseinrichtungen die gr\u00f6\u00dfte Interessenvertretung privater Anbieter sozialer Dienstleitungen in Deutschland. Einrichtungen der ambulanten und (teil-) station\u00e4ren Pflege, der Behindertenhilfe, sowie der Kinder- und Jugendhilfe in privater Tr\u00e4gerschaft sind systemrelevante Teile der Daseinsvorsorge. Als gutes Beispiel f\u00fcr Public-private-Partnership tragen die Mitglieder des bpa die Verantwortung f\u00fcr rund 395.000 Arbeitspl\u00e4tze. Die Investitionen in die soziale Infrastruktur liegen bei etwa 31 Milliarden Euro.\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/5f/db/341029/Stellungnahme-Gutachten-SG2408060003.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMFSFJ",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-08-05"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011456",
                "regulatoryProjectTitle": "Gesetz \u00fcber die Einf\u00fchrung einer bundeseinheitlichen Pflegeassistenzausbildung",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "\r\n\r\nBundesverband privater Anbieter\r\nsozialer Dienste e.V.\r\n(bpa)\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nStellungnahme zum\r\n\r\n\r\n\r\nReferentenentwurf\r\ndes Bundesministeriums f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend und des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit\r\n\r\nEntwurf eines Gesetzes \u00fcber die Einf\u00fchrung\r\neiner bundeseinheitlichen Pflegeassistenzausbildung [alternativ: Pflegehilfeausbildung]\r\n(Pflegeassistenzeinf\u00fchrungsgesetz \u2013 PflAssEinfG [alternativ: Pflegehilfeeinf\u00fchrungsgesetz \u2013 PflHilfeEinfG])\r\n\r\n\r\n5. August 2024\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nInhaltsverzeichnis\r\n\r\n1.\tVorbemerkung\t4\r\n\r\n2.\tStellungnahme\t4\r\n\t\t\r\n2.1\tZusammenfassung\t4\r\n2.1.1\tZu den einf\u00fchrenden Abschnitten A \u2013 F des Entwurfs\t13\r\n2.1.1.1\tZur \u00dcberschrift des Entwurfs\t13\r\n2.1.1.2\tZu Abschnitt A (Problem und Ziel)\t13\r\n2.1.1.3\tZu Abschnitt B (L\u00f6sung)\t13\r\n2.1.1.4\tZu Abschnitt D (Haushaltsausgaben ohne Erf\u00fcllungsaufwand)\t15\r\n2.1.1.5\tZu Abschnitt E.1 (Erf\u00fcllungsaufwand f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger)\t17\r\n\r\n2.2\tPflegekr\u00e4ftevorausberechnung 2024\t17\r\n\t\t\r\n2.3\tZu den Vorschriften im Einzelnen\t21\r\n2.3.1\tArtikel 1 \u00a7 4 Abs. 3 PflAssEinfG [alternativ: PflHilfEinfG]\t21\r\n2.3.2\tArtikel 1 \u00a7 5 Abs. 1 PflAssEinfG [alternativ: PflHilfEinfG]\t23\r\n2.3.3\tArtikel 1 \u00a7\u00a7 5 Abs. 3, 16 Abs. 1 Nr. 3 PflAssEinfG [alternativ: PflHilfEinfG]\t27\r\n2.3.4\tArtikel 1 \u00a7 6 Abs. 2 PflAssEinfG [alternativ: PflHilfEinfG]\t29\r\n2.3.5\tArtikel 1 \u00a7 7 Abs. 3 PflAssEinfG [alternativ: PflHilfEinfG]\t30\r\n2.3.6\tArtikel 1 \u00a7 8 Abs. 1 Nr. 2 PflAssEinfG [alternativ: PflHilfEinfG]\t30\r\n2.3.7\tArtikel 1 \u00a7 8 Abs. 2 Satz 1 PflAssEinfG [alternativ: PflHilfEinfG]\t32\r\n2.3.8\tArtikel 1 \u00a7 10 Abs. 2 PflAssEinfG [alternativ: PflHilfEinfG]\t32\r\n2.3.9\tArtikel 1 \u00a7 11 Abs. 1 Nr. 2 PflAssEinfG [alternativ: PflHilfEinfG]\t33\r\n2.3.10\tArtikel 1 \u00a7 11 Abs. 2 Nr. 1 PflAssEinfG [alternativ: PflHilfEinfG]\t34\r\n2.3.11\tArtikel 1 \u00a7 11 Abs. 2 Nr. 2 PflAssEinfG [alternativ: PflHilfEinfG]\t35\r\n2.3.12\tArtikel 1 \u00a7 13 Abs. 1 PflAssEinfG [alternativ: PflHilfEinfG]\t37\r\n2.3.13\tArtikel 1 \u00a7 24 PflAssEinfG [alternativ: PflHilfEinfG]\t37\r\n2.3.14\tArtikel 1 \u00a7\u00a7 25 ff. PflAssEinfG [alternativ: PflHilfEinfG]\t39\r\n2.3.15\tArtikel 1 \u00a7\u00a7 44 PflAssEinfG [alternativ: PflHilfEinfG]\t40\r\n2.3.16\tArtikel 1 \u00a7\u00a7 47 Abs. 4 Satz 2 PflAssEinfG [alternativ: PflHilfEinfG]\t41\r\n2.3.17\tArtikel 1 \u00a7 52 Abs. 2 PflAssEinfG [alternativ: PflHilfEinfG]\t42\r\n2.2.18\tArtikel 1 \u00a7\u00a7 53 Abs. 1 PflAssEinfG [alternativ: PflHilfEinfG]\t42\r\n2.3.19\tArtikel 2 Ziffer 12 (\u00a7 12 PflAFinV; Aufteilung des Finanzierungsbedarfs)\t43\r\n2.3.20\tArtikel 3 \u00c4nderung des Pflegeberufegesetzes (PflBG) (\u00a7 40 Abs. 2a, 2b PflBG)\t44\r\n2.3.21\tArtikel 3 \u00c4nderung des Pflegeberufegesetzes (PflBG) (\u00a7 68 PflBG\t46\r\n2.3.22\tArtikel 5a \u00c4nderung des Dritten Buches Sozialgesetzbuch (\u00a7\u00a7 81 ff. SGB III)\r\n\t48\r\n\t\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\t\r\n\t\t\r\n1. Vorbemerkung\r\nDer Bundesverband privater Anbieter sozialer Dienste e.V. (bpa) bildet mit mehr als 13.000 aktiven Mitgliedseinrichtungen die gr\u00f6\u00dfte Interessenvertretung privater Anbieter sozialer Dienstleistungen in Deutschland. Einrichtungen der ambulanten und (teil-)station\u00e4ren Pflege, der Behindertenhilfe sowie der Kinder- und Jugendhilfe in privater Tr\u00e4gerschaft sind systemrelevanter Teil der Daseinsvorsorge. Als gutes Beispiel f\u00fcr Public-private-Partnership tragen die Mitglieder des bpa die Verantwortung f\u00fcr rund 395.000 Arbeitspl\u00e4tze und circa 29.000 Ausbildungspl\u00e4tze. Die Investitionen in die pflegerische Infrastruktur liegen bei etwa 31 Milliarden Euro. Mit rund 6.700 Pflegediensten, die circa 300.000 Patienten betreuen, und 6.300 station\u00e4ren Pflegeeinrichtungen mit etwa 370.000 Pl\u00e4tzen vertritt der bpa mehr als jede dritte Pflegeeinrichtung bundesweit. Vor diesem Hintergrund nimmt der bpa wie folgt Stellung.\r\n\r\n2. Stellungnahme\r\n2.1 Zusammenfassung\r\nDie neue bundeseinheitliche Pflegeassistenz sollte aus Sicht des bpa als qualifizierte wie praxisorientierte Ausbildung einschlie\u00dflich weitergehender Kompetenzen der medizinischen Behandlungspflege mit einer Ausbildungsdauer von zw\u00f6lf Monaten umgesetzt werden. Jede andere Regelung geht an den Bedarfen und vor allem an den zur Verf\u00fcgung stehenden Ressourcen vorbei. Ohne den Aufwuchs von Assistenzkr\u00e4ften werden die Versorgungsengp\u00e4sse weiter zunehmen. Neben diesen zentralen Aspekten sind aus Sicht des bpa folgende Faktoren in der Ausgestaltung der neuen Assistenzausbildung zentral zu ber\u00fccksichtigen:  \r\n\u2022\tStringente Ausrichtung am Versorgungs- und Personalbedarf unter Ber\u00fccksichtigung stark ansteigender Zahl von Pflegebed\u00fcrftigen, anstehender Berufsaustritte in der Pflege, Erfordernisse des PeBeM gem\u00e4\u00df \u00a7 113c SGB XI sowie sehr begrenzter Ressourcen der Pflegeschulen,\r\n\u2022\tKonzentration auf wesentliche Ausbildungsinhalte der Pflegeassistenz einschlie\u00dflich medizinischer Behandlungspflege, \r\n\u2022\tUmlagefinanzierung ist zu begr\u00fc\u00dfen, darf aber nicht zu noch weiteren Belastungen f\u00fcr Pflegebed\u00fcrftige durch erh\u00f6hte Eigenanteile f\u00fchren,\r\n\u2022\tReduzierung der praktischen Eins\u00e4tze auf 2 von 3 Sektoren, ambulant und station\u00e4r, ohne nochmalige Trennung zwischen akutstation\u00e4re und station\u00e4re Langzeitpflege,\r\n\u2022\tVerpflichtung der Krankenh\u00e4user zu Kooperationsvertr\u00e4gen mit Pflegeeinrichtungen f\u00fcr die Umsetzung der praktischen Ausbildungsteile,\r\n\u2022\tRealistisches Lehrer-Sch\u00fcler-Verh\u00e4ltnis von 1:25 statt 1:20,\r\n\u2022\tEinsetzbarkeit von Pflegefachkr\u00e4ften als Praxisanleitung auch ohne 300-Stunden-Weiterbildung in der Pflegeassistenzausbildung\r\n\u2022\tAnerkennung von Lehrkr\u00e4ften mit einem pflegep\u00e4dagogischen Bachelor-Abschluss sowie Einbezug weiterer pflegerelevanter Studienabschl\u00fcsse (z.B. Pflegemanagement) und Bezugswissenschaften wie z.B. Medizin, Gesundheitswissenschaften, Soziologie, Psychologie und Biologie   \r\n\u2022\tGrunds\u00e4tzlich alternativer Zugang zur Pflegeassistenzausbildung bei positiver Prognose der Pflegeschule,\r\n\u2022\tVerk\u00fcrzte Ausbildung bei Berufserfahrung in der Pflege als Regelfall und Erwerb des Pflegeassistenzabschlusses auch bei absolvierter Fachkraft-Ausbildung nach Pflegeberufegesetz und dort endg\u00fcltig nicht bestandener Abschlusspr\u00fcfung,\r\n\u2022\tExternen- / Nichtsch\u00fcler- bzw. Schulfremdenpr\u00fcfung f\u00fcr Berufserfahrene schon bei 36 Monaten T\u00e4tigkeit in der Pflege im Umfang von mindestens 50% Stellenanteil und bei geringerem Stellenanteil Nachweis von mindestens 60 Monaten T\u00e4tigkeit,\r\n\u2022\tM\u00f6glichkeit zum Fernunterricht / online-Unterricht au\u00dferhalb von Modellprojekten,\r\n\u2022\tKompetenzvermutung f\u00fcr internationale Pflegeassistenzkr\u00e4fte bei Nachweis von mindestens 12-monatiger Ausbildung und B2-Deutschkenntnissen,\r\n\u2022\tRahmenausbildungsplan und Rahmenlehrplan nur mit Beteiligung der ma\u00dfgeblichen Verb\u00e4nde der praktischen Ausbildungstr\u00e4ger,\r\n\u2022\tVerbesserte SGB III-F\u00f6rderung zur Qualifizierung von bisher ungelernten Hilfskr\u00e4ften zu Pflegeassistenzkr\u00e4ften.\r\nAls bundesweit gr\u00f6\u00dfte Interessenvertretung privater Anbieter sozialer Dienstleitungen begr\u00fc\u00dft der bpa die Bestrebungen des Gesetzgebers, aus den derzeit 27 landesrechtlich geregelten Pflegehelfer-/Pflegeassistenzausbildungen eine bundeseinheitliche Pflegeassistenzausbildung zu schaffen. Dabei sind die Chancen wie auch Notwendigkeiten, die mit einer Neuordnung des Assistenzbereiches einhergehen, zwingend zu ergreifen. Neben einem bewussten Blick auf notwendige Inhalte sowie der Entwicklung eines eigenst\u00e4ndigen Ausbildungsprofils m\u00fcssen sich alle Interessen jedoch zwei \u00fcbergeordneten Zielen unterordnen: \r\n\u00b7\tder Absicherung der Versorgung der Pflegebed\u00fcrftigen sowie \r\n\u00b7\tder Entlastung der Pflegenden!   \r\n\r\nW\u00e4hrend sich der bpa aufgrund dieser Erfordernisse konsequent f\u00fcr eine 12-monatige, qualifizierte wie praxisorientierte Ausbildung einschlie\u00dflich weitergehender Kompetenzen der medizinischen Behandlungspflege ausspricht, sind diese beiden wesentlichen Ziele jedoch nicht in der notwendigen Form im vorliegenden Referentenentwurf abgebildet. Die Sch\u00e4rfung des Bewusstseins f\u00fcr eine bedarfs- wie ressourcenorientierte Ausgestaltung der Ausbildung scheint noch nicht umf\u00e4nglich in die \u00dcberlegungen \u00fcber eine bundeseinheitliche Pflegeassistenz-/ Pflegehilfeausbildung Einzug gehalten zu haben. Dabei sprechen die Zahlen eine klare Sprache: Ende 2023 gab es mehr als 5,6 Millionen Pflegebed\u00fcrftige in Deutschland. Die 6-Millionen-Marke d\u00fcrfte sp\u00e4testens 2025 erreicht werden \u2013 viele Jahre fr\u00fcher, als es s\u00e4mtliche Prognosen vorsahen. \r\nDas Statistische Bundesamt publizierte zudem im Januar dieses Jahres im Rahmen seiner Pflegekr\u00e4ftevorausberechnung, das bis 2029 rund 260.000 (Status-Quo-Variante) Pflegekr\u00e4fte bundesweit fehlen werden. \r\nDar\u00fcber hinaus werden durch die Einf\u00fchrung der Personalbemessung in den Pflegeheimen 120.000 weitere Kr\u00e4fte, \u00fcberwiegend qualifiziertes Assistenzpersonal, ben\u00f6tigt. Insgesamt werden demnach bis zum Jahr 2030 bis zu 380.000 Pflegefach- und Pflegehilfskr\u00e4fte fehlen und dies in Zeiten zunehmender Personalknappheit und der demografischen Herausforderungen vor allem in den n\u00e4chsten 15 Jahren, in denen unter sonst gleichen Bedingungen das Potential der Erwerbsf\u00e4higen in Deutschland um 7 Millionen Menschen sinkt.\r\nZu den Folgen zunehmender Renteneintritte der sogenannten Babyboomer-Generation f\u00fcr den Pflegebereich liefert der DAK-Pflegereport 2024 entsprechende Erkenntnisse. Er beziffert zum einen den Ersatzbedarf in den kommenden zehn Jahren mit ca. 20 Prozent, was bei 1,25 Mio. Besch\u00e4ftigten in der Pflege  einen Nachbesetzungsbedarf von ca. 250.000 Besch\u00e4ftigten bedeutet, zum anderen werden ab Ende der 2020er Jahre in den ersten Bundesl\u00e4ndern wie z.B. Bayern, Bremen und Sachsen-Anhalt die ersten Kipppunkte erwartet, was bedeutet, dass Austritte aus dem Pflegeberuf nicht mehr durch Absolventen:innen von Pflegefachschulen ersetzt werden k\u00f6nnen. \r\nZudem k\u00f6nnen bereits heute personalmangelbedingt die (r\u00e4umlich) zur Verf\u00fcgung stehenden vollstation\u00e4ren Kapazit\u00e4ten (ca. 800.000 Pflegepl\u00e4tze) nicht mehr vollst\u00e4ndig genutzt werden und ca. 80 Prozent der ambulanten Leistungserbringer m\u00fcssen aufgrund des Personalmangels Anfragen ablehnen. Deutschlandweit werden vollstation\u00e4re, ambulante und teilstation\u00e4re Angebote in der Langzeitpflege eingestellt, ein Ph\u00e4nomen, das es in Deutschland in den vergangenen Jahrzehnten zu keinem Zeitpunkt gegeben hat. \r\nDie Gewinnung einer ausreichenden Zahl von Pflegekr\u00e4ften wird mehr und mehr zu der zentralen versorgungspolitischen Herausforderung, die nur mit entschiedenen und vor allem wirksamen politischen Ma\u00dfnahmen bew\u00e4ltigt werden kann. Dabei spielt die St\u00e4rkung der Pflegeausbildung und ihrer Akteure eine besondere Rolle, aus den Erkenntnissen der 3-j\u00e4hrigen Pflegefachausbildung m\u00fcssen die richtigen Konsequenzen und Impulse f\u00fcr die Ausgestaltung einer generalistischen Pflegeassistenzausbildung gezogen werden, insbesondere da Hilfskraftpersonal mit landesrechtlich geregelter Helfer- oder Assistenzausbildung in der Pflege mit einer Ausbildungsdauer von mindestens einem Jahr in keinem Bundesland in ausreichender Zahl zur Verf\u00fcgung steht. Der Blick auf die vollzeit\u00e4quivalent T\u00e4tigen in den vollstation\u00e4ren Pflegeeinrichtungen zeigt, dass lediglich 12 Prozent der Besch\u00e4ftigten einen Abschluss haben, der regelhaft in den QN3-Bereich f\u00e4llt. Es ist gleichwohl nicht davon auszugehen, dass all diese Besch\u00e4ftigen einer dementsprechenden T\u00e4tigkeit nachgehen. Der Bedarf f\u00fcr QN-3-Kr\u00e4fte liegt bei Umsetzung der Personalwerte nach \u00a7 113c Abs. 1 SGB XI auf die Muster-Pflegegrad-Verteilung aber bei fast 24 Prozent.\r\nDas bedeutet konkret, dass die neue Assistenzausbildung nicht zu einer weiteren Verknappung bereits jetzt nicht ausreichend vorhandener Strukturen in den Pflegeeinrichtungen beitragen darf und die Entlastung der Pflegefachpersonen und vor allem Absicherung der pflegerischen Versorgung die Leitmotive f\u00fcr die Ausgestaltung einer zuk\u00fcnftigen bundeseinheitlichen Assistenzausbildung sein m\u00fcssen. \r\nZusammengefasst: Wir brauchen eine Pflegeassistenzausbildung die viele Personen, insbesondere aus bisher nicht gehobenen Potentialen, anspricht, f\u00fcr die Ausbildung begeistert und sie im Sinne der Entlastung der Pflegefachkr\u00e4fte und der Versorgung der zunehmenden Anzahl der Pflegebed\u00fcrftigen schnell mit den notwendigen Kompetenzen - unter Ber\u00fccksichtigung der knappen und perspektivisch noch knapperen Ressourcen - ausstattet. \r\nDeshalb spricht der bpa sich f\u00fcr eine einj\u00e4hrige Assistenzausbildung unter Einbeziehung m\u00f6glichst vieler Kompetenzen in der medizinischen Behandlungspflege aus, die sich f\u00fcr die Umsetzung der oben genannten Ziele gut eignet. Dass dies m\u00f6glich ist, belegen Beispiele aus Baden-W\u00fcrttemberg, Bayern, Brandenburg, Bremen, Hessen, Nordrhein-Westfalen, Rheinland-Pfalz, Sachsen-Anhalt, Schleswig-Holstein und Th\u00fcringen. Neben der Dauer der Ausbildung m\u00fcssen Aspekte wie\r\n\u00b7\tder Zugang zur Ausbildung, \r\n\u00b7\tdie schnellstm\u00f6gliche Verf\u00fcgbarkeit, \r\n\u00b7\tEinsetzbarkeit und   \r\n\u00b7\tKapazit\u00e4tssicherung \r\n\r\nbei der Ausgestaltung der Ausbildung in besonderem Ma\u00dfe in den Blick genommen werden und so ausgerichtet sein, dass sie zur Erreichung der oben genannten Ziele wirksam beitragen. Konkret bedeutet das aus unserer Sicht:\r\n\r\n\u00b7\tZugang zur Ausbildung\t\t\t\t\t\r\nIm Sinne der Hebung weiterer Zielgruppen muss ein alternativer Zugang zur Ausbildung auch f\u00fcr Menschen ohne Schulabschluss oder f\u00fcr diejenigen, die ihren Schulabschluss nicht nachweisen k\u00f6nnen, durch Ermessens-/Prognoseentscheidung einer Pflegeschule (z.B. durch eine Eignungsfeststellung) umgesetzt werden. Eine 12-monatige Ausbildungsdauer steigert zudem das Potential der Interessierten im Vergleich zu 18 Monaten. Die im Referentenentwurf enthaltene Regelung bef\u00fcrwortet der bpa daher sehr, weist jedoch im gleichen Zug darauf hin, dass der alternative Zugang, unabh\u00e4ngig von der geplanten Berufsbezeichnung und Ausbildungsdauer im Gesetz, aufgenommen werden muss. Die Landesgesetze sehen schon heute in Teilen (u.a. Bremen, Hamburg, Hessen, Mecklenburg-Vorpommern, Nordrhein-Westfalen, Sachsen-Anhalt, Th\u00fcringen) \u2013 unabh\u00e4ngig von der Ausbildungsdauer \u2013 einen alternativen Zugang vor, \u00fcber den erfahrungsgem\u00e4\u00df viele Personen einen niederschwelligen Zugang in den Pflegeberuf bekommen und damit eine langfristige berufliche Laufbahn mit vielen Weiterbildungs- und Aufstiegsm\u00f6glichkeiten geboten bekommen.\r\n\r\n\u00b7\tschnellstm\u00f6gliche Verf\u00fcgbarkeit\t\t\t\t\t\r\nVerf\u00fcgbarkeit impliziert die Aussch\u00f6pfung aller Potentiale im Hinblick auf Zielgruppen wie auch die Ausbildungsdauer. Eine schlanke und schnelle Ausbildung, mit der Konzentration auf die wesentlichen Kompetenzen, sichert die Verf\u00fcgbarkeit am besten ab.\r\nDaher wird die beschriebene Regelung einer sog. Externenpr\u00fcfung bzw. Schulfremden-/Nicht-Sch\u00fcler-Pr\u00fcfung sehr begr\u00fc\u00dft. \u00c4hnliche Regelungen sind schon heute in verschiedenen landesrechtlichen Regelungen der Pflegeassistenz-/Pflegehelferausbildung enthalten (z.B. Baden-W\u00fcrttemberg, Berlin, Brandenburg, Bremen, Hamburg, Mecklenburg-Vorpommern, Niedersachsen, Nordrhein-Westfalen, Rheinland-Pfalz, Saarland, Sachsen, Sachsen-Anhalt Schleswig-Holstein und Th\u00fcringen), um Personen mit Vorausbildung bzw. Vorerfahrung eine niederschwellige Aufstiegsm\u00f6glichkeit und Qualifizierungsm\u00f6glichkeit zu bieten. Hinsichtlich der L\u00e4nge der geforderten Berufserfahrung und insbesondere dem T\u00e4tigkeitsfaktor sollte die Regelung jedoch praxisgerechter ausgestaltet werden. Hei\u00dft: Anforderungen an eine Vollzeitt\u00e4tigkeit k\u00f6nnen bei einem Teilzeitfaktor in der Langzeitpflege von 1,65  kein Ma\u00dfstab sein, so dass die geforderte Dauer von mindestens 60 Monaten in Vollzeit bzw. 90 Monaten in Teilzeit deutlich zu lang ist, insbesondere vor dem Hintergrund, das in der ambulanten Pflege im Sinne von Flexibilit\u00e4t und Versorgungsabsicherung mit einem hohen Teilzeitanteil gearbeitet wird, so dass die im Referentenentwurf skizzierte Regelung faktisch ins Leere laufen und somit keine Wirkung erzielen w\u00fcrde. \r\nDaher fordert der bpa eine Reduzierung der f\u00fcr die Externenpr\u00fcfung notwendigen Berufserfahrung auf eine mindestens 36 Monate dauernde praktische T\u00e4tigkeit in der Pflege im Umfang von mindestens 50 Prozent der regelm\u00e4\u00dfigen Vollzeitt\u00e4tigkeit oder eine mindestens 60 Monate dauernde praktische T\u00e4tigkeit in der Pflege in einem Umfang von weniger als 50 Prozent der regelm\u00e4\u00dfigen Vollzeitt\u00e4tigkeit.\r\n\u00b7\tEinsetzbarkeit\t\t\t\t\t\t\t\r\nDie im Referentenentwurf zur Diskussion gestellte alternative Regelung f\u00fcr eine m\u00f6gliche 12-monatige Pflegehilfe-Ausbildung stellt eine deutliche Abwertung (auch der bisherigen landesrechtlichen Ausbildungen) dar, indem sie sich auf nicht komplexe Pflegesituationen als \u201eabgespeckte\u201c Alternative beschr\u00e4nkt und lediglich zu einfachen medizinischen-diagnostischen Ma\u00dfnahmen wie z.B. Blutdruckmessen u. \u00e4. bef\u00e4higen soll. 18 von 27 derzeit landesrechtlich geregelten Pflegeassistenz-/ Pflegehilfeausbildungen haben eine Ausbildungsdauer von einem Jahr und k\u00f6nnen seit vielen Jahren auf eine erfolgreiche Pflegeassistenz/-hilfeausbildung ohne qualitative Abstriche verweisen. Dazu geh\u00f6ren u.a. bev\u00f6lkerungsreiche Bundesl\u00e4nder wie Nordrhein-Westfalen, Bayern, Baden-W\u00fcrttemberg, Hessen und Rheinland-Pfalz. Baden-W\u00fcrttemberg hat j\u00fcngst eine neue generalistische Pflegehilfeausbildung mit 1-j\u00e4hriger Dauer geschaffen. All dies geschieht im Kontext der Entlastung der Pflegefachpersonen wie auch der Absicherung der Versorgungsstrukturen, insbesondere im ambulanten Setting.  so dass eine k\u00fcnftige Assistenz-Ausbildung von einem behandlungspflegerischen Anteil gepr\u00e4gt sein muss, der die seit vielen Jahren in den Bundesl\u00e4ndern praktizierte Versorgungsrealit\u00e4t anerkennt und widerspiegelt. \r\nDer bpa fordert daher die uneingeschr\u00e4nkte Aufnahme und Ber\u00fccksichtigung der erforderlichen behandlungspflegerischen Ausbildungsinnhalte - auch im Rahmen einer 12-monatigen Ausbildung - ein. Dabei sind die erfolgreich etablierten Ausbildungen wie die der generalistischen Pflegefachassistenz in Nordrhein-Westfalen als auch die weiteren bisher landesrechtlich vorhandenen einj\u00e4hrigen Altenpflege- wie Krankenpflegehilfeausbildungen mit einzubeziehen. Jede andere Ausgestaltung verkennt die Versorgungsrealit\u00e4t und k\u00fcnftigen Bedarfe. \r\n\u00b7\tKapazit\u00e4tssicherung                       \r\nIm vorliegenden Referentenentwurf finden die bereits in der dreij\u00e4hrigen generalistischen Ausbildung offensichtlichen Herausforderungen der Praxisanleitung mit limitierenden Faktoren auf Seiten der praktischen Ausbildungstr\u00e4ger sowie der bestehende und eklatant zunehmende Lehrkr\u00e4ftemangel in Pflegeschulen im Hinblick auf die Kapazit\u00e4ten keine besondere Ber\u00fccksichtigung. Die beschriebenen Regelungen erwecken im Gegenteil den Eindruck, als ob es in Bezug auf Pflegep\u00e4dagogen und Pflegep\u00e4dagoginnen wie Praxisanleitungen keine besonderen Herausforderungen g\u00e4be und Anforderungen losgel\u00f6st von den realen Problemlagen und Friktionen gestellt werden. \r\nPflegeschulen \r\nPflegekr\u00e4fte fehlen auch, weil Pflegep\u00e4dagogen:innen fehlen. Weder der aktuelle noch der k\u00fcnftige Bedarf ist sichergestellt. Ob das BIBB-Pflegepanel, die Landesberichtserstattung zu den Gesundheitsfachberufen Nordrhein-Westfalen, der Hessische Pflegemonitor, das Monitoring Pflegepersonal in Baden-W\u00fcrttemberg oder der Bundesverband Lehrende Gesundheits- und Sozialberufe (BLGS); alle kommen zu einem Ergebnis: Der Lehrkr\u00e4ftemangel besteht und wird sich weiter versch\u00e4rfen. Pflegeschulen ist es dadurch nicht mehr m\u00f6glich, ihre Ausbildungskapazit\u00e4ten bedarfsgerecht zu erh\u00f6hen, sie m\u00fcssen teilweise sogar Ausbildungspl\u00e4tze abbauen und Ausbildungsinteressierte abweisen. Auch in den anderen Bundesl\u00e4ndern zeichnet sich kein anderes Bild ab, hier fehlt es jedoch an einer systematischen Erfassung des Bestands wie absehbaren Bedarfs an Pflegep\u00e4dagogen inkl. zuk\u00fcnftiger Kapazit\u00e4tssteigerungen. \r\nDie Anforderungen an Lehrkr\u00e4fte wie auch das Lehrer-Sch\u00fcler-Verh\u00e4ltnis und die Ausbildungsdauer haben daher einen entscheidenden Einfluss auf die Ausbildungskapazit\u00e4ten. Sowohl eine 18-monatige Ausbildungsdauer als auch ein Lehrer-Sch\u00fcler-Verh\u00e4ltnis von 1:20 bedeutet ein Mehr an ben\u00f6tigten Lehrkr\u00e4ften. In den zehn Bundesl\u00e4ndern, in denen die Ausbildungsdauer auf ein Jahr angelegt ist, hierzu geh\u00f6ren u.a. die bev\u00f6lkerungsreichsten wie Nordrhein-Westfalen, Bayern, Baden-W\u00fcrttemberg, Rheinland-Pfalz und Hessen, w\u00fcrde dies einen weiteren notwendigen Aufwuchs an \u2013 bereits jetzt nicht ausreichend vorhandenen \u2013 Lehrkr\u00e4ften bedeuten.  \r\nWenn zus\u00e4tzlich noch die Anforderungen, auch f\u00fcr die Pflegeassistenzausbildung, an die Abschl\u00fcsse der Lehrkr\u00e4fte auf Master- oder vergleichbares Niveau heraufgesetzt werden sowie ein Lehrer-Sch\u00fcler-Verh\u00e4ltnis von 1:20 gefordert wird, ist dies schlichtweg nicht umsetzbar. \r\nDaher pl\u00e4diert der bpa im Sinne der Ressourcenorientierung daf\u00fcr, dass ein pflegep\u00e4dagogischer Abschluss auf Bachelor-Niveau, der Einbezug weiterer pflegerelevanter Studienabschl\u00fcsse wie z.B. Pflegemanagement und weiterer Bezugswissenschaften wie z.B. Medizin, Gesundheitswissenschaft, Soziologie, Psychologie, Biologie vollwertige Ber\u00fccksichtigung und Anerkennung finden. Erg\u00e4nzend dazu spricht sich der bpa f\u00fcr ein dauerhaftes Lehrer-Sch\u00fcler-Verh\u00e4ltnis von 1:25 aus, welches typischen Schulklassengr\u00f6\u00dfen an Gymnasien und Realschulen  entspricht. Die Notwendigkeiten und gleicherma\u00dfen Steuerungsm\u00f6glichkeiten, der vom bpa geforderten Ma\u00dfnahmen im Hinblick auf Ausbildungsdauer, Lehrer-Sch\u00fcler-Verh\u00e4ltnis wie Lehrenden-Qualifikation, sind aus dem folgenden Beispiel gut ersichtlich.\r\n \r\nTr\u00e4ger der praktischen Ausbildung \r\nPraxisanleitungen sind in der generalistischen Ausbildung zum:zur Pflegefachmann:frau zu einem limitierenden Faktor geworden. Sie fehlen in diesem Bereich bereits in ausreichender Anzahl und sind ein (weiterer) Grund, warum sich die Ausbildungszahlen der Pflegefachpersonen nicht in die N\u00e4he der sich vom Gesetzgeber als Ziel gesetzten Werte entwickelt haben. Grund hierf\u00fcr ist der drastisch zugenommene Personalmangel, der viele Einrichtungen kaum noch in die Lage versetzt, Praxisanleitungen f\u00fcr die Weiterbildung freizustellen, so dass Ausbildungspl\u00e4tze nicht besetzt werden k\u00f6nnen. Die Tendenz ist alarmierend, da es eher zu einem R\u00fcckbau als zu einem Aufbau neuer notwendiger Ausbildungskapazit\u00e4ten kommt.\r\nDie vorhandenen Kapazit\u00e4ten m\u00fcssen zum Aufwuchs der Pflegefachpersonen verwendet werden. Der bpa steht daher f\u00fcr die Position ein, dass die Praxisanleitung f\u00fcr Pflegefachassistenten / Pflegehelfer durch jede examinierte Pflegefachperson (Pflegefachmann:frau, Altenpfleger:in, Gesundheits- und Krankenpfleger:in) erfolgen darf. Eine 300 Stunden-Weiterbildung darf nicht Grundvoraussetzung f\u00fcr die Anleitung in der Ausbildung von Pflegefachassistenten / Pflegehelfern sein. \r\nAuch hier gilt das Bewusstsein zu schaffen, dass \u2013 unabh\u00e4ngig der Qualifikation \u2013 grunds\u00e4tzlich bis dato nicht vorhandene Kapazit\u00e4ten geschaffen werden m\u00fcssen, die in der direkten Versorgung zu ersetzen sind. Dabei darf sich das Dilemma, mit dem sich Pflegeeinrichtungen schon heute im Rahmen der 3-j\u00e4hrigen generalistischen Ausbildung konfrontiert sehen \u2013 Absicherung der Versorgung der Pflegebed\u00fcrftigen oder Freistellung einer Pflegefachperson f\u00fcr die Qualifizierung zur Praxisanleitung und damit Abbau der Versorgungskapazit\u00e4ten \u2013 nicht weiter versch\u00e4rfen. Daher ist die Ressource Praxisanleitungen im Hinblick auf Qualifikation wie Ausbildungsdauer mit Umsicht zu gestalten.\r\nSo sind bei einer Ausbildungsdauer von 12 Monaten und einer von 18 Monaten erhebliche Unterschiede in den zur Verf\u00fcgung zu stellenden Praxis-anleiterstunden auszumachen. \r\n \r\nDurch die Ausbildungsdauer und den Einsatz von Pflegefachpersonen in den Anleitungssituationen kann ein erheblicher Beitrag im Sinne der Entlastung der bereits jetzt nicht in ausreichender Anzahl vorhandenen Ressourcen geleistet werden. Wobei an dieser Stelle nochmals darauf zu verweisen ist, dass die anleitenden Pflegefachpersonen in der Versorgung selbst nicht mehr wie zuvor zur Verf\u00fcgung stehen. Das Dilemma Versorgungssicherheit versus Ausbildung wird an dieser Stelle deutlich sichtbar. \r\nZu den weiteren Inhalten des Referentenentwurfs nehmen wir im Nachfolgenden Stellung.\r\n1.\r\n2.\r\n\t2.1.\r\n2.1.1.\tZu den einf\u00fchrenden Abschnitten A \u2013 F des Entwurfs\r\n\r\n2.1.1.1.\tZur \u00dcberschrift des Entwurfs\r\n\r\na)\tBeabsichtigte Regelung:\r\nDie \u00dcberschrift des Entwurfs lautet in blauer Schrift: \u201cPflegeassistenzausbildung [alternativ: Pflegehilfeausbildung]1) (Pflegeassistenzeinf\u00fchrungsgesetz \u2013 PflAssEinfG [alternativ: Pflegehilfeeinf\u00fchrungsgesetz \u2013 PflHilfeEinfG])\u201d\r\nDazu wird in der Fu\u00dfnote 1) die Unterscheidung zwischen einer Pflegeassistenzausbildung mit 18-monatiger Ausbildungsdauer und dem alternativen Entwurf einer Pflegehilfeausbildung mit 12-monatiger Ausbildungsdauer getroffen und mit vorgesehenen unterschiedlichen Ausbildungsniveaus verkn\u00fcpft.\r\nb)\tStellungnahme:\r\nDer bpa spricht sich sprachlich f\u00fcr eine einheitliche \u201cPflegefachassistenzausbildung\u201d auf Bundesebene aus. Der Begriff der \u201cPflegehilfe\u201d entspricht sprachlich nicht dem tats\u00e4chlichen Kompetenzprofil der qualifizierten Pflegeassistenz-/-hilfskr\u00e4fte in den bisherigen Landesgesetzen mit mindestens 12-monatiger Ausbildungsdauer, welche zum Beispiel in Nordrhein-Westfalen als Pflegefachassistenten bezeichnet werden und ein deutlich h\u00f6heres Kompetenzprofil abdecken. Der Begriff der \u201cPflegehilfe\u201d suggeriert eine Ausbildung mit \u00fcberwiegend sozial-/grundpflegerischen Anteilen und keinen weitergehenden behandlungspflegerischen T\u00e4tigkeiten. Diese geh\u00f6ren jedoch in allen Bundesl\u00e4ndern zur Versorgungsrealit\u00e4t der qualifizierten Pflegeassistenz-/-hilfskr\u00e4fte auch mit nur 12-monatiger Ausbildung.\r\n\r\n2.1.1.2.\tZu Abschnitt B (L\u00f6sung)\r\nAufgabenwahrnehmung durch Pflegeassistenzpersonen (S. 2 unten bzw. S. 3 oben im Entwurf)\r\na) Beabsichtigte Regelung:\r\nEs wird in blauer Schrift im Entwurf f\u00fcr die Pflegeassistenzausbildung von 18 Monaten dargestellt, dass diese dann in allen Versorgungsbereichen vermehrt Aufgaben wahrnehmen k\u00f6nnten, die derzeit noch von Pflegefachpersonen durchgef\u00fchrt werden, insbesondere betreffe dies den Bereich der medizinischen Behandlungspflege. Durch einen Einsatz von Pflegeassistenzpersonen lie\u00dfen sich dann deutliche Entlastungen der Pflegefachpersonen und auch Einsparungen erzielen. F\u00fcr die Alternative der Pflegehilfeausbildung werden eine Aufgabenunterst\u00fctzung der Pflegefachkr\u00e4fte und Entlastungseffekte formuliert.\r\na)\tStellungnahme:\r\nDiese Formulierung ignoriert die Versorgungsrealit\u00e4t in der Langzeitpflege und suggeriert die Vorteile einer 18-monatigen Pflegeassistenzausbildung, um eine Verl\u00e4ngerung gegen\u00fcber der derzeitigen \u00fcberwiegenden Ausbildungsdauer von 12 Monaten zu rechtfertigen. In allen Bundesl\u00e4ndern und damit auch in den 10 Bundesl\u00e4ndern mit 12-monatiger Ausbildungsdauer d\u00fcrfen Pflegeassistenz-/-hilfskr\u00e4fte Leistungen der medizinischen Behandlungspflege durchf\u00fchren.\r\nBundesland\tBW\tBE\tBB\tHH\tHE\tNI\r\nDauer der Ausbildung \t1 Jahr\t1,5 Jahre\t1 Jahr\t2 Jahre\t1 Jahr\t2 Jahre\r\nAnzahl durchf\u00fchrbarer Behandlungspflegen\t27\t18\t16\t29\t28\t24\r\nBundesland\tNW\tRP\tSL\tSN\tST\tSH\r\nDauer der Ausbildung \t1 Jahr \t1 Jahr\t2 Jahre\t2 Jahre\t1 Jahr\t1 bzw. 2 Jahre  \r\nAnzahl durchf\u00fchrbarer Behandlungspflegen\t30\t21\t15\t15\t14\t14\r\n\r\nIn Bayern (Dauer der Ausbildung 1 Jahr), Bremen (neue generalistische Ausbildung 1 Jahr), Mecklenburg-Vorpommern (1,5 Jahre) und Th\u00fcringen (1 Jahr) k\u00f6nnen die Leistungserbringer weitere geeignete Kr\u00e4fte einsetzen. Der Pflegedienst entscheidet somit, welche Hilfskraft f\u00fcr die Erbringung welcher konkreten behandlungspflegerischen T\u00e4tigkeit geeignet ist. Als Nachweise dienen Fortbildungen, Einarbeitung und einschl\u00e4gige Berufserfahrung.\r\nDiese reichen von der BZ-Messung \u00fcber subkutane Injektionen bis hin zu der Medikamentengabe, dem Richten von Medikamenten und der Versorgung einer akuten Wunde und d\u00fcrfen dementsprechend gem. Verg\u00fctungsvereinbarung mit den Kostentr\u00e4gern abgerechnet werden.  Zu den angef\u00fchrten Einspar- wie Entlastungseffekten durch eine 18-monatige Ausbildung wird es daher de facto schlichtweg nicht kommen. In jedem Fall muss im Pflegeassistenzgesetz eine abschlie\u00dfende Aufz\u00e4hlung von \u00fcbernahmef\u00e4higen T\u00e4tigkeiten der medizinischen Behandlungspflege vermieden werden, da diese leistungsrechtlichen Regelungen der Ausgestaltung der Vertragspartner auf Landesebene vorbehalten sind.\r\nb)\tFormulierungsvorschlag:\r\nDer blaue Text auf Seite 2 (letzter Absatz) sowie Seite 3 (erster Absatz) wird wie folgt umformuliert:\r\n\u201cPflegefachassistenzpersonen sollen zuk\u00fcnftig auf Grundlage einer achtzehnzw\u00f6lf Monate dauernden Ausbildung bundesweit in allen Versorgungsbereichen vermehrt Aufgaben durchf\u00fchren k\u00f6nnen, die heute noch teilweise von Pflegefachpersonen durchgef\u00fchrt werden. Das betrifft insbesondere den Bereich der medizinischen Behandlungspflege. Damit werden Pflegefachpersonen deutlich entlastet; das Personal wird insgesamt effizienter eingesetzt und Wegezeiten gespart. Damit erfahren Pflegefachpersonen auch \u00fcber eine bundeseinheitliche Regelung weiterhin Entlastung, insbesondere im Bereich der medizinischen Behandlungspflege; das Personal kann auch k\u00fcnftig effizient eingesetzt und unn\u00f6tige Wegezeiten vermieden werden. [alternativ: Pflegehilfepersonen sollen zuk\u00fcnftig auf Grundlage einer zw\u00f6lf Monate dauernden Ausbildung in allen Versorgungsbereichen Pflegefachpersonen bei ihren Aufgaben unterst\u00fctzen und im geeigneten Umfang auch verl\u00e4sslich entlasten k\u00f6nnen.]\u201d\r\n\r\n2.1.1.3.\tZu Abschnitt D (Haushaltsausgaben ohne Erf\u00fcllungsaufwand)\r\n\r\na)\tBeabsichtigte Regelung:\r\nAuf Seite 4 des Entwurfs (letzter Absatz) wird in dem blauen Text darauf hingewiesen, dass durch die st\u00e4rkere Ber\u00fccksichtigung von Pflegeassistenzkr\u00e4ften in der Pflege und insbesondere durch die verst\u00e4rkten \u00dcbernahmem\u00f6glichkeiten von medizinischer Behandlungspflege gerade in der h\u00e4uslichen Krankenpflege bei gleicher Personenzahl bereits nach wenigen Jahren erhebliche Kosteneinsparungen eintreten w\u00fcrden.\r\n\r\nb)\tStellungnahme:\r\nDiese Passage verkennt die Ausbildungsvorschriften der Bundesl\u00e4nder in den Pflegehilfeberufen und die vertraglichen Vereinbarungen auf Landesebene \u00fcber die Leistungserbringung in der h\u00e4uslichen Krankenpflege. Einsparpotenziale und entlastende Vorteile einer Pflegeassistenzausbildung mit 18 Monaten gibt es nicht. Es ist vielmehr so, dass in der weit \u00fcberwiegenden Anzahl der Bundesl\u00e4nder - hierzu geh\u00f6ren u.a. die bev\u00f6lkerungsreichsten Bundesl\u00e4nder wie z.B. Nordrhein-Westfalen, Bayern, Baden-W\u00fcrttemberg, Hessen und Rheinland-Pfalz - im Kontext von Versorgungsabsicherung und Entlastung der Pflegefachpersonen auf einj\u00e4hrig ausgebildete Pflegehilfskr\u00e4fte und Pflegeassistenzpersonen gesetzt wird und diese bereits zahlreiche T\u00e4tigkeiten der h\u00e4uslichen Krankenpflege ausf\u00fchren d\u00fcrfen und diese Leistungen auch abgerechnet werden k\u00f6nnen. \r\n\r\nDie Leistungen gehen dabei deutlich \u00fcber die im Begr\u00fcndungsteil genannten Beispiele hinaus. Im Sinne der Aufrechterhaltung der Versorgung sind daher folgende behandlungspflegerische Ma\u00dfnahmen - erg\u00e4nzend zu den im Begr\u00fcndungsteil aufgef\u00fchrten Beispielen - als Mindestinhalte im Rahmen einer bundeseinheitlichen Pflegeassistenzausbildung zu ber\u00fccksichtigen: Inhalation, Auflegen von K\u00e4ltetr\u00e4gern, Augentropen, dermatologische B\u00e4der, interstitielle Glukosemessung, medizinische Einreibungen, Positionswechsel bei Dekubitusbehandlung, Klistier / Klysma, Fl\u00fcssigkeitsbilanzierung, Abnehmen einer s.c. Infusion, Insulininjektionen, Richten von Injektionen, Versorgung bei PEG, Versorgung eines suprapubischen Katheters, Ablegen von st\u00fctzenden oder stabilisierenden Verb\u00e4nden, An- und Ablegen von \u00e4rztlich verordneten Bandagen und Orthesen, Stoma-Versorgung, Richten von \u00e4rztlich verordneten Medikamenten (im und ohne) Wochendispenser bis hin zur Wundversorgung einer akuten Wunde. Im neuen Gesetz sollte dazu aber keine abschlie\u00dfende Aufz\u00e4hlung enthalten sein, sondern dies weiterhin den Vertragspartnern auf Landesebene \u00fcberlassen bleiben. \r\n\r\nFerner ist zu beachten, dass die vorgesehene Praxisbegleitung von mindestens 10 Prozent der praktischen Ausbildungszeit bei einer 18-monatigen Ausbildungsdauer f\u00fcr die Tr\u00e4ger in vielen Bundesl\u00e4ndern faktisch eine Erh\u00f6hung der Ausgaben f\u00fcr die Praxisanleitungen um 1/3 gegen\u00fcber der 12-monatigen Ausbildungsdauer bedeuten w\u00fcrde.\r\n\r\nDie Aussage im Entwurf zu den m\u00f6glichen Kosteneinsparungen k\u00f6nnte also allenfalls auf die wenigen (und kleineren) Bundesl\u00e4nder zutreffen, in denen aktuell eine Ausbildungsdauer von mehr als 18 Monaten geregelt ist.  \r\n\r\nErw\u00e4hnung finden muss zudem, dass die Kosten der Ausbildungsverg\u00fctungen letztlich als Ausbildungszuschl\u00e4ge von den pflegebed\u00fcrftigen Menschen und ihren Angeh\u00f6rigen \u00fcber die Eigenteile selbst zu tragen sind (vgl. Seite 7 Abs. 2 im Entwurf). Zwar hat die aktuelle Bundesregierung sich im Koalitionsvertrag dazu vereinbart, die Menschen von Eigenanteilen zu entlasten. Die Begrenzung der finanziellen Belastung durch einheitliche Eigenanteile greift auch nur f\u00fcr die station\u00e4re Pflege, im ambulanten Bereich wird die Mehrbelastung g\u00e4nzlich durchschlagen. Diese Vereinbarung aus dem Koalitionsvertrag wird mit dem vorliegenden Entwurf daher leider immer noch nicht eingel\u00f6st, was der bpa deutlich kritisiert und weiterhin nachdr\u00fccklich einfordert.\r\n\r\nc)\tFormulierungsvorschlag:\r\nDer blaue Text im letzten Absatz auf Seite 4 des Entwurfs sollte aufgrund des irref\u00fchrenden Inhaltes ganz gestrichen werden.\r\n\r\n2.1.1.4.\tZu Abschnitt E.1 (Erf\u00fcllungsaufwand f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger)\r\n\r\na)\tBeabsichtige Regelung:\r\nIm Entwurf wird davon ausgegangen, dass mit Auszubildenden ca. 7.500 neue Ausbildungsvertr\u00e4ge pro Ausbildungsjahrgang nach den neuen Regelungen geschlossen werden, da f\u00fcr diese Ausbildungsverh\u00e4ltnisse nach den landesrechtlichen Vorschriften bisher keine Ausbildungsvertr\u00e4ge geschlossen werden mussten und dies nunmehr nach der bundesrechtlichen Regelung aber der Fall w\u00e4re.\r\nb)\tStellungnahme:\r\nDiese Zahl ist aus Sicht des bpa nur wenig ambitioniert im Vergleich zu den bisherigen Zahlen und zielt letzten Endes lediglich auf die bisherigen Ausbildungszahlen von 15.000 Ausbildungsverh\u00e4ltnissen ab, obwohl die Vorausberechnungen verdeutlichen, dass viel mehr Auszubildende ben\u00f6tigt werden. \r\n\r\n1.2.\tPflegekr\u00e4ftevorausberechnung 2024\r\nDie Pflegekr\u00e4ftevorausberechnung des Statistischen Bundesamtes  sowie der Bedarf an QN3-Kr\u00e4ften zur Erf\u00fcllung der 1. Umsetzungsstufe des Personalbemessungsinstrumentes (PeBeM) machen die Notwendigkeit einer Dynamisierung der Ausbildungszahlen deutlich und lassen diese gut in Zahlen veranschaulichen. Bei den Pflegekr\u00e4ftevorausberechnungen wurde sich der Status-Quo-Variante bedient, da ihr konstante Erwerbst\u00e4tigenquoten in der Pflege nach Alter und Geschlecht zugrunde liegen und sie im Wesentlichen den Einfluss der demografischen Entwicklung auf den Pflegearbeitsmarkt darstellt. Sie ber\u00fccksichtigt dabei u.a. die Effekte der Renteneintritte der Babyboomer-Generation und zeigt den Einfluss der angenommenen Bev\u00f6lkerungsentwicklung auf die k\u00fcnftige Zahl der Pflegekr\u00e4fte und zeichnet kein falsches Bild basierend auf der Ber\u00fccksichtigung von positiven Trends am Pflegearbeitsmarkt aus den 2010er Jahren, die nachweislich l\u00e4ngst \u00fcberholt sind.\r\n \r\nBasierend auf den Werten der Pflegekr\u00e4ftevorausberechnung (Status-Quo-Variante) f\u00fcr die Jahre 2029, 2034 und 2039 wird deutlich, dass in den kommenden 15 Jahren ein Aufwuchs von 62.000 bis 105.000 Pflegekr\u00e4ften auf QN3-Niveau stattfinden muss. Unterstellt wurde hierbei, dass sowohl im vollstation\u00e4ren als auch ambulanten Langzeitpflegebereich, der Bedarf f\u00fcr QN3-Kr\u00e4fte bei Anwendung der PeBeM-Zielwerte auf die Muster-Pflegegrad-Verteilung bei ca. 24 Prozent liegt. Ein Blick auf die vollzeit\u00e4quivalenten T\u00e4tigen in den vollstation\u00e4ren wie ambulanten Pflegeeinrichtungen zeigt jedoch, dass lediglich 12 bzw. 11 Prozent der Besch\u00e4ftigten einen Abschluss haben, der regelhaft in den QN3-Bereich f\u00e4llt .\r\nNoch nicht ber\u00fccksichtigt in diesen Werten ist der notwendige Aufwuchs an QN3-Kr\u00e4ften zur Umsetzung der 1. (!) Zielerreichungsstufe vom PeBeM, die einen weiteren Aufschluss \u00fcber die notwendigen Entwicklungen im QN3-Bereich geben.\r\n \r\nZur Darstellung wurden die im Rahmen der Pflegestatistik 2021 ver\u00f6ffentlichen Werte zur Anzahl wie Pflegegradstruktur der station\u00e4ren Pflegebed\u00fcrftigen verwendet und ins Verh\u00e4ltnis zu den Personalanhaltswerten zur Erf\u00fcllung der 1. Umsetzungsstufe im Sinne von PeBeM gesetzt. Der ermittelte Bedarf i.H.v. 87.194 VZ-\u00c4quivalenten wurde um die lt. Pflegestatistik 2021 vorhandenen QN3-Kr\u00e4fte reduziert, so dass dennoch knapp 76.399 fehlende QN3-Kr\u00e4fte auszumachen sind. \r\nInsgesamt fehlen damit bereits in f\u00fcnf Jahren um die 139.000 Pflegeassistenz-/Pflegehilfskr\u00e4fte auf QN3-Niveau. Bis zum Jahr 2034 erh\u00f6ht sich der Bedarf auf 160.000 bzw. im Jahr 2039 auf 182.000 QN3-Kr\u00e4fte.\r\n \r\nHierbei handelt es sich lediglich um eine 10-Jahres-Vorschau. Angesichts der demografischen Entwicklung muss die nachhaltige Steigerung der Ausbildungszahlen auf QN3-Niveau zur Versorgung der weiter steigenden Zahlen von pflegebed\u00fcrftigen Menschen, zur Ersetzung der ausscheidenden Pflegekr\u00e4fte und zur Erf\u00fcllung der Vorgaben des PeBeM klar definiertes Ziel sein. \r\nWenn eine Trendumkehr erreicht werden soll, muss der Gesetzgeber durch eine attraktive Ausbildung mit einer Dauer von 12 Monaten inkl. der Einbeziehung eines behandlungspflegerischen Anteils, der gepr\u00e4gt sein muss von der seit vielen Jahren in den Bundesl\u00e4ndern praktizierten Versorgungsrealit\u00e4t, die Voraussetzungen schaffen. Eine verl\u00e4ngerte Ausbildungsdauer bedeutet im Umkehrschluss weiteren Versorgungsabbau aufgrund weiterer, dringend ben\u00f6tigter Pflegekr\u00e4fte.\r\nDas Erfordernis einer 12-monatigen Ausbildung liegt bei den Zahlen auf der Hand. In der Annahme der im Referentenentwurf dargestellten 15.000 Auszubildenden pro Ausbildungsjahrgang, zeigt sich bei der Betrachtung einer 1-j\u00e4hrigen bzw. 1,5-j\u00e4hrigen Ausbildung, wie wichtig der Faktor Zeit in der Gemengelage ist. Auch bei einer 1-j\u00e4hrigen Ausbildung muss der Fokus darauf gerichtet sein, die Ausbildungszahlen deutlich zu erh\u00f6hen, um \u00fcberhaupt eine reelle Chance im Kontext von Absicherung der Versorgung und Entlastung der Pflegefachpersonen zu haben. Bei im Jahr 2029 139.000 ben\u00f6tigten Pflegeassistenz-/Pflegehilfskr\u00e4fte auf QN3-Niveau sowie in den Jahren 2034 160.000 bzw. im Jahr 2039 182.000 notwendigen Pflegeassistenz-/Pflegehilfskr\u00e4fte werden je nach Ausbildungsl\u00e4nge 9 bis 18 Jahre zum Aufwuchs ben\u00f6tigt!\r\n \r\nAlles spricht daher f\u00fcr eine 12-monatige Ausbildung mit einem entsprechend ausgepr\u00e4gten behandlungspflegerischen Anteil.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n1.3.\tZu den Vorschriften im Einzelnen \r\n2.3.1.\tArtikel 1 \u00a7 4 Abs. 3 PflAssEinfG [alternativ: PflHilfEinfG] \t\r\n\r\na)\tBeabsichtige Regelung:\r\n\u00a7 4 Abs. 3 PflAssG [alternativ: PflHilfG] z\u00e4hlt umfassend, jedoch nicht abschlie\u00dfend die im Rahmen einer Pflegeassistenz-/Pflegehilfe-Ausbildung zu erzielenden F\u00e4higkeiten auf, wobei einige Aufgaben ausschlie\u00dflich den Pflegeassistenten mit einer 18-monatigen Ausbildung vorbehalten sein sollen. Hierzu geh\u00f6ren gem\u00e4\u00df Nr. 1 a) die Unterst\u00fctzung bei der Erhebung und Feststellung des individuellen Pflegebedarfs und der Planung der Pflege, d) die Beteiligung an der Evaluation des Pflegeprozesses durch eine aussagekr\u00e4ftige Dokumentation und weiterer praxisorientierter Instrumente, h) die Durchf\u00fchrung rehabilitativer Pflegema\u00dfnahmen, gem\u00e4\u00df Nr. 2 die eigenst\u00e4ndige Durchf\u00fchrung \u00e4rztlich angeordneter, zur \u00dcbertragung geeigneter Ma\u00dfnahmen nach \u00dcbertragung durch die \u00c4rztin / den Arzt oder Weiter\u00fcbertragung durch die Pflegefachpersonen sowie nach Nr. 3 intra- und interprofessionell zu kommunizieren und effektiv im Pflegeteam und mit anderen Berufsgruppen zusammenzuarbeiten. Pflegehelfern mit 12-monatiger Ausbildung sollen die unter Nr. 1 a), d) und h) aufgef\u00fchrten Inhalte g\u00e4nzlich versagt bleiben. Unter Nr. 2 sind nach dieser Regelung lediglich einfache medizinische-diagnostische Ma\u00dfnahmen und unter Nr. 3 eine rein intraprofessionelle Kommunikation und Rolleneinnahme vorgesehen.\r\nb)\tStellungnahme:\r\nWie bereits vorhergehend ausgef\u00fchrt, ber\u00fccksichtigen die beabsichtigten Regelungen weder die Versorgungsrealit\u00e4t noch die Themen der Versorgungssicherheit wie Ressourcenorientierung. Eine solche Vorgehensweise und die Nichtber\u00fccksichtigung wie Abwertung bereits erfolgreich vorhandener und etablierter generalistischer Ausbildungen wie z.B. die der Pflegefachassistenz in Nordrhein-Westfalen ist f\u00fcr uns nicht nachvollziehbar. Stattdessen bedient man sich eines bisher kaum erprobten Modells f\u00fcr ein Pflegefachassistenzgesetz mit 18 Monaten Ausbildungsdauer, das zudem auf keinerlei Vorerfahrungen und Historie im Bereich der Altenpflegehilfe zur\u00fcckgreifen kann. In den L\u00e4ndern, in denen eine l\u00e4ngere Ausbildung eingef\u00fchrt wurde, gibt es noch keine nennenswerten Absolvent:innen oder Erfahrungen in der Praxis der Langzeitpflege.   \r\n\r\nDie Ausbildungs- und Pr\u00fcfungsverordnung Pflegefachassistenz in Nordrhein-Westfalen ist inhaltlich wie strukturell angelehnt an die Vorgaben der Ausbildungs- und Pr\u00fcfungsverordnung f\u00fcr die Pflegeberufe (PflAPrV). Die Kompetenzen der vorherigen einj\u00e4hrigen Ausbildungen (Altenpflege- wie Krankenpflegehilfe) wurden insbesondere im Bereich der sogenannten Behandlungspflege angepasst, vereinheitlicht und so eine zukunftsf\u00e4hige kompetenzorientierte Ausbildung auf Grundlage der \u201eEckpunkte f\u00fcr die in L\u00e4nderzust\u00e4ndigkeit liegenden Ausbildungen zu Assistenz- und Helferberufen in der Pflege\u201c (ASMK/GMK Eckpunkte) (BAnz AT 17.02.2016 B3) geregelt. Dem Ausbildungsziel entsprechend kann den in Nordrhein-Westfalen ausgebildeten Pflegefachassistenten die Pflege und Begleitung von Menschen aller Altersstufen in stabilen Pflegesituationen auf der Grundlage der individuellen Pflegeplanung von Pflegefachpersonen zur eigenst\u00e4ndigen \u00dcbernahme \u00fcbertragen werden. An dieser Stelle wird den Vorgaben der Rahmenpl\u00e4ne der Fachkommission nach \u00a7 53 PflBG Rechnung getragen und die Anforderungen in den Handlungsanl\u00e4ssen f\u00fcr das erste Ausbildungsdrittel der dreij\u00e4hrigen Ausbildung werden gekennzeichnet. \r\n\r\nDie Pflegefachassistenten erlangen im Rahmen ihrer 12-monatigen Ausbildung das Wissen und die Kompetenzen, die zur Umsetzung der zentralen beruflichen Handlungsfelder von Pflegeassistenten/-helfern wichtig sind. Hierzu geh\u00f6ren die Pflege, Betreuung und Versorgung von Menschen aller Altersstufen in stabilen Pflegesituationen, die Unterst\u00fctzung von Menschen mit unterschiedlichen Pflegebedarfen in der individuellen Selbstversorgung und bei der Gestaltung lebensweltorientierter Aktivit\u00e4ten unter Einbeziehung ethischer Wertehaltung und der Wahrung des Selbstbestimmungsrechts der zu pflegenden Menschen in den jeweiligen Lebenssituationen. Dar\u00fcber hinaus \u00fcbernehmen sie ihnen von Pflegefachpersonen zugewiesene Aufgaben bei der Durchf\u00fchrung \u00e4rztlich verordneter therapeutischer und diagnostischer Interventionen, die Bestandteil der Kompetenzerlangung im Rahmen der theoretischen und fachpraktischen wie praktischen Ausbildung sind. \r\n\r\nDie Ausgestaltung und Umsetzung der Ausbildung inkl. der umfangreichen behandlungspflegerischen Inhalte erfolgt im Kontext der Versorgungssicherung. Dient Nordrhein-Westfalen an dieser Stelle aufgrund der generalistisch angelegten Pflegefachassistenzausbildung als vergleichendes Musterbeispiel im Sinne von best practice, so setzen ebenso die anderen Bundesl\u00e4nder im Sinne der Absicherung der Versorgung der Pflegebed\u00fcrftigen und Entlastung der Pflegefachpersonen \u00e4hnliche bis deckungsgleiche behandlungspflegerische Inhalte um. Ohne diese praxisgerechte Umsetzung mit Inhalten der medizinischen Behandlungspflege w\u00e4re bereits seit Jahren, bundesweit, eine Versorgung in diesem Umfang nicht mehr m\u00f6glich. Eine wie im Referentenentwurf deklarierte und auf 18 Monate erweiterte Ausbildung, die ebenso in einem 12-monatigen Zeitraum inhaltlich wie fachlich \u2013 nachweislich \u2013 umsetzbar ist, w\u00fcrde das fragile Versorgungskonstrukt weiter ins Wanken bringen bzw. an vielen Stellen des Landes zu weiteren Versorgungsengp\u00e4ssen f\u00fchren. Hier verweist der bpa erneut auf den DAK-Pflegereport 2024, der bereits im Jahr 2029 f\u00fcr die ersten Bundesl\u00e4nder wie z.B. Bayern, Bremen und Sachsen-Anhalt die ersten Kipppunkte voraussagt, sprich Renteneintritte werden die Berufseintritte \u00fcbersteigen. Nordrhein-Westfalen wird hier im \u00dcbrigen als Positiv-Beispiel benannt, O-Ton: \u201cHier zeigt sich, dass sich die Investitionen in die Pflege in NRW (Nordrhein-Westfalen) (speziell in der Altenpflege) Fr\u00fcchte tragen.\u201d\r\n\r\nDie Bef\u00e4higung im Hinblick auf die Ausbildungsinhalte muss daher uneingeschr\u00e4nkt f\u00fcr eine 18- wie auch 12-monatige Ausbildung gelten und \u00fcber die in Nr. 2 angedachten sowie im Begr\u00fcndungsteil benannten Ma\u00dfnahmen, im Kontext von Versorgungssicherheit und Sicherstellung der bereits vorhandenen l\u00e4nderrechtlichen Regelungen zur Entlastung der Pflegefachpersonen, hinausgehen. \r\n\r\nAls behandlungspflegerische Mindestinhalte im Rahmen einer bundeseinheitlichen Pflegeassistenzausbildung sind daher folgende Leistungen zu ber\u00fccksichtigen: Inhalation, Auflegen von K\u00e4ltetr\u00e4gern, Augentropen, dermatologische B\u00e4der, interstitielle Glukosemessung, medizinische Einreibungen, Positionswechsel bei Dekubitusbehandlung, Klistier / Klysma, Fl\u00fcssigkeitsbilanzierung, Abnehmen einer s.c. Infusion, Insulininjektionen, Richten von Injektionen, Versorgung bei PEG, Versorgung eines suprapubischen Katheters, Ablegen von st\u00fctzenden oder stabilisierenden Verb\u00e4nden, An- und Ablegen von \u00e4rztlich verordneten Bandagen und Orthesen, Stoma-Versorgung, Richten von \u00e4rztlich verordneten Medikamenten (im und ohne) Wochendispenser bis hin zur Wundversorgung einer akuten Wunde\r\n\r\nIm neuen Gesetz sollte dazu jedoch keine abschlie\u00dfende Aufz\u00e4hlung enthalten sein, sondern dies weiterhin den Vertragspartnern auf Landesebene \u00fcberlassen bleiben.  \r\n\r\n2.3.2.\tArtikel 1 \u00a7 5 Abs. 1 PflAssEinfG [alternativ: PflHilfEinfG] \r\n\r\na)\tBeabsichtigte Regelung:\r\nDie beabsichtigte Regelung sieht eine 18- bzw. 12-monatige Ausbildung zum Pflegefachassistenten bzw. Pflegehelfer in Vollzeitform vor. \r\nb)\tStellungnahme:\r\nDer bpa spricht sich f\u00fcr eine einheitliche \u201cPflegeassistenzausbildung\u201d angelegt auf 12 Monate in Vollzeitform auf Bundesebene aus.\r\n\r\nAuch im Hinblick auf die internationale Vergleichbarkeit und Anschlussf\u00e4higkeit einer Ausbildungsdauer von 12 Monaten w\u00fcrde Deutschland damit im Normbereich liegen. Denn international gibt es auch viele Pflegeassistenzausbildungen, welche entweder ebenso 12 Monate oder eine noch k\u00fcrzere Ausbildungsdauer aufweisen, ohne dabei auf die eigenst\u00e4ndige Durchf\u00fchrung von bestimmten Ma\u00dfnahmen der medizinischen Behandlungspflege bzw. Beteiligung an diesen Ma\u00dfnahmen zu verzichten. Wieso eine Pflegeassistenzausbildung nun mit besonders langer Ausbildungsdauer eingef\u00fchrt werden soll, erschlie\u00dft sich insbesondere vor dem Hintergrund der aufgezeigten Versorgungsengp\u00e4sse und der personellen Situation der Schulen nicht.\r\n\r\nDes Weiteren liegt aus Sicht des bpa bei einer Ausbildungsdauer von 18 Monaten auch eine unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige Beschr\u00e4nkung des Berufszugangs nach der Richtlinie (EU) 2018/958 vor, da EU-Pflegeassistenzkr\u00e4ften auf einem Ausbildungsniveau von QN3 regelm\u00e4\u00dfig eine direkte Anerkennung versagt bleiben w\u00fcrde und ihnen umfangreiche Anpassungsma\u00dfnahmen nach den \u00a7\u00a7 25 ff. des Entwurfs auferlegt w\u00fcrden. Auch aus diesem Grund h\u00e4lt der bpa eine Ausbildungsdauer von 12 Monaten f\u00fcr geboten.\r\n\r\nAuch an dieser Stelle ist der zeitliche Aspekt nochmals als ein zentrales Erfordernis im Hinblick auf die beiden \u00fcbergeordneten Ziele der Absicherung der Versorgung der Pflegebed\u00fcrftigen sowie der Entlastung der Pflegenden aufzunehmen. Denn um den Aufwuchs an ben\u00f6tigten Pflegeassistenz-/Pflegehilfskr\u00e4ften auf QN3-Niveau umzusetzen, wird eine Ausbildung ben\u00f6tigt, die die Auszubildenden unter Ber\u00fccksichtigung von Zeit wie knappen Ressourcen mit den notwendigen Kompetenzen ausstattet. Der in Kapitel 2.2 hergeleitete wie erl\u00e4uterte notwendige Bedarf an QN3-Kr\u00e4ften stellt sich in den kommenden 15 Jahren wie folgt dar:\r\n\r\n \r\nUnter Ber\u00fccksichtigung der im Referentenentwurf genannten 15.000 Auszubildenden sowie der zwei \u2013 im Hinblick auf die Ausbildungsdauer \u2013 zur Diskussion gestellten Ausbildungsvarianten ergibt sich folgendes Bild:\r\n \r\nDer zeitliche Rahmen, der sich aus der Ausbildungsnotwendigkeit wie Ausbildungsdauer eindeutig ergibt, ist jedoch bereits jetzt nicht mehr aufholbar. Betrachtet auf einen 5-Jahres-Zeitraum, d.h. bis zum Jahr 2029, m\u00fcssten f\u00fcr eine Bedarfsabdeckung ab sofort j\u00e4hrlich 27.760 Auszubildende auf Basis des QN3-Niveaus ausgebildet werden. Dieser Wert ergibt sich aus der bis 2029 ben\u00f6tigten Anzahl an QN3-Kr\u00e4ften i.H.v. 139.000 dividiert durch den 5-Jahres-Zeitraum. F\u00fcr die zwei weiteren 5-Jahres-Dekaden (2029 \u2013 2034 wie 2034 \u2013 2039) entwickelt sich in der Theorie der rein rechnerische Bedarf an Auszubildenden auf ca. 4.320 Auszubildende pro Ausbildungsjahrgang zur\u00fcck (Differenz des Bedarfs 2029 zu 2034 sowie 2034 zu 2039 dividiert durch 5 Jahre), jedoch ergibt sich aus den bisherigen Planungen des Referentenentwurfs f\u00fcr die kommenden 15 Jahre \u2013 in Anbetracht der genannten 15.000 Auszubildenden pro Ausbildungsjahrgang \u2013 ein Bild, dass eine Ausbildungsdauer von mehr als einem Jahr die bereits vorhandene Deckungsl\u00fccke noch einmal erheblich vergr\u00f6\u00dfern w\u00fcrde.\r\n \r\nAnhand dieser Darstellung wird die Bedeutung des zeitlichen Aspektes im Hinblick auf die Ausbildungsdauer sichtbar. Nur mit einer 12-monatigen Ausbildung existiert (noch) die Chance \u2013 bei einer zeitgleichen Dynamisierung der Ausbildungszahlen auf QN3-Niveau \u2013 die Themen Versorgungsabsicherung und Entlastung der Pflegefachpersonen unter Kontrolle zu halten und nicht einen weiteren Abbau der Versorgungskapazit\u00e4ten zu riskieren.\r\n\r\n2.3.3.\tArtikel 1 \u00a7\u00a7 5 Abs. 3, 16 Abs. 1 Nr. 3 PflAssEinfG [alternativ: PflHilfEinfG]\r\n\r\na)\tBeabsichtigte Regelung:\r\nDie Entwurfsregelungen sehen f\u00fcr die praktische Ausbildung drei Pflichteins\u00e4tze und zus\u00e4tzlich als weitergehende Alternative Stunden zur freien Verf\u00fcgung vor. Weiterhin muss von den Tr\u00e4gern der praktischen Ausbildung eine Praxisanleitung im Umfang von mind. 10 Prozent der praktischen Ausbildungszeit gew\u00e4hrleistet werden. \r\nb)\tStellungnahme:\r\nDie Stunden zur freien Verf\u00fcgung sind zu streichen. Alles, was zu einer k\u00fcnstlichen Verl\u00e4ngerung der Ausbildung beitr\u00e4gt und damit Ressourcen und Kapazit\u00e4ten bindet, die bis dato nicht vorhanden sind, ist auszuschlie\u00dfen. \r\nDie drei Pflichteins\u00e4tze sollten sich auf zwei von drei Sektoren konzentrieren und nicht in Akutpflege, station\u00e4rer und ambulanter Langzeitpflege stattfinden m\u00fcssen, da sich damit die bereits durch die 3-j\u00e4hrige generalistische Ausbildung vorhandene \u2013 und bekannte - Kapazit\u00e4tsproblematik der Wechseleins\u00e4tze nochmals versch\u00e4rfen wird.  Es wird zu einer Verknappung der Ausbildungskapazit\u00e4ten kommen, schlichtweg weil die Ressourcen f\u00fcr die Pflichteins\u00e4tze fehlen. Ein Pflichteinsatz station\u00e4r (ohne nochmalige Trennung Akut- und Langzeitpflege) und ambulant sind ausreichend. Medizinische Behandlungspflege, in der bisher nach L\u00e4nderrecht gelebten Auspr\u00e4gung, muss nicht zwingend im Krankenhaus erlernt werden. \r\nDer Umfang der Praxisanleitung in H\u00f6he von 10 Prozent der praktischen Ausbildungszeit ist insbesondere im ambulanten Bereich so nicht leistbar, da dort ohnehin meistens nur einzelne Auszubildende betreut werden k\u00f6nnen und hierf\u00fcr keine Praxisanleitungskraft in diesem Umfang freigestellt werden kann. Es sollte daher generell eine Begrenzung der Praxisanleitung auf einen \u201cangemessenen Umfang\u201d erfolgen. Dies entspricht auch einigen L\u00e4nderregelungen f\u00fcr Assistenzkr\u00e4fte wie etwa in Hamburg, welche keinen Mindestumfang vorsehen.\r\nPraxisanleitungen sind bereits in der generalistischen Ausbildung zum:zur Pflegefachmann:frau zu einem limitierenden Faktor geworden. Sie fehlen bereits in diesem Bereich in ausreichender Anzahl und sind ein (weiterer) Grund, warum sich die Ausbildungszahlen der Pflegefachpersonen nicht in die N\u00e4he der sich vom Gesetzgeber als Ziel gesetzten Werte entwickelt haben. Grund hierf\u00fcr ist der drastisch zugenommene Personalmangel, der viele Einrichtungen kaum noch in die Lage versetzt, Praxisanleitungen f\u00fcr die nach der PflAPrV vorgeschriebene berufsp\u00e4dagogische Zusatzqualifikation und die kontinuierliche berufsp\u00e4dagogische Fortbildung freizustellen, so dass Ausbildungspl\u00e4tze nicht besetzt werden k\u00f6nnen. Die Tendenz ist alarmierend, da es eher zu einem R\u00fcckbau als zu einem Aufbau neuer notwendiger Ausbildungskapazit\u00e4ten kommt. Die vorhandenen Kapazit\u00e4ten m\u00fcssen zum Aufwuchs der Pflegefachpersonen verwendet werden. \r\nAus fachlicher Sicht ist daher dem Beispiel der neuen generalistischen Pflegehilfeausbildung Baden-W\u00fcrttemberg zu folgen, die die Durchf\u00fchrung der Praxisanleitung f\u00fcr Pflegefachassistenten / Pflegehelfer durch jede examinierte Pflegefachperson (Pflegefachmann:frau, Altenpfleger:in, Gesundheits- und Krankenpfleger:in) vorsieht (s.a. Ausbildungs- und Pr\u00fcfungsverordnung generalistische Pflegehilfe \u2013 APrVgePflHi Baden-W\u00fcrttemberg).  \r\nEine 300 Stunden-Weiterbildung darf nicht Grundvoraussetzung f\u00fcr die Praxisanleitung von Pflegefachassistenten / Pflegehelfern sein. Der Motor wird ins Stottern geraten, bevor er \u00fcberhaupt in Gang gesetzt wurde.  \r\nZudem bedarf es im Falle eines auf Landesebene gleichzeitig m\u00f6glichen Erwerbs eines allgemeinbildenden Abschlusses (z.B. Hauptschulabschluss) einer Klarstellung in der Gesetzesbegr\u00fcndung, dass diesbez\u00fcgliche Mehrkosten (insbesondere bei der Ausbildungsverg\u00fctung) dann nicht vom Tr\u00e4ger der praktischen Ausbildung zu tragen sind.\r\n\r\nc)\tFormulierungsvorschlag:\r\nDer \u00a7 5 Abs. 3 Satz 2 und 3 im Entwurf wird wie folgt erg\u00e4nzt:\r\n\u201cSie gliedert sich in zwei Pflichteins\u00e4tze. Die ausbildenden Einrichtungen stellen f\u00fcr die Zeit der praktischen Ausbildung die Praxisanleitung der Auszubildenden im angemessenen Umfang von mindestens 10 Prozent der w\u00e4hrend des jeweiligen Einsatzes zu leistenden praktischen Ausbildungszeit durch eine geeignete Pflegefachperson auf der Grundlage eines Ausbildungsplans sicher. Die Einrichtungen informieren die Schulen sowie die Auszubildenden, wer als praxisanleitende Fachkraft f\u00fcr sie verantwortlich ist. Die praxisanleitende Fachkraft soll j\u00e4hrlich an berufsp\u00e4dagogischen Fortbildungen im Umfang von mindestens 16 Stunden teilnehmen.\u201d\r\nDie Begr\u00fcndung zu \u00a7 5 auf S. 64 des Entwurfs wird wie folgt erg\u00e4nzt:\r\n\r\n\u201cEine Ausbildung in Teilzeit k\u00f6nnen die L\u00e4nder auch f\u00fcr den Erwerb allgemeinbildender Kenntnisse und F\u00e4higkeiten, wie sie z.B. heute in einigen landesrechtlich auf zwei Jahre angelegten Ausbildungsg\u00e4ngen vermittelt werden, neben der Pflegeassistenzausbildung vorsehen. Der allgemeinbildende Unterricht ist dabei jedoch nicht Teil der bundesrechtlich geregelten Pflegeassistenzausbildung und nimmt deshalb auch nicht an der Finanzierung der Pflegeassistenzausbildung teil. Diese Mehrkosten, insbesondere anteilige Kosten der Ausbildungsverg\u00fctung, sind auch nicht von den Tr\u00e4gern der praktischen Ausbildung zu tragen.\u201d\r\n\r\n2.3.4.\tArtikel 1 \u00a7 6 PflAssEinfG [alternativ: PflHilfEinfG] \r\n\r\na)\tBeabsichtigte Regelung:\r\n\u00a7 6 Abs. 2 Satz 1 und 2 des Entwurfs sehen vor, dass ein Einsatz, der kein Pflichteinsatz ist, auch in anderen geeigneten Einrichtungen durchgef\u00fchrt werden kann, der \u00fcberwiegende Teil der praktischen Ausbildung jedoch beim Tr\u00e4ger der praktischen Ausbildung stattfinden soll.  \r\nGem\u00e4\u00df \u00a7 6 Abs. 4 sollen die L\u00e4nder eine Ombudsstelle zur Beilegung von Streitigkeiten zwischen Auszubildenden und Tr\u00e4gern der praktischen Ausbildung bei der zust\u00e4ndigen Stelle entsprechend \u00a7 26 Abs. 4 PflBG einrichten k\u00f6nnen.\r\nb)\tStellungnahme:\r\nDer Fokus ist auf die relevanten Ausbildungsinhalte zu setzen, eine nicht notwendige Verl\u00e4ngerung der Ausbildungszeit ist nicht zielf\u00fchrend.\r\nBez\u00fcglich der Ombudsstelle fehlt bisher eine Regelung, wer die Kosten der Ombudsstelle tr\u00e4gt. Sofern die Ombudsstelle bei der zust\u00e4ndigen Stelle entsprechend \u00a7 26 Absatz 4 PflBG angesiedelt ist, sollten auch die Kosten dort verortet werden. \r\nc)\tFormulierungsvorschlag:\r\nSatz 1 und Satz 2 des \u00a7 6 Absatz 2 sind zu streichen.\r\n(2) Ein Einsatz, der kein Pflichteinsatz ist, kann auch in anderen, zur Vermittlung der Ausbildungsinhalte geeigneten Einrichtungen durchgef\u00fchrt werden. Insgesamt soll der \u00fcberwiegende Teil der praktischen Ausbildung beim Tr\u00e4ger der praktischen Ausbildung stattfinden. [alternativ streichen]. Das N\u00e4here regelt die Ausbildungs- und Pr\u00fcfungsverordnung nach \u00a7 47 Absatz 1.\r\nDer \u00a7 6 Abs. 4 Satz wird um einen Halbsatz erg\u00e4nzt:\r\n\u201cDie Ombudsstelle kann bei der zust\u00e4ndigen Stelle entsprechend \u00a7 26 Absatz 4 Pflegeberufegesetz eingesetzt werden; in diesem Fall sind die Kosten der Ombudsstelle von der zust\u00e4ndigen Stelle zu tragen.\u201d \r\n\r\n2.3.5.\tArtikel 1 \u00a7 7 Abs. 3 PflAssEinfG [alternativ: PflHilfEinfG] \r\n\r\na)\tBeabsichtigte Regelung:\r\nDer Tr\u00e4ger der praktischen Ausbildung muss im Sinne des Absatz 3 \u00fcber Vereinbarungen mit weiteren an der Ausbildung beteiligten Einrichtungen gew\u00e4hrleisten, dass die vorgeschriebenen Eins\u00e4tze der praktischen Ausbildung durchgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen und die Ausbildung auf Grundlage eines Ausbildungsplans zeitlich und sachlich so durchgef\u00fchrt werden kann, dass das Ausbildungsziel in der vorhergesehenen Zeit erreicht werden kann. \r\nb)\tStellungnahme:\r\nAus den Problemstellungen der 3-j\u00e4hrigen generalistischen Pflegefachausbildung ist eine Lehre zu ziehen. Daher muss das Ungleichgewicht bei den notwendigen Kooperationen zur Absicherung der Pflichteins\u00e4tze in den unterschiedlichen Versorgungsbereichen - ca. 1.000 ausbildende Krankenh\u00e4user vs. 30.000 ausbildende Pflegeeinrichtungen - durch die gesetzliche Einbindung einer Verpflichtung der Krankenh\u00e4user, Kooperationen auch mit nicht verbundenen Pflegeeinrichtungen einzugehen, sichergestellt werden.    \r\nc)\tFormulierungsvorschlag:\r\nIm \u00a7 7 Abs. 3 wird nach Satz 1 folgender Satz 2 aufgenommen:\r\n\u201cDie an der der Ausbildung beteiligten Einrichtungen sind zum Abschluss der Vereinbarungen nach Satz 1 untereinander verpflichtet, sofern sie dazu angefragt werden. Dies gilt nicht, wenn wichtige Gr\u00fcnde vorliegen, die einem Abschluss der Vereinbarung entgegenstehen.\u201d\r\n\r\n2.3.6.\tArtikel 1 \u00a7 8 Abs. 1 Nr. 2 PflAssEinfG [alternativ: PflHilfEinfG]\r\n\r\na)\tBeabsichtigte Regelung:\r\nDie in \u00a7 8 Abs. 1 Nr. 2 des Entwurfs vorgesehenen Anforderungen sehen f\u00fcr Pflegeschulen den Nachweis einer angemessenen Anzahl von Lehrkr\u00e4ften mit abgeschlossener Hochschulausbildung auf Master- oder vergleichbarem Niveau vor.\r\nb)\tStellungnahme:\r\nDer bpa kann nur vor den Aus- und Wechselwirkungen warnen, die diese Anforderungserh\u00f6hung f\u00fcr die Personalsituation der Lehrk\u00f6rper in den Pflegeschulen bundesweit h\u00e4tte. Ein akuter Mangel an Lehrpersonal ist bereits jetzt vorhanden. Weder der aktuelle noch k\u00fcnftige Bedarf ist ausreichend sichergestellt. Gem. BIBB-Pflegepanel findet jede zweite Pflegeschule die Qualifizierung von Lehrkr\u00e4ften problematisch, 60 Prozent w\u00fcnschen sich Hilfe bei der Akquise des Personals. Im bev\u00f6lkerungsreichsten Bundesland NRW fehlen lt. Landesberichterstattung zu den Gesundheitsberufen 2023 allein 750 Lehrkr\u00e4fte, ebenso weisen der Hessische Pflegemonitor 2022 sowie das Baden-W\u00fcrttembergische Monitoring Pflegepersonal aus dem Jahr 2022 auf die sich versch\u00e4rfende Situation hin. Und auch der Bundesverband Lehrende Gesundheits- und Sozialberufe (BLGS) beklagt in einem Positionspapier aus dem Jahr 2022 den erheblichen Mangel an qualifiziertem Lehrpersonal und dass es den meisten Pflegeschulen dadurch nicht m\u00f6glich ist, ihre Ausbildungskapazit\u00e4ten bedarfsgerecht zu erh\u00f6hen, sondern sie teilweise sogar Ausbildungspl\u00e4tze abbauen und Ausbildungsinteressierte abweisen m\u00fcssen.    \r\nEine parallele Anforderung wie in \u00a7 9 Abs. 1 Nr. 2 PflBG in der Pflegefachassistenzausbildung w\u00fcrde den Mangel nochmals erheblich versch\u00e4rfen. Daran \u00e4ndern auch die \u00dcbergangsregelungen in \u00a7 52 des Entwurfs nichts, auch wenn diese grunds\u00e4tzlich vom bpa als sinnvoll begr\u00fc\u00dft werden. Der bpa spricht sich daher f\u00fcr eine strenge Ressourcenorientierung aus: N\u00f6tig, aber auch ausreichend muss ein pflegep\u00e4dagogischer Abschluss auf Bachelor-Niveau sein. Dazu muss es einen Einbezug weiterer pflegerelevanter Studienabschl\u00fcsse wie z.B. Pflegemanagement und weiterer Bezugswissenschaften wie z.B. Medizin, Gesundheitswissenschaft, Soziologie, Psychologie, Biologie geben, um die Lehrkr\u00e4ftebasis der Pflegeschulen zu sichern.\r\nc)\tFormulierungsvorschlag:\r\nDie Nr. 2 in \u00a7 8 Abs. 1 sollte wie folgt gefasst werden:\r\n\r\n\u201c2. Nachweis einer im Verh\u00e4ltnis zur Zahl der Ausbildungspl\u00e4tze angemessenen Zahl fachlich und p\u00e4dagogisch qualifizierter Lehrkr\u00e4fte mit entsprechender, insbesondere pflegep\u00e4dagogischer oder bezugswissenschaftlicher, abgeschlossener Hochschulausbildung auf Master Bachelor- oder vergleichbarem Niveau f\u00fcr die Durchf\u00fchrung des theoretischen Unterrichts sowie mit entsprechender, insbesondere pflegep\u00e4dagogischer oder bezugswissenschaftlicher, abgeschlossener Hochschulausbildung f\u00fcr die Durchf\u00fchrung des praktischen Unterrichts,\u201d\r\n\r\n2.3.7.\tArtikel 1 \u00a7 8 Abs. 2 Satz 1 PflAssEinfG [alternativ: PflHilfEinfG]\r\n\r\na)\tBeabsichtigte Regelung:\r\nNach \u00a7 8 Abs. 2 Satz 1 des Entwurfs soll ein Lehrer-Sch\u00fcler-Verh\u00e4ltnis von 1:20 f\u00fcr die Pflegeschulen vorgeschrieben werden.\r\n\r\nb)\tStellungnahme:\r\nDer bpa h\u00e4lt dieses Verh\u00e4ltnis vor dem Hintergrund der verf\u00fcgbaren Ressourcen in den Schulen f\u00fcr nicht umsetzbar. Schon jetzt besteht in den Pflegeschulen oft ein akuter Mangel an Lehrkr\u00e4ften. Wenn nun noch die Anforderungen auch f\u00fcr die Pflegeassistenzausbildung an die Abschl\u00fcsse der Lehrkr\u00e4fte auf Master- oder vergleichbares Niveau heraufgesetzt werden, wird ein Verh\u00e4ltnis von 1:20 schlichtweg nicht zu erreichen sein. Daher pl\u00e4diert der bpa f\u00fcr ein Verh\u00e4ltnis von 1:25, welches den typischen Schulklassengr\u00f6\u00dfen entspricht.\r\n\r\nc)\tFormulierungsvorschlag:\r\nDie vorgesehene Regelung im Entwurf wird wie folgt ge\u00e4ndert:\r\n(2) Das Verh\u00e4ltnis nach Absatz 1 Nummer 2 soll f\u00fcr die hauptberuflichen Lehrkr\u00e4fte mindestens einer Vollzeitstelle auf 20 25 Ausbildungspl\u00e4tze entsprechen. Eine geringere Anzahl von hauptberuflichen Lehrkr\u00e4ften ist nur vor\u00fcbergehend zul\u00e4ssig.\u201d\r\n\r\n2.3.8.\tArtikel 1 \u00a7 10 Abs. 2 PflAssEinfG [alternativ: PflHilfEinfG] \t\r\n\r\na)\tBeabsichtigte Regelung:\r\nIn \u00a7 10 Abs. 2 des Entwurfs soll (als Alternative in blauer Schrift) ein von Abs. 1 (Hauptschulabschluss) abweichender Zugang f\u00fcr die Ausbildung erm\u00f6glicht werden, wenn eine positive und sachlich begr\u00fcndete Prognose der Pflegeschule vorliegt.\r\n\r\nb)\tStellungnahme:\r\nDer bpa begr\u00fc\u00dft die Regelung eines weiteren Zugangs zur Ausbildung in der Pflege auf QN3-Niveau sehr. Dieser alternative Zugang muss unabh\u00e4ngig von der geplanten Berufsbezeichnung und Ausbildungsdauer im Gesetz aufgenommen werden. Die Landesgesetze sehen schon heute - unabh\u00e4ngig von der Ausbildungsdauer \u2013 einen alternativen Zugang vor, \u00fcber den erfahrungsgem\u00e4\u00df viele Personen einen niederschwelligen Zugang in den Pflegeberuf bekommen und damit eine langfristige berufliche Laufbahn mit vielen Weiterbildungs- und Aufstiegsm\u00f6glichkeiten geboten bekommen. Von der alternativen Streichungsm\u00f6glichkeit im Entwurf sollte daher kein Gebrauch gemacht werden. Au\u00dferdem erscheint es sachgerecht, auch die Tr\u00e4ger der praktischen Ausbildung an der Prognoseentscheidung zu beteiligen, da sie wesentliche Teile der Ausbildung erbringen und auch ihre berufspraktische Einsch\u00e4tzung wichtig f\u00fcr die Prognoseentscheidung ist.\r\n\r\nc)\tFormulierungsvorschlag:\r\nDer \u00a7 10 Abs. 2 wird wie folgt erg\u00e4nzt:\r\n(2) Abweichend von Absatz 1 wird der Zugang zur Ausbildung gew\u00e4hrt, wenn eine positive und sachlich begr\u00fcndete Prognose der Pflegeschule vorliegt, dass die Ausbildung von der auszubildenden Person erfolgreich absolviert und die staatliche Abschlusspr\u00fcfung bestanden werden kann. Sofern eine Stellungnahme des praktischen Ausbildungstr\u00e4gers vorliegt, ist auch diese bei der Prognoseentscheidung zu ber\u00fccksichtigen.\r\n\r\n2.3.9.\tArtikel 1 \u00a7 11 Abs. 1 Nr. 2 PflAssEinfG [alternativ: PflHilfEinfG]\r\n\r\na)\tBeabsichtigte Regelung:\r\nDie Regelung in \u00a7 11 Abs. 1 Nr. 2 soll es auf Antrag erm\u00f6glichen, die Ausbildung um bis zu einem Drittel [alt. um ein Viertel] zu verk\u00fcrzen, wenn mindestens eine 24-monatige praktische Vollzeitt\u00e4tigkeit oder 48-monatige praktische Teilzeitt\u00e4tigkeit im Umfang von mindestens 50 Prozent vorliegt. \r\n\r\n\r\nb)\tStellungnahme:\r\nEs sollte die Verk\u00fcrzung nach Abs. 1 Nr. 2 der Regelung bei vorliegender Berufserfahrung in der Pflege nicht nur auf Antrag im Rahmen des allgemeinen Ermessens erfolgen k\u00f6nnen, sondern im Sinne einer Soll-Regelung der Regelfall sein.\r\nBei einem Teilzeitfaktor in der Langzeitpflege von 1,65 \u2013 der insbesondere in der ambulanten Pflege noch beherrschender ist als in der station\u00e4ren Versorgung \u2013 stellt sich die skizzierte Dauer von einer mindestens 24-monatigen praktischen Vollzeitt\u00e4tigkeit in der Pflege als zu hohe H\u00fcrde dar, da damit f\u00fcr den Gro\u00dfteil der infrage kommenden Personen der Nachweis einer 48-monatigen T\u00e4tigkeit notwendig w\u00e4re. Um den personellen Erfordernissen der Langzeitpflege, insbesondere denen im ambulanten Bereich, Rechnung zu tragen und Mitarbeitenden eine zeitlich attraktive wie planbare Entwicklungsperspektive aufzuzeigen sollte sich die Anforderung einer 24-monatigen T\u00e4tigkeit auf alle T\u00e4tigkeiten ab einem Umfang von 50 Prozent der regelm\u00e4\u00dfigen Vollzeitt\u00e4tigkeit beziehen. F\u00fcr darunter liegenden T\u00e4tigkeitverh\u00e4ltnisse gilt der Nachweis einer mindestens 48-monatigen T\u00e4tigkeit in der Pflege.   \r\n\r\nc)\tFormulierungsvorschlag:\r\nDer \u00a7 11 Abs. 1 wird nach Satz 2 mit einen Satz 3 wie folgt erg\u00e4nzt:\r\n\"In F\u00e4llen der Nr. 2 ist regelhaft eine Verk\u00fcrzung der Dauer der Ausbildung um ein Drittel zu erm\u00f6glichen, soweit nicht besondere Gr\u00fcnde dagegensprechen.\u201d\r\nIn \u00a7 11 Abs. 1 Nr. 2 ist der Inhalt wie folgt abzu\u00e4ndern: \r\n\u201e2. eine mindestens 24 Monate dauernde praktische Vollzeitt\u00e4tigkeit Teilzeitt\u00e4tigkeit im Umfang von mindestens 50 Prozent der regelm\u00e4\u00dfigen Vollzeitt\u00e4tigkeit in der Pflege in einer oder mehreren Einrichtungen nach \u00a7 6 Absatz 1 oder bei einem geringeren T\u00e4tigkeitsumfang eine mindestens 48 Monate dauernde praktische Teilzeitt\u00e4tigkeit im Umfang von mindestens 50 Prozent der regelm\u00e4\u00dfigen Vollzeitt\u00e4tigkeit in einer oder mehreren Einrichtungen nach \u00a7 6 Absatz 1 und der Nachweis vorliegt, dass das Ende der Vollzeit- oder der Teilzeitt\u00e4tigkeit bei Antragstellung nicht l\u00e4nger als 36 Monate zur\u00fcckliegt, [\u2026]\u201c\r\n\r\n2.3.10.\tArtikel 1 \u00a7 11 Abs. 2 Nr. 1 PflAssEinfG [alternativ: PflHilfEinfG]\r\n\r\na)\tBeabsichtigte Regelung:\r\nDie weitere Regelung in \u00a7 11 Abs. 2 Nr. 1 soll es Personen mit nach Ende des zweiten Ausbildungsjahres abgebrochener Ausbildung zur Pflegefachkraft nach dem PflBG erm\u00f6glichen, \u00fcber einen Vorbereitungskurs im Umfang von 320 Stunden sowie eine Abschlusspr\u00fcfung einen Abschluss f\u00fcr den Pflegeassistenzberuf/Pflegehilfeberuf zu erlangen.\r\n\r\nb)\tStellungnahme:\r\nWeiterhin ist es, auch wenn die Regelung nach Abs. 2 Nr. 1 im Sinne der besseren Durchl\u00e4ssigkeit bef\u00fcrwortet wird, aus Sicht des bpa erforderlich, aufgrund der beschr\u00e4nkten Ressourcen der Pflegeschulen f\u00fcr Vorbereitungskurse und Abschlusspr\u00fcfungen in F\u00e4llen der nicht bestandenen Abschlusspr\u00fcfung nach PflBG eine noch weitergehende Anerkennung auszusprechen. In diesen F\u00e4llen sollte dann zumindest ein Abschluss als Pflegeassistenzkraft automatisch mit erworben werden, da man davon ausgehen darf, dass Auszubildende, die erfolgreich die Zwischenpr\u00fcfung bestanden und nach Absolvierung der vollen drei Jahre Ausbildungszeit gem\u00e4\u00df PflBG die Abschlusspr\u00fcfung angetreten haben, dann auch die n\u00f6tigen Kenntnisse und Fertigkeiten f\u00fcr den Pflegeassistenzberuf erworben haben. Mit einer solchen Regelung w\u00fcrde man den Fachkraft-Auszubildenden, welche die Pr\u00fcfung endg\u00fcltig nicht bestanden haben, auch eine Anerkennung f\u00fcr ihre absolvierte Ausbildungszeit geben und die Potenziale nutzen, die sich aus ihren bis dorthin erworbenen F\u00e4higkeiten f\u00fcr die Pflegefachassistenz ergeben. Gleichzeitig w\u00fcrden damit die Pflegeschulen und Auszubildenden vom Aufwand eines zus\u00e4tzlichen Vorbereitungskurses und einer Abschlusspr\u00fcfung entlastet werden, welcher wiederum personelle und finanzielle Ressourcen bindet.\r\n\r\nc)\tFormulierungsvorschlag:\r\nEs wird nach \u00a7 11 Abs. 2 ein zus\u00e4tzlicher Absatz 3 mit folgendem Inhalt eingef\u00fcgt:\r\n\r\n\u201c(3) Bei Personen, welche nach Absolvierung einer Ausbildung die Abschlusspr\u00fcfung nach dem Pflegeberufegesetz endg\u00fcltig nicht bestanden haben, erfolgt eine volle Anrechnung auf die Ausbildung und die staatliche Abschlusspr\u00fcfung nach diesem Gesetz. Die Voraussetzungen gem\u00e4\u00df \u00a7 2 Nr. 1 gelten in diesen F\u00e4llen als erf\u00fcllt.\u201d\r\n\r\n2.3.11.\tArtikel 1 \u00a7 11 Abs. 2 Nr. 2 PflAssEinfG [alternativ: PflHilfEinfG]\r\n\r\na)\tBeabsichtigte Regelung:\r\nDie Regelung in \u00a7 11 Abs. 2 Nr. 2 er\u00f6ffnet Personen mit l\u00e4ngerer Berufserfahrung in der Pflege von mindestens 60 Monaten in Vollzeit bzw. mindestens 90 Monaten in Teilzeit von mindestens 50 Prozent die M\u00f6glichkeit der erheblichen Ausbildungsverk\u00fcrzung auf 320 Stunden theoretischen und praktischen Unterricht in Form eines Vorbereitungskurses und anschlie\u00dfender Abschlusspr\u00fcfung. Die Pr\u00fcfung soll nach der Begr\u00fcndung des Entwurfs auch weiterhin an staatlichen oder staatlich anerkannten Pflegeschulen stattfinden.\r\n\r\nDiese Regelung, welche mit einem Vorbereitungskurs \u00fcber die in \u00a7 11 Abs. 1 vorgesehene reine Anrechnung gleichwertiger Ausbildungen, Berufserfahrung oder Kompetenzen um bis zu einem Drittel (die alternativ enthaltene Anrechnung von nur maximal einem Viertel erscheint zu wenig) hinausgeht, wird ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dft, weil sie als sog. Externenpr\u00fcfung bzw. Schulfremdenpr\u00fcfung schon heute in verschiedenen landesrechtlichen Regelungen in der Pflegeassistenzausbildung enthalten ist und vielfach wahrgenommen wird, um Personen mit Vorausbildung bzw. Vorerfahrung eine niederschwellige Aufstiegsm\u00f6glichkeit und Qualifizierungsm\u00f6glichkeit zu bieten. Hinsichtlich des Umfangs des Vorbereitungskurses sowie der L\u00e4nge der geforderten Berufserfahrung sollte die Regelung jedoch praxisgerechter ausgestaltet werden. Der Umfang des Vorbereitungskurses sollte bei 250 Stunden, liegen, wovon 125 Stunden in Form von Videopr\u00e4senzlehre (Fernunterricht) sowie 125 Stunden in Form von Selbststudium absolviert werden k\u00f6nnen. Diese Regelung erm\u00f6glicht, dass die Teilnehmer des Kurses zum einen gut auf die Externenpr\u00fcfung vorbereitet werden, zeitgleich ihrem Betrieb jedoch weiter anteilig zur Verf\u00fcgung stehen und zudem ihr erlerntes Fachwissen in der Praxis in R\u00fcckkopplung mit den Kollegen:innen zur Vorbereitung auf die Pr\u00fcfung vertiefen k\u00f6nnen.      \r\nDie geforderte Dauer von mindestens 60 Monaten (5 Jahre) in Vollzeit bzw. 90 Monaten (bzw. 7,5 Jahre) in Teilzeit erscheint bei einem Teilzeitfaktor in der Langzeitpflege von 1,65 deutlich zu lang und wird gerade im ambulanten Bereich der Langzeitpflege insbesondere von Frauen h\u00e4ufig nur schwer erreicht werden k\u00f6nnen, zumal insbesondere in der ambulanten Pflege zu einem sehr hohen Anteil in Teilzeit gearbeitet wird. Hier erscheint es dem bpa daher angemessener, die geforderte Berufserfahrung auf nur mindestens 36 Monate mit einem T\u00e4tigkeitsumfang in H\u00f6he von mindestens 50 Prozent und bei geringerem T\u00e4tigkeitsumfang auf mindestens 60 Monate zu reduzieren und trotzdem einen Vorbereitungslehrgang mit anschlie\u00dfender Externenpr\u00fcfung zu erm\u00f6glichen. Damit w\u00fcrde der Lebens- und Arbeitsrealit\u00e4t der beruflich Pflegenden weitaus besser Rechnung getragen und es w\u00fcrden ihnen Aufstiegschancen erm\u00f6glicht.\r\n\r\nb)\tFormulierungsvorschlag:\r\nDer \u00a7 11 Abs. 2 Satz 1 und \u00a7 11 Abs. 2 Nr. 2 wird wie folgt formuliert:\r\n\u201c(2) Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde kann auf Antrag, bei Vorliegen einer sachlich begr\u00fcndeten positiven Prognose der Pflegeschule hinsichtlich des erfolgreichen Abschlusses der Pflegeassistenzausbildung [alternativ: Pflegehilfeausbildung] mit Bestehen der staatlichen Ab-schlusspr\u00fcfung, die Dauer der praktischen Pflegeassistenzausbildung [alternativ: Pflegehilfeausbildung] durch Anrechnung um den vollen Umfang und die Dauer des theoretischen und praktischen Unterrichts auf 320 250 Stunden verk\u00fcrzen (Vorbereitungskurs), wenn [\u2026]\r\n\r\n2. eine mindestens 36 Monate dauernde praktische T\u00e4tigkeit in der Pflege im Umfang von mindestens 50 Prozent der regelm\u00e4\u00dfigen Vollzeitt\u00e4tigkeit oder bei einem geringeren T\u00e4tigkeitsumfang mindestens 60 Monate dauernde praktische T\u00e4tigkeit in der Pflege in einer oder mehreren Einrichtungen nach \u00a7 6 Absatz 1 und der Nachweis vorliegt, dass das Ende der T\u00e4tigkeit bei Antragstellung nicht l\u00e4nger als 36 Monate zur\u00fcckliegt.\u201d\r\n\r\n2.3.12.\tArtikel 1 \u00a7 13 Abs. 1 PflAssEinfG [alternativ: PflHilfEinfG] \r\n\r\na)\tBeabsichtigte Regelung:\r\nDer Regelungsentwurf sieht in \u00a7 13 Abs. 1 Satz 2 f\u00fcr befristete Modellprojekte der Bundesl\u00e4nder in Abstimmung mit dem BMFSFJ und BMG die M\u00f6glichkeit vor, dass dabei Teile des theoretischen Unterrichts als Fernunterricht erteilt werden. \r\n\r\nb)\tStellungnahme:\r\nDer bpa begr\u00fc\u00dft die M\u00f6glichkeit zur Erteilung von Fernunterricht auch in der Pflegeassistenz-/Pflegehilfeausbildung. Dies sollte jedoch zum einen nicht nur in Modellprojekten, sondern auch in der Regelausbildung und zum anderen nicht nur in Teilen, sondern in G\u00e4nze m\u00f6glich sein. Denn seit den letzten Jahren, insbesondere seit der Corona-Pandemie, ist der Fernunterricht an vielen Schulen bereits zu einem festen Bestandteil der Ausbildung geworden. Hier sollte auch der technischen Fortentwicklung von Videokonferenz- bzw. Fernunterricht-Software Rechnung getragen werden, welche einen viel h\u00f6herwertigen Fernunterricht mit sehr guter \u00dcbertragungsqualit\u00e4t als noch vor einigen Jahren erm\u00f6glicht. Zudem ist auch international der Fernunterricht mit online-Schulungsanteilen vielfach zum Standard in den pflegebezogenen Ausbildungsg\u00e4ngen geworden. Die Entwicklung in Deutschland sollte dem nicht nachstehen.\r\n\r\nc)\tFormulierungsvorschlag:\r\nDer \u00a7 13 Abs. 1 Satz 2 wird in einen neuen \u00a7 5 Abs. 2 Satz 4 des Entwurfs verschoben und wie folgt formuliert:\r\n\r\n\u201cEine vollst\u00e4ndige Durchf\u00fchrung des theoretischen Unterrichts in Form von Fernunterricht ist zul\u00e4ssig.\u201c Teile des theoretischen Unterrichts k\u00f6nnen auch als Fernunterricht erteilt werden. \u201c\r\n\r\n\r\n2.3.13.\tArtikel 1 \u00a7 24 PflAssEinfG [alternativ: PflHilfEinfG]\r\n\r\na)\tBeabsichtigte Regelung:\r\nDer entworfene \u00a7 24 regelt die Finanzierung der Pflegeassistenz-/Pflegehilfeausbildung entsprechend den Vorgaben aus \u00a7 26 Abs. 2 bis 7, \u00a7 27 Abs. 1 sowie \u00a7\u00a7 28 bis 36 des Pflegeberufegesetzes. An die Stelle der Mehrkosten der Ausbildungsverg\u00fctung sollen die Kosten der Ausbildungsverg\u00fctung treten, da zumindest im ersten Ausbildungsjahr kein Wertsch\u00f6pfungsanteil zu erwarten ist und (alternativ) auch bei 18-monatiger Ausbildung die letzten sechs Monate im Wesentlichen durch Pr\u00fcfungsvorbereitung und die Durchf\u00fchrung der Pr\u00fcfungen gepr\u00e4gt seien.\r\n\r\nb)\tStellungnahme:\r\nDie Regelungen werden grunds\u00e4tzlich vom bpa begr\u00fc\u00dft. Die Finanzierung in der Pflegefachkraftausbildung mit einer Ausbildungsumlage und der damit einhergehenden Refinanzierungsm\u00f6glichkeit f\u00fcr die ausbildenden Pflegeeinrichtungen hat sich grunds\u00e4tzlich bew\u00e4hrt, obwohl der bpa nach wie vor die Herausnahme der Ausbildungszuschl\u00e4ge aus den Eigenanteilen und eine Steuerfinanzierung der Ausbildungszuschl\u00e4ge fordert, um die pflegebed\u00fcrftigen Menschen bei den Eigenteilen zu entlasten, wie im Koalitionsvertrag der aktuellen Bundesregierung vereinbart.\r\n\r\nAuch die Nichtanrechnung eines Wertsch\u00f6pfungsanteils ist sachgerecht, da dieser im ersten Jahr nicht besteht. Dies trifft auch f\u00fcr die weiteren sechs Monate bei einer 18-monatigen Ausbildung zu. An dieser Stelle des Entwurfs wird davon ausgegangen, dass in den letzten sechs Monaten weniger Praxiseins\u00e4tze und im Wesentlichen Pr\u00fcfungsvorbereitung und die Pr\u00fcfungen selbst stattfinden. Dieser Feststellung stimmt der bpa zu. \r\n\r\nZus\u00e4tzlich zur grunds\u00e4tzlichen Finanzierungsregelung \u00fcber eine Umlage wie im PflBG bedarf es bei der Finanzierung der Pflegeschulen noch deutlicher Verbesserungen, was sich auch bereits in der PflAFinV gezeigt hat. Denn auf Landesebene gestaltet sich die Refinanzierung der Pflegeschulen je nach Haushaltslage des jeweiligen Bundeslands unterschiedlich aus. Der bpa fordert insbesondere eine bundesweit geltende Regelung zur vollst\u00e4ndigen Refinanzierung von Investitionskosten der Pflegeschulen in freier Tr\u00e4gerschaft in allen Bundesl\u00e4ndern analog zu den Krankenh\u00e4usern, selbstverst\u00e4ndlich auch f\u00fcr eine Pflegeassistenz- bzw. Pflegehilfeausbildung. Ebenso fordert der bpa eine ausk\u00f6mmliche Finanzierung der Externenpr\u00fcfung f\u00fcr Pflegeschulen bzw. der im Entwurf in \u00a7 11 Abs. 2 vorgesehenen Vorbereitungskurse mit Abschlusspr\u00fcfung. Denn in diesem Bereich erfolgt trotz des erheblichen personellen und sachlichen Aufwands der Pflegeschulen bisher keine Finanzierung. Zudem fordert der bpa eine Finanzierungsregelung f\u00fcr die Tr\u00e4ger der praktischen Ausbildung sowie f\u00fcr die Pflegeschulen bei notwendiger Wiederholungspr\u00fcfung. Auch hier gibt es derzeit keine wirksamen Finanzierungsregelungen in der PflAFinV und auch im vorliegenden Entwurf sind hierzu keine Ausf\u00fchrungen enthalten.\r\n\r\n2.3.14.\tArtikel 1 \u00a7\u00a7 25 ff. PflAssEinfG [alternativ: PflHilfEinfG]\r\n\r\na)\tBeabsichtigte Regelung:\r\nIm Teil 3 des Entwurfs sind die Anerkennungsregelungen f\u00fcr ausl\u00e4ndische Berufsabschl\u00fcsse entsprechend den Regelungen der \u00a7\u00a7 40 ff. PflBG auch f\u00fcr den Pflegeassistenzberuf bzw. alternativ Pflegehilfeberuf enthalten. Dabei werden auch die besonderen Regelungen zur Umsetzung der EU-Berufsanerkennungsrichtlinie 2005/36/EG f\u00fcr EU-Abschl\u00fcsse \u00fcbernommen (z.B. Eignungspr\u00fcfung statt Kenntnispr\u00fcfung).\r\n\r\nb)\tStellungnahme:\r\nDer bpa merkt an, dass berufliche Anerkennungen von ausl\u00e4ndischen Ausbildungen im Bereich der Pflegeassistenzkr\u00e4fte auf QN3-Niveau bislang noch nicht im nennenswerten Umfang stattfinden. Dies w\u00e4re aber viel mehr erforderlich, da mit dem \u00a7 22a der Besch\u00e4ftigungsverordnung in der Fassung seit 1. M\u00e4rz 2024 erstmals auch f\u00fcr ausl\u00e4ndische qualifizierte Pflegehilfskr\u00e4fte die M\u00f6glichkeit besteht, eine dauerhafte Besch\u00e4ftigungsm\u00f6glichkeit unterhalb der Fachkraftqualifikation in Deutschland aufzunehmen. Dies bietet gerade im Hinblick auf die Anforderungen des PeBeM nach \u00a7 113c SGB XI ein gro\u00dfes Potential, qualifizierte und anerkannte Pflegehilfskr\u00e4fte f\u00fcr den deutschen Arbeitsmarkt zu gewinnen und den ben\u00f6tigten Personalmix in den Pflegeeinrichtungen zu erreichen. Daher ist es aus Sicht des bpa dringend erforderlich, das Anerkennungsrecht dahingehend weiterzuentwickeln, dass f\u00fcr internationale Pflegefachkr\u00e4fte, welche eine Anerkennung in Deutschland beantragen und einen ausl\u00e4ndischen Pflegeabschluss nachweisen k\u00f6nnen, der grunds\u00e4tzlich zur Anerkennung mit dem Referenzberuf Pflegefachkraft in Deutschland in Betracht kommt, als Vorstufe bereits ohne Weiteres eine Anerkennung als Pflegeassistenz- bzw. qualifizierte Pflegehilfeperson nach den \u00a7\u00a7 25 ff. erhalten kann, um in Deutschland auch entsprechend als qualifizierte Pflegeassistenzkraft verg\u00fctet werden zu k\u00f6nnen und eine entsprechende Ber\u00fccksichtigung im Personalmix zu erhalten. F\u00fcr die internationalen Pflegefachkr\u00e4fte w\u00e4re die vorgezogene Anerkennung als einj\u00e4hrige Pflegeassistenzkraft auch ein wichtiges Willkommenssignal, um eine nachhaltige Migrationsentscheidung f\u00fcr Deutschland zu erm\u00f6glichen \r\n\r\nEbenso stellt der bpa fest, dass auf internationaler Ebene Pflegeassistenzausbildungen trotz unterschiedlicher Ausbildungszeit einen relativ weiten T\u00e4tigkeitsumfang abdecken, einschlie\u00dflich einzelner Bereiche der medizinischen Behandlungspflege, und keinesfalls schlechter sind als in Deutschland. Daher pl\u00e4diert der bpa wie schon bei der Anerkennung von Pflegefachkr\u00e4ften daf\u00fcr, dass zumindest bei ausl\u00e4ndischen Pflegeassistenzausbildungen von mindestens 12 Monaten Dauer oder l\u00e4nger in Vollzeit im Wege einer Kompetenzvermutung ohne Weiteres bereits eine vollst\u00e4ndige Gleichwertigkeit des Ausbildungsstandes nach \u00a7 25 Abs. 1 des Entwurfes vorl\u00e4ufig festgestellt wird. Das Anerkennungsverfahren soll zwar absolviert werden, aber nur berufsbegleitend zu einer bereits erfolgten vorl\u00e4ufigen Berufszulassung nach \u00a7 2 des Entwurfs. N\u00f6tige Anpassungsma\u00dfnahmen wie Eignungspr\u00fcfung, Kenntnispr\u00fcfung oder Anpassungslehrgang k\u00f6nnen dann in Ruhe innerhalb einer bestimmten Frist in Deutschland ebenfalls berufsbegleitend absolviert werden.  F\u00fcr qualifizierte Pflegehilfskr\u00e4fte aus dem Ausland w\u00e4re auch im Rahmen der Kompetenzvermutung das deutsche Sprachniveau B2 gem\u00e4\u00df dem Gemeinsamen Europ\u00e4ischen Referenzrahmen f\u00fcr Sprachkenntnisse nachzuweisen, um von der Kompetenzvermutung zu profitieren. \r\n\r\nc)\tFormulierungsvorschlag:\r\nIm \u00a7 25 des Entwurfs wird folgender Absatz 2a eingef\u00fcgt:\r\n\r\n\u201cBei Pflegefachpersonen in der Pflege, welche eine Anerkennung nach den \u00a7\u00a7 40 des Pflegeberufegesetzes beantragen und dabei einen entsprechenden ausl\u00e4ndischen Berufsabschluss mit dem Referenzberuf Pflegefachkraft nach Pflegeberufegesetz nachweisen, wird auf Antrag die Gleichwertigkeit nach \u00a7 25 Abs. 1 ohne Weiteres best\u00e4tigt. Bei Pflegekr\u00e4ften, welche im Ausland eine Pflegeassistenzausbildung mit einer Vollzeit-Ausbildungsdauer von mindestens 12 Monaten abgeschlossen haben, wird der Nachweis der Gleichwertigkeit nach Absatz 1 vermutet, solange sie das Anerkennungsverfahren nach diesem Abschnitt durchf\u00fchren, l\u00e4ngstens aber f\u00fcr 36 Monate. W\u00e4hrend dieser Zeit gilt der Nachweis des \u00a7 2 Nummer 4 als erbracht, sofern mindestens ausreichende deutsche Sprachkenntnisse gem\u00e4\u00df \u00a7 2 Absatz 11 des Aufenthaltsgesetzes nachgewiesen werden.\u201d\r\n\r\n2.3.15.\tArtikel 1 \u00a7 44 PflAssEinfG [alternativ: PflHilfEinfG] \r\n\r\na)\tBeabsichtigte Regelung:\r\n\r\nGem\u00e4\u00df \u00a7 44 des Entwurfs soll die Fachkommission nach \u00a7 53 PflBG den Rahmenausbildungsplan f\u00fcr die neue Pflegeassistenzausbildung bzw. Pflegehilfeausbildung und einen Rahmenlehrplan f\u00fcr den Vorbereitungskurs nach \u00a7 11 Abs. 2 des Entwurfs erarbeiten, die empfehlende Wirkung entfalten sollen.\r\n\r\nb)\tStellungnahme:\r\nDer bundeseinheitliche Rahmenausbildungsplan muss aus Sicht des bpa einen hohen behandlungspflegerischen Anteil abbilden, der sich in den Curricula der Pflegeschulen widerspiegelt und damit unabh\u00e4ngig vom Versorgungssektor (station\u00e4re und ambulante Langzeitpflege wie Akutpflege) erbracht werden darf und abrechenbar ist.  Am Beispiel des Rahmenausbildungsplans in NRW ist zu ersehen, dass dies gut und vor allem auch kompetenz- wie praxisorientiert umsetzbar ist. Damit w\u00fcrde es einen zukunftsorientierten Bildungsgang geben, der zudem den Erfordernissen des PeBeM nach \u00a7 113c SGB XI gerecht wird.\r\nc)\tFormulierungsvorschlag:\r\nDer \u00a7 44 im Entwurf wird wie folgt um einen Satz 2 erg\u00e4nzt:\r\n\u201cDer zu erarbeitende Rahmenausbildungsplan und Rahmenlehrplan f\u00fcr die Pflegeassistenzausbildung [alternativ: Pflegehilfeausbildung] sowie einen Rahmenlehrplan f\u00fcr den Vorbereitungskurs nach \u00a7 11 Absatz 2 sollen unter angemessener Beteiligung der ma\u00dfgeblichen Verb\u00e4nde der Tr\u00e4ger der praktischen Ausbildung erstellt werden sowie unter Beachtung der Vorgaben des \u00a7 113c SGB XI.\u201d\r\n \r\n2.3.16.\tArtikel 1 \u00a7 47 Abs. 4 Satz 2 PflAssEinfG [alternativ: PflHilfEinfG]\r\n\r\na)\tBeabsichtigte Regelung:\r\nNach der Regelung in \u00a7 47 Abs. 4 Satz 2 des Entwurfes sollen die L\u00e4nder zu abweichenden Fristenregelungen von den Regelungen im sog. beschleunigten Verfahren nach \u00a7 81a AufenthG erm\u00e4chtigt werden.\r\n\r\nb)\tStellungnahme:\r\nDer bpa h\u00e4lt es f\u00fcr bedenklich, dass die eigens zur Beschleunigung des Visums- und Anerkennungsverfahrens f\u00fcr ausl\u00e4ndische Pflegekr\u00e4fte mit dem Fachkr\u00e4fteeinwanderungsgesetz am 1.3.2020 eingef\u00fchrten beschleunigten Fristenregelungen nunmehr f\u00fcr qualifizierte Pflegehilfskr\u00e4fte anscheinend durch die Bundesl\u00e4nder wieder ausgesetzt werden k\u00f6nnen sollen. Dies darf auf keinen Fall sein, da ansonsten das beschleunigte Fachkr\u00e4fteverfahren f\u00fcr Pflegeassistenten bzw. Pflegehilfepersonen seine Wirkung vollends verlieren w\u00fcrde. \r\n\r\nc)\tFormulierungsvorschlag:\r\nDer bpa pl\u00e4diert daher f\u00fcr eine Streichung des Satz 2 im Entwurf zu \u00a7 47 Abs. 4.\r\n\r\n\u201c(4) Abweichungen durch Landesrecht von den Regelungen des Verwaltungsverfahrens in der auf Grundlage der Abs\u00e4tze 1 bis 3 erlassenen Rechtsverordnung sind ausgeschlossen. Abweichend von Satz 1 k\u00f6nnen die L\u00e4nder Abweichungen von den durch Rechtsverordnung im Falle des \u00a7 81a des Aufenthaltsgesetzes erlassenen Fristenregelungen vorsehen.\u201d\r\n\r\n2.3.17.\tArtikel 1 \u00a7 52 Abs. 2 PflAssEinfG [alternativ: PflHilfEinfG]\r\n\r\na)\tBeabsichtige Regelung:\r\nDer \u00a7 52 Abs. 2 des Entwurfs soll es abweichend von der \u00dcbergangsregelung in Absatz 1 f\u00fcr bestehende Assistenz- und Helferberufe in der Pflege erm\u00f6glichen, dass Bundesl\u00e4nder zur Sicherstellung der notwendigen Ausbildungskapazit\u00e4ten einen nochmaligen Ausbildungsjahrgang nach landesrechtlichen Regelungen bis 31.12.2027 durch besondere Anordnung starten lassen k\u00f6nnen, der dann bis 31.12.2030 abzuschlie\u00dfen ist.\r\n\r\nb)\tStellungnahme:\r\nDer bpa gibt zu bedenken, dass eine lange Parallelit\u00e4t von bundes- und landesrechtlicher Pflegeassistenzausbildung zu erheblichen Belastungen f\u00fcr das Ausbildungssystem f\u00fchren w\u00fcrde, insbesondere bei den Tr\u00e4gern der praktischen Ausbildung und den Pflegeschulen, auch vor dem Hintergrund der unterschiedlichen Finanzierungssysteme. Zudem fallen dann f\u00fcr die Pflegebed\u00fcrftigen in einigen Bundesl\u00e4ndern unterschiedliche Ausbildungszuschl\u00e4ge nach Landesrecht und Bundesrecht an. Dies muss weitestgehend vermieden werden. Daher sollte die weitere Verl\u00e4ngerungsm\u00f6glichkeit in Absatz 2 ersatzlos gestrichen werden.\r\n\r\nc)\tFormulierungsvorschlag:\r\nDer \u00a7 52 Abs. 2 im Entwurf ist zu streichen.\r\n\r\n2.3.18.\tArtikel 1 \u00a7 53 Abs. 1 PflAssEinfG [alternativ: PflHilfEinfG]\r\n\r\na)\tBeabsichtige Regelung:\r\nDer Entwurf sieht in \u00a7 53 Abs. 1 eine Evaluierung der Voraussetzungen f\u00fcr den alternativen Zugang zur Ausbildung gem. \u00a7 10 Abs. 2 vor.\r\n\r\nb)\tStellungnahme:\r\nDer bpa begr\u00fc\u00dft die Regelung zur Evaluierung des alternativen Berufszugangs. Diese Regelung sollte im Gesetzentwurf bestehen bleiben und nicht alternativ gestrichen werden, da es unabh\u00e4ngig von der geplanten Ausbildungsbezeichnung und -dauer im Bereich der Pflegeausbildung auf QN3-Niveau einen niederschwelligen Berufszugang auch ohne Hauptschulabschluss geben muss.\r\n\r\n2.3.19.\tArtikel 2 Ziffer 12 (\u00a7 12 PflAFinV; Aufteilung des Finanzierungsbedarfs)\r\n\r\na)\tBeabsichtigte Regelung:\r\nDie neuen Gesetzes- und Berufsbezeichnungen der Pflegefachassistenz- bzw. alternativ der Pflegehilfeausbildung sollen auch in \u00a7 12 PflAFinV aufgenommen werden.\r\n\r\nb)\tStellungnahme:\r\nDie rein redaktionellen \u00c4nderungen in der PflAFinV sollten zus\u00e4tzlich auch dazu genutzt werden, gleichzeitig eine aktuelle, durch das Pflegestudiumst\u00e4rkungsgesetz vom 18.11.2023 eingef\u00fchrte negative Auswirkung auf die Finanzierung der teilstation\u00e4ren Tagespflegeeinrichtungen zu beheben. Denn mit dem Pflegestudiumst\u00e4rkungsgesetz wurde auch eine \u00c4nderung der Berechnung der Ausbildungsumlage f\u00fcr die station\u00e4ren Pflegeeinrichtungen in \u00a7 11 Abs. 3 bzw. \u00a7 12 Abs. 2 PflAFinV vorgenommen, um die Ausbildungsumlage der station\u00e4ren Tr\u00e4ger zu vereinheitlichen, was grunds\u00e4tzlich sehr zu begr\u00fc\u00dfen ist.\r\n \r\nAllerdings ist dadurch eine unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige Mehrbelastung der teilstation\u00e4ren Pflegeeinrichtungen hinzugekommen, da die vorgenannten Vorschriften aufgrund des station\u00e4ren Einrichtungsbegriffs (\u00a7 71 Abs. 2 SGB XI) auch auf diese Einrichtungen der Tages- und Nachtpflege Anwendung finden. Diese Einrichtungen haben weitaus geringere Leistungsumf\u00e4nge, da sie nicht 24 Stunden versorgen, sondern in der Regel 8 Stunden am Tag. Ein Belegungstag in einer vollstation\u00e4ren Einrichtung bedeutet 24 Stunden Leistungen, ein Belegungstag in einer Tagespflege 8 Stunden Leistungen.\r\n \r\nDer \u00a7 12 Abs. 2 PflAFinV lautet aktuell:\r\n \r\n\u201e(2) Der auf die einzelne station\u00e4re Einrichtung entfallende Anteil an dem nach Absatz 1 f\u00fcr den station\u00e4ren Sektor ermittelten Betrag bemisst sich nach dem Verh\u00e4ltnis ihrer Belegungstage nach der Verg\u00fctungsvereinbarung zur Gesamtzahl der Belegungstage aller Verg\u00fctungsvereinbarungen in diesem Sektor.\u201c\r\n \r\nDiese Problematik ist l\u00f6sbar, indem ein Faktor x (z.B. 0,33), der den unterschiedlichen Leistungsumfang eines Belegungstages widerspiegelt, eingepflegt wird und Tagespflegen lediglich mit diesem Faktor herangezogen werden.\r\n\r\nIn NRW wurde bei Einf\u00fchrung der Ausbildungsumlage im Jahr 2012 \u00e4hnlich verfahren. Dort wurde auf die durchschnittlich belegten Pl\u00e4tze abgehoben (\u00e4hnlich wie Belegungstage als Bemessungsgrundlage) und ein Faktor 0,5 bei den Tagespflegen angesetzt. \r\n \r\n\u00a7 7 Abs. 2 AltPflAusglVO NRW (ab 2015 Verschiebung in \u00a7 8 Abs. 2 AltPflAusglVO) lautete:\r\n \r\n\u201e(2) Der von der einzelnen Einrichtung zu zahlende Ausgleichsbetrag wird wie folgt berechnet:\r\n \r\nDer auf die einzelne voll-/teilstation\u00e4re Einrichtung entfallende Anteil an dem sektoralen Gesamtbetrag bemisst sich nach dem Verh\u00e4ltnis der in den zw\u00f6lf Monaten vor dem 1. Januar des vor dem Erhebungsjahr liegenden Jahres durchschnittlich besetzten Pl\u00e4tze dieser Einrichtung zu allen durchschnittlich besetzten Pl\u00e4tzen im sektoralen Leistungsbereich. Dabei wird bei Tagespflegeeinrichtungen die Zahl der durchschnittlich besetzten Pl\u00e4tze mit dem Faktor 0,50 multipliziert. ...\u201c\r\n\r\nIn Bezug auf die Stundenzahl an Leistungen (8h von 24h t\u00e4glich) bei einem Belegungstag ist ein Faktor 0,33 f\u00fcr die Tagespflege aus Sicht des bpa sachgerechter.\r\n\r\nc)\tFormulierungsvorschlag:\r\nDer Vorschlag des bpa f\u00fcr eine \u00c4nderung des \u00a7 12 Abs. 2 PflAFinV lautet daher:\r\n \r\n\u201eDer auf die einzelne station\u00e4re Einrichtung entfallende Anteil an dem nach Absatz 1 f\u00fcr den station\u00e4ren Sektor ermittelten Betrag bemisst sich nach dem Verh\u00e4ltnis ihrer Belegungstage nach der Verg\u00fctungsvereinbarung zur Gesamtzahl der Belegungstage aller Verg\u00fctungsvereinbarungen in diesem Sektor. Dabei wird bei teilstation\u00e4ren Pflegeeinrichtungen die Zahl der Belegungstage mit dem Faktor 0,33 multipliziert.\u201c\r\n \r\n\r\n2.3.20.\tArtikel 3 \u00c4nderung des Pflegeberufegesetzes (PflBG) (\u00a7 40 Abs. 2a, 2b \r\na)\tBeabsichtigte Regelung:\r\nIn Artikel 3 des Entwurfes soll es zum \u00a7 12 Abs. 2 des Pflegeberufegesetzes lediglich eine redaktionelle \u00c4nderung zum Verweis auf das neue Gesetz aus Art. 1 des vorliegenden Entwurfes geben.\r\n\r\nb)\tStellungnahme:\r\nDie \u00c4nderungen im Pflegeberufegesetz sollten gleichzeitig genutzt werden, um die dringend ben\u00f6tigte weitere Vereinfachung und Beschleunigung des Anerkennungsrechts f\u00fcr internationale Pflegefachkr\u00e4fte nach \u00a7\u00a7 40 ff. PflBG zu bewirken.\r\n\r\nDer bpa pl\u00e4diert hier f\u00fcr eine Kompetenzvermutung f\u00fcr mindestens dreij\u00e4hrig akademisch oder schulisch ausgebildete Pflegefachkr\u00e4fte aus dem Ausland, wenn sie die erforderlichen deutschen Sprachkenntnisse nachweisen k\u00f6nnen und soweit nicht die Gutachtenstelle f\u00fcr Gesundheitsfachberufe ein Mustergutachten ver\u00f6ffentlicht hat, aus welchem sich wesentliche Ausbildungsunterschiede ergeben. In diesen F\u00e4llen ist auch bei diesen mindestens dreij\u00e4hrig ausgebildeten Pflegefachkr\u00e4ften eine Ausgleichsma\u00dfnahme zu absolvieren, die allerdings berufsbegleitend erfolgen kann. Die Berufserlaubnis wird jedoch bereits unter der Auflage der Durchf\u00fchrung des Anerkennungsverfahrens erteilt.\r\n\r\nZudem besteht die Problematik, dass manche internationale Pflegefachkr\u00e4fte ihre Ausbildung im Heimatland nicht abschlie\u00dfen k\u00f6nnen. Dies ist etwa dann der Fall, wenn sie im Heimatland noch ein sechsmonatiges Praktikum in staatlichen Krankenh\u00e4usern absolvieren m\u00fcssen, dieses aber unverschuldet mangels verf\u00fcgbarer Praktikumspl\u00e4tze dort nicht k\u00f6nnen. Sie sollten dann alternativ auch in Deutschland ein Praktikum in der privaten (Langzeit)Pflege absolvieren k\u00f6nnen, damit ihre Ausbildung im Heimatland abgeschlossen werden kann und sie danach mit dem ausl\u00e4ndischen Abschluss die Anerkennung in Deutschland beantragen k\u00f6nnen. Dieses Problem besteht z.B. teilweise mit Abschl\u00fcssen aus Vietnam. Insofern k\u00f6nnte eine entsprechende Regelung aus dem Referententwurf zum ApoRG vom 14.06.2024 (siehe dort Art. 3 zu \u00a7 11 BApO) als Vorlage genutzt werden, um dieses entsprechend f\u00fcr das PflBG umzusetzen.\r\n\r\nc)\tFormulierungsvorschlag:\r\nIm \u00a7 40 PflBG wird ein neuer Absatz 2a eingef\u00fchrt:\r\n\r\n\u201c(2a) Die Gleichwertigkeit des Ausbildungsstandes ist als gegeben anzusehen, wenn die antragstellende Person eine mindestens dreij\u00e4hrige Berufsausbildung in der Pflege oder ein mindestens dreij\u00e4hriges Hochschulstudium in der Pflege erfolgreich abgeschlossen hat und damit im Ausbildungsstaat zur unmittelbaren Berufsaus\u00fcbung in der Pflege berechtigt ist (Kompetenzvermutung). Dies gilt nicht, soweit bereits ein Mustergutachten der Gutachtenstelle f\u00fcr Gesundheitsberufe besteht, in dem wesentliche Unterschiede nach Absatz 2 Satz 2 festgestellt wurden. In diesem Fall bereits festgestellter wesentlicher Unterschiede erfolgen die gesonderte Feststellung der Gleichwertigkeit der Berufsqualifikation im Sinne von \u00a7 43 und bei Vorliegen der Voraussetzungen nach \u00a7 2 Nummer 2 bis 4 die Erteilung der Berufserlaubnis mit der Auflage, dass die antragstellende Person eine Kenntnispr\u00fcfung oder einen Anpassungslehrgang zu absolvieren hat. Kenntnispr\u00fcfung und Anpassungslehrgang k\u00f6nnen dabei auch berufsbegleitend erfolgen. Absatz 3 Satz 2 und 3 gilt entsprechend.\u201d\r\n\r\nDes Weiteren wird in \u00a7 40 PflBG ein weiterer Abs. 2b) eingef\u00fchrt:\r\n\r\n\u201eEine Erlaubnis zur vor\u00fcbergehenden, beaufsichtigten Aus\u00fcbung vorbehaltener T\u00e4tigkeiten nach \u00a7 4 kann auf Antrag Personen erteilt werden, die au\u00dferhalb des Geltungsbereichs dieses Gesetzes eine Pflegeausbildung begonnen, aber noch nicht abgeschlossen haben, wenn\r\n \r\n1. der Antragsteller eine die berufliche oder hochschulische Pflegeausbildung abschlie\u00dfende Pr\u00fcfung au\u00dferhalb des Geltungsbereichs dieses Gesetzes bestanden hat,\r\n2. die auf Grund der Erlaubnis auszu\u00fcbende T\u00e4tigkeit zum Abschluss der pflegerisch ausl\u00e4ndischen Ausbildung oder zum Abschluss der pflegerischen Ausbildung nach \u00a7 Absatz 1 erforderlich ist.\r\n \r\nDie Erlaubnis ist auf f\u00fcr den Abschluss ben\u00f6tigte T\u00e4tigkeiten und Besch\u00e4ftigungsstellen zu beschr\u00e4nken.\u201c\r\n\r\n2.3.21.\tArtikel 3 \u00c4nderung des Pflegeberufegesetzes (PflBG) (\u00a7 68 PflBG)\r\n\r\na)\tBeabsichtigte Regelung:\r\nWie festgestellt, ist mit dem Entwurf zum Pflegeassistenzgesetz bisher lediglich redaktionelle \u00c4nderung im Pflegeberufegesetz vorgesehen. Die \u00c4nderung im PflBG sollte aber auch zur Einf\u00fcgung einer Regelung f\u00fcr die grundlegende Evaluierung der generalistischen Pflegeausbildung genutzt werden.\r\nb)\tStellungnahme:\r\n\r\nDer bpa fordert eine ideologiefreie Evaluierung des gesamten Pflegeberufereformgesetzes auf wissenschaftlicher Grundlage seit seinem Inkrafttreten am 1. Januar 2020 im Hinblick auf die Auswirkungen auf die Ausbildungszahlen in der Pflege, insbesondere im Bereich der Altenpflege und die pflegerische Versorgungssicherheit in Deutschland. Aus Sicht des bpa haben sich die in das Pflegeberufereformgesetz gesetzten Hoffnungen und damit in die Erwartungen an die eingef\u00fchrte generalistische Pflegeausbildung mit der Zusammenlegung der drei Berufsbilder Gesundheits- und Krankenpflege, Gesundheits- und Kinderkrankenpflege sowie Altenpflege bisher nicht erf\u00fcllt. Dass sich von insgesamt 33.600 Absolventen gerade einmal 100 Menschen f\u00fcr einen vertieften Abschluss in der Altenpflege entschieden haben , macht deutlich, dass wichtige Gruppen wie weiterbildungswillige Hilfskr\u00e4fte oder Berufsumsteiger von einer Ausbildung im Pflegebereich abgehalten wurden. Die eigenst\u00e4ndige Altenpflegeausbildung hat vorher zehn Jahre lang unter Beweis gestellt, dass sie einen Zuwachs von insgesamt mehr als 60 Prozent produzieren konnte. Das fehlt seit Inkrafttreten der generalistischen Ausbildung schmerzlich. Aktuell wird schon eine Beinahe-Stagnation mit einem Anstieg der Ausbildungszahlen von wenigen Prozent als Erfolg gewertet wird. Zudem kommt die fachliche Expertise in der Altenpflege durch die vielen Ausbildungsanteile in anderen Ausbildungsbereichen und durch die sehr wenigen Auszubildenden mit Vertiefungseinsatz in der Altenpflege konsequent zu kurz. Angesichts des massiven Bedarfes an Pflegekr\u00e4ften und der belegten Tatsache, dass insbesondere in der Altenpflege bald schon mehr Pflegekr\u00e4fte verrentet werden, als neu nachkommen, braucht es (wieder) ein dynamisches Wachstum bei der Ausbildung. Das kann die Generalistik eindeutig nicht leisten. Insofern erscheint dem bpa die Wiedereinf\u00fchrung einer gesonderten dreij\u00e4hrigen Altenpflegeausbildung eine vorzugsw\u00fcrdige Option. Hierzu bedarf es einer grunds\u00e4tzlichen \u00dcberpr\u00fcfung des gesamten PflBG und nicht nur der in \u00a7 59 Abs. 2 und 3 PlfBG enthaltenen Wahlregungen f\u00fcr die unterschiedlichen Berufsbilder der Gesundheits- und Kinderkrankenpflege und Altenpflege, wie es im \u00a7 62 PflBG mit dem Bericht des BMFSFJ und BMG an den Deutschen Bundestag bis zum 31.12.2025 aktuell vorgesehen ist.\r\n\r\nc)\tFormulierungsvorschlag: \r\nDer \u00a7 68 PflBG wird um einen Absatz 5 wie folgt erg\u00e4nzt:\r\n\u201e(4) Das Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend und das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit evaluieren bis zum 31. Dezember 2025 die Wirkungen des Pflegeberufegesetzes insbesondere auf die Entwicklung der Ausbildungszahlen in den drei verschiedenen Berufsbildern nach \u00a7 1 sowie \u00a7 58, auf den Erwerb ausreichender Kompetenzen in diesen, auf die Ausbildungszeiten beim Tr\u00e4ger der praktischen Ausbildungstr\u00e4ger und auf die pflegerische Versorgungssicherheit in Deutschland auf wissenschaftlicher Grundlage.\u201c\r\n \r\n\r\n2.3.22.\tArtikel 5a \u00c4nderung des Dritten Buches Sozialgesetzbuch SGB (\u00a7\u00a7 81 ff. SGB III)\r\n\r\na)\tBeabsichtigte Regelung:\r\nIm Entwurf fehlt es trotz des erheblichen Qualifizierungsbedarfes bzw. -potenzials bei ungelernten und berufserfahrenen Hilfskr\u00e4ften in der Pflege f\u00fcr das ben\u00f6tigte QN3-Niveau an einer geeigneten F\u00f6rderregelung im Arbeitsf\u00f6rderungsrecht der \u00a7\u00a7 81, 82 SGB III).\r\nb)\tStellungnahme:\r\nEs wird dringend eine Ausweitung der F\u00f6rderung f\u00fcr die Qualifizierung der Pflegeassistenzkr\u00e4fte ben\u00f6tigt. Das Qualifizierungschancengesetz von 2019 er\u00f6ffnete hier einige verbesserte M\u00f6glichkeiten auch f\u00fcr die Pflege, jedoch wird die F\u00f6rderung f\u00fcr die Pflege von den Arbeitsagenturen trotz des gesamtgesellschaftlichen Bedarfes an gut qualifizierten Pflegekr\u00e4ften auch auf QN3-Nivau oft zu z\u00f6gerlich und im Umfang zu restriktiv eingesetzt. So liegt der Fokus des Programms der Bundesarbeitsagentur zur Besch\u00e4ftigtenqualifizierung eher auf dem Bereich der Pflegefachkraftabschl\u00fcsse auf QN4-Niveau und nicht im Bereich der qualifizierten Pflegeassistenzkr\u00e4fte, deren Ausbildungsdauer mit in der Regel unter zwei Jahren oftmals als nicht f\u00f6rderf\u00e4hig betrachtet wird, es sei denn, es handelt sich um eine anschlussf\u00e4hige Teilqualifikation zur dreij\u00e4hrig ausgebildeten Pflegefachkraft. Ebenso ist die oft hohe Kostenbeteiligung der Arbeitgebenden je nach Unternehmensgr\u00f6\u00dfe gem\u00e4\u00df \u00a7 82 Abs. 2 und 3 SGB III mit Blick auf die im reglementierten Pflegemarkt nicht refinanzierbaren Weiterbildungskosten nicht sachgerecht. Trotz dieser Hemmnisse sind der Nachschulungsbedarf und das Potenzial in der Pflege ganz erheblich, auch im Hinblick auf das f\u00fcr PeBeM nach \u00a7 113c SGB XI ben\u00f6tigte QN3. Hier muss eine erhebliche Anzahl von bisher ungelernten Pflegehilfskr\u00e4ften in station\u00e4ren Pflegeeinrichtungen qualifiziert werden, um die Vorgaben an den ben\u00f6tigten Personalmix zu erf\u00fcllen. Dies ist f\u00fcr bereits besch\u00e4ftigte, formal ungelernte Pflegehilfskr\u00e4fte aber nicht m\u00f6glich, wenn sie bisher einen regul\u00e4ren Lohn von 2.300 \u20ac bis 3.000 \u20ac im Monat erhalten, nun jedoch auf die Ausbildungsverg\u00fctung von ca. 900 \u20ac zur\u00fcckfallen. Pflegeeinrichtungen k\u00f6nnen mangels Refinanzierung durch die Kostentr\u00e4ger die Lohnunterschiede nicht ausgleichen. Hierzu bedarf es daher einer speziellen F\u00f6rderungsregelung auf Basis der \u00a7\u00a7 81 und 82 SGB III f\u00fcr die F\u00f6rderung von Besch\u00e4ftigtenqualifizierung auf QN3-Niveau in zugelassenen Pflegeeinrichtungen, welche dann auch einen entsprechenden Arbeitsentgeltzuschuss gem\u00e4\u00df \u00a7 82 Abs. 3 SGB III zum Ausgleich der Lohndifferenz umfasst. Auch die Kosten der Weiterbildung selbst, etwa f\u00fcr Vorbereitungskurse nach \u00a7 11 des vorliegenden Entwurfs k\u00f6nnen nicht allein von den Pflegeeinrichtungen aufgebracht werden. Die \u00a7 81 und \u00a7 82 SGB III m\u00fcssen daher speziell f\u00fcr die Pflege eine Sonderregelung erfahren und Bildungsgutscheine mit voller Kosten\u00fcbernahme f\u00fcr die Kurse vorsehen. Dies k\u00f6nnte etwa im zweiten Abschnitt des 13. Kapitels des SGB III erfolgen.\r\nd)\tFormulierungsvorschlag: \r\nDazu wird der weggefallene \u00a7 419 SGB III mit folgendem Inhalt neu besetzt.\r\n\u201cZur Bew\u00e4ltigung der demografisch bedingten personellen Engp\u00e4sse und der vorherrschenden Versorgungskrise in der Langzeitpflege und zur Umsetzung des daf\u00fcr geschaffenen Personalbemessungsinstrumentes nach \u00a7 113c SGB XI ist bei Ma\u00dfnahmen nach den \u00a7 81 und \u00a7 82 dieses Gesetzes zur Qualifizierung von ausreichend Pflegeassistenzkr\u00e4ften sowie Pflegefachkr\u00e4ften eine F\u00f6rderung in voller H\u00f6he der Kosten der Weiterbildung unabh\u00e4ngig von der Unternehmensgr\u00f6\u00dfe nach \u00a7 82 Absatz 2 und 3 zu gew\u00e4hren.\u201d\r\n-\tEnde der Stellungnahme \u2013\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/04/45/344504/Stellungnahme-Gutachten-SG2408160003.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-08-16"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011632",
                "regulatoryProjectTitle": "Aktionsplan f\u00fcr ein diverses, inklusives und barrierefreies Gesundheitswesen",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Bundesverband privater Anbieter sozialer Dienste e.V. (bpa)\r\n\r\nStellungnahme zum \r\n\r\n\r\nAktionsplan des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit \r\n\r\nf\u00fcr ein diverses, inklusives und barrierefreies Gesundheitswesen\r\n\r\nBerlin, 16. August 2024\r\n\u2003\r\n\r\nStellungnahme zum Aktionsplan f\u00fcr ein diverses, inklusives und barrierefreies Gesundheitswesen\r\n\t\r\nVorbemerkung\r\n\t\r\nDer Bundesverband privater Anbieter sozialer Dienste e.V. (bpa) bildet mit mehr als 13.000 aktiven Mitgliedseinrichtungen die gr\u00f6\u00dfte Interessenvertretung privater Anbieter sozialer Dienstleistungen in Deutschland. Einrichtungen der ambulanten und (teil-)station\u00e4ren Pflege, der Behindertenhilfe sowie der Kinder- und Jugendhilfe in privater Tr\u00e4gerschaft sind systemrelevanter Teil der Daseinsvorsorge. Als gutes Beispiel f\u00fcr Public-private-Partnership tragen die Mitglieder des bpa die Verantwortung f\u00fcr rund 395.000 Arbeitspl\u00e4tze und circa 29.000 Ausbildungspl\u00e4tze. Die Investitionen in die pflegerische Infrastruktur liegen bei etwa 31 Milliarden Euro. Mit rund 6.700 Pflegediensten, die circa 300.000 Patienten betreuen, und 6.300 station\u00e4ren Pflegeeinrichtungen mit etwa 370.000 Pl\u00e4tzen vertritt der bpa mehr als jede dritte Pflegeeinrichtung bundesweit. Vor diesem Hintergrund nimmt der bpa wie folgt zu den einzelnen Ma\u00dfnahmen Stellung.\r\n\r\n\r\nStellungnahme\r\n\r\nDer bpa begr\u00fc\u00dft ausdr\u00fccklich, dass das Gesundheitswesen insgesamt diverser, inklusiver und barrierefrei aufgestellt werden soll. Ein solches ist von zentraler Bedeutung, um allen Menschen \u2013 unabh\u00e4ngig ihrer Herkunft, ihrer k\u00f6rperlichen Verfassung oder anderen individuellen Merkmalen \u2013 einen gleichberechtigten Zugang zu medizinischer und pflegerischer Versorgung zu erm\u00f6glichen. \r\n\r\nUm dies erfolgreich umzusetzen, bedarf es jedoch einer ausreichendenden Finanzierung der Leistungen, der strukturellen Sicherstellung gen\u00fcgender Versorgungskapazit\u00e4ten, u.a. durch attraktive wirtschaftliche Rahmenbedingungen sowie umfassender gesetzlicher und untergesetzlicher Ma\u00dfnahmen zur Personalsicherung, sowie eine Gew\u00e4hrleistung der praktischen und rechtlichen Umsetzbarkeit. Dar\u00fcber hinaus ist eine umfassende Einbindung der Verb\u00e4nde der Leistungserbringer in alle Umsetzungsschritte der relevanten Ma\u00dfnahmen f\u00fcr ein diverses, inklusives und barrierefreies Gesundheitswesen erforderlich. \r\n\r\n\r\n\r\nZu den Vorschriften im Einzelnen:\r\n\r\n\r\nI.\tBarrierefreie und inklusive Gesundheitsversorgung\t\r\n\t\r\n\r\nZu Punkt I.14 \r\n\r\nGeplante Ma\u00dfnahme:\r\nDie zahnmedizinische Versorgung von Menschen mit Behinderungen und Pflegebed\u00fcrftigen wird weiterentwickelt. Hierzu werden mobile Versorgungsangebote gef\u00f6rdert. \r\n\r\nBewertung:\r\nDer bpa begr\u00fc\u00dft diese Ma\u00dfnahme. Die Bestandsaufnahme der existierenden Versorgungsangebote ist ein wichtiger erster Schritt. Bereits heute gibt es viele innovative L\u00f6sungen. Dies umfasst \u00e4rztliche Behandlungszimmer in Einrichtungen, mobile Angebote bspw. in Bussen oder Sprechstunden und R\u00e4umlichkeiten f\u00fcr Pflegebed\u00fcrftige und Menschen mit Behinderungen. Allzu oft sind es jedoch nur Einzelf\u00e4lle. Dies liegt begr\u00fcndet in fehlender Regelfinanzierung, begrenzten Kapazit\u00e4ten der Zahn\u00e4rzte sowie dem ungen\u00fcgenden Wissen \u00fcber die M\u00f6glichkeiten. Bei der Bestandsaufnahme muss deshalb auch in den Blick genommen werden, wie die Umsetzung im Einzelfall erm\u00f6glicht wurde und welche Ma\u00dfnahmen erforderlich sind, um eine fl\u00e4chendeckende Einf\u00fchrung zu gew\u00e4hrleisten. \u00dcberdies muss die Bestandsaufnahme transparent f\u00fcr Zahn\u00e4rzte, als auch die Einrichtungen der Pflege und Eingliederungshilfe zur Verf\u00fcgung gestellt werden. \r\n\r\nModellvorhaben k\u00f6nnen im Einzelfall hilfreich sein, doch werden allenfalls dann das Ziel der Weiterentwicklung der Versorgung umsetzen, wenn sie in die Regelversorgung m\u00fcnden. Wichtig ist hier eine intensive Einbeziehung der Verb\u00e4nde der Leistungserbringer der Pflege und Eingliederungshilfe, da diese einen erheblichen Teil der Organisation und Begleitung der zahn\u00e4rztlichen Versorgung \u00fcbernehmen.\r\n\r\n\r\nZu Punkt I.15\r\n\r\nGeplante Ma\u00dfnahme: \r\nDas Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG) wird pr\u00fcfen, ob die M\u00f6glichkeit, Kooperationsvertr\u00e4ge zwischen Pflegeheimen und Zahn\u00e4rztinnen und Zahn\u00e4rzten zu schlie\u00dfen, auf Einrichtungen der Eingliederungshilfe ausgeweitet werden kann.\r\n\r\n\r\nBewertung:\r\nDie Kooperationsvertr\u00e4ge werden, sofern sie eine freiwillige Ma\u00dfnahme sind und vorbehaltlich einer ausreichenden Anzahl von verf\u00fcgbaren Zahn\u00e4rzten, begr\u00fc\u00dft. Allerdings muss bei einer Umsetzung dieser Ma\u00dfnahme Klarheit bestehen, welche Einrichtungen genau vom Einrichtungsbegriff (besondere Wohnformen der Eingliederungshilfe, ambulant betreutes Wohnen, etc.) umfasst sind.\r\n\r\n\r\nZu Punkt I.19\r\n\r\nGeplante Ma\u00dfnahme:\r\nDas BMG wird die Rahmenvertragspartner auffordern, den Rahmenvertrag zum Entlassmanagement unter Beteiligung der Betroffenen im Hinblick auf die besonderen Versorgungssituationen von Menschen mit Behinderungen zu \u00fcberpr\u00fcfen und gegebenenfalls anzupassen. \r\n\r\nBewertung:\r\nEine Einbindung \u00fcber die Betroffenen hinaus von Verb\u00e4ndern der Leistungserbringer der Eingliederungshilfe \u2013 analog der derzeitigen Einbeziehung der Leistungserbringer der Pflege in \u00a7 39 Abs. 1a SGB V \u2013 zur \u00dcberpr\u00fcfung des Rahmenvertrages, h\u00e4lt der bpa f\u00fcr erforderlich.\r\n\r\n\r\nZu Punkt I.29\r\n\r\nGeplante Ma\u00dfnahme:\r\nDas BMG wird auf eine gesetzliche Regelung hinwirken, dass das Genehmigungsverfahren f\u00fcr Hilfsmittel, die in Sozialp\u00e4diatrischen Zentren (SPZ) und MZEB verordnet werden, durch den Wegfall der Einbeziehung des Medizinischen Dienstes vereinfacht und verk\u00fcrzt werden. \r\n\r\nBewertung:\r\nAufgrund der B\u00fcrokratieentlastung, die diese Ma\u00dfnahme mit sich bringt, wird sie vom bpa begr\u00fc\u00dft.\r\n\r\n\r\nII.\tBarrierefreiheit in der Langzeitpflege\r\n\r\n\r\nZu Punkt II.5\r\n\r\nGeplante Ma\u00dfnahme:\r\nDas BMG erarbeitet Vorschl\u00e4ge, um gemeinschaftliche Wohnformen im SGB XI zu ber\u00fccksichtigen. Hierbei ist erforderlich, dass Regelungen getroffen werden, die im Vertragsrecht, im Leistungsrecht und im Qualit\u00e4tssicherungsrecht der Pflegeversicherung eine Vielzahl an Erscheinungs\u00acformen abbilden und f\u00fcr alle Beteiligten attraktive und rechtlich sichere Gestaltungsm\u00f6glichkeiten bieten.\r\n\r\nBewertung:\r\nMit einer neuen leistungsrechtlichen Verankerung von gemeinschaftlichen Wohnformen im SGB XI gehen erhebliche Fragen f\u00fcr vollstation\u00e4re Pflegeangebote einher. \r\n\r\nDie Etablierung von neuen Versorgungsformen mit m\u00f6glicherweise geringeren Personalanforderungen als im vollstation\u00e4ren Bereich ist vor dem Hintergrund des Personaldrucks auf die bestehenden und bew\u00e4hrten Versorgungsformen politisch nachvollziehbar. Die dringend notwendigen politischen Weichenstellungen zur Personalsicherung werden so jedoch lediglich auf Kosten bestehender vollstation\u00e4rer Pflegeangebote verschleiert. Soweit gemeinschaftliche Wohnformen zus\u00e4tzlich erm\u00f6glicht werden sollen, darf es zu keiner Schlechterstellung vollstation\u00e4rer Pflegeeinrichtungen kommen. Wenn letztere ein vergleichbares Leistungsangebot bieten, aber erheblich mehr Personal vorhalten m\u00fcssen, wird dies zu einer Angebotsverzerrung f\u00fchren. Entsprechende leistungs- und ordnungsrechtliche Erleichterungen m\u00fcssen daher gleicherma\u00dfen auch Pflegeheimen zugutekommen.\r\n\r\n\r\nZu Punkt II.8\r\n\r\nGeplante Ma\u00dfnahme:\r\nDas BMG wird an die Pflegeselbstverwaltung appellieren, als Erg\u00e4nzung zu den bestehenden Einrichtungen der Eingliederungshilfe bei dem Abschluss von Versorgungsvertr\u00e4gen nach dem SGB XI die speziellen Bedarfe von Kindern und Jugendlichen mit Behinderungen und Pflegebedarf verst\u00e4rkt zu ber\u00fccksichtigen.\r\n\r\nBewertung:\r\nDer bpa begr\u00fc\u00dft grunds\u00e4tzlich den Appell, allerdings m\u00fcssen sich diese besonderen Bedarfe auch in den Verg\u00fctungs- und Pflegesatzvereinbarungen spiegeln. Angebote der sogenannten \u201ejungen Pflege\u201c gibt es grunds\u00e4tzlich bereits. Schon im BARMER Pflegereport 2017 wurde jedoch deutlich, dass der Bedarf erheblich h\u00f6her ist, als derzeit durch spezialisierte Einrichtungen abgebildet werden kann. Auch die Pflegebevollm\u00e4chtige der Bundesregierung hat im Dezember 2022 die fehlenden Strukturen bem\u00e4ngelt. \r\n\r\nHauptgrund f\u00fcr die bisher noch unzureichenden Angebote ist die mangelnde Refinanzierung der besonderen Anforderungen. Einrichtungen der jungen Pflege haben ver\u00e4nderte r\u00e4umliche und personelle Notwendigkeiten. Erfahrungsgem\u00e4\u00df ist deutlich mehr Personal als in einer durchschnittlichen vollstation\u00e4ren Pflegeeinrichtungen erforderlich, da der Betreuungsbedarf zeitumfassender und individueller ist. \r\n\r\nInsbesondere bei Angeboten f\u00fcr Kinder mit Behinderungen muss zudem sichergestellt sein, dass die vollen Teilhabeleistungen uneingeschr\u00e4nkt zur Verf\u00fcgung stehen und neben der pflegerischen auch die p\u00e4dagogische Betreuung sichergestellt ist. \r\n\r\nEine regul\u00e4re SGB-XI-Einrichtung d\u00fcrfte in der Regel nicht kindgerecht sein. Daher sind Kinder und Jugendliche mit Behinderungen prim\u00e4r in spezialisierten Angeboten zu versorgen. Es muss darauf geachtet werden, dass eine klare und inhaltlich nachvollziehbare Abgrenzung zu den bestehenden Strukturen des SGB VIII und des SGB IX erfolgt. Weder d\u00fcrften Parallelstrukturen geschaffen werden noch darf es eine Steuerung in die Pflege ausschlie\u00dflich zur Entlastung der Tr\u00e4ger der Eingliederungshilfe geben. \r\n\r\n\r\nZu Punkt II.12\r\n\r\nGeplante Ma\u00dfnahme:\r\nDer Zeitraum, in dem jede zweite Beratung nach \u00a7 37 Absatz 3 SGB XI auf Wunsch der pflegebed\u00fcrftigen Person per Videokonferenz durchgef\u00fchrt werden kann, wurde aktuell bis zum 31. M\u00e4rz 2027 verl\u00e4ngert. \r\nIm Herbst/Winter 2026/2027 soll dann unter anderem auf Grundlage des vom Spitzenverband Bund der Pflegekassen vorzulegenden Berichts gem\u00e4\u00df \u00a7 7a Absatz 9 SGB XI dar\u00fcber entschieden werden, ob die Regelung zu entfristen ist.\r\n\r\nBewertung:\r\nDer bpa begr\u00fc\u00dft eine Entfristung der videokonferenzbasierten Beratung und sieht keinen Bedarf f\u00fcr weitergehende Evaluationen. Die digitale Beratung bringt sowohl f\u00fcr pflegebed\u00fcrftige Personen, als auch f\u00fcr Beratungspersonen ausschlie\u00dflich Vorteile mit sich. Die videokonferenzbasierte Beratung stellt eine ressourcenschonende und kostensparende Alternative zur Beratung vor Ort dar. W\u00e4hrend das Aufsuchen von pflegebed\u00fcrftigen Personen insbesondere in l\u00e4ndlichen Gebieten mit langen Fahrtzeiten und in der Folge entsprechenden Fahrtkosten und Umweltbelastungen verbunden ist, erm\u00f6glicht der Einsatz von Videokonferenzsystemen eine zeitlich flexible und auch kurzfristige Wahrnehmung von Beratungsterminen. Zudem bietet die Beratung per Videokonferenz die M\u00f6glichkeit, auch nicht in der n\u00e4heren Umgebung lebende Angeh\u00f6rige einzubeziehen. Die w\u00e4hrend der COVID-19-Pandemie bestehende befristete M\u00f6glichkeit, die Beratung nach \u00a7 37 Abs. 3 S. 1 SGB XI telefonisch, digital oder per Videokonferenz durchzuf\u00fchren, wurde von den Pflegebed\u00fcrftigen und ihren Pflegepersonen gut angenommen (vgl. Bundestags-Drucksache 20/1909, S. 59). Die alternierende Beratung in der eigenen H\u00e4uslichkeit stellt weiterhin sicher, dass sich die Beratungsperson in zeitlich angemessenen Abst\u00e4nden einen Eindruck vor Ort macht. Durch die Vorgabe, jede zweite Pflegeberartung vor Ort durchzuf\u00fchren, wird der wichtigen Bedeutung der Beratung f\u00fcr die Pflegebed\u00fcrftigen und ihren Pflegepersonen ausreichend Rechnung getragen. Dabei ist auch zu ber\u00fccksichtigen, dass die erstmalige Beratung ohnehin stets in der H\u00e4uslichkeit erfolgen muss und die Beratung nur auf Wunsch des Pflegebed\u00fcrftigen in Form der Videokonferenz stattfindet. Dass eine Videokonferenz zur Beurteilung der pers\u00f6nlichen k\u00f6rperlichen Situation geeignet sein kann, ist offensichtlich auch Auffassung des Gesetzgebers, da mit dem Digital-Gesetz (DigiG) dauerhaft die M\u00f6glichkeit geschaffen wurde, die Pflegebed\u00fcrftigkeit und Einstufung in einen Pflegegrad erg\u00e4nzend oder alternativ zur Untersuchung des Versicherten in seinem Wohnbereich aufgrund eines strukturierten telefonischen Interviews, das auch per Videotelefonie erfolgen kann, durchzuf\u00fchren, vgl. \u00a7 142a Absatz 4 Satz 1 SGB XI. Er erschlie\u00dft sich dem bpa nicht, wieso die dauerhafte M\u00f6glichkeit geschaffen wurde, die Pflegebegutachtung unter gewissen Umst\u00e4nden per Videotelefonie durchzuf\u00fchren, und die Beratung nach \u00a7 37 Absatz 3 Satz 1 SGB XI einer weiteren Evaluation bedarf. Die Entfristung der videokonferenzbasierten Pflegeberatung sollte daher unmittelbar und ohne weitere Evaluation erfolgen.\r\n\r\n\r\nZu Punkt II.13\r\n\r\nGeplante Ma\u00dfnahme: \r\nDer Qualit\u00e4tsausschuss Pflege wird pr\u00fcfen, ob die einschl\u00e4gigen Such- und Informationsangebote der Pflegekassen barrierefrei genutzt werden k\u00f6nnen und ob und in welcher Form f\u00fcr Personen mit bestimmten Behinderungen wichtige Informationen \u00fcber die Ausstattung, Spezialisierung und Barrierefreiheit der Pflegeeinrichtungen betreffend enthalten sind.\r\n\r\nBewertung:\r\nDie Pr\u00fcfung der Such- und Informationsangebote auf Barrierefreiheit ist grunds\u00e4tzlich berechtigt, allerdings ist dies nach Auffassung des bpa nicht die Aufgabe des Qualit\u00e4tsausschusses Pflege. Dieser ist f\u00fcr inhaltliche Fragen zust\u00e4ndig, aber nicht f\u00fcr technische Aspekte. Die Barrierefreiheit ist von den jeweiligen Anbietern der Portale sicherzustellen.\r\n\r\n\r\nZu Punkt II. 15\r\n\r\nGeplante Ma\u00dfnahme:\r\nSofern der WLAN-Zugang f\u00fcr Bewohnerinnen und Bewohner von Pflegeeinrichtungen noch nicht oder unzureichend vorhanden ist, wird die Selbstverwaltung darauf hinwirken, dass die F\u00f6rderung nach \u00a7 8 Absatz 8 SGB XI auch daf\u00fcr genutzt wird.\r\nBewertung:\r\nDiese Ma\u00dfnahme stellt sich in der Umsetzung als schwierig dar. \r\n\r\nBereits jetzt ist die F\u00f6rderung (max. 40 Prozent bzw. 12.000\u20ac) nicht ann\u00e4hernd ausreichend f\u00fcr die dringend notwendigen vielf\u00e4ltigen Digitalisierungsma\u00dfnahmen in der Pflege. Vielfach wurden die Gelder bereits f\u00fcr andere Zwecke genutzt. Das BMG verweist zudem f\u00fcr diverse Aufgaben im Zusammenhang mit der Digitalisierung immer wieder nur auf dieses F\u00f6rderprogramm. Die Installation eines WLAN ist in der Regel mit erheblichen Investitionskosten verbunden, die den F\u00f6rderumfang des \u00a7 8 Abs. 8 SGB XI bei weitem \u00fcberschreiten. Je nach Baujahr und Gr\u00f6\u00dfe der Bestandsimmobilie kommen hier regelm\u00e4\u00dfig sechsstellige Kosten zustande. Wenn der Gesetzgeber derlei Investitionen nachhaltig unterst\u00fctzen m\u00f6chte, bedarf es einer Investitionsf\u00f6rderung f\u00fcr die Digitalisierung der Pflege analog des Krankenhauszukunftsgesetzes (siehe II.16) \r\n\r\nDer bpa pl\u00e4diert \u00fcberdies, wie bereits in seiner Stellungnahme zum Pflegeunterst\u00fctzungs- und -entlastungsgesetz (Link), weiterhin f\u00fcr eine j\u00e4hrliche anstatt einer einmaligen F\u00f6rderung und eine gleichzeitige Erh\u00f6hung der F\u00f6rdersumme. Der prozentual zu tragende Eigenmittelanteil von 60 Prozent muss au\u00dferdem auf 25 Prozent reduziert werden.\r\n\r\nHilfreich w\u00e4re die Herstellung von Transparenz, in welchem Umfang und f\u00fcr welche spezifischen Zwecke das Programm bisher genutzt wurde. Dies w\u00fcrde ein spezifisches Werben der Tr\u00e4gerverb\u00e4nde erleichtern.\r\n\r\n\r\nZu Punkt II.16\r\n\r\nGeplante Ma\u00dfnahme:\r\nDas BMG wird gegen\u00fcber den L\u00e4ndern darauf hinwirken, dass sie im Rahmen der Investitionskostenf\u00f6rderung den Ausbau des Internet-Zugangs f\u00fcr Bewohnerinnen und Bewohner von Pflegeeinrichtungen in den Blick nehmen.\r\n\r\nBewertung:\r\nInvestitionskostenf\u00f6rderung gibt es im vollstation\u00e4ren Bereich kaum. Relevanter ist, dass die Sozialhilfetr\u00e4ger verpflichtet werden, Investitionen f\u00fcr die Digitalisierung auch verpflichtend anzuerkennen. Es braucht zudem eine umfassende Anschubfinanzierung f\u00fcr digitale Investitionen in der Pflege, wie sie es im Krankenhausbereich mit dem Krankenhauszukunftsgesetz gab.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nIII. Inklusive Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention\r\n\r\n\r\nZu Punkt III.11\r\n\r\nGeplante Ma\u00dfnahme:\r\nDas Deutsche Kompetenzzentrum f\u00fcr internationale Fachkr\u00e4fte in den Gesundheits- und Pflegeberufen (DKF) bietet Beratungen an und stellt Materialien zur Verf\u00fcgung, die zu einer gelingenden Integration von internationalen Pflegefachkr\u00e4ften beitragen. Das BMG wird zudem pr\u00fcfen, inwiefern Mittel zur besseren Vereinbarkeit von Pflege, Familie und Beruf in ambulanten und vollstation\u00e4ren Pflegeeinrichtungen auch f\u00fcr Integrationsma\u00dfnahmen verwendet werden k\u00f6nnen.\r\n\r\nBewertung:\r\nDer bpa begr\u00fc\u00dft diese Ma\u00dfnahme. Es ist sinnvoll, wenn Integrationsma\u00dfnahmen dieser Art neben der Refinanzierung nach \u00a7 75 Abs. 2 Nr. 10 SGB XI auch nach \u00a7 8 Abs. 7 SGB XI gef\u00f6rdert werden k\u00f6nnen.\t"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}