{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-14T20:02:03.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-28T09:37:11.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-09T13:36:13.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 38548,
                "validFromDate": "2024-07-09T13:36:13.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 37412,
                "validFromDate": "2024-06-17T14:55:27.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-09T13:36:13.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 37398,
                "validFromDate": "2024-06-17T14:38:39.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-17T14:55:27.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 29659,
                "validFromDate": "2024-03-07T10:41:22.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-17T14:38:39.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22939,
                "validFromDate": "2023-07-20T10:43:16.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-03-07T10:41:22.000+01:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22936,
                "validFromDate": "2023-07-03T14:07:59.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-20T10:43:16.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 16424,
                "validFromDate": "2023-02-14T20:02:03.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-07-03T14:07:59.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Selbsthilfe und Interessenvertretung sind unsere Kernziele. Wir vertreten die Belange blinder und sehbehinderter Menschen in sozialen, kulturellen und rechtlichen Angelegenheiten. Unsere Schwerpunkte liegen in den Bereichen Berufsorientierung, Aus- und Weiterbildung, Rehabilitation, Arbeitsmarktintegration sowie Ruhestand. Wir stehen hinter dem Konzept des lebenslangen Lernens.\r\nZur Erf\u00fcllung dieser Aufgaben bauen wir auf die Zusammenarbeit mit Politik, Beh\u00f6rden sowie Selbsthilfe- und F\u00fcrsorgeorganisationen im In- und Ausland. Unsere Gesch\u00e4ftsstelle bietet Beratung, aktuelle Informationen und Vernetzung. Sei es f\u00fcr selbst Betroffene, Angeh\u00f6rige, Freunde, F\u00f6rderer, f\u00fcr die interessierte \u00d6ffentlichkeit, politische Akteure, Unternehmen oder Institutionen.\r\n\r\nDie DVBS-Beratungsangebote verstehen sich als Hilfe zur Selbsthilfe f\u00fcr Menschen, die von Blindheit oder Sehbehinderung betroffen oder bedroht sind. Im Mittelpunkt stehen immer die Bed\u00fcrfnisse der Hilfe Suchenden. Die Beratung erfolgt stets unabh\u00e4ngig. Wir bieten Beratung in allgemeinen Fragen, berufsbezogene Berartung, Rechtsberatung und bieten verschiedene Mentoringprogramme.\r\nWir bieten Seminare, themenbezogene Tagungen und Fortbildungen und andere Formate zur Weiterbildung an. Durch laufende Projekte entwickeln wir mit und f\u00fcr unsere Mitglieder Perspektiven.\r\nDie Merkbl\u00e4tter des DVBS geben Auskunft zu unterschiedlichen Fragen, z. B. zur Beantragung einer Arbeitsassistenz, zur Grundsicherung f\u00fcr Arbeitssuchende oder zur Sehrest-Nutzung. \u00dcber verschiedene Medien informieren wir unsere Mitglieder uns dar\u00fcber hinaus \u00fcber Themen wie Nachteilsausgleiche, Sozialrecht, Bildung und berufliche Eingliederung. Mit \u00f6ffentlichen Stellungnahmen engagieren wir uns auf politischer Ebene f\u00fcr den Abbau behinderungsbedingter Nachteile.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Staat und Verwaltung\"",
                "en": "Other in the field of \"Government and administration\""
            },
            {
                "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                "de": "Staat und Verwaltung",
                "en": "Government and administration"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                "en": "Other in the field of \"Transportation\""
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                "de": "Personenverkehr",
                "en": "Public transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
            },
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                "en": "Diversity policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_HEALTH",
                "de": "Krankenversicherung",
                "en": "Health insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_LONGTERM",
                "de": "Pflegeversicherung",
                "en": "Long term care"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_RESIDE",
                "de": "Wohnen",
                "en": "Reside"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OLD_AGE",
                "de": "Rente/Alterssicherung",
                "en": "Old-age insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                "en": "Rights of people with disabilities"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                "de": "Schulische Bildung",
                "en": "School education"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_RP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen\"",
                "en": "Other in the field of \"Spatial planning, construction and housing\""
            },
            {
                "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                "de": "Hochschulbildung",
                "en": "Academic education"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Soziale Sicherung\"",
                "en": "Other in the field of \"Social security\""
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d2/50/332509/104880-JA-Bericht-2022-komplett-signiert.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donatorsInformationPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 60001,
            "to": 70000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.1,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Marburg",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Frauenbergstra\u00dfe",
            "streetNumber": "8",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "35039"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@dvbs-online.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+496421948880",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.dvbs-online.de/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Werner",
                "lastName": "W\u00f6rder",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Werner",
                "function": "1. Vorsitzender",
                "lastName": "W\u00f6rder",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Sabrina",
                "function": "2. Vorsitzende",
                "lastName": "Schmitz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-03-01",
            "naturalPersons": 1278,
            "organizations": 2,
            "totalCount": 1280
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Deutscher Blinden- und Sehbehindertenverband e.V."
            },
            {
                "membership": "Der Parit\u00e4tische Gesamtverband"
            },
            {
                "membership": "BAGSO - Bundesarbeitsgemeinschaft der Seniorenorganisationen"
            },
            {
                "membership": "DKVB"
            },
            {
                "membership": "EBU"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Deutscher Verein der Blinden und Sehbehinderten in Studium und Beruf e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 140001,
            "to": 150000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Durchf\u00fchrung eines Projekts zum Abbau von Barrieren in der Aus- und Weiterbildung von blinden und Sehbehinderten Menschen. Projektlaufzeit von 2020 bis 2023. Die Gesamth\u00f6he der Zuwendung ist h\u00f6her, dies ist nur die errechnete Zuwendung im Gesch\u00e4ftsjahr 2022. Mehr Information zu diesem Projekt finden Sie hier: https://www.agnes-at-work.de/",
                "location": "Berlin",
                "name": "GSUB / BMAS",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 380001,
                    "to": 390000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001905/38548",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-07-09T13:36:13.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/00/f0/332510/Lobbyregister-Detailansicht-R001905-2024-07-09_13-36-13.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-09T13:36:13.000+02:00",
        "version": 9
    },
    "registerEntryId": 38548,
    "registerNumber": "R001905",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}