{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-23T13:10:54.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-24T14:56:17.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-08-06T08:26:26.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42373,
                "validFromDate": "2024-08-06T08:26:26.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 32670,
                "validFromDate": "2024-04-25T16:51:50.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-06T08:26:26.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 32668,
                "validFromDate": "2024-04-25T15:54:33.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-04-25T16:51:50.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 31320,
                "validFromDate": "2024-04-08T10:06:47.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-04-25T15:54:33.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 14275,
                "validFromDate": "2023-02-23T13:10:54.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-04-08T10:06:47.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_LAW_ORGA",
            "de": "Privatrechtliche Organisation",
            "en": "Private-law organization"
        },
        "activityDescription": "Der Verband der Immobilienverwalter Deutschland e. V. dient der F\u00f6rderung des Berufsstandes deutscher Immobilienverwalter in rechtlicher, fachlicher und standesgem\u00e4\u00dfer Hinsicht.\r\nDer Verband befasst sich insbesondere mit Fragen, die den Berufsstand der Immobilienverwalter auf Bundesebene und im Bereich der Europ\u00e4ischen Union betreffen.\r\n\r\nDer Verband verfolgt folgende Interessen: \r\n-die Wahrnehmung und Durchsetzung \u00fcberregionaler Interessen bei Beh\u00f6rden, Institutionen und in der Wirtschaft,\r\n-ein einheitliches Berufsbild zu schaffen, es zu f\u00f6rdern und darauf hinzuwirken, dass der Beruf des Immobilienverwalters als Ausbildungsberuf anerkannt wird,\r\n-die Aufrechterhaltung einer politischen Lobby und die Organisation der gemeinsamen \u00d6ffentlichkeitsarbeit.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                "en": "Construction and construction industry"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                "en": "Data protection and information security"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_COUNTRYSIDE",
                "de": "L\u00e4ndlicher Raum",
                "en": "Rural area"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                "en": "Communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_PARLIAMENTARY",
                "de": "Parlamentarisches Verfahren",
                "en": "Parliamentary procedure"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                "de": "Wettbewerbsrecht",
                "en": "Competition law"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                "de": "Handel und Dienstleistungen",
                "en": "Trade and services"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INSURANCE",
                "de": "Versicherungswesen",
                "en": "Insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_RESIDE",
                "de": "Wohnen",
                "en": "Reside"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bundestag\"",
                "en": "Other in the field of \"Bundestag\""
            },
            {
                "code": "FOI_RP_CITY",
                "de": "Stadtentwicklung",
                "en": "Urban development"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                "de": "Rechtspolitik",
                "en": "Legal policy"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG",
                "de": "Bundestag",
                "en": "Bundestag"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_NET",
                "de": "Energienetze",
                "en": "Energy networks"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                "en": "Public law"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_FINANCE",
                "de": "Bank- und Finanzwesen",
                "en": "Banking and finance"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen\"",
                "en": "Other in the field of \"Spatial planning, construction and housing\""
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                "de": "Zivilrecht",
                "en": "Civil rights"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/6f/6c/341018/2022-Bilanz-GuV-VDIV-D-eV.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 1.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 150001,
            "to": 160000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Leipziger Platz ",
            "streetNumber": "9",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "office@vdiv.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493030096790",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.vdiv.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Wolfgang",
                "lastName": "Heckeler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Martin",
                "lastName": "Ka\u00dfler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sylvia",
                "lastName": "Pru\u00df",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Wolfgang",
                "function": "Pr\u00e4sident",
                "lastName": "Heckeler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Martin",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Ka\u00dfler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Sylvia",
                "function": "Vizepr\u00e4sidentin",
                "lastName": "Pru\u00df",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-04-02",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 10,
            "totalCount": 10
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Wirtschaftsrat der CDU e.V."
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsforum der SPD e.V."
            },
            {
                "membership": "Initiative Wohnungswirtschaft Osteuropa (IWO) e.V."
            },
            {
                "membership": "DV Deutscher Verband f\u00fcr Wohnungswesen, St\u00e4dtebau und Raumordnung e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Verband der Immobilienverwalter Deutschland e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [
            {
                "name": "Verband der Immobilienverwalter Bayern e.V."
            },
            {
                "name": "Verband der Immobilienverwalter Baden-W\u00fcrttemberg e.V."
            },
            {
                "name": "Verband der Nordrhein-Westf. Immobilienverwalter e. V."
            }
        ],
        "individualContributorsPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 560001,
            "to": 570000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001338/42373",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-08-06T08:26:26.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f2/8f/341019/Lobbyregister-Detailansicht-R001338-2024-08-06_08-26-26.pdf",
        "validFromDate": "2024-08-06T08:26:26.000+02:00",
        "version": 6
    },
    "registerEntryId": 42373,
    "registerNumber": "R001338",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "WEG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber das Wohnungseigentum und das Dauerwohnrecht",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/woeigg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Das Gesetz soll in der bestehenden Form beschlossen werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_BUNDESTAG",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "Bundestag"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_BUNDESTAG_PARLIAMENTARY",
                        "de": "Parlamentarisches Verfahren",
                        "en": "Parliamentary procedure"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen\"",
                        "en": "Other in the field of \"Spatial planning, construction and housing\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                        "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                        "en": "Communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/098/2009890.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMJ",
                                "title": "Bundesministerium der Justiz",
                                "url": "https://www.bmj.de/DE/Startseite/Startseite_node.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/9890",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-zulassung-virtueller-wohnungseigent%C3%BCmerversammlungen-zur-erleichterung-des-einsatzes-von/304775",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Zulassung virtueller Wohnungseigent\u00fcmerversammlungen, zur Erleichterung des Einsatzes von Steckersolarger\u00e4ten und zur \u00dcbertragbarkeit beschr\u00e4nkter pers\u00f6nlicher Dienstbarkeiten f\u00fcr Erneuerbare-Energien-Anlagen"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000264",
                "statements": [],
                "title": "Zulassung virtueller Wohnungseigent\u00fcmerversammlungen"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "ZertVerwV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber die Pr\u00fcfung zum zertifizierten Verwalter nach dem Wohnungseigentumsgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/zertverwv"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Einen echten Sachkundenachweis f\u00fcr Makler, Miet- und WEG-Verwalter/innen einf\u00fchren.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                        "de": "Verbraucherschutz",
                        "en": "Consumer protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen\"",
                        "en": "Other in the field of \"Spatial planning, construction and housing\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_RESIDE",
                        "de": "Wohnen",
                        "en": "Reside"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000265",
                "statements": [],
                "title": "Sachkundenachweis f\u00fcr zertifizierte Verwalter/innen"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Berechtigtes Interesse auch f\u00fcr Immobilienverwalter/innen in den Entwurf aufnehmen.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmj.de/SharedDocs/Downloads/DE/Gesetzgebung/RefE/RefE_Erleichterung_Grundbucheinsicht_VO.pdf?__blob=publicationFile&v=4",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmj.de/SharedDocs/Gesetzgebungsverfahren/DE/2023_Erleichterung_Grundbucheinsicht_VO.html?nn=110518",
                            "shortTitle": "BMJ",
                            "title": "Bundesministerium der Justiz",
                            "url": "https://www.bmj.de/DE/Startseite/Startseite_node.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2023-11-06",
                    "title": "Verordnung zur Erleichterung der Grundbucheinsicht f\u00fcr Erneuerbare-Energien-Anlagen und Telekommunikationsinfrastrukturen"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_RESIDE",
                        "de": "Wohnen",
                        "en": "Reside"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                        "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                        "en": "Data protection and information security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen\"",
                        "en": "Other in the field of \"Spatial planning, construction and housing\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000266",
                "statements": [],
                "title": "Erleichterung der Grundbucheinsicht"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BGB",
                        "title": "B\u00fcrgerliches Gesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bgb"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Zeitnahe Novelle der W\u00e4rmelieferverordnung ansto\u00dfen, damit auch Mietwohngeb\u00e4ude rechtssicher an Fernw\u00e4rme- und Geb\u00e4udenetze angeschlossen werden k\u00f6nnen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                        "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                        "en": "Construction and construction industry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen\"",
                        "en": "Other in the field of \"Spatial planning, construction and housing\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_RESIDE",
                        "de": "Wohnen",
                        "en": "Reside"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_CITY",
                        "de": "Stadtentwicklung",
                        "en": "Urban development"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_NET",
                        "de": "Energienetze",
                        "en": "Energy networks"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000267",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b6/bd/264820/Stellungnahme-Gutachten-SG2404020003.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-13"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0000267",
                        "regulatoryProjectTitle": "Novelle der W\u00e4rmelieferverordnung",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Sehr geehrter Herr Bundesminister,\r\nnur mit einer breiten Akzeptanz bei B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern sowie Unternehmen kann die\r\nW\u00e4rmewende gelingen. Aus Sicht der unterzeichnenden Organisationen ist es daher essenzi-\r\nell, dass die W\u00e4rmeversorgung f\u00fcr Verbraucherinnen und Verbraucher bezahlbar ist. Schlie\u00df-\r\nlich sollen Nah- und Fernw\u00e4rmenetze k\u00fcnftig eine noch st\u00e4rkere Rolle einnehmen.\r\nAuch wir halten Nah- und Fernw\u00e4rmenetze f\u00fcr wichtige Bausteine in einem resilienten, effi-\r\nzienten und klimafreundlichen W\u00e4rmesystem. Im Sinne der Kundenakzeptanz und der Be-\r\nzahlbarkeit sehen wir die \u00dcberarbeitung der Verordnung \u00fcber Allgemeine Bedingungen f\u00fcr\r\ndie Versorgung mit Fernw\u00e4rme (AVBFernw\u00e4rmeV) noch in diesem Jahr als dringend geboten\r\nan. Ein deutlich st\u00e4rkeres Gewicht muss dabei auf Aspekte der Verbraucherfreundlichkeit,\r\ninsbesondere transparente und faire Vertrags- und Preisbildungsbedingungen, gelegt wer-\r\nden.\r\nIn den letzten Monaten haben stark fluktuierende Energiepreise noch einmal die Problema-\r\ntik der intransparenten Preisbildung und Indexierung bei der Fernw\u00e4rme vor Augen gef\u00fchrt.\r\nHier besteht kurzfristiger Handlungsbedarf, damit die W\u00e4rmepreise f\u00fcr Abnehmerinnen und\r\nAbnehmer nachvollziehbar und bezahlbar werden. Daneben ist es aus unserer Sicht unab-\r\ndingbar, dass es nun zu einer wirksamen Preisaufsicht und -kontrolle auf Bundesebene\r\nkommt. Zudem gewinnen der Energiemix und der tats\u00e4chliche CO2-Fu\u00dfabdruck der geliefer-\r\nten W\u00e4rme f\u00fcr private Haushalte, vermietende Privatpersonen und insbesondere f\u00fcr Unter-\r\nnehmen immer mehr an Bedeutung. F\u00fcr letztere gilt das auch mit Blick auf die Reportingan-\r\nforderungen aus der CSRD und der Taxonomie. Auch hier halten wir mehr Transparenz f\u00fcr\r\ndringend geboten.\r\nWir sehen die Gefahr, dass die Akzeptanz der leitungsgebundenen W\u00e4rmeversorgung ohne\r\neine Reform leidet. Seit dem Fernw\u00e4rmegipfel ist viel Zeit vergangen, ohne dass die Bundes-\r\nregierung substanzielle Reforminitiativen ergriffen h\u00e4tte. Wir appellieren daher an Sie, sich\r\ndieses f\u00fcr den Erfolg der W\u00e4rmewende so wichtigen Themas anzunehmen.\r\nNur wenn Sie die Interessen privater wie gewerblicher Verbraucher st\u00e4rker ber\u00fccksichtigen,\r\nerreichen wir eine breite Akzeptanz f\u00fcr den W\u00e4rmenetzausbau. Wir bringen die Expertise\r\nunserer Organisationen hierzu gerne ein und stehen gerne f\u00fcr einen konstruktiven Aus-\r\ntausch zur Verf\u00fcgung.\r\nFreundliche Gr\u00fc\u00dfe\r\n\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Novelle der W\u00e4rmelieferverordnung"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "CO2KostAufG",
                        "title": "Gesetz zur Aufteilung der Kohlendioxidkosten",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/co2kostaufg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Das Gesetz muss mit Ma\u00dfnahmen versehen werden, die die Lieferanten dazu zwingen ihrer Informationspflicht gegen\u00fcber den Eigent\u00fcmergemeinschaften nachzukommen und nicht die Immobilienverwalter doppelt belastet werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_NET",
                        "de": "Energienetze",
                        "en": "Energy networks"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_RESIDE",
                        "de": "Wohnen",
                        "en": "Reside"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/031/2003172.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMWK",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                                "url": "https://www.bmwk.de/Navigation/DE/Home/home.html"
                            },
                            {
                                "shortTitle": "BMWSB",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen",
                                "url": "https://www.bmwsb.bund.de/Webs/BMWSB/DE/startseite/startseite-node.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/3172",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-aufteilung-der-kohlendioxidkosten-kohlendioxidkostenaufteilungsgesetz-co2kostaufg/288062",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Aufteilung der Kohlendioxidkosten (Kohlendioxidkostenaufteilungsgesetz - CO2KostAufG)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000468",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/94/e1/269117/Stellungnahme-Gutachten-SG2404250008.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-19"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0000468",
                        "regulatoryProjectTitle": "\u00dcberarbeitung des CO2KostAufG",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Ausweisung von Kosten nach dem Gesetz zur Aufteilung der Kohlendioxidkosten (Kohlendioxidkostenaufteilungsgesetz - CO2KostAufG) \r\nf\u00fcr W\u00e4rmelieferungen\r\n\r\nSehr geehrte Damen und Herren,\r\n\r\naus gegebenem Anlass weisen wir darauf hin, dass die gesetzlichen Vorgaben zur Ber\u00fccksichtigung von Kosten f\u00fcr Kohlenstoffdioxid im Rahmen einer Abrechnung derzeit zu erheblichen Verwerfungen in der Praxis der Immobilienverwaltungen f\u00fchren. \r\nWir \u00fcbersenden eine im Wesentlichen geschw\u00e4rzte Rechnung eines W\u00e4rmeversorgungsunternehmens. Auf die einzelnen Objektdaten kommt es in diesem Zusammenhang nicht an. Ma\u00dfgeblich ist, dass die Abrechnung nicht nur entgegen \u00a7 3 CO2KostAufG keine Daten zur Aufteilung der Kohlenstoffdioxidkosten enth\u00e4lt, sondern dass dies auch noch ausdr\u00fccklich auf der Rechnung so vermerkt ist. \r\n\u00a7 3 des CO2KostAufG \"\u00a7 3 Informationspflicht bei der Lieferung von Brennstoffen oder W\u00e4rme\u201c sieht vor:\r\n\u201e(1) Brennstofflieferanten haben auf Rechnungen f\u00fcr die Lieferung von Brennstoffen oder von W\u00e4rme folgende Informationen in allgemeinverst\u00e4ndlicher Form auszuweisen:\r\n1.\tdie Brennstoffemissionen der Brennstoff- oder W\u00e4rmelieferung in Kilogramm Kohlendioxid, \r\n2.\tden sich nach Absatz 2 f\u00fcr den jeweiligen Zeitpunkt der Lieferung ergebenden Preisbestandteil der Kohlendioxidkosten f\u00fcr die gelieferte oder zur W\u00e4rmeerzeugung eingesetzte Brennstoffmenge [\u2026]\r\n\r\n(4) Die Informationspflicht nach den Abs\u00e4tzen 1 bis 3 gilt f\u00fcr W\u00e4rmelieferanten entsprechend mit den Ma\u00dfgaben [\u2026]\u201c\r\n\r\nDavon abweichend finden Sie auf der beigef\u00fcgten Rechnung den Hinweis auf Seite 2 unten:\r\n\r\n\"Auch wenn wir dieser Vorgabe selbstverst\u00e4ndlich gerne entsprechen m\u00f6chten, ist uns dies zum Zeitpunkt der Rechnungslegung leider nicht m\u00f6glich. Die erforderlichen technischen Daten sowie der mengengewichtete Zertifikatepreis je Kalenderjahr liegen erst im Laufe des 2. Quartals des jeweiligen Folgejahres vor.\"\r\n\r\nVon diesen oder \u00e4hnlichen Mitteilungen der Versorger berichten uns zahlreiche Unternehmen. W\u00e4hrend in diesem Fall also die erforderlichen Daten auf der Rechnung fehlen, erstellen andere Anbieter von W\u00e4rmelieferungen schlichtweg noch keine Abrechnungen f\u00fcr das Jahr 2023. Auch diese weisen dann darauf hin, dass Ihnen die vermeintlich die erforderlichen Daten fehlen. \r\n\r\nAls Folge daraus wird das Abrechnungswesen im Bereich der Wohnungseigentumsverwaltung empfindlich gest\u00f6rt. Jahresabrechnungen im Wohnungseigentumsrecht sind im Zeitraum von drei bis 6 Monaten nach Ende des abgerechneten Kalenderjahres zu erstellen, in der Regel also sp\u00e4testens zum Ende des 2. Quartals des Folgejahres. Es liegt auf der Hand, dass Verwaltungen diese Vorgabe nicht einhalten k\u00f6nnen, wenn die Versorger die hierf\u00fcr erforderlichen Daten nicht liefern (k\u00f6nnen). \r\n\r\nDie Ausweisung der CO2-Kosten ist auch in der Abrechnung f\u00fcr Wohnungseigentum in der Regel geboten, da in fast allen Eigent\u00fcmergemeinschaften zugleich vermietete Sondereigentumseinheiten vorhanden sind und die Eigent\u00fcmer die Angaben f\u00fcr die Abrechnung mit ihren Mietern ben\u00f6tigen. \r\n\r\nDurch die gesetzliche Regelung wird die M\u00f6glichkeit und auch die Pflicht der Verwaltungen die gebotenen Abrechnungen zu erstellen konterkariert. \r\n\r\nEntweder, die Verwalter halten die wohnungseigentumsrechtliche Vorgabe ein, im ersten Halbjahr abzurechnen und \u00fcber das Ergebnis aus der Abrechnung einen Beschluss der Eigent\u00fcmer auf einer Versammlung fassen zu lassen. Dann m\u00fcssten Verwalter quasi doppelt abrechnen. Zu den fertigen Heizkostenabrechnungen ohne CO2-Kosten m\u00fcsste sp\u00e4ter dann in einem weiteren Schritt ein \u201eNachtrag\u201c gefertigt werden, der dann die CO2-Kosten ausweist, da dieser Ausweis ja zwangsl\u00e4ufig in der Abrechnung fehlt. \r\n\r\nOder aber Verwalter erstellen die Abrechnung nicht, was ja zwangsl\u00e4ufig die Folge sein muss, wenn die Versorger ihrerseits \u00fcberhaupt nicht abrechnen. So aber geraten Verwalter in Konflikt mit den wohnungseigentumsrechtlichen Vorgaben zur Abrechnung. Dies f\u00fchrt zu einem Missverh\u00e4ltnis zwischen Verwaltern und ihren Auftraggebern und kann den Verwaltern im ung\u00fcnstigsten Falle sogar als Verletzung ihrer Verwalterpflichten ausgelegt werden, was neben Misskredit auch zur Beendigung einer Verwalterstellung f\u00fchren kann. \r\n\r\nGravierend kommt hinzu, dass die derzeitige gesetzliche Regelung zum CO2KostAufG oder aber die Umsetzung derselben durch W\u00e4rmelieferanten diese Folge offenbar noch dauerhaft manifestiert! Wenn die Darstellung des Versogers (siehe oben zitierte Anmerkung auf der Rechnung) zutrifft, dass \u201eerst im Laufe des 2. Quartals des jeweiligen Folgejahres\u201c die erforderlichen Daten \u00fcberhaupt bei den Versorgern erhoben werden k\u00f6nnen, werden Eigent\u00fcmergemeinschaften und Verwalter also dauerhaft und in jedem Jahr mit diesem Problem konfrontiert werden. \r\n\r\nDies widerspricht wohnungseigentumsrechtlichen zeitlichen Vorgaben f\u00fcr die Erstellung von Abrechnungen. Entweder k\u00f6nnen Verwalter die Abrechnungen also zuk\u00fcnftig nie innerhalb der gebotenen Fristen erstellen oder aber die Abrechnungen werden zuk\u00fcnftig zwar fristgerecht aber nie vollst\u00e4ndig erstellt werden k\u00f6nnen. \r\n\r\nDass die Versorgungsunternehmen ihrerseits auf die zitierte Argumentation verweisen, k\u00f6nnen wir nur mit Unverst\u00e4ndnis zur Kenntnis nehmen. M\u00f6glicherweise ist die beschriebene Praxis zur Erfassung der Zertifikate im Rahmen des Gesetzgebungsverfahrens nicht hinreichend ber\u00fccksichtigt worden. \r\n\r\nVerwaltungen und/ oder Eigent\u00fcmergemeinschaften k\u00f6nnen dieses Dilemma im \u00dcbrigen nicht aufl\u00f6sen. Der Gesetzgeber hat den Fall, dass die Lieferanten die Verpflichtungen aus \u00a7 3 CO2KostAufG nicht einhalten, nicht sanktioniert. Den Eigent\u00fcmergemeinschaften und auch den Verwaltungen steht \u00fcberhaupt keine Handhabe zur Verf\u00fcgung, um gegen die beschriebene Praxis vorzugehen und insbesondere auch keine, um den auf Verwaltungsebene entstehenden zus\u00e4tzlichen zeitlichen Aufwand dort als Schaden geltend zu machen. \r\n\r\nDerzeit wird der Verwalter von Wohnungseigentum durch die erforderlichen mehrfachen Arbeitsschritte zeitlich weiter zus\u00e4tzlich belastet, was aufgrund des auch in unserer Branche bestehenden Fachkr\u00e4ftemangels \u00fcberfl\u00fcssige Kapazit\u00e4ten bindet, die dringend an anderer Stelle eingesetzt werden m\u00fcssten. Zugleich missachtet die beschriebene Praxis der Lieferanten die Vorgaben, die im Abrechnungswesen der Eigent\u00fcmergemeinschaften gelten.\r\n\r\nWir fordern den Gesetzgeber auf, dass CO2KostAufG mit entsprechenden Ma\u00dfnahmen zu versehen, damit nicht die Eigent\u00fcmergemeinschaften und Verwalter als diejenigen, die mit den Lieferantenrechnungen arbeiten m\u00fcssen, dadurch doppelt belastet werden, dass die Lieferanten ihren Informationspflichten nicht nachkommen. \r\n\r\nGern sehen wir Ihrer Antwort entgegen.\r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "\u00dcberarbeitung des CO2KostAufG"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "GEG",
                        "title": "Gesetz zur Einsparung von Energie und zur Nutzung erneuerbarer Energien zur W\u00e4rme- und K\u00e4lteerzeugung in Geb\u00e4uden",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/geg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "F\u00f6rderrichtlinien BEG EM \u00fcberarbeiten, damit sie auch Besonderheiten im Wohneigentum Rechnung tragen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_RESIDE",
                        "de": "Wohnen",
                        "en": "Reside"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                        "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                        "en": "Construction and construction industry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000469",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/2b/86/269119/Stellungnahme-Gutachten-SG2404250009.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-08"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0000469",
                        "regulatoryProjectTitle": "Richtlinie f\u00fcr die Bundesf\u00f6rderung f\u00fcr effiziente Geb\u00e4ude-Einzelma\u00dfnahmen",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Richtlinie f\u00fcr die Bundesf\u00f6rderung f\u00fcr effiziente Geb\u00e4ude-Einzelma\u00dfnahmen (BEG EM)\r\nSehr geehrter Herr Bundesminister,\r\ndie zum 01.01.2024 in Kraft getretenen \u00c4nderungen im Geb\u00e4udeenergiegesetz stellen die Immobilienbranche vor gewaltige Aufgaben. Die Verwalter von Wohnungseigentumsanlagen haben bereits mit der Umsetzung der Vorgaben, insbesondere der Spezialregelungen f\u00fcr Gasetagenheizungen in \u00a7 71n GEG i.V.m. \u00a7 711 GEG begonnen. Die R\u00fcckmeldungen aus den Eigent\u00fcmer- und Verwalterkreisen zeigen eine massive Verunsicherung, wie bestimmte Regelungen gemeint sind und wie diese praktisch umgesetzt werden sollen.\r\nIn diesem Zusammenhang haben sich auch bereits zahlreiche Anfragen zur F\u00f6rderung und der Richtlinie f\u00fcr die Bundesf\u00f6rderung f\u00fcr die effiziente Geb\u00e4ude-Einzelma\u00dfnahmen (BEG EM) vom 21.12.2023 ergeben. Der VDIV m\u00f6chte das Ministerium hierauf aufmerksam machen und bittet in diesem Zusammenhang um die zeitnahe Beantwortung nachstehender Fragen, damit Immobilienverwaltungen und Wohnungseigent\u00fcmergemeinschaften (WEG) handlungsf\u00e4hig werden.\r\nF\u00f6rderungsantr\u00e4ge f\u00fcr WEG noch nicht m\u00f6glich\r\nDer VDIV weist darauf hin, dass Eigent\u00fcmergemeinschaften derzeit noch keine F\u00f6rderung f\u00fcr den Heizungsaustausch beantragen k\u00f6nnen. Voraussichtlich ab Mai 2024 soll dies m\u00f6glich sein. Allerdings w\u00e4ren dann nur Eigent\u00fcmerinnen oder Eigent\u00fcmer von bestehenden Mehrfamilienh\u00e4usern (mit mehr als einer Wohneinheit) sowie WEG antragsberechtigt, sofern Ma\u00dfnahmen am Gemeinschaftseigentum ergriffen werden. Ab August 2024 w\u00e4ren dann auch Eigent\u00fcmerinnen oder Eigent\u00fcmer von vermieteten\r\nEinfamilienh\u00e4usern\tsowie\tvon\tselbstbewohnten\toder\tvermieteten\r\nEigentumswohnungen in WEG antragsberechtigt, sofern Ma\u00dfnahmen am Sondereigentum umgesetzt werden.\r\nMithin fehlt es derzeit an der M\u00f6glichkeit, eine F\u00f6rderung zu beantragen im Gegensatz zu Besitzerinnen und Besitzern von Einfamilienh\u00e4usern. Gemeinschaften, welche die Vorgaben des Geb\u00e4udeenergiegesetzes zum Heizungstausch zeitnah umsetzen wollen, sehen sich ohne F\u00f6rderung hieran gehindert und massiv benachteiligt. Die Aussicht \"voraussichtlich\" ab Mai oder August Antr\u00e4ge stellen zu k\u00f6nnen, \u00e4ndert dies nicht. Zudem gibt es keinen Rechtsanspruch auf diese F\u00f6rderma\u00dfnahme.\r\nWir verhehlen nicht, dass wir mit dieser Fristenregelung alles andere als einverstanden sind. Dies insbesondere vor dem Hintergrund, dass Wohnungseigent\u00fcmer-gemeinschaften 25 Prozent des Wohnungsmarktes abbilden, aber bei der energetischen Sanierung absolutes Schlusslicht sind. Darauf zu bauen, dass nunmehr schnelle Umsetzungsschritte erfolgen, halten wir f\u00fcr verfehlt. Wir dr\u00e4ngen daher darauf, diese F\u00f6rderungen schnell und kurzfristig einzuf\u00fchren und fragen daher an, warum es erst zu dieser versp\u00e4teten F\u00f6rderung kommt und wie sichergestellt werden kann, dass sp\u00e4ter noch ausreichend F\u00f6rdermittel zur Verf\u00fcgung stehen. Bereits bei einigen F\u00f6rderprogrammen in der Vergangenheit mussten wir feststellen, dass WEG aufgrund fehlender Haushaltsmittel leer ausgingen.\r\nEine 2-Klassen-Gesellschaft bei Eigentumsformen (EFH / WEG) sollte tunlichst verhindert werden. Der m\u00f6gliche Verweis auf technische Umsetzungsschwierigkeiten und zu geringe Personalkapazit\u00e4ten bei der Implementierung etc. w\u00e4re auch an dieser Stelle nicht zielf\u00fchrend und gegen\u00fcber WEG nicht vermittelbar.\r\nUnabh\u00e4ngig davon dr\u00e4ngen sich in diesem Kontext weitere Fragen auf.\r\nAnfrage zu den Begriffsbestimmungen\r\n1. Die Begriffsbestimmungen unter Nr. 3 definieren Begrifflichkeiten im Sinne der F\u00f6rderrichtlinie. Wohnungseigentumsanlagen z\u00e4hlen nicht hierzu, ebenso wenig Wohnungseigent\u00fcmergemeinschaften. (Mit-) Eigent\u00fcmer von Wohngeb\u00e4uden und Eigentumswohnungen sind ber\u00fccksichtigt (Nr. 3p). Nr. 3 v) spricht von Wohngeb\u00e4uden und verweist auf \u00a7 3 Abs. 1 Nr. 33 GEG, wonach Wohngeb\u00e4ude \u201eein Geb\u00e4ude ist, das nach seiner Zweckbestimmung \u00fcberwiegend dem Wohnen dient, einschlie\u00dflich von Wohn-, Alten- oder Pflegeheimen sowie \u00e4hnlicher Einrichtungen\". Bei der Betrachtung eines \"Geb\u00e4udes\" (z.B. Mehrparteienhaus) m\u00f6gen die Konsequenzen klar und \u00fcbersichtlich sein, insbesondere, wenn Grund und Geb\u00e4ude im Eigentum derselben Person stehen. Wohnungseigent\u00fcmergemeinschaften hingegen existieren in der Praxis in unterschiedlichsten Ausgestaltungen. Es gibt sie in Form von Doppelh\u00e4usern, klassischen Mehrfamilienh\u00e4usern, aus mehreren Geb\u00e4uden bestehenden\r\nMehrhausanlagen und auch Reihenhausanlagen. Hierbei ist zu beachten, dass i.d.R. aber alle Miteigent\u00fcmer einer Anlage im Wege einer Beschlussfassung mitbestimmen und nicht lediglich diejenigen, die einen bestimmten Teil einer Mehrhausanlage, eines Doppelhauses oder eines Reihenhauses bewohnen. Das Gegenteil bedarf i.d.R. ausdr\u00fccklicher Vereinbarungen zwischen den Eigent\u00fcmern.\r\nDies wirft Verst\u00e4ndnisfragen zur Zuordnung in der praktischen Anwendung auf:\r\na)\tStellt eine Reihenhausanlage mit 10 Geb\u00e4uden ein Wohngeb\u00e4ude i.S.v. Buchstabe v der Begriffsbestimmungen dar oder handelt es sich dann um 10 Geb\u00e4ude.\r\nb)\tBei einer Mehrhausanlage: Handelt es sich bei den verschiedenen Geb\u00e4uden einer Mehrhausanlage insgesamt um ein Wohngeb\u00e4ude i.S.v. Buchstabe v oder um mehrere Wohngeb\u00e4ude?\r\nAnfrage zum Gegenstand der F\u00f6rderung\r\nPunkt 5.3 sieht die F\u00f6rderung des Einbaus von effizienten W\u00e4rmeerzeugern und Anlagen zur Heizungsunterst\u00fctzung vor; au\u00dferdem den des Anschlusses an ein Geb\u00e4ude- oder W\u00e4rmenetz.\r\na)\tWie verh\u00e4lt es sich hier bei der oben angesprochenen Bewertung der Geb\u00e4ude?\r\nb)\tSind Doppelh\u00e4user, Mehrhausanlagen oder Reihenhausanlagen als ein Geb\u00e4ude anzusehen oder soll eine jeweilige Einzelbewertung des energetischen Zustandes der jeweiligen Einheiten eines Doppelhauses, der unterschiedlichen Geb\u00e4ude in der Mehrhausanlage und der unterschiedlichen Einheiten in der Reihenhausanlage erfolgen?\r\nAnfrage nach Art und Umfang der F\u00f6rderung, H\u00f6he der F\u00f6rderung\r\nUnklar ist, nach welchem Berechnungsmuster sich die F\u00f6rderung bei Ma\u00dfnahmen an nur einem Teil von im Geb\u00e4ude befindlichen Heizungsanlagen verteilen soll.\r\na.)\tPunkt 8.3.1 - Sind f\u00fcr Ma\u00dfnahmen, die sich nicht auf das gesamte Geb\u00e4ude beziehen, nur die H\u00f6chstgrenzen der f\u00f6rderf\u00e4higen Ausgaben der Anzahl von Wohneinheiten ma\u00dfgeblich, die von der Umsetzung der Ma\u00dfnahme betroffen sind?\r\nb.)\tPunkt 8.3.1a definiert H\u00f6chstgrenzen von 30.000,00 EUR f\u00fcr die 1. Wohneinheit, jeweils 15.000,00 EUR f\u00fcr die 2. bis 6. Wohneinheit, jeweils 8.000,00 EUR ab der 7. Wohneinheit. Damit verbunden ist die Fragestellung, wie eine gef\u00f6rderte Ma\u00dfnahme gerechnet werden muss, wen es nicht alle Wohneinheiten des Geb\u00e4udes betrifft, beispielsweise Etagenheizung (anteiliger H\u00f6chstbetrag ist einzuhalten, der sich auf\r\ndie zu f\u00f6rdernden Wohneinheiten bezieht oder Verteilung des H\u00f6chstbetrages auf \r\nalle Wohneinheiten im Geb\u00e4ude zu gleichen Teilen)?\r\nAnfrage: Wie soll die F\u00f6rderung bei Ma\u00dfnahmen in einer WEG errechnet bzw. verteilt werden?\r\nSoll zun\u00e4chst der (theoretische) Gesamtwert errechnet werden, der als H\u00f6chstbetrag f\u00fcr \r\ndas Gesamtgeb\u00e4ude infrage kommt?\r\nz.B. bei 7 Einheiten = 30.000,00 EUR + 5 x 15.000,00 EUR + 8.000,00 EUR = \r\n113.000,00 EUR.\r\nBedeutet dies ferner, dass die Verteilung des H\u00f6chstbetrages so vorzunehmen ist, dass dann im Beispiel 113.000,00 EUR: 7 = 16.142,86 EUR je Einheit maximal gef\u00f6rdert werden sollen?\r\nIst die H\u00f6chstgrenze f\u00fcr die erste Wohneinheit im genannten Beispiel dann also nicht 30.000,00 EUR, sondern 16.142,86 EUR - auch die Ma\u00dfnahme tats\u00e4chlich nur in der ersten Einheit betrifft und Ma\u00dfnahmen in weiteren Einheiten nicht beabsichtigt sind?\r\nIm Text des BEG EM sind an dieser Stelle ausdr\u00fccklich Etagenheizungen benannt. Diese stehen im Sondereigentum, Erneuerungen finden dann durch Entscheidung der einzelnen Eigent\u00fcmer und auch auf deren Kosten statt?\r\nWomit ist zu rechtfertigen, dass bei F\u00f6rderung nur einer Einheit bis zu 30.000,00 EUR f\u00f6rderf\u00e4hig sind, dann aber die jeweiligen Einzelf\u00f6rderungen umso niedriger werden, je, mehr Einheiten in einem Geb\u00e4ude vorhanden sind? Damit w\u00e4re der Eigent\u00fcmer eines Einfamilienhauses gegen\u00fcber Wohnungseigent\u00fcmern wiederholt privilegiert und der Gleichbehandlungsgrundsatz verletzt. Folgt man dieser Auffassung und dem obigen Rechenbeispiel zur Umsetzung der H\u00f6chstbetr\u00e4ge, ist es im Wohnungseigentum v\u00f6llig unm\u00f6glich, einen Betrag von 30.000,00 EUR im Einzelfall f\u00fcr die F\u00f6rderung anzunehmen und - bei entsprechender Anzahl an Einheiten - auch die f\u00fcr die Einheiten 2. bis 6. vorgesehenen 15.000,00 EUR werden dann unterschritten. Ist diese Annahme korrekt und so gewollt?\r\nAnfrage \u2014 Mehrhausanlagen\r\na.)\tSoll hier die F\u00f6rderung f\u00fcr die jeweiligen Eigent\u00fcmergemeinschaften gelten oder \r\nz\u00e4hlt jedes einzelne Geb\u00e4ude in einer Mehrhausanlage f\u00fcr sich?\r\nb.)\tWie verh\u00e4lt es sich dann mit Mehrhausanlagen einer Eigent\u00fcmergemeinschaft, die \r\nz.B. ein einzelgenutztes Geb\u00e4ude und zwei Geb\u00e4ude mit 10 Einheiten umfassen.\r\nc.)\tWie verh\u00e4lt es sich hinsichtlich der F\u00f6rderung bei diesem Beispiel f\u00fcr \r\nReihenhausanlagen, sofern diese als Eigent\u00fcmergemeinschaft ausgestaltet sind?\r\nDie bisherigen Formulierungen in der Richtlinie tragen den Besonderheiten im Wohnungseigentum nicht ausreichend Rechnung, es besteht f\u00fcr die praktische Umsetzung dringender Erkl\u00e4rungsbedarf. Die oben beschriebenen Problemkreise bed\u00fcrfen daher einer klarstellenden Antwort durch das Bundeswirtschaftsministerium, da WEG-Verwaltungen bereits jetzt gezwungen sind, entsprechend erforderliche Schritte zur Umsetzung des GEG einzuleiten, und hierzu geh\u00f6ren dann auch Ausf\u00fchrungen zu den M\u00f6glichkeiten einer F\u00f6rderung.\r\nUm hier im Sinne des Gesetzgebers auskunftsf\u00e4hig zu sein, bitten wir um eine zeitnahe Beantwortung durch Ihr Haus und stehen f\u00fcr R\u00fcckfragen zur Verf\u00fcgung.\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Richtlinie f\u00fcr die Bundesf\u00f6rderung f\u00fcr effiziente Geb\u00e4ude-Einzelma\u00dfnahmen"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b6/bd/264820/Stellungnahme-Gutachten-SG2404020003.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-13"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000267",
                "regulatoryProjectTitle": "Novelle der W\u00e4rmelieferverordnung",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Sehr geehrter Herr Bundesminister,\r\nnur mit einer breiten Akzeptanz bei B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern sowie Unternehmen kann die\r\nW\u00e4rmewende gelingen. Aus Sicht der unterzeichnenden Organisationen ist es daher essenzi-\r\nell, dass die W\u00e4rmeversorgung f\u00fcr Verbraucherinnen und Verbraucher bezahlbar ist. Schlie\u00df-\r\nlich sollen Nah- und Fernw\u00e4rmenetze k\u00fcnftig eine noch st\u00e4rkere Rolle einnehmen.\r\nAuch wir halten Nah- und Fernw\u00e4rmenetze f\u00fcr wichtige Bausteine in einem resilienten, effi-\r\nzienten und klimafreundlichen W\u00e4rmesystem. Im Sinne der Kundenakzeptanz und der Be-\r\nzahlbarkeit sehen wir die \u00dcberarbeitung der Verordnung \u00fcber Allgemeine Bedingungen f\u00fcr\r\ndie Versorgung mit Fernw\u00e4rme (AVBFernw\u00e4rmeV) noch in diesem Jahr als dringend geboten\r\nan. Ein deutlich st\u00e4rkeres Gewicht muss dabei auf Aspekte der Verbraucherfreundlichkeit,\r\ninsbesondere transparente und faire Vertrags- und Preisbildungsbedingungen, gelegt wer-\r\nden.\r\nIn den letzten Monaten haben stark fluktuierende Energiepreise noch einmal die Problema-\r\ntik der intransparenten Preisbildung und Indexierung bei der Fernw\u00e4rme vor Augen gef\u00fchrt.\r\nHier besteht kurzfristiger Handlungsbedarf, damit die W\u00e4rmepreise f\u00fcr Abnehmerinnen und\r\nAbnehmer nachvollziehbar und bezahlbar werden. Daneben ist es aus unserer Sicht unab-\r\ndingbar, dass es nun zu einer wirksamen Preisaufsicht und -kontrolle auf Bundesebene\r\nkommt. Zudem gewinnen der Energiemix und der tats\u00e4chliche CO2-Fu\u00dfabdruck der geliefer-\r\nten W\u00e4rme f\u00fcr private Haushalte, vermietende Privatpersonen und insbesondere f\u00fcr Unter-\r\nnehmen immer mehr an Bedeutung. F\u00fcr letztere gilt das auch mit Blick auf die Reportingan-\r\nforderungen aus der CSRD und der Taxonomie. Auch hier halten wir mehr Transparenz f\u00fcr\r\ndringend geboten.\r\nWir sehen die Gefahr, dass die Akzeptanz der leitungsgebundenen W\u00e4rmeversorgung ohne\r\neine Reform leidet. Seit dem Fernw\u00e4rmegipfel ist viel Zeit vergangen, ohne dass die Bundes-\r\nregierung substanzielle Reforminitiativen ergriffen h\u00e4tte. Wir appellieren daher an Sie, sich\r\ndieses f\u00fcr den Erfolg der W\u00e4rmewende so wichtigen Themas anzunehmen.\r\nNur wenn Sie die Interessen privater wie gewerblicher Verbraucher st\u00e4rker ber\u00fccksichtigen,\r\nerreichen wir eine breite Akzeptanz f\u00fcr den W\u00e4rmenetzausbau. Wir bringen die Expertise\r\nunserer Organisationen hierzu gerne ein und stehen gerne f\u00fcr einen konstruktiven Aus-\r\ntausch zur Verf\u00fcgung.\r\nFreundliche Gr\u00fc\u00dfe\r\n\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/94/e1/269117/Stellungnahme-Gutachten-SG2404250008.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-19"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000468",
                "regulatoryProjectTitle": "\u00dcberarbeitung des CO2KostAufG",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Ausweisung von Kosten nach dem Gesetz zur Aufteilung der Kohlendioxidkosten (Kohlendioxidkostenaufteilungsgesetz - CO2KostAufG) \r\nf\u00fcr W\u00e4rmelieferungen\r\n\r\nSehr geehrte Damen und Herren,\r\n\r\naus gegebenem Anlass weisen wir darauf hin, dass die gesetzlichen Vorgaben zur Ber\u00fccksichtigung von Kosten f\u00fcr Kohlenstoffdioxid im Rahmen einer Abrechnung derzeit zu erheblichen Verwerfungen in der Praxis der Immobilienverwaltungen f\u00fchren. \r\nWir \u00fcbersenden eine im Wesentlichen geschw\u00e4rzte Rechnung eines W\u00e4rmeversorgungsunternehmens. Auf die einzelnen Objektdaten kommt es in diesem Zusammenhang nicht an. Ma\u00dfgeblich ist, dass die Abrechnung nicht nur entgegen \u00a7 3 CO2KostAufG keine Daten zur Aufteilung der Kohlenstoffdioxidkosten enth\u00e4lt, sondern dass dies auch noch ausdr\u00fccklich auf der Rechnung so vermerkt ist. \r\n\u00a7 3 des CO2KostAufG \"\u00a7 3 Informationspflicht bei der Lieferung von Brennstoffen oder W\u00e4rme\u201c sieht vor:\r\n\u201e(1) Brennstofflieferanten haben auf Rechnungen f\u00fcr die Lieferung von Brennstoffen oder von W\u00e4rme folgende Informationen in allgemeinverst\u00e4ndlicher Form auszuweisen:\r\n1.\tdie Brennstoffemissionen der Brennstoff- oder W\u00e4rmelieferung in Kilogramm Kohlendioxid, \r\n2.\tden sich nach Absatz 2 f\u00fcr den jeweiligen Zeitpunkt der Lieferung ergebenden Preisbestandteil der Kohlendioxidkosten f\u00fcr die gelieferte oder zur W\u00e4rmeerzeugung eingesetzte Brennstoffmenge [\u2026]\r\n\r\n(4) Die Informationspflicht nach den Abs\u00e4tzen 1 bis 3 gilt f\u00fcr W\u00e4rmelieferanten entsprechend mit den Ma\u00dfgaben [\u2026]\u201c\r\n\r\nDavon abweichend finden Sie auf der beigef\u00fcgten Rechnung den Hinweis auf Seite 2 unten:\r\n\r\n\"Auch wenn wir dieser Vorgabe selbstverst\u00e4ndlich gerne entsprechen m\u00f6chten, ist uns dies zum Zeitpunkt der Rechnungslegung leider nicht m\u00f6glich. Die erforderlichen technischen Daten sowie der mengengewichtete Zertifikatepreis je Kalenderjahr liegen erst im Laufe des 2. Quartals des jeweiligen Folgejahres vor.\"\r\n\r\nVon diesen oder \u00e4hnlichen Mitteilungen der Versorger berichten uns zahlreiche Unternehmen. W\u00e4hrend in diesem Fall also die erforderlichen Daten auf der Rechnung fehlen, erstellen andere Anbieter von W\u00e4rmelieferungen schlichtweg noch keine Abrechnungen f\u00fcr das Jahr 2023. Auch diese weisen dann darauf hin, dass Ihnen die vermeintlich die erforderlichen Daten fehlen. \r\n\r\nAls Folge daraus wird das Abrechnungswesen im Bereich der Wohnungseigentumsverwaltung empfindlich gest\u00f6rt. Jahresabrechnungen im Wohnungseigentumsrecht sind im Zeitraum von drei bis 6 Monaten nach Ende des abgerechneten Kalenderjahres zu erstellen, in der Regel also sp\u00e4testens zum Ende des 2. Quartals des Folgejahres. Es liegt auf der Hand, dass Verwaltungen diese Vorgabe nicht einhalten k\u00f6nnen, wenn die Versorger die hierf\u00fcr erforderlichen Daten nicht liefern (k\u00f6nnen). \r\n\r\nDie Ausweisung der CO2-Kosten ist auch in der Abrechnung f\u00fcr Wohnungseigentum in der Regel geboten, da in fast allen Eigent\u00fcmergemeinschaften zugleich vermietete Sondereigentumseinheiten vorhanden sind und die Eigent\u00fcmer die Angaben f\u00fcr die Abrechnung mit ihren Mietern ben\u00f6tigen. \r\n\r\nDurch die gesetzliche Regelung wird die M\u00f6glichkeit und auch die Pflicht der Verwaltungen die gebotenen Abrechnungen zu erstellen konterkariert. \r\n\r\nEntweder, die Verwalter halten die wohnungseigentumsrechtliche Vorgabe ein, im ersten Halbjahr abzurechnen und \u00fcber das Ergebnis aus der Abrechnung einen Beschluss der Eigent\u00fcmer auf einer Versammlung fassen zu lassen. Dann m\u00fcssten Verwalter quasi doppelt abrechnen. Zu den fertigen Heizkostenabrechnungen ohne CO2-Kosten m\u00fcsste sp\u00e4ter dann in einem weiteren Schritt ein \u201eNachtrag\u201c gefertigt werden, der dann die CO2-Kosten ausweist, da dieser Ausweis ja zwangsl\u00e4ufig in der Abrechnung fehlt. \r\n\r\nOder aber Verwalter erstellen die Abrechnung nicht, was ja zwangsl\u00e4ufig die Folge sein muss, wenn die Versorger ihrerseits \u00fcberhaupt nicht abrechnen. So aber geraten Verwalter in Konflikt mit den wohnungseigentumsrechtlichen Vorgaben zur Abrechnung. Dies f\u00fchrt zu einem Missverh\u00e4ltnis zwischen Verwaltern und ihren Auftraggebern und kann den Verwaltern im ung\u00fcnstigsten Falle sogar als Verletzung ihrer Verwalterpflichten ausgelegt werden, was neben Misskredit auch zur Beendigung einer Verwalterstellung f\u00fchren kann. \r\n\r\nGravierend kommt hinzu, dass die derzeitige gesetzliche Regelung zum CO2KostAufG oder aber die Umsetzung derselben durch W\u00e4rmelieferanten diese Folge offenbar noch dauerhaft manifestiert! Wenn die Darstellung des Versogers (siehe oben zitierte Anmerkung auf der Rechnung) zutrifft, dass \u201eerst im Laufe des 2. Quartals des jeweiligen Folgejahres\u201c die erforderlichen Daten \u00fcberhaupt bei den Versorgern erhoben werden k\u00f6nnen, werden Eigent\u00fcmergemeinschaften und Verwalter also dauerhaft und in jedem Jahr mit diesem Problem konfrontiert werden. \r\n\r\nDies widerspricht wohnungseigentumsrechtlichen zeitlichen Vorgaben f\u00fcr die Erstellung von Abrechnungen. Entweder k\u00f6nnen Verwalter die Abrechnungen also zuk\u00fcnftig nie innerhalb der gebotenen Fristen erstellen oder aber die Abrechnungen werden zuk\u00fcnftig zwar fristgerecht aber nie vollst\u00e4ndig erstellt werden k\u00f6nnen. \r\n\r\nDass die Versorgungsunternehmen ihrerseits auf die zitierte Argumentation verweisen, k\u00f6nnen wir nur mit Unverst\u00e4ndnis zur Kenntnis nehmen. M\u00f6glicherweise ist die beschriebene Praxis zur Erfassung der Zertifikate im Rahmen des Gesetzgebungsverfahrens nicht hinreichend ber\u00fccksichtigt worden. \r\n\r\nVerwaltungen und/ oder Eigent\u00fcmergemeinschaften k\u00f6nnen dieses Dilemma im \u00dcbrigen nicht aufl\u00f6sen. Der Gesetzgeber hat den Fall, dass die Lieferanten die Verpflichtungen aus \u00a7 3 CO2KostAufG nicht einhalten, nicht sanktioniert. Den Eigent\u00fcmergemeinschaften und auch den Verwaltungen steht \u00fcberhaupt keine Handhabe zur Verf\u00fcgung, um gegen die beschriebene Praxis vorzugehen und insbesondere auch keine, um den auf Verwaltungsebene entstehenden zus\u00e4tzlichen zeitlichen Aufwand dort als Schaden geltend zu machen. \r\n\r\nDerzeit wird der Verwalter von Wohnungseigentum durch die erforderlichen mehrfachen Arbeitsschritte zeitlich weiter zus\u00e4tzlich belastet, was aufgrund des auch in unserer Branche bestehenden Fachkr\u00e4ftemangels \u00fcberfl\u00fcssige Kapazit\u00e4ten bindet, die dringend an anderer Stelle eingesetzt werden m\u00fcssten. Zugleich missachtet die beschriebene Praxis der Lieferanten die Vorgaben, die im Abrechnungswesen der Eigent\u00fcmergemeinschaften gelten.\r\n\r\nWir fordern den Gesetzgeber auf, dass CO2KostAufG mit entsprechenden Ma\u00dfnahmen zu versehen, damit nicht die Eigent\u00fcmergemeinschaften und Verwalter als diejenigen, die mit den Lieferantenrechnungen arbeiten m\u00fcssen, dadurch doppelt belastet werden, dass die Lieferanten ihren Informationspflichten nicht nachkommen. \r\n\r\nGern sehen wir Ihrer Antwort entgegen.\r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/2b/86/269119/Stellungnahme-Gutachten-SG2404250009.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-08"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000469",
                "regulatoryProjectTitle": "Richtlinie f\u00fcr die Bundesf\u00f6rderung f\u00fcr effiziente Geb\u00e4ude-Einzelma\u00dfnahmen",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Richtlinie f\u00fcr die Bundesf\u00f6rderung f\u00fcr effiziente Geb\u00e4ude-Einzelma\u00dfnahmen (BEG EM)\r\nSehr geehrter Herr Bundesminister,\r\ndie zum 01.01.2024 in Kraft getretenen \u00c4nderungen im Geb\u00e4udeenergiegesetz stellen die Immobilienbranche vor gewaltige Aufgaben. Die Verwalter von Wohnungseigentumsanlagen haben bereits mit der Umsetzung der Vorgaben, insbesondere der Spezialregelungen f\u00fcr Gasetagenheizungen in \u00a7 71n GEG i.V.m. \u00a7 711 GEG begonnen. Die R\u00fcckmeldungen aus den Eigent\u00fcmer- und Verwalterkreisen zeigen eine massive Verunsicherung, wie bestimmte Regelungen gemeint sind und wie diese praktisch umgesetzt werden sollen.\r\nIn diesem Zusammenhang haben sich auch bereits zahlreiche Anfragen zur F\u00f6rderung und der Richtlinie f\u00fcr die Bundesf\u00f6rderung f\u00fcr die effiziente Geb\u00e4ude-Einzelma\u00dfnahmen (BEG EM) vom 21.12.2023 ergeben. Der VDIV m\u00f6chte das Ministerium hierauf aufmerksam machen und bittet in diesem Zusammenhang um die zeitnahe Beantwortung nachstehender Fragen, damit Immobilienverwaltungen und Wohnungseigent\u00fcmergemeinschaften (WEG) handlungsf\u00e4hig werden.\r\nF\u00f6rderungsantr\u00e4ge f\u00fcr WEG noch nicht m\u00f6glich\r\nDer VDIV weist darauf hin, dass Eigent\u00fcmergemeinschaften derzeit noch keine F\u00f6rderung f\u00fcr den Heizungsaustausch beantragen k\u00f6nnen. Voraussichtlich ab Mai 2024 soll dies m\u00f6glich sein. Allerdings w\u00e4ren dann nur Eigent\u00fcmerinnen oder Eigent\u00fcmer von bestehenden Mehrfamilienh\u00e4usern (mit mehr als einer Wohneinheit) sowie WEG antragsberechtigt, sofern Ma\u00dfnahmen am Gemeinschaftseigentum ergriffen werden. Ab August 2024 w\u00e4ren dann auch Eigent\u00fcmerinnen oder Eigent\u00fcmer von vermieteten\r\nEinfamilienh\u00e4usern\tsowie\tvon\tselbstbewohnten\toder\tvermieteten\r\nEigentumswohnungen in WEG antragsberechtigt, sofern Ma\u00dfnahmen am Sondereigentum umgesetzt werden.\r\nMithin fehlt es derzeit an der M\u00f6glichkeit, eine F\u00f6rderung zu beantragen im Gegensatz zu Besitzerinnen und Besitzern von Einfamilienh\u00e4usern. Gemeinschaften, welche die Vorgaben des Geb\u00e4udeenergiegesetzes zum Heizungstausch zeitnah umsetzen wollen, sehen sich ohne F\u00f6rderung hieran gehindert und massiv benachteiligt. Die Aussicht \"voraussichtlich\" ab Mai oder August Antr\u00e4ge stellen zu k\u00f6nnen, \u00e4ndert dies nicht. Zudem gibt es keinen Rechtsanspruch auf diese F\u00f6rderma\u00dfnahme.\r\nWir verhehlen nicht, dass wir mit dieser Fristenregelung alles andere als einverstanden sind. Dies insbesondere vor dem Hintergrund, dass Wohnungseigent\u00fcmer-gemeinschaften 25 Prozent des Wohnungsmarktes abbilden, aber bei der energetischen Sanierung absolutes Schlusslicht sind. Darauf zu bauen, dass nunmehr schnelle Umsetzungsschritte erfolgen, halten wir f\u00fcr verfehlt. Wir dr\u00e4ngen daher darauf, diese F\u00f6rderungen schnell und kurzfristig einzuf\u00fchren und fragen daher an, warum es erst zu dieser versp\u00e4teten F\u00f6rderung kommt und wie sichergestellt werden kann, dass sp\u00e4ter noch ausreichend F\u00f6rdermittel zur Verf\u00fcgung stehen. Bereits bei einigen F\u00f6rderprogrammen in der Vergangenheit mussten wir feststellen, dass WEG aufgrund fehlender Haushaltsmittel leer ausgingen.\r\nEine 2-Klassen-Gesellschaft bei Eigentumsformen (EFH / WEG) sollte tunlichst verhindert werden. Der m\u00f6gliche Verweis auf technische Umsetzungsschwierigkeiten und zu geringe Personalkapazit\u00e4ten bei der Implementierung etc. w\u00e4re auch an dieser Stelle nicht zielf\u00fchrend und gegen\u00fcber WEG nicht vermittelbar.\r\nUnabh\u00e4ngig davon dr\u00e4ngen sich in diesem Kontext weitere Fragen auf.\r\nAnfrage zu den Begriffsbestimmungen\r\n1. Die Begriffsbestimmungen unter Nr. 3 definieren Begrifflichkeiten im Sinne der F\u00f6rderrichtlinie. Wohnungseigentumsanlagen z\u00e4hlen nicht hierzu, ebenso wenig Wohnungseigent\u00fcmergemeinschaften. (Mit-) Eigent\u00fcmer von Wohngeb\u00e4uden und Eigentumswohnungen sind ber\u00fccksichtigt (Nr. 3p). Nr. 3 v) spricht von Wohngeb\u00e4uden und verweist auf \u00a7 3 Abs. 1 Nr. 33 GEG, wonach Wohngeb\u00e4ude \u201eein Geb\u00e4ude ist, das nach seiner Zweckbestimmung \u00fcberwiegend dem Wohnen dient, einschlie\u00dflich von Wohn-, Alten- oder Pflegeheimen sowie \u00e4hnlicher Einrichtungen\". Bei der Betrachtung eines \"Geb\u00e4udes\" (z.B. Mehrparteienhaus) m\u00f6gen die Konsequenzen klar und \u00fcbersichtlich sein, insbesondere, wenn Grund und Geb\u00e4ude im Eigentum derselben Person stehen. Wohnungseigent\u00fcmergemeinschaften hingegen existieren in der Praxis in unterschiedlichsten Ausgestaltungen. Es gibt sie in Form von Doppelh\u00e4usern, klassischen Mehrfamilienh\u00e4usern, aus mehreren Geb\u00e4uden bestehenden\r\nMehrhausanlagen und auch Reihenhausanlagen. Hierbei ist zu beachten, dass i.d.R. aber alle Miteigent\u00fcmer einer Anlage im Wege einer Beschlussfassung mitbestimmen und nicht lediglich diejenigen, die einen bestimmten Teil einer Mehrhausanlage, eines Doppelhauses oder eines Reihenhauses bewohnen. Das Gegenteil bedarf i.d.R. ausdr\u00fccklicher Vereinbarungen zwischen den Eigent\u00fcmern.\r\nDies wirft Verst\u00e4ndnisfragen zur Zuordnung in der praktischen Anwendung auf:\r\na)\tStellt eine Reihenhausanlage mit 10 Geb\u00e4uden ein Wohngeb\u00e4ude i.S.v. Buchstabe v der Begriffsbestimmungen dar oder handelt es sich dann um 10 Geb\u00e4ude.\r\nb)\tBei einer Mehrhausanlage: Handelt es sich bei den verschiedenen Geb\u00e4uden einer Mehrhausanlage insgesamt um ein Wohngeb\u00e4ude i.S.v. Buchstabe v oder um mehrere Wohngeb\u00e4ude?\r\nAnfrage zum Gegenstand der F\u00f6rderung\r\nPunkt 5.3 sieht die F\u00f6rderung des Einbaus von effizienten W\u00e4rmeerzeugern und Anlagen zur Heizungsunterst\u00fctzung vor; au\u00dferdem den des Anschlusses an ein Geb\u00e4ude- oder W\u00e4rmenetz.\r\na)\tWie verh\u00e4lt es sich hier bei der oben angesprochenen Bewertung der Geb\u00e4ude?\r\nb)\tSind Doppelh\u00e4user, Mehrhausanlagen oder Reihenhausanlagen als ein Geb\u00e4ude anzusehen oder soll eine jeweilige Einzelbewertung des energetischen Zustandes der jeweiligen Einheiten eines Doppelhauses, der unterschiedlichen Geb\u00e4ude in der Mehrhausanlage und der unterschiedlichen Einheiten in der Reihenhausanlage erfolgen?\r\nAnfrage nach Art und Umfang der F\u00f6rderung, H\u00f6he der F\u00f6rderung\r\nUnklar ist, nach welchem Berechnungsmuster sich die F\u00f6rderung bei Ma\u00dfnahmen an nur einem Teil von im Geb\u00e4ude befindlichen Heizungsanlagen verteilen soll.\r\na.)\tPunkt 8.3.1 - Sind f\u00fcr Ma\u00dfnahmen, die sich nicht auf das gesamte Geb\u00e4ude beziehen, nur die H\u00f6chstgrenzen der f\u00f6rderf\u00e4higen Ausgaben der Anzahl von Wohneinheiten ma\u00dfgeblich, die von der Umsetzung der Ma\u00dfnahme betroffen sind?\r\nb.)\tPunkt 8.3.1a definiert H\u00f6chstgrenzen von 30.000,00 EUR f\u00fcr die 1. Wohneinheit, jeweils 15.000,00 EUR f\u00fcr die 2. bis 6. Wohneinheit, jeweils 8.000,00 EUR ab der 7. Wohneinheit. Damit verbunden ist die Fragestellung, wie eine gef\u00f6rderte Ma\u00dfnahme gerechnet werden muss, wen es nicht alle Wohneinheiten des Geb\u00e4udes betrifft, beispielsweise Etagenheizung (anteiliger H\u00f6chstbetrag ist einzuhalten, der sich auf\r\ndie zu f\u00f6rdernden Wohneinheiten bezieht oder Verteilung des H\u00f6chstbetrages auf \r\nalle Wohneinheiten im Geb\u00e4ude zu gleichen Teilen)?\r\nAnfrage: Wie soll die F\u00f6rderung bei Ma\u00dfnahmen in einer WEG errechnet bzw. verteilt werden?\r\nSoll zun\u00e4chst der (theoretische) Gesamtwert errechnet werden, der als H\u00f6chstbetrag f\u00fcr \r\ndas Gesamtgeb\u00e4ude infrage kommt?\r\nz.B. bei 7 Einheiten = 30.000,00 EUR + 5 x 15.000,00 EUR + 8.000,00 EUR = \r\n113.000,00 EUR.\r\nBedeutet dies ferner, dass die Verteilung des H\u00f6chstbetrages so vorzunehmen ist, dass dann im Beispiel 113.000,00 EUR: 7 = 16.142,86 EUR je Einheit maximal gef\u00f6rdert werden sollen?\r\nIst die H\u00f6chstgrenze f\u00fcr die erste Wohneinheit im genannten Beispiel dann also nicht 30.000,00 EUR, sondern 16.142,86 EUR - auch die Ma\u00dfnahme tats\u00e4chlich nur in der ersten Einheit betrifft und Ma\u00dfnahmen in weiteren Einheiten nicht beabsichtigt sind?\r\nIm Text des BEG EM sind an dieser Stelle ausdr\u00fccklich Etagenheizungen benannt. Diese stehen im Sondereigentum, Erneuerungen finden dann durch Entscheidung der einzelnen Eigent\u00fcmer und auch auf deren Kosten statt?\r\nWomit ist zu rechtfertigen, dass bei F\u00f6rderung nur einer Einheit bis zu 30.000,00 EUR f\u00f6rderf\u00e4hig sind, dann aber die jeweiligen Einzelf\u00f6rderungen umso niedriger werden, je, mehr Einheiten in einem Geb\u00e4ude vorhanden sind? Damit w\u00e4re der Eigent\u00fcmer eines Einfamilienhauses gegen\u00fcber Wohnungseigent\u00fcmern wiederholt privilegiert und der Gleichbehandlungsgrundsatz verletzt. Folgt man dieser Auffassung und dem obigen Rechenbeispiel zur Umsetzung der H\u00f6chstbetr\u00e4ge, ist es im Wohnungseigentum v\u00f6llig unm\u00f6glich, einen Betrag von 30.000,00 EUR im Einzelfall f\u00fcr die F\u00f6rderung anzunehmen und - bei entsprechender Anzahl an Einheiten - auch die f\u00fcr die Einheiten 2. bis 6. vorgesehenen 15.000,00 EUR werden dann unterschritten. Ist diese Annahme korrekt und so gewollt?\r\nAnfrage \u2014 Mehrhausanlagen\r\na.)\tSoll hier die F\u00f6rderung f\u00fcr die jeweiligen Eigent\u00fcmergemeinschaften gelten oder \r\nz\u00e4hlt jedes einzelne Geb\u00e4ude in einer Mehrhausanlage f\u00fcr sich?\r\nb.)\tWie verh\u00e4lt es sich dann mit Mehrhausanlagen einer Eigent\u00fcmergemeinschaft, die \r\nz.B. ein einzelgenutztes Geb\u00e4ude und zwei Geb\u00e4ude mit 10 Einheiten umfassen.\r\nc.)\tWie verh\u00e4lt es sich hinsichtlich der F\u00f6rderung bei diesem Beispiel f\u00fcr \r\nReihenhausanlagen, sofern diese als Eigent\u00fcmergemeinschaft ausgestaltet sind?\r\nDie bisherigen Formulierungen in der Richtlinie tragen den Besonderheiten im Wohnungseigentum nicht ausreichend Rechnung, es besteht f\u00fcr die praktische Umsetzung dringender Erkl\u00e4rungsbedarf. Die oben beschriebenen Problemkreise bed\u00fcrfen daher einer klarstellenden Antwort durch das Bundeswirtschaftsministerium, da WEG-Verwaltungen bereits jetzt gezwungen sind, entsprechend erforderliche Schritte zur Umsetzung des GEG einzuleiten, und hierzu geh\u00f6ren dann auch Ausf\u00fchrungen zu den M\u00f6glichkeiten einer F\u00f6rderung.\r\nUm hier im Sinne des Gesetzgebers auskunftsf\u00e4hig zu sein, bitten wir um eine zeitnahe Beantwortung durch Ihr Haus und stehen f\u00fcr R\u00fcckfragen zur Verf\u00fcgung.\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}