{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-22T15:15:57.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-25T09:42:46.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-17T14:22:18.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 29613,
                "validFromDate": "2024-06-17T14:22:18.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 25328,
                "validFromDate": "2023-11-07T12:20:59.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-17T14:22:18.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 10748,
                "validFromDate": "2023-02-22T15:15:57.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-11-07T12:20:59.000+01:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "Die JUWI-Gruppe z\u00e4hlt zu den Pionieren und f\u00fchrenden Spezialisten f\u00fcr erneuerbare Energien. Das Unternehmen bietet die komplette Projektentwicklung sowie weitere Dienstleistungen rund um den Bau und die Betriebsf\u00fchrung erneuerbarer Energieanlagen an. Zu den Gesch\u00e4ftsfeldern der JUWI-Gruppe z\u00e4hlen vor allem Projekte mit Wind- und Solarenergie.\r\n\r\nGegr\u00fcndet wurde JUWI 1996 in Rheinland-Pfalz und hat heute seinen Firmensitz in W\u00f6rrstadt bei Mainz. Seit Ende 2014 ist die Mannheimer MVV Energie AG Partner und Eigent\u00fcmer der JUWI-Gruppe. Nach Zusammenschluss mit der Windw\u00e4rts Energie GmbH aus Hannover im Jahr 2022 setzt die Gruppe unter dem Namen JUWI wie bisher unter dem Dach der MVV Energie AG national wie international auf Wachstum. Die JUWI-Gruppe besch\u00e4ftigt weltweit  rund 1.300 Mitarbeitende und ist auf allen Kontinenten mit Projekten und Niederlassungen pr\u00e4sent. Niederlassungen gibt es au\u00dferhalb Deutschlands in Italien, Griechenland, S\u00fcdafrika, in den USA, Australien, Indien sowie auf den Philippinen, in Thailand und Singapur.\r\n\r\nBislang hat JUWI im Windbereich weltweit mehr als 1.250 Windenergie-Anlagen mit einer Leistung von ca. 2.900 Megawatt an rund 200 Standorten realisiert; im Solarsegment sind es ca. 2.000 PV-Anlagen mit einer Gesamtleistung von mehr als 3.750 Megawatt. Die Betriebsf\u00fchrung von JUWI betreut Windenergie- und Photovoltaik-Anlagen mit einer Leistung von mehr als 4.100 Megawatt. F\u00fcr die Realisierung der Energieprojekte hat JUWI insgesamt ein Investitionsvolumen von mehr als zehn Milliarden Euro initiiert.\r\n\r\nDie T\u00e4tigkeit der Interessenvertretung in Deutschland konzentriert sich auf die gesetzlichen Rahmenbedingungen, die einen erfolgreichen Ausbau der erneuerbaren Energien und damit die Erreichung der Klimaschutzziele m\u00f6glich machen. Im Zentrum stehen Fragestellungen im Kontext der Entwicklung und dem Betrieb von Wind- und Solarprojekten im Megawatt-Ma\u00dfstab. Hierf\u00fcr werden Stellungnahmen und Positionspapiere entwickelt und im Rahmen der Arbeit in Verb\u00e4nden und durch unmittelbare Kontaktaufnahme mit Abgeordneten und Ministeriumsvertretern in die Diskussion gebracht.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                "en": "Species protection/biodiversity"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_COUNTRYSIDE",
                "de": "L\u00e4ndlicher Raum",
                "en": "Rural area"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_NET",
                "de": "Energienetze",
                "en": "Energy networks"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                "en": "Other in the field of \"Energy\""
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/7e/24/294212/Testatsexemplar_Jahresabschluss-JUWI-GmbH-zum-30-09-2022-Einzelabschluss.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-09-30",
        "relatedFiscalYearStart": "2021-10-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-09-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-10-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 1.66,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-09-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-10-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 220001,
            "to": 230000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-09-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-10-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "W\u00f6rrstadt",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Energie-Allee",
            "streetNumber": "1",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "55286"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@juwi.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49673296570",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.juwi.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Lothar",
                "lastName": "Schulze",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Felix",
                "lastName": "W\u00e4chter",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Judith",
                "lastName": "Irmer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_GMBH",
            "de": "Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung (GmbH)",
            "en": "Limited liability company (GmbH)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Carsten",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer (Vorsitz)",
                "lastName": "Bovenschen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Stephan",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Hansen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Christian",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Arnold",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "BDEW Bundesverband der Energie- und Wasserwirtschaft e.V."
            },
            {
                "membership": "BSW Bundesverband Solarwirtschaft e. V."
            },
            {
                "membership": "BWE Bundesverband WindEnergie e. V."
            },
            {
                "membership": "LDEW Landesverband der Energie- und Wasserwirtschaft Hessen/Rheinland-Pfalz e. V."
            },
            {
                "membership": "Landesverband Erneuerbare Energien MV e. V."
            },
            {
                "membership": "Landesverband Erneuerbare Energien NRW e.V."
            },
            {
                "membership": "Landesverband Erneuerbare Energie Rheinland-Pfalz/Saarland e.V."
            },
            {
                "membership": "Landesverband Erneuerbare Energie Sachsen-Anhalt e.V."
            },
            {
                "membership": "Th\u00fcringer Erneuerbare Energien Netzwerk (ThEEN) e.V."
            },
            {
                "membership": "VDE Verband der Elektrotechnik Elektronik Informationstechnik e.V. / Forum Netztechnik/Netzbetrieb (FNN)"
            },
            {
                "membership": "Verband f\u00fcr Wirtschaft und Umwelt (VWU) e.V."
            },
            {
                "membership": "VEE Sachsen e.V. Vereinigung zur F\u00f6rderung der Nutzung Erneuerbarer Energien"
            },
            {
                "membership": "Zukunftsinitiative Rheinland-Pfalz (ZIRP) e.V."
            },
            {
                "membership": "Marktoffensive Erneuerbare Energien (dena, DIHK)"
            },
            {
                "membership": "Landesverband Erneuerbare Energien Schleswig-Holstein e.V."
            },
            {
                "membership": "Landesverband Erneuerbare Energien Niedersachsen/Bremen e.V."
            },
            {
                "membership": "WVW Wirtschaftsverband Windkraftwerke e.V."
            },
            {
                "membership": "Energy Saxony e.V."
            },
            {
                "membership": "BVES Bundesverband Energiespeichersysteme e.V."
            },
            {
                "membership": "BWE Landesverband Baden-W\u00fcrttemberg"
            },
            {
                "membership": "BWE Landesverband Bayern"
            },
            {
                "membership": "Energie-Agentur Speyer-Neustadt/S\u00fcdpfalz"
            },
            {
                "membership": "VDE Forum Netztechnik- Netzbetrieb"
            },
            {
                "membership": "Hydrogen Power Storage & Solutions e.V."
            },
            {
                "membership": "Klimaschutzagentur Hannover"
            },
            {
                "membership": "Kompetenzzentrum EE Rhein-Taunus (KEE)"
            },
            {
                "membership": "VWU - Verband f\u00fcr Wirtschaft und Umwelt e.V.  RLP"
            },
            {
                "membership": "BWE Landesverband RLP/SL"
            },
            {
                "membership": "BWE Landesverband Th\u00fcringen"
            },
            {
                "membership": "BWE Betriebsf\u00fchrerbeirat"
            },
            {
                "membership": "BWE Finanziererbeitrag"
            },
            {
                "membership": "BWE Juristischer Beirat"
            },
            {
                "membership": "BWE Windgutachterbeirat"
            },
            {
                "membership": "Solar Power Europe"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "JUWI GmbH"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-09-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-10-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-09-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-10-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-09-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-10-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001496/29613",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-17T14:22:18.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/5e/5e/294213/Lobbyregister-Detailansicht-R001496-2024-06-17_14-22-18.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-17T14:22:18.000+02:00",
        "version": 8
    },
    "registerEntryId": 29613,
    "registerNumber": "R001496",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "EEG 2023",
                        "title": "Gesetz f\u00fcr den Ausbau erneuerbarer Energien",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/eeg_2014"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Um die dynamische Entwicklung im Bereich der PV-Freifl\u00e4chenanlagen nicht auszubremsen, wird vorgeschlagen die Mengenverrechnung in \u00a7 28a Abs.3 Nr.2b bis d zu streichen (Minderung der Ausschreibungsmengen um den Zubau au\u00dferhalb der Ausschreibungen und um Mengen aus Innovationsausschreibungen sowie Ausschreibungen f\u00fcr H2-basierte Stromspeicher).",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/086/2008657.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMWK",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                                "url": "https://www.bmwk.de/Navigation/DE/Home/home.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/8657",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-%C3%A4nderung-des-erneuerbare-energien-gesetzes-und-weiterer-energiewirtschaftsrechtlicher/302870",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung des Erneuerbare-Energien-Gesetzes und weiterer energiewirtschaftsrechtlicher Vorschriften zur Steigerung des Ausbaus photovoltaischer Energieerzeugung"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002545",
                "statements": [],
                "title": "Streichung der Mengenverrechnung bei Ausschreibungen f\u00fcr PV-Freifl\u00e4chenanlagen in \u00a728a EEG"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "WindBG",
                        "title": "Gesetz zur Festlegung von Fl\u00e4chenbedarfen f\u00fcr Windenergieanlagen an Land",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/windbg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Das Windenergiefl\u00e4chenbedarfsgesetz (WindBG) definiert f\u00fcr jedes Bundesland\r\nFl\u00e4chenbeitragswerte f\u00fcr den Anteil der auszuweisenden Windfl\u00e4chen an der Landesfl\u00e4che. \r\nF\u00fcr den 31.12.2027 werden Zwischenziele, f\u00fcr den 31.12.2032 Gesamtziele festgelegt. Wie\r\nbereits in den Konsultationen zum Windfl\u00e4chenbedarfsgesetz im Jahr 2022 von vielen \r\nAkteuren angemerkt, sind diese Zielmarken zu sp\u00e4t gesetzt, um bis 2030 den erforderlichen \r\nBeitrag zum Windausbau leisten zu k\u00f6nnen. Grund sind die langen Entwicklungs-, \r\nGenehmigungs- und Realisierungszeiten f\u00fcr Windenergieprojekte. Aus diesen \u00dcberlegungen folgt die Notwendigkeit, Ma\u00dfnahmen f\u00fcr eine kurzfristigere Fl\u00e4chenbereitstellung einzuleiten.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/025/2002583.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/2583",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-erh%C3%B6hung-und-beschleunigung-des-ausbaus-von-windenergieanlagen-an/288780",
                        "title": "zu dem Gesetzentwurf der Fraktionen SPD, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und FDP - Drucksache 20/2355 - Entwurf eines Gesetzes zur Erh\u00f6hung und Beschleunigung des Ausbaus von Windenergieanlagen an Land"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002546",
                "statements": [],
                "title": "Wind-an-Land-Strategie"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BImSchG",
                        "title": "Gesetz zum Schutz vor sch\u00e4dlichen Umwelteinwirkungen durch Luftverunreinigungen, Ger\u00e4usche, Ersch\u00fctterungen und \u00e4hnliche Vorg\u00e4nge",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bimschg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Damit der gesetzlich angestrebte dynamische Hochlauf beim Ausbau Erneuerbarer Energien tats\u00e4chlich stattfinden kann, bedarf es insbesondere einer Beschleunigung der Genehmigungsverfahren nach BImSchG. Daf\u00fcr sind an diesem Gesetz und gegebenenfalls weiteren Gesetzen kurzfristig Anpassungen notwendig. Konkret: Nachforderungen bei Vollst\u00e4ndigkeitspr\u00fcfung begrenzen, Vollst\u00e4ndigkeit\u201c der Antragsunterlagen definieren, Verfahren im Eilrechtsschutz beschleunigen, Stichtag der anzuwendenden Sach-/Rechtslage vorverlagern, Scoping-Termin verbindlicher gestalten, online-Konsultation dauerhaft einf\u00fchren, Vorbescheidsverfahren nach \u00a7 9 BImSchG vereinfachen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                        "de": "Immissionsschutz",
                        "en": "Immission control"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/075/2007502.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMUV",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz",
                                "url": "https://www.bmuv.de/"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/7502",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-verbesserung-des-klimaschutzes-beim-immissionsschutz-zur-beschleunigung-immissionsschutzrechtlicher/299229",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Verbesserung des Klimaschutzes beim Immissionsschutz, zur Beschleunigung immissionsschutzrechtlicher Genehmigungsverfahren und zur Umsetzung von EU-Recht"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002547",
                "statements": [],
                "title": "BImschG-Novelle"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Der Bund sollte den Kommunen \u00fcber Anpassungen am Baugesetzbuch (BauGB) die\r\nM\u00f6glichkeit einr\u00e4umen, bestimmte Fl\u00e4chen (beispielsweise in N\u00e4he zu Industrie und \r\nGewerbe) zu privilegieren und dabei die Ausschlusswirkung nicht zur Anwendung zu \r\nbringen. Des Weiteren sollte durch den Bundesgesetzgeber im Bereich des Repowerings eine \r\nRegelung im BauGB korrigiert werden, die regelm\u00e4\u00dfig ein Hindernis in der Praxis darstellt. Konkret: Streichung eines Halbsatzes in den \u00dcberleitungsvorschriften gem\u00e4\u00df \u00a7 245e (3) BauGB w\u00fcrde hier f\u00fcr \r\nKlarheit sorgen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_COUNTRYSIDE",
                        "de": "L\u00e4ndlicher Raum",
                        "en": "Rural area"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002548",
                "statements": [],
                "title": "Privilegierung bestimmter Fl\u00e4chen f\u00fcr Windenergie "
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "EEG 2023",
                        "title": "Gesetz f\u00fcr den Ausbau erneuerbarer Energien",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/eeg_2014"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Nach \u00a7 85a EEG 2023 hat die BNetzA die M\u00f6glichkeit, die EEG-H\u00f6chstwerte f\u00fcr Windenergie-an-Land f\u00fcr 12 Monate um bis zu 25% anzupassen. Damit sollen  \u00c4nderungen bei Investitions-, Betriebs- und Finanzierungskosten Ber\u00fccksichtigung finden und eine wirtschaftliche Umsetzung von Projekten weiterhin erm\u00f6glicht werden. Per Festlegung vom 27.12.2022 hat die BNetzA erstmals von dieser Kompetenz Gebrauch gemacht und die H\u00f6chstwerte von 5,88 ct/kWh auf 7,35 ct/kWh angehoben. Aus Gr\u00fcnden der Planungssicherheit sollte zeitnah eine Anschlussregelung f\u00fcr die Entwicklung der H\u00f6chstwerte in den EEG-Ausschreibungen eingef\u00fchrt werden. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002549",
                "statements": [],
                "title": "Anschlussregelung f\u00fcr EEG H\u00f6chstwerte"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "EEG 2023",
                        "title": "Gesetz f\u00fcr den Ausbau erneuerbarer Energien",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/eeg_2014"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die EEG-Fristen (Realisierung + P\u00f6nale) sollten sowohl f\u00fcr Windenergie-an-Land als auch PV-Freifl\u00e4chen Projekte pauschal um 12 Monate verl\u00e4ngert werden. Diese Regelung sollte \r\nkurzfristig in Kraft treten und f\u00fcr alle bis 1.1.2024 bezuschlagten Projekte gelten.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002550",
                "statements": [],
                "title": " Pauschale Verl\u00e4ngerung der EEG-Fristen (Realisierung+P\u00f6nale) um 12 Monate"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "EEG 2023",
                        "title": "Gesetz f\u00fcr den Ausbau erneuerbarer Energien",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/eeg_2014"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Duldungspflicht f\u00fcr Anschlussleitungen von Erneuerbare-Energien-Anlagen schaffen. Die Regelung sollte sich an definierten Entsch\u00e4digungszahlungen analog den Vereinbarungen beim Stromnetz- und \r\nBreitbandausbau orientieren. Eine entsprechende Regelung k\u00f6nnte \u00fcber einen neuen \u00a7 11a \r\nim EEG eingef\u00fchrt werden, wie er bereits im Entwurf des BMWKs zum Strompreisbremsengesetz vom 22.11.2022 enthalten war (\u201e\u00a7 11a Duldungspflicht f\u00fcr Anschlussleitungen\u201c).",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_COUNTRYSIDE",
                        "de": "L\u00e4ndlicher Raum",
                        "en": "Rural area"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/086/2008657.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMWK",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                                "url": "https://www.bmwk.de/Navigation/DE/Home/home.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/8657",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-%C3%A4nderung-des-erneuerbare-energien-gesetzes-und-weiterer-energiewirtschaftsrechtlicher/302870",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung des Erneuerbare-Energien-Gesetzes und weiterer energiewirtschaftsrechtlicher Vorschriften zur Steigerung des Ausbaus photovoltaischer Energieerzeugung"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002551",
                "statements": [],
                "title": "Duldungspflicht f\u00fcr Anschlussleitungen, Wegenutzung/-(aus)bau einf\u00fchren"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "GBV",
                        "title": "Verordnung zur Durchf\u00fchrung der Grundbuchordnung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/gbvfg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "JUWI setzt sich f\u00fcr die bundeseinheitliche Regelung des \u201eberechtigten Interesses\u201c durch die Einf\u00fchrung des \u00a743a GBV ein. Hierdurch wird die Grundbucheinsicht, der Ausbau der Erneuerbaren Energien und die Transformation zu einem klimaneutralen Energiesystem beschleunigt.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmj.de/SharedDocs/Downloads/DE/Gesetzgebung/RefE/RefE_Erleichterung_Grundbucheinsicht_VO.pdf?__blob=publicationFile&v=4",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmj.de/SharedDocs/Gesetzgebungsverfahren/DE/2023_Erleichterung_Grundbucheinsicht_VO.html?nn=110518",
                            "shortTitle": "BMJ",
                            "title": "Bundesministerium der Justiz",
                            "url": "https://www.bmj.de/DE/Startseite/Startseite_node.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2023-11-06",
                    "title": "Verordnung zur Erleichterung der Grundbucheinsicht f\u00fcr Erneuerbare-Energien-Anlagen und Telekommunikationsinfrastrukturen"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002552",
                "statements": [],
                "title": "Grundbucheinsicht f\u00fcr Projektentwickler von Erneuerbare Energien Vorhaben"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "WindBG",
                        "title": "Gesetz zur Festlegung von Fl\u00e4chenbedarfen f\u00fcr Windenergieanlagen an Land",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/windbg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "BImSchG",
                        "title": "Gesetz zum Schutz vor sch\u00e4dlichen Umwelteinwirkungen durch Luftverunreinigungen, Ger\u00e4usche, Ersch\u00fctterungen und \u00e4hnliche Vorg\u00e4nge",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bimschg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "BauGB",
                        "title": "Baugesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bbaug"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "ROG",
                        "title": "Raumordnungsgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/rog_2008"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "UVPG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/uvpg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "EEG 2023",
                        "title": "Gesetz f\u00fcr den Ausbau erneuerbarer Energien",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/eeg_2014"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Erkl\u00e4rung der best. Windenergiegebiete i.S.v. \u00a7 2 (1) WindBG zu Beschleunigungsgebieten (RED III, Artikel 15c, Abs. 4) muss schnellstm\u00f6glich erfolgen\r\nDie Geltungsdauer des \u00a7 6 WindBG nach EU-Notfallverordnung muss wie geplant und angek\u00fcndigt auf den 30. Juni 2025 verl\u00e4ngert werden \r\nDie Einbindung des \u00dcberpr\u00fcfungsverfahrens in den bestehenden Genehmigungsprozess muss klargestellt werden. \r\nIn \u00a7 6c sollte die gesetzliche Fiktion, wenn nicht innerhalb einer 45 Tagesfrist von der Beh\u00f6rde eine Entscheidung getroffen wird, aufgenommen werden\r\nDer Begriff \"entw\u00e4sserte Moorb\u00f6den\" muss klargestellt werden, um ein signifikantes Schrumpfen der Fl\u00e4chenkulisse f\u00fcr Freifl\u00e4chen-PV vor allem in Norddeutschland zu verhindern.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmwk.de/Redaktion/DE/Downloads/Gesetz/20240402-referentenentwurf-umsetzung-red-3-wind-an-land-und-solarenergie.pdf?__blob=publicationFile&v=4",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmwk.de/Redaktion/DE/Artikel/Service/Gesetzesvorhaben/240403-gesetz-umsetzung-red-3-wind-an-land-und-solarenergie.html",
                            "shortTitle": "BMWK",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                            "url": "https://www.bmwk.de/Navigation/DE/Home/home.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-04-03",
                    "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Umsetzung der Richtlinie (EU) 2023/2413 im Bereich Windenergie an Land und Solarenergie"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_COUNTRYSIDE",
                        "de": "L\u00e4ndlicher Raum",
                        "en": "Rural area"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002553",
                "statements": [],
                "title": "Umsetzung RED III"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}