{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-22T13:56:02.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-23T16:43:43.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-20T15:45:04.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 33858,
                "validFromDate": "2024-06-20T15:45:04.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 26661,
                "validFromDate": "2023-11-06T12:33:21.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-20T15:45:04.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 10305,
                "validFromDate": "2023-02-22T13:56:02.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-11-06T12:33:21.000+01:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "Techem ist ein Energiedienstleister rund um die Immobilie, der mit seinen Produkten und Dienstleistungen L\u00f6sungen f\u00fcr einen klimaneutralen Geb\u00e4udebestand aufweist. Neben der Erfassung und Abrechnung von Heizw\u00e4rme, Wasser, Strom, Gas und Fernw\u00e4rme bietet Techem intelligente energieeffiziente L\u00f6sungen rund um die Immobilie sowie W\u00e4rmelieferung (Contracting) auch unter Einsatz von erneuerbaren Energien an. \r\n\r\nIn den f\u00fcr uns relevanten Bereichen begleiten wir die Gesetzgebungsprozesse und bieten unsere Expertise den politischen Entscheidungstr\u00e4gern an. Hierbei sprechen wir auch einzelfallbezogen Politiker und Regierungsvertreter an. \r\n\r\nAu\u00dferdem sind wir Mitglied in Verb\u00e4nden, die sich mit den f\u00fcr uns relevanten Themen besch\u00e4ftigen und bringen uns hier mit unserem Wissen und unseren Kenntnissen ein. ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                "en": "Other in the field of \"Energy\""
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_RESIDE",
                "de": "Wohnen",
                "en": "Reside"
            },
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a5/4a/301721/Jahresabschluss.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-09-30",
        "relatedFiscalYearStart": "2021-10-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-09-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-10-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.5,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-09-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-10-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 410001,
            "to": 420000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-09-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-10-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Eschborn",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Hauptstra\u00dfe",
            "streetNumber": "89",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "65760"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@techem.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4961965220",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.techem.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Matthias",
                "lastName": "Hartmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Nicolai",
                "lastName": "Ku\u00df",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Michael",
                "lastName": "Faber",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Katharina",
                "lastName": "Bathe-Metzler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Gero",
                "lastName": "L\u00fccking",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_GMBH",
            "de": "Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung (GmbH)",
            "en": "Limited liability company (GmbH)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Matthias",
                "function": "Vorsitzender der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung",
                "lastName": "Hartmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Nicolai",
                "function": "Mitglied der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung",
                "lastName": "Ku\u00df",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.-Ing.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Carsten",
                "function": "Mitglied der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung",
                "lastName": "S\u00fcrig",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "IFG - Industrie-F\u00f6rderung Gesellschaft mbH"
            },
            {
                "membership": "Bitkom - Bundesverband Informationswirtschaft, Telekommunikation und neue Medien e.V."
            },
            {
                "membership": "bne - Bundesverband Neue Energiewirtschaft e.V."
            },
            {
                "membership": "GdW e.V. - au\u00dferordentliche Mitgliedschaft"
            },
            {
                "membership": "VEDEC - Verband f\u00fcr Energiedienstleistungen, Effizienz und Contracting e.V."
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsrat e.V."
            },
            {
                "membership": "VDMA e.V."
            },
            {
                "membership": "ZIA  - Zentraler Immobilienausschuss e.V."
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsforum der SPD e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutsche Unternehmensinitiative Energieeffizienz e.V. (DENEFF)"
            },
            {
                "membership": "Die Wirtschaftsvereinigung der Gr\u00fcnen e.V."
            },
            {
                "membership": "BDEW - Bundesverband der Energie und Wasserwirtschaft e.V."
            },
            {
                "membership": "BUJ - Bundesverband der Unternehmensjuristen e. V. "
            },
            {
                "membership": "bved - Bundesverband f\u00fcr Energie- und Wasserdatenmanagement e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Techem "
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-09-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-10-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-09-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-10-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-09-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-10-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001088/33858",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-20T15:45:04.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/fd/63/301722/Lobbyregister-Detailansicht-R001088-2024-06-20_15-45-04.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-20T15:45:04.000+02:00",
        "version": 5
    },
    "registerEntryId": 33858,
    "registerNumber": "R001088",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BauGB",
                        "title": "Baugesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bbaug"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "GEG",
                        "title": "Gesetz zur Einsparung von Energie und zur Nutzung erneuerbarer Energien zur W\u00e4rme- und K\u00e4lteerzeugung in Geb\u00e4uden",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/geg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Laut der EPBD  Art. 13 Abs. 4 sollen bestimmte Geb\u00e4ude  mit Mess- und Kontrollvorrichtungen zur \r\n\u00dcberwachung und Regelung der Raumluftqualit\u00e4t ausgestattet werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_RESIDE",
                        "de": "Wohnen",
                        "en": "Reside"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003630",
                "statements": [],
                "title": "Umsetzung der EPBD in nationales Recht"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}