{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-11-01T17:36:52.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-24T09:50:11.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-26T12:41:27.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 39319,
                "validFromDate": "2024-06-26T12:41:27.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 26552,
                "validFromDate": "2023-10-31T21:10:35.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-26T12:41:27.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22737,
                "validFromDate": "2023-06-30T15:03:41.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-10-31T21:10:35.000+01:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 19116,
                "validFromDate": "2023-04-11T15:36:31.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-30T15:03:41.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 12787,
                "validFromDate": "2022-11-01T17:36:52.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-04-11T15:36:31.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PROFESSION_ASSOC",
            "de": "Berufsverband",
            "en": "Professional association"
        },
        "activityDescription": "Der DTV nimmt die Aufgaben des Tourismus in Deutschland wahr. Zur Erreichung dieses Zweckes obliegen ihm die\r\na) Vertretung der Interessen der deutschen Mitgliedsorganisationen und -st\u00e4dte gegen\u00fcber dem Bund und der Europ\u00e4ischen Union,\r\nb) Zusammenarbeit mit anderen Verb\u00e4nden und Institutionen auf Bundesebene unter Wahrung der Interessen der Mitglieder, Vertretung der Interessen der Mitglieder bei der Deutschen Zentrale f\u00fcr Tourismus (DZT),\r\nc) Koordinierung der Zusammenarbeit der Mitglieder des Verbandes, Unterrichtung, Beratung und Beistand in Fachfragen,\r\nd) Sammeln und Aufbereiten von Informationen \u00fcber das Reiseland Deutschland,\r\ne) F\u00f6rderung der Aus- und Weiterbildung der im Tourismus t\u00e4tigen Personen,\r\nf) F\u00f6rderung der Forschung und Lehre auf dem Gebiet des Tourismus,\r\ng) F\u00f6rderung der Kultur und des Brauchtums in Deutschland,\r\nh) F\u00f6rderung des umwelt- und sozialvertr\u00e4glichen Tourismus.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_SA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Staat und Verwaltung\"",
                "en": "Other in the field of \"Government and administration\""
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_SHIPPING",
                "de": "Schifffahrt",
                "en": "Shipping"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                "de": "Personenverkehr",
                "en": "Public transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FOOD_INDUSTRY",
                "de": "Lebens- und Genussmittelindustrie",
                "en": "Food and luxury food industry"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INSURANCE",
                "de": "Versicherungswesen",
                "en": "Insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_LEISURE_AND_SPORT",
                "de": "Sport, Freizeit und Tourismus",
                "en": "Sports, leisure and tourism"
            },
            {
                "code": "FOI_LAS_TOURISM",
                "de": "Tourismus",
                "en": "Tourism"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_RESIDE",
                "de": "Wohnen",
                "en": "Reside"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_PUBLIC_ADMINISTRATION",
                "de": "Verwaltungstransparenz/Open Government",
                "en": "Public administration"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_RAIL",
                "de": "Schienenverkehr",
                "en": "Rail transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration\"",
                "en": "Other in the field of \"Migration, refugee policy and integration\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                "en": "Species protection/biodiversity"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_CITY",
                "de": "Stadtentwicklung",
                "en": "Urban development"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                "de": "Handel und Dienstleistungen",
                "en": "Trade and services"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                "en": "Other in the field of \"Economy\""
            },
            {
                "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                "de": "Staat und Verwaltung",
                "en": "Government and administration"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                "en": "Health promotion"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_HANDCRAFT",
                "de": "Handwerk",
                "en": "Handcraft"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                "de": "Rechtspolitik",
                "en": "Legal policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_GERMAN_UNITY",
                "de": "Deutsche Einheit",
                "en": "German unity"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                "en": "Data protection and information security"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_PARLIAMENTARY",
                "de": "Parlamentarisches Verfahren",
                "en": "Parliamentary procedure"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                "en": "Other in the field of \"Transportation\""
            },
            {
                "code": "FOI_GU_LIVING_CONDITIONS",
                "de": "Gew\u00e4hrleistung gleichwertiger Lebensverh\u00e4ltnisse",
                "en": "Guarantee of equal living conditions"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG",
                "de": "Bundestag",
                "en": "Bundestag"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Innere Sicherheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Internal security\""
            },
            {
                "code": "FOI_LAS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Sport, Freizeit und Tourismus\"",
                "en": "Other in the field of \"Sports, leisure and tourism\""
            },
            {
                "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                "de": "Innere Sicherheit",
                "en": "Internal security"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_COUNTRYSIDE",
                "de": "L\u00e4ndlicher Raum",
                "en": "Rural area"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                "en": "Construction and construction industry"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                "en": "Other in the field of \"Energy\""
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                "en": "Other in the field of \"Law\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                "de": "Wettbewerbsrecht",
                "en": "Competition law"
            },
            {
                "code": "FOI_CULTURE",
                "de": "Kultur",
                "en": "Culture"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_DISASTER_CONTROL",
                "de": "Bev\u00f6lkerungsschutz und Katastrophenhilfe",
                "en": "Civil protection"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_LAWS",
                "de": "Ausl\u00e4nder- und Aufenthaltsrecht",
                "en": "Foreign laws"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                "de": "Integration",
                "en": "Integration"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                "de": "Hochschulbildung",
                "en": "Academic education"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                "en": "Road traffic"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/fc/06/314547/DTV-GuV-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 9.8,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 250001,
            "to": 260000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Schillstra\u00dfe",
            "streetNumber": "9",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10785"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "kontakt@deutschertourismusverband.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49308562110",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.deutschertourismusverband.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Norbert",
                "lastName": "Kunz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Dirk",
                "lastName": "Dunkelberg",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Iris",
                "lastName": "Hegemann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Norbert",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Kunz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Reinhard",
                "function": "Pr\u00e4sident",
                "lastName": "Meyer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Armin",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Dellnitz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Heike",
                "function": "Vizepr\u00e4sidentin",
                "lastName": "D\u00f6ll-K\u00f6nig",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Dieter",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "H\u00fctte",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-26",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 127,
            "totalCount": 127
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Deutscher Reiseverband e.V. (DRV)"
            },
            {
                "membership": "Deutsche Zentrale f\u00fcr Tourismus e.V. (DZT)"
            },
            {
                "membership": "Deutsches Institut f\u00fcr Normung e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutsches Seminar f\u00fcr Tourismus Berlin e.V. (in Aufl\u00f6sung)"
            },
            {
                "membership": "Deutsches Wirtschaftswissenschaftliches Institut f\u00fcr Fremdenverkehr e.V. an der Universit\u00e4t M\u00fcnchen"
            },
            {
                "membership": "Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Reiserecht e.V."
            },
            {
                "membership": "FUR Forschungsgemeinschaft Urlaub und Reisen e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Deutscher Tourismusverband e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 850001,
            "to": 860000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Projekt im Rahmen der Forschungs- und Entwicklungs-Vorhaben des BMUV:\r\nUmweltvertr\u00e4gliche und nachhaltige Entwicklung von Tourismusdestinationen in Deutschland -\r\nKurztitel: \"Nachhaltige Tourismusdestinationen\" inklusive Bundeswettbewerb 2022/223",
                "location": "Bonn",
                "name": "Bundesamt f\u00fcr Naturschutz",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 120001,
                    "to": 130000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001161/39319",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-26T12:41:27.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/da/99/314550/Lobbyregister-Detailansicht-R001161-2024-06-26_12-41-27.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-26T12:41:27.000+02:00",
        "version": 7
    },
    "registerEntryId": 39319,
    "registerNumber": "R001161",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BMG",
                        "title": "Bundesmeldegesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bmg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Mit dem Regelungsvorhaben soll der Meldeschein f\u00fcr deutsche Staatsangeh\u00f6rige in Beherbergungsbetrieben abgeschafft werden. F\u00fcr ausl\u00e4ndische \u00dcbernachtungsg\u00e4ste bleibt die Verpflichtung zum Meldeschein mit Identifikation bestehen. Ziel der Einflussnahme ist die Sicherung der Tourismusfinanzierung in Kur- und sonstigen Tourismusorten, die nach dem aktuellen Bundesmeldegesetz die Daten aus dem Meldeschein durch die Regelung im Bundesmeldegesetz f\u00fcr die Kur- oder G\u00e4stebeitr\u00e4ge nutzen und die die Einnahmen f\u00fcr zweckgebundene Ma\u00dfnahmen zur Sicherung des Tourismus einsetzen. Ziel ist die Schaffung einer angemessenen \u00dcbergangsfrist f\u00fcr diejenigen Orte, die sich in ihren kommunalen Satzungen auf das Bundesmeldegesetz beziehen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_LEISURE_AND_SPORT",
                        "de": "Sport, Freizeit und Tourismus",
                        "en": "Sports, leisure and tourism"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAS_TOURISM",
                        "de": "Tourismus",
                        "en": "Tourism"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAS_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Sport, Freizeit und Tourismus\"",
                        "en": "Other in the field of \"Sports, leisure and tourism\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                        "de": "Innere Sicherheit",
                        "en": "Internal security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Innere Sicherheit\"",
                        "en": "Other in the field of \"Internal security\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/113/2011306.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMJ",
                                "title": "Bundesministerium der Justiz",
                                "url": "https://www.bmj.de/DE/Startseite/Startseite_node.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/11306",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/viertes-gesetz-zur-entlastung-der-b%C3%BCrgerinnen-und-b%C3%BCrger-der-wirtschaft/309845",
                        "title": "Entwurf eines Vierten Gesetzes zur Entlastung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, der Wirtschaft sowie der Verwaltung von B\u00fcrokratie - (Viertes B\u00fcrokratieentlastungsgesetz)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006312",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/2f/ed/314548/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260103.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                        "de": "Gremien",
                                        "en": "Committees"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-07"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0006312",
                        "regulatoryProjectTitle": "Abschaffung des Meldescheins f\u00fcr deutsche Staatsangeh\u00f6rige in Beherbergungsbetrieben im Rahmen des 4. B\u00fcrokratieentlastungsgesetzes",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Betreff: Stellungnahme zum Vierten B\u00fcrokratieentlastungsgesetz (BEG IV)\r\nhier: Bundesmeldegesetz (Art. 6) und Beherbergungsmeldedatenverordnung\r\n(Art. 7)\r\n\r\nSehr geehrte Damen und Herren,\r\n\r\nder Deutsche Tourismusverband (DTV) bedankt sich f\u00fcr die Gelegenheit, mit einer Initiativstellungnahme\r\nzum Entwurf eines Vierten B\u00fcrokratieentlastungsgesetzes (BEG IV) Stellung nehmen\r\nzu k\u00f6nnen. Wir bitten Sie herzlich um die Verteilung unserer Stellungnahme an die Mitglieder\r\ndes Rechtsausschusses des Deutschen Bundestages.\r\nF\u00fcr den DTV und seine Mitglieder ist die geplante Abschaffung der sog. \u201eHotelmeldepflicht\u201c f\u00fcr\r\ninl\u00e4ndische Beherbergungsg\u00e4ste von besonderer Bedeutung. Unsere Stellungnahme beschr\u00e4nkt\r\nsich daher auf die in diesem Teil geplanten \u00c4nderungen im Bundesmeldegesetz (BMG).\r\nDas bestehende Erfordernis einer \u201eeigenh\u00e4ndigen Unterschrift\u201c auf dem Meldeschein (oder eines\r\nelektronischen Identit\u00e4tsnachweises) am Tag der Ankunft stellt derzeit einen Aufwand beim\r\nCheck-in dar, der durch die Pflicht zur vor\u00fcbergehenden Aufbewahrung und sp\u00e4teren Vernichtung\r\nder papierhaften Meldescheine noch erh\u00f6ht wird.\r\nF\u00fcr die Erhebung von Kur- und Tourismusabgaben werden derzeit in aller Regel die Daten aus\r\nden Meldescheinen genutzt. Das Bundesmeldegesetz erm\u00f6glicht dem Landesgesetzgeber (\u00a7 30,\r\n3), die Daten des Meldescheins f\u00fcr die Zwecke der Erhebung von Fremdenverkehrs- und Kurbeitr\u00e4gen\r\nzu nutzen. In St\u00e4dten und Kommunen, die einen Gastbeitrag (Kur-/Fremdenverkehrsbeitrag)\r\nerheben, ist auch weiterhin eine Registrierung aller G\u00e4ste notwendig, um Gastbeitr\u00e4ge zu\r\nerheben und abzurechnen, sowie um G\u00e4stekarten beispielsweise f\u00fcr die kostenfreie Nutzung des\r\n\u00d6PNV auszustellen. Die Daten, die derzeit auf Grundlage des Bundesmeldegesetzes von allen\r\nG\u00e4sten erfasst werden, sind damit f\u00fcr verschiedene kommunale Prozesse und Regelungen von\r\nBedeutung, deren kommunale Satzungen in der Regel auf dem Bundesmeldegesetz fu\u00dfen.\r\nAuch k\u00fcnftig muss sichergestellt sein, dass die zweckgebundenen Einnahmen aus der Erhebung\r\nvon Kur- und Tourismusabgaben f\u00fcr den Erhalt und den Ausbau der kommunalen touristischen\r\nInfrastruktur eingesetzt werden k\u00f6nnen. Darauf sind die \u00fcber 350 staatlich anerkannten deutschen\r\nHeilb\u00e4der und Kurorte mit einem Anteil von \u00fcber 27 % aller G\u00e4ste\u00fcbernachtungen in\r\nDeutschland sowie zus\u00e4tzlich die Erholungsorte und die weiteren Tourismusorte angewiesen.\r\nZur Sicherung der kommunalen Tourismusfinanzierungsinstrumente ist es auch bei Abschaffung\r\nder besonderen Meldepflicht weiterhin notwendig, dass die G\u00e4ste und Betriebe die daf\u00fcr\r\nerforderlichen Daten verpflichtend und m\u00f6glichst vollst\u00e4ndig digital zur Verf\u00fcgung stellen. Nur\r\nso kann das Potenzial der weitgehenden Abschaffung des Hotelmeldescheins zum B\u00fcrokratieabbau\r\nvollst\u00e4ndig gehoben und gleichzeitig die kommunale Tourismusfinanzierung gesichert\r\nwerden.\r\nBei einer Abschaffung der Meldepflicht nach Bundesmeldegesetz m\u00fcssten zahlreiche Kommunalsatzungen\r\nkurzfristig ge\u00e4ndert werden. Erforderlich ist daher in jedem Fall eine angemessene\r\n\u00dcbergangsbestimmung, die es den Kommunen erm\u00f6glicht, die Meldescheine so lange weiter\r\nf\u00fcr die Erhebung von Kur- und Tourismusabgaben nutzen zu k\u00f6nnen, bis die entsprechenden\r\nAnpassungen in den jeweiligen Satzungen vorgenommen worden sind.\r\nAngesichts der Vielzahl denkbarer Gestaltungsm\u00f6glichkeiten ist zu erwarten, dass sehr unterschiedliche\r\nRegelungen entstehen werden. Um Rechtsunsicherheit und einen Flickenteppich an\r\nErhebungssystemen zu vermeiden, sollte eine solche \u00dcbergangszeit zur Schaffung m\u00f6glichst\r\neinheitlicher Rechtsgrundlagen und Standards f\u00fcr die Erhebung der f\u00fcr Kur- und Tourismusabgaben\r\nerforderlichen Datenerhebung genutzt werden.\r\nProblematisch ist aus unserer Sicht, dass die hier geplanten \u00c4nderungen nur f\u00fcr deutsche\r\nStaatsangeh\u00f6rige gelten sollen, nicht aber f\u00fcr ausl\u00e4ndische G\u00e4ste. Dies wird zu einer Ungleichbehandlung\r\nvon ausl\u00e4ndischen und deutschen G\u00e4sten beim Check-in f\u00fchren, die sowohl gegen\u00fcber\r\nden G\u00e4sten als auch dem Personal nur schwer vermittelbar sein d\u00fcrfte. Jedenfalls f\u00fcr G\u00e4ste\r\naus dem europ\u00e4ischen Ausland sollte dringend gepr\u00fcft werden, ob eine Gleichstellung mit deutschen\r\nG\u00e4sten europarechtlich vertretbar oder sogar geboten ist. Trotz des eindeutigen Wortlautes\r\ndes Art 45 SD\u00dc k\u00f6nnte in der Beschr\u00e4nkung der \u00c4nderungen auf deutsche Staatsangeh\u00f6rige\r\nein Versto\u00df gegen das unionsrechtliche Diskriminierungsverbot aus Gr\u00fcnden der Staatsangeh\u00f6rigkeit\r\ngem. Art. 21 Abs. 2 GRC und Art. 18 Abs. 1 AEUV liegen, da sich die Ungleichbehandlung\r\naus unserer Sicht nicht auf weitergehende objektive, von der Staatsangeh\u00f6rigkeit der Betroffenen\r\nunabh\u00e4ngige Erw\u00e4gungen st\u00fctzen l\u00e4sst. Dar\u00fcber hinaus sollte sich die Bundesregierung auf\r\neurop\u00e4ischer Ebene auch f\u00fcr eine Novellierung des Art. 45 SD\u00dc einsetzen, die f\u00fcr Ausl\u00e4nder eine\r\npraxistaugliche M\u00f6glichkeit schafft, einen Identit\u00e4tsnachweis ohne \u201eeigenh\u00e4ndige Unterschrift\u201c\r\nnoch vor dem Tag der Ankunft durch ein geeignetes Verfahren zu erbringen.\r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\nNorbert Kunz\r\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Abschaffung des Meldescheins f\u00fcr deutsche Staatsangeh\u00f6rige in Beherbergungsbetrieben im Rahmen des 4. B\u00fcrokratieentlastungsgesetzes"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/2f/ed/314548/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260103.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                "de": "Gremien",
                                "en": "Committees"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-07"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006312",
                "regulatoryProjectTitle": "Abschaffung des Meldescheins f\u00fcr deutsche Staatsangeh\u00f6rige in Beherbergungsbetrieben im Rahmen des 4. B\u00fcrokratieentlastungsgesetzes",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Betreff: Stellungnahme zum Vierten B\u00fcrokratieentlastungsgesetz (BEG IV)\r\nhier: Bundesmeldegesetz (Art. 6) und Beherbergungsmeldedatenverordnung\r\n(Art. 7)\r\n\r\nSehr geehrte Damen und Herren,\r\n\r\nder Deutsche Tourismusverband (DTV) bedankt sich f\u00fcr die Gelegenheit, mit einer Initiativstellungnahme\r\nzum Entwurf eines Vierten B\u00fcrokratieentlastungsgesetzes (BEG IV) Stellung nehmen\r\nzu k\u00f6nnen. Wir bitten Sie herzlich um die Verteilung unserer Stellungnahme an die Mitglieder\r\ndes Rechtsausschusses des Deutschen Bundestages.\r\nF\u00fcr den DTV und seine Mitglieder ist die geplante Abschaffung der sog. \u201eHotelmeldepflicht\u201c f\u00fcr\r\ninl\u00e4ndische Beherbergungsg\u00e4ste von besonderer Bedeutung. Unsere Stellungnahme beschr\u00e4nkt\r\nsich daher auf die in diesem Teil geplanten \u00c4nderungen im Bundesmeldegesetz (BMG).\r\nDas bestehende Erfordernis einer \u201eeigenh\u00e4ndigen Unterschrift\u201c auf dem Meldeschein (oder eines\r\nelektronischen Identit\u00e4tsnachweises) am Tag der Ankunft stellt derzeit einen Aufwand beim\r\nCheck-in dar, der durch die Pflicht zur vor\u00fcbergehenden Aufbewahrung und sp\u00e4teren Vernichtung\r\nder papierhaften Meldescheine noch erh\u00f6ht wird.\r\nF\u00fcr die Erhebung von Kur- und Tourismusabgaben werden derzeit in aller Regel die Daten aus\r\nden Meldescheinen genutzt. Das Bundesmeldegesetz erm\u00f6glicht dem Landesgesetzgeber (\u00a7 30,\r\n3), die Daten des Meldescheins f\u00fcr die Zwecke der Erhebung von Fremdenverkehrs- und Kurbeitr\u00e4gen\r\nzu nutzen. In St\u00e4dten und Kommunen, die einen Gastbeitrag (Kur-/Fremdenverkehrsbeitrag)\r\nerheben, ist auch weiterhin eine Registrierung aller G\u00e4ste notwendig, um Gastbeitr\u00e4ge zu\r\nerheben und abzurechnen, sowie um G\u00e4stekarten beispielsweise f\u00fcr die kostenfreie Nutzung des\r\n\u00d6PNV auszustellen. Die Daten, die derzeit auf Grundlage des Bundesmeldegesetzes von allen\r\nG\u00e4sten erfasst werden, sind damit f\u00fcr verschiedene kommunale Prozesse und Regelungen von\r\nBedeutung, deren kommunale Satzungen in der Regel auf dem Bundesmeldegesetz fu\u00dfen.\r\nAuch k\u00fcnftig muss sichergestellt sein, dass die zweckgebundenen Einnahmen aus der Erhebung\r\nvon Kur- und Tourismusabgaben f\u00fcr den Erhalt und den Ausbau der kommunalen touristischen\r\nInfrastruktur eingesetzt werden k\u00f6nnen. Darauf sind die \u00fcber 350 staatlich anerkannten deutschen\r\nHeilb\u00e4der und Kurorte mit einem Anteil von \u00fcber 27 % aller G\u00e4ste\u00fcbernachtungen in\r\nDeutschland sowie zus\u00e4tzlich die Erholungsorte und die weiteren Tourismusorte angewiesen.\r\nZur Sicherung der kommunalen Tourismusfinanzierungsinstrumente ist es auch bei Abschaffung\r\nder besonderen Meldepflicht weiterhin notwendig, dass die G\u00e4ste und Betriebe die daf\u00fcr\r\nerforderlichen Daten verpflichtend und m\u00f6glichst vollst\u00e4ndig digital zur Verf\u00fcgung stellen. Nur\r\nso kann das Potenzial der weitgehenden Abschaffung des Hotelmeldescheins zum B\u00fcrokratieabbau\r\nvollst\u00e4ndig gehoben und gleichzeitig die kommunale Tourismusfinanzierung gesichert\r\nwerden.\r\nBei einer Abschaffung der Meldepflicht nach Bundesmeldegesetz m\u00fcssten zahlreiche Kommunalsatzungen\r\nkurzfristig ge\u00e4ndert werden. Erforderlich ist daher in jedem Fall eine angemessene\r\n\u00dcbergangsbestimmung, die es den Kommunen erm\u00f6glicht, die Meldescheine so lange weiter\r\nf\u00fcr die Erhebung von Kur- und Tourismusabgaben nutzen zu k\u00f6nnen, bis die entsprechenden\r\nAnpassungen in den jeweiligen Satzungen vorgenommen worden sind.\r\nAngesichts der Vielzahl denkbarer Gestaltungsm\u00f6glichkeiten ist zu erwarten, dass sehr unterschiedliche\r\nRegelungen entstehen werden. Um Rechtsunsicherheit und einen Flickenteppich an\r\nErhebungssystemen zu vermeiden, sollte eine solche \u00dcbergangszeit zur Schaffung m\u00f6glichst\r\neinheitlicher Rechtsgrundlagen und Standards f\u00fcr die Erhebung der f\u00fcr Kur- und Tourismusabgaben\r\nerforderlichen Datenerhebung genutzt werden.\r\nProblematisch ist aus unserer Sicht, dass die hier geplanten \u00c4nderungen nur f\u00fcr deutsche\r\nStaatsangeh\u00f6rige gelten sollen, nicht aber f\u00fcr ausl\u00e4ndische G\u00e4ste. Dies wird zu einer Ungleichbehandlung\r\nvon ausl\u00e4ndischen und deutschen G\u00e4sten beim Check-in f\u00fchren, die sowohl gegen\u00fcber\r\nden G\u00e4sten als auch dem Personal nur schwer vermittelbar sein d\u00fcrfte. Jedenfalls f\u00fcr G\u00e4ste\r\naus dem europ\u00e4ischen Ausland sollte dringend gepr\u00fcft werden, ob eine Gleichstellung mit deutschen\r\nG\u00e4sten europarechtlich vertretbar oder sogar geboten ist. Trotz des eindeutigen Wortlautes\r\ndes Art 45 SD\u00dc k\u00f6nnte in der Beschr\u00e4nkung der \u00c4nderungen auf deutsche Staatsangeh\u00f6rige\r\nein Versto\u00df gegen das unionsrechtliche Diskriminierungsverbot aus Gr\u00fcnden der Staatsangeh\u00f6rigkeit\r\ngem. Art. 21 Abs. 2 GRC und Art. 18 Abs. 1 AEUV liegen, da sich die Ungleichbehandlung\r\naus unserer Sicht nicht auf weitergehende objektive, von der Staatsangeh\u00f6rigkeit der Betroffenen\r\nunabh\u00e4ngige Erw\u00e4gungen st\u00fctzen l\u00e4sst. Dar\u00fcber hinaus sollte sich die Bundesregierung auf\r\neurop\u00e4ischer Ebene auch f\u00fcr eine Novellierung des Art. 45 SD\u00dc einsetzen, die f\u00fcr Ausl\u00e4nder eine\r\npraxistaugliche M\u00f6glichkeit schafft, einen Identit\u00e4tsnachweis ohne \u201eeigenh\u00e4ndige Unterschrift\u201c\r\nnoch vor dem Tag der Ankunft durch ein geeignetes Verfahren zu erbringen.\r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\nNorbert Kunz\r\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}