{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-22T19:07:17.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-26T15:18:32.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-25T14:13:00.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 39202,
                "validFromDate": "2024-06-25T14:13:00.000+02:00",
                "version": 13,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 29664,
                "validFromDate": "2024-06-25T09:55:45.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-25T14:13:00.000+02:00",
                "version": 12,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 29121,
                "validFromDate": "2024-02-20T11:53:52.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-25T09:55:45.000+02:00",
                "version": 11,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 27327,
                "validFromDate": "2023-12-04T09:46:36.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-02-20T11:53:52.000+01:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 26933,
                "validFromDate": "2023-11-17T16:57:18.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-12-04T09:46:36.000+01:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 25339,
                "validFromDate": "2023-09-01T08:34:21.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-11-17T16:57:18.000+01:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 24749,
                "validFromDate": "2023-08-03T11:36:47.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-09-01T08:34:21.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21307,
                "validFromDate": "2023-06-09T16:26:27.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-08-03T11:36:47.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 16784,
                "validFromDate": "2023-02-22T19:07:17.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-09T16:26:27.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "Die R+V Versicherung AG betreibt die Interessenvertretung f\u00fcr die gesamte R+V Versicherungsgruppe. Diese besteht aus der R+V Versicherung AG als Dachgesellschaft sowie den mit ihr verbundenen Unternehmen (nach \u00a7 7 Nr. 13 und 15 VAG), also z.B. auch den Condor- und KRAVAG-Gesellschaften. Die R+V mit ihren rund 9 Millionen Kundinnen und Kunden z\u00e4hlt zu den f\u00fchrenden Versicherern in Deutschland. Sie hat ihre Wurzeln in der Genossenschaftsorganisation, die im 19. Jahrhundert von Sozialreformern wie Friedrich Wilhelm Raiffeisen und Hermann Schulze-Delitzsch begr\u00fcndet wurde. Die R+V bietet Versicherungsl\u00f6sungen f\u00fcr Privat- und Firmenkunden: sowohl Standardprodukte als auch individuelle Vorsorgem\u00f6glichkeiten, von der Kfz-Haftpflichtversicherung \u00fcber die Kranken- und Pflegeversicherung bis zum pers\u00f6nlichen Altersvorsorge-Konzept. Im Firmenkundengesch\u00e4ft ist die R+V traditionell eng mit mittelst\u00e4ndischen Unternehmen aus Handel, Handwerk, Gewerbe und Landwirtschaft verbunden. Die R+V ist Teil der DZ BANK Gruppe und damit Teil der Genossenschaftlichen FinanzGruppe Volksbanken Raiffeisenbanken, einer der gr\u00f6\u00dften privaten Finanzdienstleistungsorganisationen Deutschlands. \r\nIm Rahmen der Interessenvertretung der R+V werden beispielsweise Gespr\u00e4che mit Vertreterinnen und Vertretern des Bundeskanzleramtes, der Bundesministerien sowie mit Abgeordneten und Mitarbeitenden des Bundestages gef\u00fchrt. Des weiteren werden Veranstaltungen durchgef\u00fchrt, beispielsweise Parlamentarische Abende oder politische Talkveranstaltungen. Repr\u00e4sentantinnen und Repr\u00e4sentanten der R+V nehmen im Rahmen ihrer T\u00e4tigkeit \u00fcberdies an Veranstaltungen teil, etwa an Branchenkongressen oder Parteitagen. Zu wichtigen Gesetzesvorhaben, die die Interessen der R+V ber\u00fchren, werden Stellungnahmen (Positionspapiere) erarbeitet und \u00fcbermittelt. ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INSURANCE",
                "de": "Versicherungswesen",
                "en": "Insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            },
            {
                "code": "CONTRACTS_OPERATED_BY_THIRD_PARTY",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse durch die Beauftragung Dritter wahrgenommen",
                "en": "Contracts are awarded to third parties to represent own interests of the company"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/bd/c0/311155/R-V-Konzern-GB2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 1.05,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1550001,
            "to": 1560000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Wiesbaden",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Raiffeisenplatz ",
            "streetNumber": "1",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "65189"
        },
        "capitalCityRepresentation": {
            "city": "Berlin ",
            "email": "christina.krewerth@ruv.de",
            "phoneNumber": "+4961153312534",
            "street": "Pariser Platz ",
            "streetNumber": "3",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": true,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "ruv@ruv.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+496115330",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.ruv.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "firstName": "Karsten",
                "lastName": "Eichner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "firstName": "Karin",
                "lastName": "Becker",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "Ass. jur. ",
                "firstName": "Anja",
                "lastName": "Ludwig",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christina",
                "lastName": "Krewerth",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "firstName": "Odile",
                "lastName": "Bour",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_AG",
            "de": "Aktiengesellschaft (AG)",
            "en": "Stock company (AG)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Norbert",
                "function": "Vorstandsvorsitzender",
                "lastName": "Rollinger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Claudia",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Andersch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Klaus",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Endres",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Jens",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Hasselb\u00e4cher",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Christoph",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Lamby",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Tillmann",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Lukosch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Julia",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Merkel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Marc",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Michallet",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Gesamtverband der Deutschen Versicherungswirtschaft e.V. (GDV)"
            },
            {
                "membership": "Bundesverband der Deutschen Volksbanken und Raiffeisenbanken e.V. (BVR) "
            },
            {
                "membership": "Deutscher Raiffeisenverband e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutscher Genossenschafts- und Raiffeisenverband e.V. (DGRV)"
            },
            {
                "membership": "Verband der Privaten Krankenversicherung e.V."
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsrat der CDU e.V."
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsforum der SPD e.V."
            },
            {
                "membership": "Gr\u00fcner Wirtschaftsdialog e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutsches Aktieninstitut e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutscher Bauernverband e.V."
            },
            {
                "membership": "Genossenschaftsverband Verband der Regionen e.V."
            },
            {
                "membership": "Genossenschaftsverband Bayern e.V."
            },
            {
                "membership": "Baden-W\u00fcrttembergischer Genossenschaftsverband e.V."
            },
            {
                "membership": "Genossenschaftsverband Weser-Ems e.V."
            },
            {
                "membership": "Bankenfachverband e.V."
            },
            {
                "membership": "Bitkom e.V."
            },
            {
                "membership": "Arbeitgeberverband der Versicherungsunternehmen in Deutschland e.V."
            },
            {
                "membership": "Bundesverband Deutscher Omnibusunternehmer e.V. "
            },
            {
                "membership": "Bundesverband Wirtschaft Verkehr und Logistik e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutscher Reiseverband e.V. "
            },
            {
                "membership": "Deutsches Verkehrsforum e.V. "
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "R+V Versicherung AG"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001814/39202",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-25T09:55:45.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/2a/e2/311156/Lobbyregister-Detailansicht-R001814-2024-06-25_14-13-00.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-25T14:13:00.000+02:00",
        "version": 13
    },
    "registerEntryId": 39202,
    "registerNumber": "R001814",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die R+V setzt sich daf\u00fcr ein, das bew\u00e4hrte Drei-S\u00e4ulen-Modell aus gesetzlicher Rente, betrieblicher Altersversorgung (bAV) und privater Altersvorsorge (pAV) zu erhalten und insbesondere die zweite und dritte S\u00e4ule zu st\u00e4rken. In der gef\u00f6rderten pAV setzen wir uns ein f\u00fcr eine vorab planbare lebenslange monatliche Rente. Bei der bAV setzt sich die R+V f\u00fcr einen h\u00f6heren Verbreitungsgrad insbesondere bei kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen ein.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INSURANCE",
                        "de": "Versicherungswesen",
                        "en": "Insurance"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005027",
                "statements": [],
                "title": "Private und betriebliche Altersvorsorge st\u00e4rken"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die R+V setzt sich daf\u00fcr ein, die Freiwilligkeit der Absicherung auf Basis privatwirtschaftlicher Versicherungsl\u00f6sungen beizubehalten. Wir setzen uns ein f\u00fcr: ein umfassendes Konzept aus Hochwasserschutz-Ma\u00dfnahmen, risikogerechten Bebauungspl\u00e4nen und passendem freiwilligem Versicherungsschutz.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INSURANCE",
                        "de": "Versicherungswesen",
                        "en": "Insurance"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005028",
                "statements": [],
                "title": "Elementarschaden: Keine Pflichtversicherung einf\u00fchren"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die R+V unterst\u00fctzt die Bem\u00fchungen um die Nachhaltigkeitsberichterstattung. Daf\u00fcr sind klare, pragmatische und praxisnahe Rahmenbedingungen notwendig.  \r\nOhne Drucksachennummer:\r\n\u201eReferentenentwurf eines Gesetzes zur Umsetzung der Richtlinie (EU) 2022/2464 zur \u00c4nderung der Verordnung (EU) Nr. 537/2014 und der Richtlinien 2004/109/EG, 2006/43/EG und 2013/34/EU h\r\n",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INSURANCE",
                        "de": "Versicherungswesen",
                        "en": "Insurance"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005029",
                "statements": [],
                "title": "Nachhaltigkeitsberichterstattung CSRD-Umsetzungsgesetz"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}