{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-09-27T16:53:19.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-23T18:19:23.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-19T09:24:20.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40932,
                "validFromDate": "2024-07-19T09:24:20.000+02:00",
                "version": 13,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40827,
                "validFromDate": "2024-07-03T13:29:24.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-19T09:24:20.000+02:00",
                "version": 12,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40192,
                "validFromDate": "2024-06-28T23:39:25.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-03T13:29:24.000+02:00",
                "version": 11,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 33124,
                "validFromDate": "2024-06-28T17:19:54.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-28T23:39:25.000+02:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21516,
                "validFromDate": "2023-06-15T12:11:43.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-28T17:19:54.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 11363,
                "validFromDate": "2022-09-27T16:53:19.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-15T12:11:43.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Der Umweltdachverband Deutscher Naturschutzring (DNR) e.V. wurde 1950 gegr\u00fcndet und b\u00fcndelt heute die Interessen von rund 100 deutschen Natur-, Tier- und Umweltschutzorganisationen, Natursportorganisationen, Erzeugerverb\u00e4nden, Stiftungen und Institute, die zusammen mehr als elf Millionen Menschen erreichen.\r\n\r\nIhnen gemeinsam ist das Ziel, Natur- und Lebensr\u00e4ume zu sch\u00fctzen, um die Sch\u00f6nheit der Landschaft und die Ressourcen unseres Planeten auch f\u00fcr unsere Nachkommen zu bewahren. Gegr\u00fcndet als konstruktiv, kritischer Partner zur staatlichen Instanz fungiert der Dachverband f\u00fcr seine Mitglieder als Koordinator, Vermittler und Vertreter im politischen Bereich. Durch ihre Mitgliedschaft im DNR werden die Organisationen in ihren Anliegen und Aufgaben unterst\u00fctzt und best\u00e4rkt.\r\n\r\nAuf nationaler, europ\u00e4ischer und internationaler Ebene setzt sich der DNR f\u00fcr den Erhalt der biologischen Vielfalt, wertvoller Landschaften, unverf\u00fcgter R\u00e4ume, Ressourcen- und Klimaschutz und f\u00fcr eine nachhaltige Entwicklung als Leitidee gegen\u00fcber dem bisher vorherrschenden \u00f6konomischen Wachstumsmodell ein. Der DNR engagiert sich f\u00fcr eine natur- und umweltvertr\u00e4gliche sowie tiergerechte Landwirtschaft. Er unterst\u00fctzt eine nach Natur- und Umweltbelangen ausgerichtete Agrar- und Energiepolitik und die Entwicklung nachhaltiger Lebensstile.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_SHIPPING",
                "de": "Schifffahrt",
                "en": "Shipping"
            },
            {
                "code": "FOI_LAS_TOURISM",
                "de": "Tourismus",
                "en": "Tourism"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_NET",
                "de": "Energienetze",
                "en": "Energy networks"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Medien, Kommunikation und Informationstechnik\"",
                "en": "Other in the field of \"Media, communication and information technology\""
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bundestag\"",
                "en": "Other in the field of \"Bundestag\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG",
                "de": "Bundestag",
                "en": "Bundestag"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
            },
            {
                "code": "FOI_SP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                "en": "Other in the field of \"Transportation\""
            },
            {
                "code": "FOI_LAS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Sport, Freizeit und Tourismus\"",
                "en": "Other in the field of \"Sports, leisure and tourism\""
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                "en": "Road traffic"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                "en": "Diversity policy"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_CITY",
                "de": "Stadtentwicklung",
                "en": "Urban development"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_COUNTRYSIDE",
                "de": "L\u00e4ndlicher Raum",
                "en": "Rural area"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_ANIMAL",
                "de": "Tierschutz",
                "en": "Animal welfare"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                "en": "Other in the field of \"Energy\""
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FOOD_SAFETY",
                "de": "Lebensmittelsicherheit",
                "en": "Food safety"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                "en": "Species protection/biodiversity"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_RESIDE",
                "de": "Wohnen",
                "en": "Reside"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                "en": "Agriculture and forestry"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_RAIL",
                "de": "Schienenverkehr",
                "en": "Rail transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                "en": "Construction and construction industry"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_FOSSILE",
                "de": "Fossile Energien",
                "en": "Fossil fuels"
            },
            {
                "code": "FOI_LEISURE_AND_SPORT",
                "de": "Sport, Freizeit und Tourismus",
                "en": "Sports, leisure and tourism"
            },
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen\"",
                "en": "Other in the field of \"Spatial planning, construction and housing\""
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_LAS_POPULAR_SPORT",
                "de": "Breitensport",
                "en": "Popular sports"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_POLITICS",
                "de": "Institutionelle Fragen der EU",
                "en": "Institutional questions of European politics"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_AQUACULTURE",
                "de": "Fischerei/Aquakultur",
                "en": "Fishery/aquaculture"
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_POLITICAL_PARTIES",
                "de": "Politisches Leben, Parteien",
                "en": "Political life, parties"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_NUCLEAR",
                "de": "Atomenergie",
                "en": "Nuclear power"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/66/88/336578/2024_06_27-DNR-Jahresabschluss-und-zahlenmaessiger-Nachweis-2023_gezeichnet.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 2.85,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 290001,
            "to": 300000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Marienstra\u00dfe",
            "streetNumber": "19-20",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "geschaeftsstelle@dnr.de"
                },
                {
                    "email": "info@dnr.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4930678177570",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.dnr.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Kai",
                "lastName": "Niebert",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Silvia",
                "lastName": "Kreibiehl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Thomas ",
                "lastName": "Schr\u00f6der",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Elena",
                "lastName": "Hofmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Birthe ",
                "lastName": "M\u00e4rz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Tobias",
                "lastName": "Pforte-von Randow",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Lavinia",
                "lastName": "Roveran",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Svenja",
                "lastName": "Sch\u00fcnemann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Bjela",
                "lastName": "Vossen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Florian ",
                "lastName": "Sch\u00f6ne",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Bj\u00f6rn",
                "lastName": "Pasemann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Kai",
                "function": "Pr\u00e4sident",
                "lastName": "Niebert",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Silvia",
                "function": "Vizepr\u00e4sidentin",
                "lastName": "Kreibiehl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Thomas ",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Schr\u00f6der",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Ute",
                "function": "Schatzmeisterin",
                "lastName": "Dicks",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-28",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 98,
            "totalCount": 98
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Bundesnetzwerk B\u00fcrgerschaftliches Engagement (BBE)"
            },
            {
                "membership": "Aktionsb\u00fcndnis Klimaschutz "
            },
            {
                "membership": "Europ\u00e4isches Umweltb\u00fcro (EEB)"
            },
            {
                "membership": "Europ\u00e4ische Bewegung Deutschland (EBD)"
            },
            {
                "membership": "Kompetenzzentrum Naturschutz und Energiewende (KNE)"
            },
            {
                "membership": "Initiative kulturelle Integration (Deutscher Kulturrat)"
            },
            {
                "membership": "\u00d6kologischer Tourismus in Europa e.V. (\u00d6TE)"
            },
            {
                "membership": "Climate Action Network (CAN)"
            },
            {
                "membership": "Bundesstelle f\u00fcr Energieeffizienz (BfEE)"
            },
            {
                "membership": "Europ\u00e4ische Vereinigung f\u00fcr Normung der Umweltverb\u00e4nde (ECOS)"
            },
            {
                "membership": "Fachagentur Windenergie an Land "
            },
            {
                "membership": "International Union for the Conservation of Nature (IUCN), Focal Point Deutschland"
            },
            {
                "membership": "Verein Gr\u00fcner Strom Label e.V."
            },
            {
                "membership": "Bundesplattform Wald, Sport, Erholung, Gesundheit (WaSEG) "
            },
            {
                "membership": "Aktionsb\u00fcndnis lebendige Oder"
            },
            {
                "membership": "Nitratinitiative"
            },
            {
                "membership": "Gew\u00e4sserschutzforum "
            },
            {
                "membership": "B\u00fcndnis Effizienzwende "
            },
            {
                "membership": "Zukunftsstiftung Landwirtschaft"
            },
            {
                "membership": "B\u00fcndnis f\u00fcr Gemeinn\u00fctzigkeit"
            },
            {
                "membership": "B\u00fcndnis f\u00fcr bezahlbaren Wohnraum"
            },
            {
                "membership": "Netzwerk Bits und B\u00e4ume"
            },
            {
                "membership": "Geb\u00e4ude-Allianz"
            },
            {
                "membership": "Initiative Transparente Zivilgesellschaft (ITZ)"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Deutscher Naturschutzring, Dachverband der deutschen Natur-, Tier- und Umweltschutzorganisationen (DNR) e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [
            {
                "name": "Bund f\u00fcr Umwelt und Naturschutz Deutschland e.V. (BUND)"
            },
            {
                "name": "BUND Naturschutz in Bayern e.V."
            },
            {
                "name": "DEUTSCHER TIERSCHUTZBUND e.V."
            },
            {
                "name": "NABU - Naturschutzbund Deutschland e.V."
            },
            {
                "name": "WWF Deutschland"
            }
        ],
        "individualContributorsPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 180001,
            "to": 190000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Institutionelle F\u00f6rderung",
                "location": "Bonn",
                "name": "Bundesamt f\u00fcr Naturschutz",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1790001,
                    "to": 1800000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung",
                "location": "Bonn",
                "name": "Deutsches Zentrum f\u00fcr Luft- und Raumfahrt DLR e.V. (Projekttr\u00e4ger f\u00fcr Bundesministerium f\u00fcr Bildung u. Forschung/BMBF)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 30001,
                    "to": 40000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001103/40932",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-28T23:39:25.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ac/56/336579/Lobbyregister-Detailansicht-R001103-2024-07-19_09-24-20.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-19T09:24:20.000+02:00",
        "version": 13
    },
    "registerEntryId": 40932,
    "registerNumber": "R001103",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Der DNR fordert, sich f\u00fcr die Zustimmung des EU-Umweltrats zu dem Trilog-Kompromiss der EU-Verordnung zur Wiederherstellung der Natur einzusetzen und auch bei anderen L\u00e4ndern f\u00fcr eine Zustimmung zu werben. Das Gesetz st\u00e4rkt den Naturschutz und sorgt f\u00fcr den Erhalt existenzieller \u00d6kosystemleistungen f\u00fcr Wirtschaft und Gesellschaft.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                        "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                        "en": "Species protection/biodiversity"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                        "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                        "en": "Agriculture and forestry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_AQUACULTURE",
                        "de": "Fischerei/Aquakultur",
                        "en": "Fishery/aquaculture"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009978",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/0d/9b/325589/Stellungnahme-Gutachten-SG2405070008.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                        "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                        "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-21"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0009978",
                        "regulatoryProjectTitle": "EU-Verordnung zur Wiederherstellung der Natur (WVO) ",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Herrn Bundeskanzler Olaf Scholz\r\nBundeskanzleramt Willy-Brandt-Stra\u00dfe 1 10557 Berlin\r\n\r\n21.03.2024\r\n\r\nSetzen Sie sich f\u00fcr die EU-Verordnung zur Wiederherstellung der Natur ein!\r\n\r\nSehr geehrter Herr Bundeskanzler,\r\n\r\nam 25.03.2024 soll sich der EU-Umweltrat in Br\u00fcssel abschlie\u00dfend mit dem Trilog-Kompromiss der EU-Verordnung zur Wiederherstellung der Natur befassen. Die bestehende Mehrheit von 20 Mitgliedstaa-ten, welche 66% der Bev\u00f6lkerung der EU repr\u00e4sentieren, wurde nun \u00fcberraschend von Ungarn aufge-k\u00fcndigt.\r\nWir m\u00f6chten Sie dringend bitten, sich auf EU-Ebene einmal mehr f\u00fcr das Gesetz stark zu machen und kurzfristig f\u00fcr eine Mehrheit zu werben, insbesondere bei L\u00e4ndern wie Ungarn oder Finnland.\r\nDeutschland hat sich von Beginn an f\u00fcr das Gesetz eingesetzt und in den Ratsverhandlungen die Um-setzbarkeit des Kommissionsvorschlages verbessert. Auch die Europ\u00e4ischen Sozialdemokraten haben sich um das Gesetz verdient gemacht und verteidigten es geschlossen in den Abstimmungen des Eu-ropaparlamentes. Gleiches gilt f\u00fcr die Bundestagsfraktion der SPD, welche in Bundestagsdebatten un-erm\u00fcdlich f\u00fcr das Gesetz warb.\r\nF\u00fcr einen koordinierten europ\u00e4ischen Ansatz zur Wiederherstellung der Natur gibt es viele wichtige Argumente. Das Gesetz w\u00e4re weltweit einmalig und w\u00fcrde die Innovationskraft der Europ\u00e4ischen Union bei der Umsetzung des Weltnaturschutzabkommens demonstrieren. Bei dem Gesetz geht es aber nicht nur um den Naturschutz, sondern vielmehr um den Erhalt existenzieller \u00d6kosystemleistun-gen f\u00fcr Wirtschaft und Gesellschaft.\r\nDer Text des Gesetzes wurde mehrfach angepasst, um den Bedenken der Abgeordneten des Europ\u00e4i-schen Parlamentes und der Mitgliedstaaten gerecht zu werden. Dies erm\u00f6glichte die urspr\u00fcngliche Mehrheit des Gesetzes. Auch die \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge von Ungarn, Finnland oder den Niederlanden wurden ber\u00fccksichtigt. F\u00fcr die Handlungsf\u00e4higkeit der Europ\u00e4ischen Union ist es daher essenziell, dass diese Abstimmungs- und Entscheidungsprozesse auf der Zielgeraden nicht grundlos und unvermittelt in Frage gestellt werden.\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen"
                        }
                    }
                ],
                "title": "EU-Verordnung zur Wiederherstellung der Natur (WVO) "
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BGB",
                        "title": "B\u00fcrgerliches Gesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bgb"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "KSG",
                        "title": "Bundes-Klimaschutzgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ksg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "VwVfG",
                        "title": "Verwaltungsverfahrensgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/vwvfg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Eine m\u00f6gliche staatliche F\u00f6rderung von synthetischem Methan (sNG), beispielsweise im Rahmen der Klimaschutzvertr\u00e4ge lehnen wir u.a. ab, weil sNG energetisch und \u00f6konomisch ineffizient und ohne Mehrfachsubventionen nicht konkurrenzf\u00e4hig ist und fordern vielmehr staatliche F\u00f6rdergelder f\u00fcr die Umsetzung echter Klimaschutzma\u00dfnahmen sowie die notwendige Umsetzung der Transformation durch Kreislaufwirtschaftskonzepte f\u00fcr die Industrie.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                        "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                        "en": "Science, research and technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_FOSSILE",
                        "de": "Fossile Energien",
                        "en": "Fossil fuels"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009979",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ab/ed/325591/Stellungnahme-Gutachten-SG2405070010.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-29"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0009979",
                        "regulatoryProjectTitle": "Ablehnung von staatlicher F\u00f6rderung von synthetischem Methan (sNG)",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Herrn Dr. Philipp Nimmermann Staatssekret\u00e4r im Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz\r\nScharnhorststra\u00dfe 34-37 10115 Berlin\r\n\r\nBerlin, 29.04.2024\r\n\r\nKeine staatliche F\u00f6rderung f\u00fcr synthetisches Methan!\r\n\r\nSehr geehrter Herr Staatssekret\u00e4r,\r\n\r\nmit gro\u00dfer Sorge nehmen wir die laufende Debatte um eine m\u00f6gliche staatliche F\u00f6rderung von synthetischem Methan (sNG), beispielsweise im Rahmen der Klimaschutzvertr\u00e4ge1, zur Kenntnis. Eine staatliche F\u00f6rderung von sNG lehnen wir ab.\r\nDie wichtigsten Gr\u00fcnde daf\u00fcr sind Folgende:\r\n\r\nSynthetisches Methan (sNG) ist energetisch und \u00f6konomisch vollkommen ineffizient und ohne Mehrfachsubventionen nicht konkurrenzf\u00e4hig. Wasserstoff per Pipeline ist die kosteng\u00fcnstigste Variante und beim Import per Schiff sind Wasserstoffderivate wie Ammoniak zu bevorzugen2.\r\n\r\nDie Technik f\u00fcr sNG ist nicht kommerziell verf\u00fcgbar. Die Tatsache, dass Konzerne hier massiv Ge-brauch von Steuergeld machen wollen, best\u00e4tigt, dass weder sie noch andere Investor*innen und Banken dieses Gesch\u00e4ftsmodell als zukunftsf\u00e4hig sehen, sondern als massives Investitionsrisiko in eine nicht ausgereifte Technik. Eine solche Fehlallokation von F\u00f6rdermitteln gef\u00e4hrdet in der Kon-sequenz den Wasserstoffhochlauf in Deutschland.\r\n1 Vgl. Handelsblatt vom 21.03.2024\r\n2 Analyse der Technischen Universit\u00e4t Hamburg, 2023\r\n\r\nEin Beschluss zur F\u00f6rderung von sNG w\u00fcrde der parlamentarischen Debatte und Beschlussfassung vorweggreifen. Der Export von CO2 ist in Deutschland nicht erlaubt. Die Vorhaben von Unterneh-men wie beispielsweise Tree Energie Solutions (TES) sowie dahingehende Umr\u00fcstungspl\u00e4ne land-seitiger LNG-Terminals sind in keiner Weise in regulatorischen Rahmenbedingungen eingebettet. Hier werden tats\u00e4chlich fossile LNG-Terminals f\u00fcr den Import von Frackinggas geplant und \u00f6ffentlich als Terminals f\u00fcr \u201cgr\u00fcne Molek\u00fcle\u201d verkauft.\r\n\r\nEine \u00fcbergangsweise angestrebte Nutzung der bestehenden Erdgasnetze zur Verteilung von sNG w\u00fcrde ein erhebliches Risiko f\u00fcr das Gelingen der Transformation sowohl in Bezug auf den Ausbau der Wasserstoffnetze als auch abnehmerseitig in Bezug auf die Umstellung auf Wasserstoff an Industrieanlagen darstellen. Dadurch, dass sNG dieselben chemischen Eigenschaften wie fossiles Erdgas besitzt, wird bei der Verbrennung ebenso CO2 frei. Dies f\u00fchrt zur Verschlimmerung der Klimakrise und verschleppt gleichzeitig den Umstieg auf erneuerbare Energie, da f\u00fcr sNG fossile Infrastrukturen genutzt werden.\r\n\r\nDie Nutzung von sNG w\u00fcrde die CO2-Bilanz der umgestellten Prozesse erheblich verschlechtern. Noch dazu ist sNG kosten- und energieintensiver als zuk\u00fcnftige CO2-freie, alternative Wasser-stoffimporte. Bei der R\u00fcckumwandlung von sNG zu Wasserstoff im Hafen oder der Verwendung an den jeweiligen Industrieanlagen entsteht CO2. Dieses CO2 k\u00f6nnte nur fossil sein, da Kohlenstoff aus nachhaltiger Biomasse sehr begrenzt verf\u00fcgbar ist und daher nur dort verwendet und gef\u00f6r-dert werden sollte, wo es unbedingt notwendig ist, wie beispielsweise im Flugverkehr. Das fossile CO2 m\u00fcsste dementsprechend abgeschieden und transportiert werden, dabei entweicht CO2. Vollst\u00e4ndig geschlossene Kohlenstoff-Kreisl\u00e4ufe sind nicht m\u00f6glich. Methan selbst ist ein sehr sch\u00e4dliches Treibhausgas. Beim Transport von Methan tritt das Risiko von Leckagen auf, welches klimasch\u00e4dliche Effekte mit sich zieht.\r\n\r\nUm sNG zu nutzen, wird eine CCUS-Infrastruktur ben\u00f6tigt. Der Aufbau diese Infrastruktur dauert lange und ist mit Sicherheitsrisiken sowie erheblichen Kosten verbunden. Nicht zuletzt aus Gr\u00fcn-den der gesellschaftlichen Akzeptanz, sollte daher die F\u00f6rderung vermeidbarer CCUS-Anwendungsf\u00e4lle wie im Fall von sNG unbedingt vermieden werden. CCUS ist die teuerste und ineffizi-enteste Variante, CO2 zu reduzieren und sollte nur f\u00fcr nicht vermeidbare Emissionen angewendet werden. Durch sNG entstehen jedoch neue, leicht vermeidbare Emissionen.\r\nStaatliche F\u00f6rdergelder werden dringend f\u00fcr die Umsetzung echter Klimaschutzma\u00dfnahmen ben\u00f6tigt. Da-f\u00fcr braucht es eine breite gesellschaftliche Unterst\u00fctzung. Eine F\u00f6rderung und damit die Deklaration von sNG als Klimaschutz stellt die \u00f6kologische Glaubw\u00fcrdigkeit der Klimaschutzvertr\u00e4ge in Frage und ist ein fatales Signal f\u00fcr den Industriesektor, der sich auf den Weg der Dekarbonisierung begeben muss und dazu staatliche Unterst\u00fctzung ben\u00f6tigt.\r\nStatt mit Scheinl\u00f6sungen und falschen Weichenstellungen die notwendige Transformation zu gef\u00e4hrden, m\u00fcssen Kreislaufwirtschaftskonzepte wie Vermeidung und Recycling von Produkten, f\u00fcr die Industrie entwickelt und konsequent umgesetzt werden. Es w\u00e4re falsch, wenn Gelder f\u00fcr den dringend notwendigen Umbau zu einer CO2-freien Industrie jetzt wieder in fossile Gesch\u00e4ftsmodelle umgeleitet w\u00fcrden. Wir fordern Sie daher gemeinsam und eindringlich auf, von einer F\u00f6rderung f\u00fcr synthetisches Methan abzusehen.\r\n\r\nF\u00fcr einen vertiefenden Austausch stehen wir gerne zur Verf\u00fcgung.\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen"
                        }
                    },
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d1/2e/325593/Stellungnahme-Gutachten-SG2405070011.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-29"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0009979",
                        "regulatoryProjectTitle": "Ablehnung von staatlicher F\u00f6rderung von synthetischem Methan (sNG)",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Herrn Udo Philipp Staatssekret\u00e4r im Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz\r\nScharnhorststra\u00dfe 34-37 10115 Berlin\r\n\r\nBerlin, 29.04.2024\r\n\r\nKeine staatliche F\u00f6rderung f\u00fcr synthetisches Methan!\r\n\r\nSehr geehrter Herr Staatssekret\u00e4r,\r\nmit gro\u00dfer Sorge nehmen wir die laufende Debatte um eine m\u00f6gliche staatliche F\u00f6rderung von synthetischem Methan (sNG), beispielsweise im Rahmen der Klimaschutzvertr\u00e4ge1, zur Kenntnis. Eine staatliche F\u00f6rderung von sNG lehnen wir ab.\r\nDie wichtigsten Gr\u00fcnde daf\u00fcr sind Folgende:\r\n\r\nSynthetisches Methan (sNG) ist energetisch und \u00f6konomisch vollkommen ineffizient und ohne Mehrfachsubventionen nicht konkurrenzf\u00e4hig. Wasserstoff per Pipeline ist die kosteng\u00fcnstigste Variante und beim Import per Schiff sind Wasserstoffderivate wie Ammoniak zu bevorzugen2.\r\n\r\nDie Technik f\u00fcr sNG ist nicht kommerziell verf\u00fcgbar. Die Tatsache, dass Konzerne hier massiv Ge-brauch von Steuergeld machen wollen, best\u00e4tigt, dass weder sie noch andere Investor*innen und Banken dieses Gesch\u00e4ftsmodell als zukunftsf\u00e4hig sehen, sondern als massives Investitionsrisiko in eine nicht ausgereifte Technik. Eine solche Fehlallokation von F\u00f6rdermitteln gef\u00e4hrdet in der Kon-sequenz den Wasserstoffhochlauf in Deutschland.\r\n1 Vgl. Handelsblatt vom 21.03.2024\r\n2 Analyse der Technischen Universit\u00e4t Hamburg, 2023\r\n\r\nEin Beschluss zur F\u00f6rderung von sNG w\u00fcrde der parlamentarischen Debatte und Beschlussfassung vorweggreifen. Der Export von CO2 ist in Deutschland nicht erlaubt. Die Vorhaben von Unterneh-men wie beispielsweise Tree Energie Solutions (TES) sowie dahingehende Umr\u00fcstungspl\u00e4ne land-seitiger LNG-Terminals sind in keiner Weise in regulatorischen Rahmenbedingungen eingebettet. Hier werden tats\u00e4chlich fossile LNG-Terminals f\u00fcr den Import von Frackinggas geplant und \u00f6ffent-lich als Terminals f\u00fcr \u201cgr\u00fcne Molek\u00fcle\u201d verkauft.\r\n\r\nEine \u00fcbergangsweise angestrebte Nutzung der bestehenden Erdgasnetze zur Verteilung von sNG w\u00fcrde ein erhebliches Risiko f\u00fcr das Gelingen der Transformation sowohl in Bezug auf den Ausbau der Wasserstoffnetze als auch abnehmerseitig in Bezug auf die Umstellung auf Wasserstoff an Industrieanlagen darstellen. Dadurch, dass sNG dieselben chemischen Eigenschaften wie fossiles Erdgas besitzt, wird bei der Verbrennung ebenso CO2 frei. Dies f\u00fchrt zur Verschlimmerung der Klimakrise und verschleppt gleichzeitig den Umstieg auf erneuerbare Energie, da f\u00fcr sNG fossile Infrastrukturen genutzt werden.\r\n\r\nDie Nutzung von sNG w\u00fcrde die CO2-Bilanz der umgestellten Prozesse erheblich verschlechtern. Noch dazu ist sNG kosten- und energieintensiver als zuk\u00fcnftige CO2-freie, alternative Wasser-stoffimporte. Bei der R\u00fcckumwandlung von sNG zu Wasserstoff im Hafen oder der Verwendung an den jeweiligen Industrieanlagen entsteht CO2. Dieses CO2 k\u00f6nnte nur fossil sein, da Kohlenstoff aus nachhaltiger Biomasse sehr begrenzt verf\u00fcgbar ist und daher nur dort verwendet und gef\u00f6r-dert werden sollte, wo es unbedingt notwendig ist, wie beispielsweise im Flugverkehr. Das fossile CO2 m\u00fcsste dementsprechend abgeschieden und transportiert werden, dabei entweicht CO2. Vollst\u00e4ndig geschlossene Kohlenstoff-Kreisl\u00e4ufe sind nicht m\u00f6glich. Methan selbst ist ein sehr sch\u00e4dliches Treibhausgas. Beim Transport von Methan tritt das Risiko von Leckagen auf, welches klimasch\u00e4dliche Effekte mit sich zieht.\r\n\r\nUm sNG zu nutzen, wird eine CCUS-Infrastruktur ben\u00f6tigt. Der Aufbau diese Infrastruktur dauert lange und ist mit Sicherheitsrisiken sowie erheblichen Kosten verbunden. Nicht zuletzt aus Gr\u00fcnden der gesellschaftlichen Akzeptanz, sollte daher die F\u00f6rderung vermeidbarer CCUS-Anwen-dungsf\u00e4lle wie im Fall von sNG unbedingt vermieden werden. CCUS ist die teuerste und ineffizienteste Variante, CO2 zu reduzieren und sollte nur f\u00fcr nicht vermeidbare Emissionen angewendet werden. Durch sNG entstehen jedoch neue, leicht vermeidbare Emissionen.\r\nStaatliche F\u00f6rdergelder werden dringend f\u00fcr die Umsetzung echter Klimaschutzma\u00dfnahmen ben\u00f6tigt. Da-f\u00fcr braucht es eine breite gesellschaftliche Unterst\u00fctzung. Eine F\u00f6rderung und damit die Deklaration von sNG als Klimaschutz stellt die \u00f6kologische Glaubw\u00fcrdigkeit der Klimaschutzvertr\u00e4ge in Frage und ist ein fatales Signal f\u00fcr den Industriesektor, der sich auf den Weg der Dekarbonisierung begeben muss und dazu staatliche Unterst\u00fctzung ben\u00f6tigt.\r\nStatt mit Scheinl\u00f6sungen und falschen Weichenstellungen die notwendige Transformation zu gef\u00e4hrden, m\u00fcssen Kreislaufwirtschaftskonzepte wie Vermeidung und Recycling von Produkten, f\u00fcr die Industrie entwickelt und konsequent umgesetzt werden. Es w\u00e4re falsch, wenn Gelder f\u00fcr den dringend notwendigen Umbau zu einer CO2-freien Industrie jetzt wieder in fossile Gesch\u00e4ftsmodelle umgeleitet w\u00fcrden. Wir fordern Sie daher gemeinsam und eindringlich auf, von einer F\u00f6rderung f\u00fcr synthetisches Methan abzusehen.\r\n\r\nF\u00fcr einen vertiefenden Austausch stehen wir gerne zur Verf\u00fcgung.\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Ablehnung von staatlicher F\u00f6rderung von synthetischem Methan (sNG)"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die Zusammenarbeit innerhalb des Weimarer Dreiecks soll durch die Erg\u00e4zung des Fokus um Klima- und Energiefragen gest\u00e4rkt werden, um eine Beschleunigung der Dekarbonisierung der EU sowie die Umsetzung des Fit-for-55-Pakets und die bevorstehenden Verhandlungen \u00fcber ein ehrgeiziges EU-Klimaziel 2040 zu erm\u00f6glichen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                        "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_FOSSILE",
                        "de": "Fossile Energien",
                        "en": "Fossil fuels"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009980",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/54/fa/325595/Stellungnahme-Gutachten-SG2405080004.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_AA",
                                        "de": "Ausw\u00e4rtiges Amt (AA)",
                                        "en": "Ausw\u00e4rtiges Amt (AA)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-22"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0009980",
                        "regulatoryProjectTitle": "Erg\u00e4nzung der Kooperation im Weimarer Dreieck um Klima- und Energiefragen ",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Die Zukunft Europas sichern: Klimakooperation des Weimarer Dreiecks notwendig f\u00fcr europ\u00e4ische Souver\u00e4nit\u00e4t und Resilienz\r\n\r\nSehr geehrte Frau Ministerinnen, sehr geehrte Herrn Ministern,\r\n\r\nals Vertreter:innen f\u00fchrender Umweltorganisationen, Think Tanks, Unternehmen und wissenschaftlicher Institutionen in Frankreich, Deutschland und Polen begr\u00fc\u00dfen wir die Entschlossenheit Ihrer Regierungen, die Zusammenarbeit innerhalb des Weimarer Dreiecks zu verst\u00e4rken. An dieser Stelle m\u00f6chten wir jedoch auf das unersch\u00f6pfte Potenzial trilateraler Zusammenarbeit im Bereich Klimaschutz und Energiewende aufmerksam machen. Die grenz\u00fcberschreitende Kooperation ist seit jeher eine tragende S\u00e4ule der europ\u00e4ischen Energiesicherheit. Zuletzt hat dies die Energiepolitik infolge des Angriffskriegs Russlands unter Beweis gestellt. Doch mehr als ein Jahrzehnt ist vergangen, seit Klima- und Umweltminister:innen des Weimarer Dreiecks zuletzt den Klimaschutz in einem trilateralen Treffen voranzutreiben versuchten. Wir sind jedoch der festen \u00dcberzeugung, dass das Weimarer Dreieck seinen Fokus auf die Sicherheitsfragen durch eine Erg\u00e4nzung um Klima- und Energiefragen zielf\u00fchrender wahrnehmen w\u00fcrde.\r\nDer Erfolg einer ehrgeizigen europ\u00e4ischen Klimapolitik beruht auf dem besonderen Engagement und der effektiven F\u00fchrung einflussreicher Mitgliedstaaten wie Frankreich, Deutschland und Polen. Zusammen sind diese L\u00e4nder f\u00fcr fast die H\u00e4lfte aller Treibhausgasemissionen der EU verantwortlich. Ihr Einsatz ist daher entscheidend f\u00fcr eine Beschleunigung der Dekarbonisierung der EU. Die L\u00e4nder des Weimarer Dreiecks sollten sich eng miteinander abstimmen, um die Umsetzung des Fit-for-55-Pakets und die bevorstehenden Verhandlungen \u00fcber ein ehrgeiziges EU-Klimaziel 2040 zu erm\u00f6glichen, einschlie\u00dflich im Bezug auf die entsprechenden Gesetzespakete. Die drei L\u00e4nder m\u00fcssen sicherstellen, dass die Energiewende in der EU, die unl\u00e4ngst den Krieg Russlands beschleunigt hat, weiter voranschreitet, um schlie\u00dflich die Abh\u00e4ngigkeit von fossilen Brennstoffimporten aus autokratischen Staaten zu \u00fcberwinden. Dar\u00fcber hinaus sollten Frankreich, Deutschland und Polen als industrielle Schwergewichte gemeinsame Strategien zur sektoren\u00fcbergreifenden F\u00f6rderung der Dekarbonisierung entwickeln und umsetzen. Im Sinne der St\u00e4rkung unserer Volkswirtschaften sollte die Dekarbonisierung durch Erh\u00f6hung der Energieeffizienz und F\u00f6rderung von Netto-Null-Innovationen erfolgen. Die Beschleunigung von Klimaschutzma\u00dfnahmen erfordert gleichzeitig, dass politische Rahmenbedingungen auf EU-Ebene und in den Mitgliedstaaten die soziale Sicherung und den Zusammenhalt\r\nOffener Brief \u2013 Die Zukunft Europas sichern: Klimakooperation des Weimarer Dreiecks notwendig f\u00fcr europ\u00e4ische Souver\u00e4nit\u00e4t und Resilienz unterst\u00fctzen, um die langfristige Akzeptanz von Klimama\u00dfnahmen zu gew\u00e4hrleisten. Eine solche ehrgeizige trilaterale Zusammenarbeit in den Bereichen Klima und Energie w\u00fcrde nicht nur die Erreichung der Klimaziele vorantreiben, sondern auch ein starkes Signal der europ\u00e4ischen Einheit aussenden.\r\nNutzen Sie die Gelegenheit des Treffens des Weimarer Dreiecks Anfang Sommer, um entschlossen Ihren Einsatz f\u00fcr ein sichereres, nachhaltigeres und wettbewerbsf\u00e4higes Europa unter Beweis zu stellen. Wir fordern Sie zur Etablierung eines \u201cGr\u00fcnen Weimarer Dreiecks\u201d auf. Entwickeln Sie einen konkreten Fahrplan f\u00fcr eine wirksame und langfristige trilaterale Klimazusammenarbeit, mit breiter demokratischer Unterst\u00fctzung durch Parlamente, die Zivilgesellschaft und andere nicht-staatliche Akteur:innen. Umweltorganisationen und Think Tanks unserer dreier L\u00e4nder gehen seit langem mit gutem Beispiel voran und sind jetzt mit konkreten Vorschl\u00e4gen zur Stelle, um Sie bei der Intensivierung der Zusammenarbeit zu unterst\u00fctzen.\r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Erg\u00e4nzung der Kooperation im Weimarer Dreieck um Klima- und Energiefragen "
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Wir fordern, dass der Erdgasausstieg bis sp\u00e4testens 2045 konkret benannt wird und Planungen hierf\u00fcr eingeleitet werden. Die umfassende Stilllegung von Erdgasnetzen ist daf\u00fcr n\u00f6tig und insbesondere in der Geb\u00e4udew\u00e4rme sollte Wasserstoff keine gro\u00dfe Bedeutung haben. Genauso wird die Notwendigkeit gesehen, einen Rahmen und gesetzliche Regelung zur verpflichtenden Aufstellung von Stilllegungspl\u00e4nen der Gasverteilnetze zu erstellen. \r\nAnalog zur Kraftwerksstrategie muss die Nutzung von Erdgas im W\u00e4rmebereich deutlich vor 2040 komplett beendet sein. Die Stilllegung des Erdgasnetzes darf nicht nur im Kontext der Kommunalen W\u00e4rmeplanung, sondern auch des Ausbaus der Strom-Verteilnetze geplant werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_NET",
                        "de": "Energienetze",
                        "en": "Energy networks"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                        "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                        "en": "Science, research and technology"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009981",
                "statements": [],
                "title": "Transformation der Gas- und Wasserstoffverteilnetze"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Im Rahmen der Umsetzung der geplannten Reform des Gemeinn\u00fctzigkeitsrechts muss gesetzlich klargestellt werden, dass die Zwecke von gemeinn\u00fctzigen Organisationen auch \u00fcberwiegend oder ausschlie\u00dflich mit politischen Mitteln verfolgt werden d\u00fcrfen sowie, dass sich gemeinn\u00fctzige Organisationen ausnahmsweise und bei Gelegenheit f\u00fcr andere als die eigenen gemeinn\u00fctzigen Zwecke engagieren d\u00fcrfen. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                        "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/038/2003879.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMF",
                                "title": "Bundesministerium der Finanzen",
                                "url": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Web/DE/Home/home.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/3879",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/jahressteuergesetz-2022-jstg-2022/291394",
                        "title": "Entwurf eines Jahressteuergesetzes 2022 (JStG 2022)"
                    },
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/brd/2022/0457-22.pdf",
                        "issuer": "BR",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMF",
                                "title": "Bundesministerium der Finanzen",
                                "url": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Web/DE/Home/home.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "457/22",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/jahressteuergesetz-2022-jstg-2022/291394",
                        "title": "Entwurf eines Jahressteuergesetzes 2022 (JStG 2022)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009982",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/6b/c0/325597/Stellungnahme-Gutachten-SG2405100001.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                        "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                        "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                        "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                        "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-30"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0009982",
                        "regulatoryProjectTitle": "Reform des Gemeinn\u00fctzigkeitsrecht",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Die Reform des Gemeinn\u00fctzigkeitsrechts ist \u00fcberf\u00e4llig\r\n\r\nSehr geehrter Herr Bundeskanzler, sehr geehrte Herren Bundesminister,\r\n\r\nals gro\u00dfe Dachverb\u00e4nde gemeinn\u00fctziger Organisationen sind wir sehr besorgt dar\u00fcber, dass sich die von der Ampel-Regierung versprochene Reform des Gemeinn\u00fctzigkeitsrechts weiter verz\u00f6gert. Die ausstehende Modernisierung der Rechtsgrundlagen f\u00fchrt zu einer enormen Verunsicherung in wei-ten Teilen der Zivilgesellschaft, gerade angesichts des aktuell gebotenen Engagements f\u00fcr Demokra-tie und Rechtsstaatlichkeit. Bislang bleibt es im Ermessen der jeweiligen Finanzbeh\u00f6rde, wie weit sich steuerbeg\u00fcnstigte K\u00f6rperschaften im Rahmen ihrer gemeinn\u00fctzigen Zweckverwirklichung auch politisch engagieren d\u00fcrfen, ohne dabei die Aberkennung ihrer Steuerbeg\u00fcnstigung zu riskieren.\r\nUm mehr Rechtssicherheit herzustellen, halten wir folgende Erg\u00e4nzungen in der Abgabenordnung \u00fcber das Jahressteuergesetz, \u00fcber das sie gerade beraten f\u00fcr unerl\u00e4sslich:\r\n\r\n1. Die gesetzliche Klarstellung, dass die eigenen gemeinn\u00fctzigen Zwecke auch \u00fcberwiegend oder ausschlie\u00dflich mit politischen Mitteln verfolgt werden d\u00fcrfen, solange das Abstands-gebot zu Parteien eingehalten wird.\r\nZu diesen Mitteln geh\u00f6rt das Einbringen ihrer fachlichen Expertise in die Politik in Form von Stellungnahmen und Forderungen an die Bundesregierung ebenso wie das Aus\u00fcben der so genannten Watchdog-Funktion, sowie der Aufruf und die Beteiligung an Demonstrationen. Nicht dazu geh\u00f6rt, sich selbst an Wahlen zu beteiligen. So muss sich ein Umweltverband po-litisch f\u00fcr mehr Fahrradwege oder einen besseren \u00f6ffentlichen Nahverkehr einsetzen d\u00fcrfen, ein Sportverband f\u00fcr bessere F\u00f6rderung des Breitensports. All diese Themen lassen sich nicht \u201eunpolitisch\u201c behandeln.\r\n\r\n2. Die Klarstellung, dass sich gemeinn\u00fctzige Organisationen ausnahmsweise und bei Gelegen-heit f\u00fcr andere als die eigenen gemeinn\u00fctzigen Zwecke engagieren d\u00fcrfen.\r\nDass sich zum Beispiel der Sport- oder der Musikverein an einer Anti-Rassismus-Demonstration beteiligen kann und eine Organisation der Entwicklungszusammenarbeit zu einer Klima-schutzdemonstration mit aufruft, sollte zweifelsfrei m\u00f6glich sein.\r\nSehr geehrte Herren, das zivilgesellschaftliche Engagement f\u00fcr eine lebendige Demokratie und damit f\u00fcr ein vielf\u00e4ltiges und lebenswertes Land ist derzeit so wichtig wie vermutlich noch nie seit Gr\u00fcn-dung der Bundesrepublik. Keine Organisation darf deswegen den Verlust ihrer Gemeinn\u00fctzigkeit f\u00fcrchten oder auch nur daran zweifeln m\u00fcssen. Daher appellieren wir an Sie, sich f\u00fcr eine zeitnahe Modernisierung des Gemeinn\u00fctzigkeitsrechts einzusetzen.\r\nGerne w\u00fcrden wir uns \u00fcber diese und weitere Punkte (vgl. auch die Rechtspolitischen Forderungen des B\u00fcndnis f\u00fcr Gemeinn\u00fctzigkeit) in einem pers\u00f6nlichen Gespr\u00e4ch mit Ihnen austauschen. Daf\u00fcr stehen Ihnen die unterzeichnenden Verb\u00e4nde und das B\u00fcndnis f\u00fcr Gemeinn\u00fctzigkeit als zentraler Gespr\u00e4chspartner zur Verf\u00fcgung.\r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\n\r\nim Auftrag der oben angegebenen Verb\u00e4nde"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Reform des Gemeinn\u00fctzigkeitsrecht"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "VwVfG",
                        "title": "Verwaltungsverfahrensgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/vwvfg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "BImSchG",
                        "title": "Gesetz zum Schutz vor sch\u00e4dlichen Umwelteinwirkungen durch Luftverunreinigungen, Ger\u00e4usche, Ersch\u00fctterungen und \u00e4hnliche Vorg\u00e4nge",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bimschg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "In ein Gesetz zur St\u00e4rkung der fr\u00fchen \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung m\u00fcssen die sich aus dem Bund-L\u00e4nder Pakt ergebenden Ziele der fr\u00fchen \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung aufgenommen werden. Es muss  umfangreich gestaltet werden, in dem es alle Dimensionen der fr\u00fchen \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung aufgreift. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                        "en": "Other in the field of \"Environment\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                        "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                        "en": "Construction and construction industry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                        "en": "Other in the field of \"Transportation\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_CITY",
                        "de": "Stadtentwicklung",
                        "en": "Urban development"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_RAIL",
                        "de": "Schienenverkehr",
                        "en": "Rail transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                        "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                        "en": "Infrastructure"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen\"",
                        "en": "Other in the field of \"Spatial planning, construction and housing\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                        "de": "Immissionsschutz",
                        "en": "Immission control"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/brd/2024/0208-24.pdf",
                        "issuer": "BR",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMI",
                                "title": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat",
                                "url": "https://www.bmi.bund.de/DE/startseite/startseite-node.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "208/24",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-st%C3%A4rkung-der-fr%C3%BChen-%C3%B6ffentlichkeitsbeteiligung-in-planungs-und-genehmigungsverfahren/311546",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur St\u00e4rkung der fr\u00fchen \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung in Planungs- und Genehmigungsverfahren"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009983",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/7c/98/325599/Stellungnahme-Gutachten-SG2405100002.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMI",
                                        "de": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)",
                                        "en": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-03"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0009983",
                        "regulatoryProjectTitle": "St\u00e4rkung der fr\u00fchen \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung in Planungs- und Genehmigungsverfahren",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Zusammenfassung\r\nDNR und UfU begr\u00fc\u00dfen die Zielstellung, die fr\u00fche \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung in Planungs- und Genehmigungsverfahren zu st\u00e4rken. Allerdings reicht der vorliegende Entwurf eines neuen \u00a7 25 a VwVfG hierf\u00fcr nicht aus, denn er entspricht dieser Zielstellung nur sehr bedingt.\r\nWie im Titel des Referentenentwurfes leider etwas missverst\u00e4ndlich ausgef\u00fchrt, handelt es sich nicht um ein eigenes Gesetz zur Regelung der fr\u00fchen \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung. Allerdings w\u00fcrde aufgrund der vielf\u00e4ltigen Aspekte die \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung schlechthin ein eigenes Gesetz rechtfertigen. Wir erlauben uns daher, auf das vom UfU f\u00fcr den NABU und den BUND entwickelte \u00d6ffentlichkeitsbeteiligungsgesetz (\u00d6BG) aus dem Jahr 2023 zu verweisen.\r\nBereits Anlass und Zielstellung des hier vorliegenden Gesetzentwurfs nehmen nur teilweise die aus dem Bund-L\u00e4nder Pakt sich ergebenden Ziele der fr\u00fchen \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung auf. Anstatt nur auf technische, digitale Abl\u00e4ufe zu fokussieren, wie im vorliegenden Gesetzentwurf, sollten alle Dimensionen der fr\u00fchen \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung, wie beispielsweise in der Verwaltungsvorschrift zur fr\u00fchen \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung im Land Baden-W\u00fcrttemberg oder der VDI 7000 umgesetzt, adressiert werden.\r\nIm \u00a7 25 Abs. 1 VwVfG sollte weiterhin genauer die Art und die Form der Beteiligung dargelegt werden, um Rechtsklarheit dar\u00fcber zu schaffen, welche Beteiligungstiefe und welchen Beteiligungsumfang der Gesetzgeber im Sinn hat.\r\nUm zu vermeiden, dass die Bem\u00fchungen der fr\u00fchzeitigen \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung ins Leere laufen, sollten mindestens immer die anerkannten Umweltverb\u00e4nde gem\u00e4\u00df \u00a7 3 UmwRG bzw. gem\u00e4\u00df Landesnaturschutzgesetze beteiligt werden.\r\nDas f\u00fcr das weitere Verfahren zu erstellende Protokoll \u00fcber den Beteiligungsinhalt und die Ergebnisse der fr\u00fchen \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung sollte auch Aussagen dar\u00fcber enthalten, was durch die Ergebnisse ver\u00e4ndert und welche Planungsinhalte aus welchen Gr\u00fcnden beibehalten wurden. Nur dadurch entsteht neben Transparenz eine Nachvollziehbarkeit der Ergebnisse.\r\n\r\nFr\u00fche \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung in Planungs- und Genehmigungsverfahren\r\nDie fr\u00fche \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung ist insbesondere nach den Ereignissen zum Bahnhofsbau in Stuttgart 2010 und den danach einsetzenden intensiven bundesweiten Debatten zu einer besseren \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung als eines der Lehren und neu zu entwickelnden Instrumente von breiten Kreisen der Gesellschaft benannt worden, um k\u00fcnftig manifeste Konfliktlagen wie in Stuttgart zu vermeiden. Auf Bundesebene ist 2013 mit dem PlVereinhG in \u00a7 25 Abs. 3 VwVfG eine kurze Regelung in das Verwaltungsverfahrensgesetz aufgenommen worden, die seitdem \u201evern\u00fcnftige\u201c2 Vorhabentr\u00e4ger freiwillig zu einer fr\u00fchen \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung anhalten soll. Ob das so ist, und wenn ja, welche Wirkungen damit verbunden sind, ist bislang auf Bundesebene nicht ermittelt bzw. evaluiert worden.\r\nMit Baden-W\u00fcrttemberg hat ein Bundesland in Deutschland 2013 eine eigene verbindlich ausgestaltete\r\nVerwaltungsvorschrift zur fr\u00fchen \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung erlassen3, die Standards der fr\u00fchen Beteiligung beinhaltet und damit auch in der Tiefe zeigt, welche Aspekte in diesem Zusammenhang betrachtet werden m\u00fcssen. Die Regelung in Baden-W\u00fcrttemberg ist also im Gegensatz zur Bundesebene nicht freiwillig f\u00fcr den Vorhabentr\u00e4ger, sondern verpflichtend. 2021 wurde eine umfangreiche Evaluation hierzu abgeschlossen, die u.a. folgende Ergebnisse mit sich brachte: \u201eZusammenfassend kann res\u00fcmiert werden, dass die in der VwV \u00d6B formulierten Ziele der fr\u00fchen \u00d6B, Ziele und Auswirkungen des Vorhabens zu kommunizieren, erf\u00fcllt wurden und fester Bestandteil der fr\u00fchen \u00d6B sind. \u2026 Die Analysen konnten belegen, dass die Vorhabentr\u00e4ger im Durchschnitt die Wirkung der fr\u00fchen \u00d6B auf die Verfahrensakzeptanz besser als die Akzeptanz auf das Vorhaben\r\nbeurteilten. Insbesondere die Beteiligten bilanzierten die Verfahrensakzeptanz positiv. Nicht zuletzt\r\ndiese positiven Wahrnehmungen f\u00fchrten auf Seiten der Befragten dazu, dass die fr\u00fche \u00d6B als relativ n\u00fctzlich wahrgenommen wurde.\u201c\r\nIntension des Bundesgesetzgebers\r\nDie Ergebnisse der Evaluation in Baden-W\u00fcrttemberg sollten Anlass sein, die positiven Erfahrungen auch auf bundesweite Verfahren im Bereich der Planungs- und Genehmigungsverfahren zur fr\u00fchen \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung zu \u00fcbertragen. Mit den Ergebnissen des Bund-L\u00e4nder-Paktes wurde die Notwendigkeit, die fr\u00fche \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung zu st\u00e4rken, sogar nochmals bekr\u00e4ftigt: \u201e\u2026Die Kommunikation soll die relevanten Konfliktfelder ber\u00fccksichtigen und ergebnisorientiert befrieden. Dazu soll die M\u00f6glichkeit einer fr\u00fchen \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung nach \u00a7 25 Abs. 3 Verwaltungsverfahrensgesetz (VwVfG) st\u00e4rker genutzt werden.\u201c \r\nDieser Zielstellung kommt der vorliegende Gesetzentwurf nur bedingt nach. Im Grunde wird die St\u00e4rkung der fr\u00fchen \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung auf nicht n\u00e4her ausgef\u00fchrte digitale Verwaltungsverfahren reduziert.\r\nDas entspricht nicht den zu betrachtenden Dimensionen der fr\u00fchen \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung, wie sie in der VDI 7000 oder der Verwaltungsvorschrift in Baden-W\u00fcrttemberg verankert sind.\r\n2 Siehe Kopp/Ramsauer Kommentar VwVfG \u00a7 25 Nr. 29a.\r\n3 Siehe Verwaltungsvorschrift der Landesregierung zur Intensivierung der \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung in Planungs- und Zulassungsverfahren\r\n(VwV \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung) v. 17.12. 2013 (GABl. 2014.22).\r\n4 Siehe deutsches Forschungsinstitut f\u00fcr \u00f6ffentliche Verwaltung, Abschlussbericht Evaluierung der Verwaltungsvorschrift \u201e\u00d6ffentlichkeitsbeteiligung\u201c\r\nund des damit zusammenh\u00e4ngenden \u201eLeitfadens f\u00fcr eine neue Planungskultur\u201c des Landes Baden-W\u00fcrttemberg,\r\nSpeyer. 2020, S. 119 f.\r\n5 Siehe Pakt f\u00fcr Planungs-, Genehmigungs- und Umsetzungsbeschleunigung zwischen Bund und L\u00e4ndern, November 2023, S.2\r\n3\r\n\u00a7 25 a VwVfG im Einzelnen\r\na) \u00a7 25 a Abs. 1\r\nDie k\u00fcnftige Vorschrift des \u00a7 25 a Abs. 1 VwVfG unterscheidet sich nur wenig von der bisherigen Vorschrift des \u00a7 25 Abs. 3 VwVfG. Allerdings ist positiv hervorzuheben, dass nunmehr eine Beteiligung mit der fr\u00fchzeitigen \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung beabsichtigt ist, statt wie bislang lediglich eine Unterrichtung \u00fcber die Ziele des Vorhabens usw. stattfinden soll. Allerdings bleibt der Gesetzentwurf samt Begr\u00fcndung schuldig, wie diese Beteiligung ablaufen soll bzw. durchzuf\u00fchren ist. Das hierbei viele Aspekte hierbei eine Rolle spielen, ist einschl\u00e4gig und auch dem BMI bekannt. Hilfreich w\u00e4re es daher, zumindest in der Begr\u00fcndung zu Abs. 1 auf die Verwaltungsvorschrift in Baden-W\u00fcrttemberg zu verweisen oder zumindest die Evaluationsergebnisse zu erw\u00e4hnen, um deutlich zu machen, welche Verfahrensschritte und welche Pr\u00e4missen bei der fr\u00fchen \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung eine Rolle spielen. Dies dient auch der besseren Vollziehbarkeit in der Praxis. Nicht zuletzt k\u00f6nnte auch ein Verweis auf die VDI-Richtlinie (VDI-7000) hilfreich sein, um dem Rechtsanwender die Chance zu geben, sich zu orientieren und gute Praxisstandards kennenzulernen und einzuhalten.\r\nb) \u00a7 25 a Abs. 2\r\nDer vorliegende Gesetzentwurf enth\u00e4lt keine Angaben dar\u00fcber, wie der Vorhabentr\u00e4ger die betroffene \u00d6ffentlichkeit informiert oder auch \u00fcberhaupt ermittelt. Das ist aber relevant. Mit dem Verweis auf BaW\u00fc w\u00e4re deutlich, dass mittels Umfeldanalyse der Kreis der Betroffenen bestimmbar ist. Da die Evaluation in BaW\u00fc gezeigt hat, dass jedenfalls die anerkannten Umweltverb\u00e4nde regelm\u00e4\u00dfig die fr\u00fche \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung wahrnehmen, sollten diese sehr exakt bestimmbaren Umweltverb\u00e4nde, die gem\u00e4\u00df Definition der Aarhus-Konvention zur betroffenen \u00d6ffentlichkeit zu z\u00e4hlen sind, immer beteiligt werden. Dies sollte dementsprechend im Gesetzentwurf oder durch Klarstellung in der Begr\u00fcndung erg\u00e4nzt werden.\r\nc) \u00a7 25 a Abs. 3\r\nDa konkludent zum Ausdruck gebracht wird, dass die Ergebnisse der fr\u00fchen \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung im weiteren f\u00f6rmlichen Verfahren Verwendung finden sollen, was zu begr\u00fc\u00dfen ist, sollte das zu erstellende Protokoll \u00fcber Inhalt und Ergebnisse des Verfahrens auch an den Beteiligten des Prozesse der \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung zur Verf\u00fcgung gestellt werden und nicht nur an die verfahrensleitende Beh\u00f6rde durchgestellt werden. Aus den Anspr\u00fcchen zur Erlangung von \u00f6ffentlichen Informationen ist es ohnehin m\u00f6glich, diese Informationen zu bekommen. Es sollte aber nicht erzwungen werden m\u00fcssen, sondern im Sinne der Akzeptanz und der Schaffung von Vertrauen obligatorisch zur Verf\u00fcgung gestellt werden. Ein entsprechender Hinweis seitens des Gesetzgebers w\u00e4re hier sinnvoll.\r\nDieses Protokoll sollte auch Aussagen dar\u00fcber enthalten, was durch die fr\u00fche \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung im Gegensatz zur urspr\u00fcnglichen Planung ver\u00e4ndert wurde und woran aufgrund welcher Argumente festgehalten wird. Dies ist deshalb wichtig, weil es neben der Dimension Verfahrensbeschleunigung bei fr\u00fcher \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung auch um die Dimension Verfahrensakzeptanz geht, was nur durch entsprechende schriftliche Aussagen nachvollziehbar wird."
                        }
                    }
                ],
                "title": "St\u00e4rkung der fr\u00fchen \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung in Planungs- und Genehmigungsverfahren"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "KSG",
                        "title": "Bundes-Klimaschutzgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ksg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "EEG 2023",
                        "title": "Gesetz f\u00fcr den Ausbau erneuerbarer Energien",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/eeg_2014"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "EnWG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Elektrizit\u00e4ts- und Gasversorgung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/enwg_2005"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Mit dem Wasserstoffbeschleunigungsgesetz werden undifferenziert Vorhaben f\u00fcr \u00fcberragend wichtig erkl\u00e4rt, ohne dass ihr Bedarf und Beitrag zu Klimaschutz sowie Versorgungssicherheit nachgewiesen wird. In der Konsequenz versch\u00e4rfen sich Zielkonflikte in der Wassernutzung sowie Risiken f\u00fcr menschliche Gesundheit und Natur.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_FOSSILE",
                        "de": "Fossile Energien",
                        "en": "Fossil fuels"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009984",
                "statements": [],
                "title": "Wasserstoffbeschleunigungsgesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "WindSeeG",
                        "title": "Gesetz zur Entwicklung und F\u00f6rderung der Windenergie auf See",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/windseeg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "WindBG",
                        "title": "Gesetz zur Festlegung von Fl\u00e4chenbedarfen f\u00fcr Windenergieanlagen an Land",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/windbg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "KrWG",
                        "title": "Gesetz zur F\u00f6rderung der Kreislaufwirtschaft und Sicherung der umweltvertr\u00e4glichen Bewirtschaftung von Abf\u00e4llen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/krwg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "BauGB",
                        "title": "Baugesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bbaug"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "BImSchG",
                        "title": "Gesetz zum Schutz vor sch\u00e4dlichen Umwelteinwirkungen durch Luftverunreinigungen, Ger\u00e4usche, Ersch\u00fctterungen und \u00e4hnliche Vorg\u00e4nge",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bimschg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Windenergie ist das Fundament f\u00fcr erfolgreichen Klimaschutz. Die notwendige Skalierung der Windenergie an Land und auf See und die damit verbundene Rohstoffversorgung und -verarbeitung muss im Kontext einer gerechten Transformation den h\u00f6chstm\u00f6glichen Anforderungen an Umwelt- und Sozialstandards unterliegen sowie die Zirkularit\u00e4t der verbauten Materialien von Anfang an mit umgesetzt werden. Diese Ausweitung muss umwelt- und sozialvertr\u00e4glich erfolgen sowie alle Stufen der Wertsch\u00f6pfungskette in der Windenergie umfassen, von der Rohstoffbeschaffung, \u00fcber Herstellung, Transport und Montage bis zur Demontage und Kreislauff\u00fchrung.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                        "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009985",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/93/de/325601/Stellungnahme-Gutachten-SG2405100014.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-01"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0009985",
                        "regulatoryProjectTitle": "Nachhaltige Windenergieproduktion in Europa",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Gemeinsame Handlungsempfehlungen: Eine nachhaltige Windenergieproduktion in Europa \r\n\r\nApril 2024\r\n\r\nDie Energiewende ist das Fundament f\u00fcr erfolgrei-chen Klimaschutz. Die Windenergie spielt in dieser Transformation eine unersetzbare Rolle: Die welt-weit installierte Leistung soll sich bis Mitte des Jahrhunderts von derzeit rund 900 Gigawatt (GW)1 auf bis zu 10.300 GW2 vervielfachen. Die Europ\u00e4i-sche Union strebt an, ihre derzeitig installierte Leistung von 221 GW in 20233 bis zum Ende der Dekade auf 510 GW4 mehr als zu verdoppeln. F\u00fcr dieses Ziel m\u00fcssen j\u00e4hrlich mindestens 41 GW zu-gebaut werden \u2013 fast eine Verdreifachung des aktuellen EU-Zubaus von 16,2 GW5.\r\nDie notwendige Skalierung der Windenergie an Land und auf See erh\u00f6ht den Druck auf Ressour-cen, Menschen und Natur. Deshalb muss die ent-sprechende Rohstoffversorgung und -verarbeitung im Kontext einer gerechten Transformation den h\u00f6chstm\u00f6glichen Anforderungen an Umwelt- und Sozialstandards unterliegen sowie die Zirkularit\u00e4t der verbauten Materialien von Anfang an mit um-gesetzt werden. Wichtig ist zudem, dass Engp\u00e4sse durch partielle Abh\u00e4ngigkeiten von einzelnen L\u00e4n-dern entlang der Lieferketten minimiert werden. Beispielsweise wird die Produktion von Perma-nentmagneten auf Basis Seltener Erden gegenw\u00e4rtig zu 94 Prozent von China kontrolliert6 und l\u00e4sst sich nur eingeschr\u00e4nkt auf die Wahrung von Umweltschutz und Menschenrechten hin \u00fcberpr\u00fcfen.\r\nZum Erhalt und der Schaffung attraktiver Arbeitspl\u00e4tze, als Klimaschutz- und Umweltschutzbeitrag und im Sinne von Resilienz und Souver\u00e4nit\u00e4t braucht es eine rasche Ausweitung der Produkti-onskapazit\u00e4ten von Windenergieanlagen weltweit, auch in Europa. Diese Ausweitung muss umwelt- und sozialvertr\u00e4glich erfolgen sowie alle Stufen der Wertsch\u00f6pfungskette in der Windenergie umfassen, von der Rohstoffbeschaffung, \u00fcber Herstellung, Transport und Montage bis zur Demontage und Kreislauff\u00fchrung.\r\nNie war die Akzeptanz f\u00fcr Windenergie h\u00f6her und der schnellere Ausbau essenzieller als in diesen Ta-gen. Deshalb m\u00fcssen Klima-, Energie- und Industriepolitik zur St\u00e4rkung einer europ\u00e4ischen Windin-dustrie wirkm\u00e4chtiger ineinandergreifen. Die Windindustrie in Europa ist stark und in der Lage, aus ihrer wettbewerbsf\u00e4higen Position heraus eine gerechte und nachhaltige Energiewende in Europa und dar\u00fcber hinaus weiter voranzubringen.\r\nB\u00fcndnis f\u00fcr Verdopplung der Wind-Produktionskapazit\u00e4t in Europa auf mindestens 50 GW im Jahr 2030\r\nDie Unterzeichner dieser Handlungsempfehlungen appellieren an die deutsche und europ\u00e4ische Poli-tik, schnell und entschlossen Ma\u00dfnahmen zu ergreifen, damit die europ\u00e4ische Produktionskapazi-t\u00e4t f\u00fcr Windenergieanlagen auf mindestens 50 GW bis 2030 verdoppelt wird.7 Die Wahrung von Men-schenrechten und Umweltschutz in den dazugeh\u00f6-rigen Lieferketten hat dabei oberste Priorit\u00e4t.\r\n\r\nKonkret empfehlen wir:\r\n\r\n1. Hemmnisse f\u00fcr einen beschleunigten Windenergiezubau l\u00f6sen: In Europa m\u00fcssen insgesamt mindestens 20 Windenergieanlagen pro Tag umweltvertr\u00e4glich und unb\u00fcrokratisch an Land und auf See zugebaut werden.\r\n2. EU-Produktionskapazit\u00e4ten f\u00fcr nachhaltige Windenergieanlagen steigern: Ausreichend finanzielle Mittel und europaweite, ambitionierte Nichtpreis- und Resilienzkritieren st\u00e4rken die Wertsch\u00f6pfungskette in Europa.\r\n3. Gute Arbeitsbedingungen f\u00fcr Fachkr\u00e4fte der Windindustrie schaffen: Viele Arbeiternehmer*innen sind zur Umsetzung der Energiewende n\u00f6tig. Ihnen stehen faire L\u00f6hne, Tarifbindung und sichere, verl\u00e4ssliche Arbeitsbedingungen zu.\r\n4. Materialbedarf und Abh\u00e4ngigkeiten durch mehr Zirkularit\u00e4t minimieren: Durch Einsatz von wiederverwendbaren Bauteilen und Rezyklaten, einem hochwertigen R\u00fcckbau sowie einer kreislaufgerechten Gestaltung werden Ressourcen eingespart.\r\n\r\nGemeinsame Handlungsempfehlungen\r\nEine nachhaltige Windenergieproduktion in Europa\r\n\r\nGemeinsame Handlungsempfehlungen: Eine nachhaltige Windenergieproduktion in Europa April 2024\r\nHemmnisse f\u00fcr einen beschleunigten Windenergiezubau l\u00f6sen\r\nDer Zubau und die Produktion von Windenergieanlagen m\u00fcssen sich vervielfachen. Eine Erweiterung von Fertigungskapazit\u00e4ten ist allerdings von einer konstanten und verl\u00e4sslichen Auftragslage abh\u00e4n-gig. Neben der z\u00fcgigen Bereitstellung ausreichender und entsprechend nutzbarer Fl\u00e4chen, braucht es eine naturvertr\u00e4gliche Beschleunigung der Genehmigungs- und Realisierungsverfahren. So soll-ten die Transportgenehmigungen von Windenergieanlagen, vom Herstellungs- zum Projektstandort, k\u00fcnftig vereinheitlicht und vereinfacht werden. Dar\u00fcber hinaus m\u00fcssen weitere Hemmnisse wie etwa beim Netzanschluss oder bei Ver\u00e4nderungen des Anlagentyps in laufenden Verfahren dringend beseitigt werden. Ziel muss sein, pro Tag in Europa mindestens 20 Windenergieanlagen an Land und auf See zu installieren.8\r\nNeben Standardisierungen und Vereinfachungen im Naturschutz gilt es, insbesondere auch perso-nelle Engp\u00e4sse und fehlende Digitalisierung zu adressieren, die den z\u00fcgigen Ausbau und die Nutzung der Windenergie erschweren. Oberstes Ziel muss daher die digitale, personelle und finanzielle Er-t\u00fcchtigung von Genehmigungsbeh\u00f6rden sein, um gr\u00fcndliche, aber z\u00fcgige Verfahren mit hochwertiger \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung und Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfungen sicherzustellen.\r\nEU-Produktionskapazit\u00e4ten f\u00fcr nachhaltige Windenergieanlagen steigern\r\nZur St\u00e4rkung und dem Aufbau europ\u00e4ischer Lieferketten braucht es europaweite und diskriminie-rungsfreie qualitative Kriterien, die einem beschleunigten Ausbau von Windenergie nicht ent-gegenstehen. Der Net-Zero Industry Act (NZIA) geht hier in die richtige Richtung und muss schnellstm\u00f6glich technologiespezifisch weiterentwickelt und national umgesetzt werden. So braucht es eine h\u00f6here Gewichtung von Nichtpreis- und Resilienzkriterien bei allen \u00f6ffentlichen Ausschreibungen zur F\u00f6rderung von Umweltschutz und fairen Arbeitsbedingungen. Der Fokus sollte dabei auf einer europ\u00e4ischen, einheitlichen, unb\u00fcrokratischen und gut kontrollierbaren L\u00f6sung liegen, welche soziale und \u00f6kologische Kriterien mit der gr\u00f6\u00dften Lenkungswirkung, wie z.B. ein CO2-Fu\u00dfabdruck oder ein naturvertr\u00e4gliches Design (Nature Inclusive Design) priorisiert.\r\nDamit Unternehmen entlang der gesamten Wert-sch\u00f6pfungskette schon jetzt Investitionen in CO2-neutrale und nachhaltigere Prozesse t\u00e4tigen k\u00f6n-nen, brauchen sie kurzfristig gezielte finanzielle Unterst\u00fctzung. Daf\u00fcr m\u00fcssen Ma\u00dfnahmen wie CAPEX- und OPEX-F\u00f6rderung, aber auch zeitlich begrenzte Anschubfinanzierungshilfen und sonstige Sicherungsma\u00dfnahmen in Betracht gezogen werden. Zus\u00e4tzlich braucht es schnellstm\u00f6glich gr\u00fcne Leitm\u00e4rkte und Klimaschutzvertr\u00e4ge f\u00fcr verantwortungsvoll hergestellte (Vor-)Produkte wie gr\u00fcnen Stahl und eine Beg\u00fcnstigung von Repa-ratur, Wiederverwendung und Recycling. Auf EU-Ebene sollte ein europ\u00e4ischer F\u00f6rdertopf f\u00fcr gr\u00fcne Klimaindustrien geschaffen werden. Parallel sollte auch das europ\u00e4ische CO2-Grenzausgleichssystem (CBAM) f\u00fcr Grundstoffe wie Stahl oder Zement ert\u00fcchtigt und schleunigst auch auf bereits verarbeitete Produkte, wie z.B. Komponenten f\u00fcr Windenergieanlagen, ausgeweitet werden. All diese Ma\u00dfnahmen tragen in einem klugen Zu-sammenspiel dazu bei, dass sich Mehrinvestitionen in emissionsarme Produktionsanlagen bei anf\u00e4nglich h\u00f6heren Betriebskosten auch langfristig lohnen werden.\r\nFaire Arbeitsbedingungen f\u00fcr Fachkr\u00e4fte der Windindustrie schaffen\r\nZentral f\u00fcr den weiteren Zubau der Windenergie und eine in der EU angesiedelte Wertsch\u00f6pfung sind gut ausgebildete Fachkr\u00e4fte bei der Produktion, dem Transport und der Montage von Wind-energieanlagen und dar\u00fcber hinaus. Daf\u00fcr braucht es hochwertige Arbeits- und Ausbildungspl\u00e4tze, welche auf die individuellen Bed\u00fcrfnisse eingehen und explizit den Nachwuchs, Frauen, ausl\u00e4ndische Arbeitskr\u00e4fte, Menschen mit Behinderungen und Quereinsteiger*innen adressieren. Attraktive Weiterbildungsangebote und vielf\u00e4ltige Umschulungsoptionen k\u00f6nnen sich gerade f\u00fcr Interessierte aus anderen Bereichen als sehr hilfreich erweisen. Eine breitenwirksame Informationskam-\r\nGemeinsame Handlungsempfehlungen: Eine nachhaltige Windenergieproduktion in Europa April 2024\r\npagnen w\u00fcrde helfen, die viel zu niedrige Ausbil-dungsquote bei Transformationsberufen weiter zu steigern.\r\nNeben fairen L\u00f6hnen durch st\u00e4rkere, fl\u00e4chendeckende Tarifbindung kann dabei auch die individuelle Gestaltung von Arbeitszeiten und eine klare Besch\u00e4ftigungsperspektive durch mehr unbefris-tete Arbeitsvertr\u00e4ge entsprechende Anreize setzen. Zus\u00e4tzlich muss der Arbeits- und Gesundheitsschutz mehr in den Blick genommen werden, wie etwa bei Extremeins\u00e4tzen f\u00fcr Windenergieanlagen auf hoher See. Hier k\u00f6nnen entsprechende Rettungsplattformen und gr\u00f6\u00dfere Teams Abhilfe schaffen.\r\nEine schnelle Einf\u00fchrung des EU-Lieferkettenge-setz (CSDDD) kann sicherstellen, dass sich die ge-samte Lieferkette am Ziel der Klimaneutralit\u00e4t ausrichtet, und Klimaschutz, Umweltschutz und Men-schenrechte weltweit gest\u00e4rkt werden.\r\nMaterialbedarf und Abh\u00e4ngigkeiten durch mehr Zirkularit\u00e4t minimieren\r\nDer ben\u00f6tigte j\u00e4hrliche Zubau von Windenergieanlagen in H\u00f6he von 41 GW bedarf sch\u00e4tzungsweise ca. 13,5 Millionen Tonnen an Beton und fast 5,5 Millionen Tonnen an Stahl und Eisen.9 Dies unter-streicht die Notwendigkeit, bereits jetzt den Ressourceneinsatz bestm\u00f6glich zu minimieren und die Grundlagen f\u00fcr eine nahezu vollst\u00e4ndige Wiederverwendung und ein Recycling entsprechender Be-standteile ausgedienter Windenergieanlagen zu schaffen.\r\nDazu bedarf es in erster Linie ein auf Kreislaufwirtschaft zugeschnittenes Design von Windenergie-anlagen. Dem Ressourcenschutz entsprechend werden der Materialeinsatz optimiert, Wieder-verwendete Bauteile eingesetzt und Produkte mit Rezyklaten alter Windenergieanlagen hergestellt. Zugleich zeichnen sich alle Bestandteile einer Windenergieanlage durch Langlebigkeit, Reparier-, Wiederverwend- und Recycelbarkeit aus. Mittels eines digitalen Produktpasses sollte allen Akteu-ren im Lebenszyklus eine fundierten Datengrundlage \u00fcber die Zusammensetzung von verbauten Materialien, insbesondere der Rotorbl\u00e4tter und Gondel, bereitgestellt werden.\r\nDie Nationale Kreislaufwirtschaftsstrategie kann erg\u00e4nzend zum Critical Raw Materials Act (CRMA) z\u00fcgig die entsprechenden Weichen f\u00fcr eine Reduktion des Ressourceneinsatzes f\u00fcr Windenergiean-lagen stellen. Dabei muss das vorrangige Ziel sein, Anforderungen und Anreize zu schaffen, welche den Prim\u00e4rmaterialeinsatz reduzieren, insbesondere durch die Wiederverwendung von Bauteilen und den Einsatz von Recyclingmaterialien.\r\nGrundvoraussetzung f\u00fcr die Wertstoffgewinnung beim Anlagenr\u00fcckbau sollte ein zu erstellender R\u00fcckbauplan (\"Pre-Demolition-Audit\") sein. Parallel dazu m\u00fcsste auf europ\u00e4ischer Ebene ein ein-heitlicher R\u00fcckbaustandard f\u00fcr Windenergieanlagen z\u00fcgig entwickelt werden. Eine beh\u00f6rdliche Vollzugshilfe zur Demontage, Aufbereitung und Verwertung von Rotorblattabf\u00e4llen kann dazu bei-tragen, die Rahmenbedingungen f\u00fcr ein erfolgreiches Recycling zu verbessern.\r\nAuch kann die aktive F\u00f6rderung von Forschung und Entwicklung zur Senkung der Rohstoffintensi-t\u00e4t und Ergr\u00fcndung alternativer Technologien und Materialien helfen, Zirkularit\u00e4t zu st\u00e4rken und Rohstoffabh\u00e4ngigkeiten entlang von Lieferketten zu reduzieren.\r\nGemeinsam f\u00fcr eine nachhaltige und starke Windindustrie in Europa\r\nEine starke und verantwortungsvolle Windindustrie weltweit und v.a. auch in Europa ist Grundvo-raussetzung f\u00fcr eine erfolgreiche Energiewende und das Erreichen der Klimaziele. Als Unterzeich-ner*innen dieser Handlungsempfehlungen setzen wir uns in Form einer sektor- und verb\u00e4nde\u00fcber-greifenden Allianz f\u00fcr den Ausbau einer umwelt- und sozialgerechten, den gesamten Lebenszyklus abdeckenden Windproduktion in Europa im Umfang von mindestens 50 GW bis 2030 ein. Wir fordern alle politischen Entscheidungstr\u00e4ger*innen auf, dazu ihren Beitrag zu leisten.\r\nGemeinsame Handlungsempfehlungen: Eine nachhaltige Windenergieproduktion in Europa April 2024\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Nachhaltige Windenergieproduktion in Europa"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "PflSchG",
                        "title": "Gesetz zum Schutz der Kulturpflanzen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/pflschg_2012"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Im Rahmen des \"Zukunftsprogramms Pflanzenschutz\" des BMEL fordern wir die Verpflichtungen aus der EU-Richtlinie Sustainable Use Directive (SUD) zu erf\u00fcllen und weiterhin, dass auch das zweite wichtige Reduktionsziel, die 50 % Mengenreduktion der besonders gef\u00e4hrlichen Pestizide, adressiert wird. Wir erwarten verbindliche, erreichbare und messbare Ma\u00dfnahmen, um die notwendige Reduktion von chemisch-synthetischen Pestiziden zum Wohle der Landwirtschaft, der Bev\u00f6lkerung und unserer Umwelt umzusetzen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                        "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                        "en": "Species protection/biodiversity"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                        "en": "Other in the field of \"Environment\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009986",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/6d/63/325603/Stellungnahme-Gutachten-SG2405140002.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-03"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0009986",
                        "regulatoryProjectTitle": "Zukunftsprogramm Pflanzenschutz",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Ein Zukunftsprogramm ohne Zukunft? - Offener Brief an Bundesagrarminister Cem \u00d6zdemir zum Vorschlagsentwurf eines Zukunftsprogramms Pflanzenschutz des BMEL\r\n\r\n3. Mai 2024\r\n\r\nSehr geehrter Herr Bundesminister \u00d6zdemir,\r\n\r\nmit dem Schreiben vom 14. M\u00e4rz 2024 aus Ihrem Ministerium wurden wir zur Stellungnahme zum Diskussionspapier \u201eZukunftsprogramm Pflanzenschutz\u201c eingeladen. In Erg\u00e4nzung zu den erfolgten individuellen und ausf\u00fchrlichen Stellungnahmen der unterzeichnenden Verb\u00e4nde \u00fcbersenden wir Ihnen heute unsere gemeinsame Kritik am Diskussionspapier \u201eZukunftsprogramm Pflanzenschutz\u201c des Bundeslandwirtschaftsministeriums (BMEL).\r\nF\u00fcr die Anwendung von Pestiziden in allen EU-Staaten setzt die \u201eSustainable Use Directive\u201c (SUD) seit 2009 den rechtlichen Rahmen und verpflichtet die Mitgliedsstaaten, im Sinne einer nachhaltigen Entwicklung zu handeln, Pestizidreduktion voranzubringen und die Abh\u00e4ngigkeit der Landwirtschaft vom Einsatz chemisch-synthetischer Pestizide zu reduzieren. Ein zentrales Ziel des Zukunftsprogramms Pflanzenschutz muss sein, diese Verpflichtungen zu erf\u00fcllen.\r\nWir begr\u00fc\u00dfen ausdr\u00fccklich, dass das BMEL an den Reduktionszielen der europ\u00e4ischen Farm to Fork Strategie festh\u00e4lt und bis 2030 die Verwendung und das Risiko chemisch-synthetischer Pestizide halbieren und den \u00f6kologischen Anbau auf 30% ausbauen m\u00f6chte. Wir erwarten, dass auch das zweite wichtige Reduktionsziel, die 50 % Mengenreduktion der besonders gef\u00e4hrlichen Pestizide, adressiert wird. Die Umsetzung dieser zentralen Ziele wird jedoch mit der Diskussionsgrundlage in eine nicht definierte Zukunft verlagert.\r\nIn einer Zeit, die von einem Rollback in der EU-Agrarpolitik gepr\u00e4gt ist, sehen wir Ihre Verantwortung als zust\u00e4ndiger Bundesminister darin, den Handlungsspielraum des BMEL zu nutzen, um die Betriebe in Deutschland zukunftsfest zu machen und notwendige, teilweise auch unbequeme Weichen im Sinne der SUD zu stellen.\r\nSehr geehrter Herr Bundesminister, wir appellieren an Sie:\r\nNutzen Sie die verbleibende Zeit dieser Legislaturperiode und ergreifen Sie verbindliche, erreichbare und messbare Ma\u00dfnahmen, um die notwendige Reduktion von chemisch-synthetischen Pestiziden zum Wohle der Landwirtschaft, der Bev\u00f6lkerung und unserer Umwelt umzusetzen.\r\nUnterlegen Sie die Pestizidreduktionsziele mit wirksamen Ma\u00dfnahmen, mit einer Priorisierung von Vorhaben, die noch in dieser Legislaturperiode umgesetzt werden k\u00f6nnen.\r\nSorgen Sie f\u00fcr eine ausreichende Finanzierung.\r\nWir erwarten die Ver\u00f6ffentlichung eines ambitionierten Zukunftsprogramms Pflanzenschutz vor der Sommerpause 2024.\r\n\r\n1. Zukunft gestalten - Jetzt agieren!\r\n\r\nChemisch-synthetische Pestizide kontaminieren B\u00f6den und Gew\u00e4sser, beeintr\u00e4chtigen \u00f6kosystemare Schl\u00fcsselfunktionen, sind mitverantwortlich f\u00fcr das Artensterben, sch\u00e4digen N\u00fctzlinge, rauben so der Landwirtschaft die Zukunftsperspektive und gef\u00e4hrden damit langfristig die Ern\u00e4hrungssicherheit.1 Biodiversit\u00e4t ist f\u00fcr die Landwirtschaft eine Grundvoraussetzung. Ohne \u00d6kosystemleistungen werden die Probleme der Landwirt*innen in Zukunft noch gravierender. Es ist Aufgabe der Politik, diese Systemvoraussetzung zu gew\u00e4hrleisten, z\u00fcgig Ma\u00dfnahmen zur konkreten Pestizidreduktion umzusetzen und Landwirt*innen dabei finanziell und mit Beratung zu unterst\u00fctzen. Dass es in der Gesellschaft eine breite Unterst\u00fctzung daf\u00fcr gibt, hat die erfolgreiche B\u00fcrgerinitiative \u201eBienen und Bauern retten!\u201c gezeigt.2\r\n\r\n2. Finanzierungsfrage l\u00f6sen, Transformation unterst\u00fctzen\r\n\r\nDas Zukunftsprogramm enth\u00e4lt keine konkreten Finanzierungsvorschl\u00e4ge f\u00fcr die genannten Ma\u00dfnahmen. Dies gef\u00e4hrdet nicht nur Realisierung, sondern auch Glaubw\u00fcrdigkeit und Akzeptanz des Programms.\r\nEine zentrale Forderung zur Finanzierung und Lenkung, ist die rasche Einf\u00fchrung einer Pestizidabgabe basierend auf der Analyse des Helmholtz-Zentrums3. Die Umsetzbarkeit und Effektivit\u00e4t der Wirkung von Pestizidabgaben ist in anderen L\u00e4ndern bereits erfolgreich bewiesen. Einnahmen aus der Abgabe k\u00f6nnen nach diesem Modell gezielt an Betriebe zur\u00fcckflie\u00dfen, um nicht-chemische Pflanzenschutzma\u00dfnahmen zu unterst\u00fctzen. Eine Pestizidabgabe ist f\u00fcr Betriebe unb\u00fcrokratisch, nicht mit Mehraufwand verbunden, und liefert sofort positive \u00f6kologische und \u00f6konomische Resultate.\r\n\r\n3. Belastungen durch B\u00fcrokratie abbauen unter Wahrung zentraler Schutzstandards!\r\n\r\nDas Zukunftsprogramm nutzt nicht den gestalterischen Spielraum, um Pestizidreduktion und gr\u00f6\u00dfere Transparenz beim Pestizideinsatz im Sinne des B\u00fcrokratieabbaus sinnvoll zusammenzubringen. Dabei ist die Vereinheitlichung von Regelungen, die Ver- und Gebote benennt, ein entscheidender Schritt zur Entb\u00fcrokratisierung in der Landwirtschaft. Sie reduziert den Verwaltungsaufwand sowohl f\u00fcr Beh\u00f6rden als auch f\u00fcr Landwirtinnen und Landwirte erheblich. B\u00fcrokratieabbau muss differenziert erfolgen und darf Schutzstandards nicht gef\u00e4hrden. Schon heute gibt es f\u00fcr Betriebe die Verpflichtung zur Aufzeichnung der Pestizidanwendungen. Die digitale Erfassung der schlagbezogenen Anwendungsdaten in ein bundesweit zentrales elektronisches Register w\u00fcrde nicht nur der Erleichterung der Dokumentation durch die Betriebe dienen, sondern auch der Vereinfachung der Verwaltung und des Monitorings durch die Beh\u00f6rden. Ein solches Register erm\u00f6glicht zudem wissenschaftliche Analysen und die \u00dcberpr\u00fcfung der Wirksamkeit von Reduktionsma\u00dfnahmen. Ein \u00f6ffentlicher Zugang zu den anonymisierten Daten und eine j\u00e4hrliche Berichterstattung ist zu gew\u00e4hrleisten.\r\n\r\n4. Signale setzen, Spaltung entgegenwirken!\r\n\r\nDas erstmals im November 2022 auf dem NAP-Forum als \u201cPestizidreduktionsstrategie\u201c angek\u00fcndigte und nun vorgestellte Diskussionspapier, vermeidet mit seinem neuen Titel \u201eZukunftsprogramm Pflanzenschutz\u201c nach au\u00dfen zu zeigen, worum es geht: Um das Ziel der Pestizidreduktion. Wir halten es f\u00fcr angebracht, dass die Kommunikation des BMEL dem falschen Narrativ des \u201ePestizide ern\u00e4hren die Welt\u201c und \u201eUmweltschutzauflagen gef\u00e4hrden die Betriebe\u201c entschlossener entgegenwirkt. In der \u00f6ffentlichen Wahrnehmung gilt es, das Bewusstsein daf\u00fcr zu st\u00e4rken, dass wir es uns nicht erlauben k\u00f6nnen, den Schutz unserer biotischen und abiotischen Ressourcen, die auch die Grundlage einer zukunftsf\u00e4higen Landwirtschaft sind, weiter zu gef\u00e4hrden.\r\n1 Scientists support the EU\u2019s Green Deal [\u2026] https://zenodo.org/records/8128624\r\n2 https://www.savebeesandfarmers.eu/deu/\r\n3 M\u00f6ckel, S., Gawel, E., Liess, M., Neumeister, L. (2021): Wirkung verschiedener Abgabenkonzepte zur Reduktion des Pestizideinsatzes [\u2026] https://www.gls.de/media/PDF/Presse/Studie_Pestizid-Abgabe_in_Deutschland_2021.pdf\r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen der unterzeichnenden Verb\u00e4nde"
                        }
                    },
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/de/f0/325605/Stellungnahme-Gutachten-SG2405140004.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-02"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0009986",
                        "regulatoryProjectTitle": "Zukunftsprogramm Pflanzenschutz",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Generelle Anmerkungen:\r\nDiese Stellungnahme erfolgt im Rahmen eines breit angelegten Beteiligungsprozesses seitens des Bundesministeriums f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL) zur Erarbeitung eines Zukunftsprogramms Pflanzenschutz (ZP). Grunds\u00e4tzlich begr\u00fc\u00dfen wir die Beteiligung von relevanten Stakeholdern. In diesem Fall tr\u00e4gt dieser Prozess jedoch zu einem weiteren Aufschub von dringend ben\u00f6tigten Ma\u00dfnahmen bei. Das im Koalitionsvertrag versprochene Pestizidreduktionsprogramm wurde bereits f\u00fcr Beginn 2023 angek\u00fcndigt. Das Ideenpapier Zukunftsprogramm Pflanzenschutz (ZP) ist zudem bislang ein Vorschlag des BMEL, keine ressortabgestimmte Position der Bundesregierung, welche hier aufgrund der Dringlichkeit des Themas notwendig w\u00e4re. Auch wenn die im Papier aufgef\u00fchrten Ma\u00dfnahmen und Vorhaben an sich sinnvoll sein k\u00f6nnen, fehlt bislang eine konkrete Ausgestaltung. Daher kann das ZP h\u00f6chstens als ein Sammelsurium an Ma\u00dfnahmen betrachtet werden, nicht aber als ein strategischer Ansatz zur tats\u00e4chlichen Reduzierung des Pflanzenschutzmitteleinsatzes. Es fehlt eine Priorisierung der Ma\u00dfnahmen sowie ein dazu passender Zeitplan. Zudem fehlt eine Absch\u00e4tzung der notwendigen finanziellen Mittel und woher diese kommen sollen. An dieser Stelle sei auch angemerkt, dass die Umsetzung von Einzelma\u00dfnahmen nicht unbedingt von der Verabschiedung eines Zukunftsprogramms abh\u00e4ngen sollte, sondern bereits laufende Prozesse auch unabh\u00e4ngig davon weiter vorangetrieben werden m\u00fcssen. Begr\u00fc\u00dfenswert ist, dass das BMEL sich zum Ziel des European Green Deal und der Farm-to-Fork-Strategie, den Einsatz und das Risiko von Pflanzenschutzmittel bis 2030 zu halbieren, bekennt. Dieses soll laut ZP 2026 und 2031 \u00fcberpr\u00fcft werden. Leider fehlt ein Ansatz, wie das Erreichen des Ziels gemessen werden soll.\r\nEs ist mehr als abtr\u00e4glich, dass die Gesetzesvorlage zur nachhaltigen Verwendung von Pflanzenschutzmitteln auf europ\u00e4ischer Ebene (SUR) vorerst als gescheitert zu betrachten ist. Umso wichtiger und gleichzeitig umso schwieriger wird es nun national den eingeschlagenen Weg weiter zu beschreiten. Deswegen braucht es hier eine verl\u00e4ssliche, gut durchdachte und mit finanziellen Mitteln hinterlegte Politik, die den landwirtschaftlichen Betrieben den Weg in die Zukunft aufzeigt und ihnen Unterst\u00fctzung zusichert. Die vielen Betriebe, die sich bereits auf den Weg gemacht haben (z.B. \u00f6kologisch wirtschaftende Betriebe oder regenerativ wirtschaftende Betriebe), m\u00fcssen weiter unterst\u00fctzt werden.\r\n\r\n\r\nIm Folgenden konzentrieren wir uns auf eine Auswahl von Ma\u00dfnahmen, die aus Sicht von DNR und NABU priorit\u00e4r in das Zukunftsprogramm Pflanzenschutz einflie\u00dfen und noch in dieser Legislatur umgesetzt werden sollten:\r\n1)\r\nVorbeugende Ma\u00dfnahmen st\u00e4rken: Integrierten Pflanzenschutz (IPS) endlich umsetzen\r\n2)\r\n\u00dcberarbeitung der \u201cguten fachlichen Praxis\u201d (gfP)\r\n3)\r\nPflanzenschutzmittel (PSM)-Einsatz in Schutzgebieten gesetzlich regulieren\r\n4)\r\nToxic Load Indicator (TLI) als Indikator einf\u00fchren\r\n5)\r\nEinf\u00fchrung eines Einsatzdatenanwendungsregisters\r\n6)\r\nFortf\u00fchrung und den Ausbau des Umweltmonitorings\r\n7)\r\nEinf\u00fchrung einer Pestizidabgabe\r\n8)\r\nAussch\u00f6pfung der Mittel aus der Gemeinsamen Agrarpolitik\r\n9)\r\nRefugialfl\u00e4chenansatz verankern\r\nUnerl\u00e4sslich zur gesetzten Erreichung des Reduktionsziels ist der weitere Ausbau der \u00f6kologischen Landwirtschaft auf das Ziel von mindesten 30 Prozent der landwirtschaftlichen Fl\u00e4che. Dazu braucht es vor allem eine finanzielle Ausstattung der Biostrategie.\r\n1)\r\nVorbeugende Ma\u00dfnahmen st\u00e4rken: Integrierten Pflanzenschutz (IPS) endlich umsetzen\r\nDie allgemeinen Grunds\u00e4tze des Integrierten Pflanzenschutz (IPS) setzen \u00e4hnlich zum \u00d6kolandbau auf die Nutzung nat\u00fcrlicher Regelmechanismen. Der IPS ist ordnungsrechtlich sowohl auf EU- (EU-Pestizid-Rahmenrichtlinie 2009/128/EG, Artikel 14 und Anhang III) als auch auf Bundesebene (\u00a7 3 Pflanzenschutzgesetz) verankert. Die Prinzipien des IPS sehen vor, Pflanzenschutzmittel nur dann einzusetzen, wenn vorbeugende Ma\u00dfnahmen und nicht-chemische Bek\u00e4mpfungsma\u00dfnahmen nicht greifen und bestimmte Schadschwellen \u00fcberschritten werden. Zum pr\u00e4ventiven Pflanzenschutz z\u00e4hlen beispielsweise Ma\u00dfnahmen wie die Wahl regional angepasster und resistenter Sorten/Arten, passende Anbau- und Pflegeverfahren (z. B. diversifizierte Fruchtfolge und Bearbeitungspausen) und die F\u00f6rderung von N\u00fctzlingen in der Landwirtschaft. So ist die Bewirtschaftung der meisten Kulturen unter Einhaltung des IPS auch ohne Herbizide m\u00f6glich. Ferner kann der sehr hohe Fungizideinsatz bei Wein- und Apfelkulturen durch die Umstellung auf pilzwiderstandsf\u00e4higere Sorten eingeschr\u00e4nkt werden.\r\nDie Einhaltung des IPS wird allerdings durch vielerlei Faktoren erschwert. Zuallererst erlauben die in Anhang III der EU-Pestizid-Rahmenrichtlinie skizzierten Leitlinien erheblichen Interpretationsspielraum, weil die Grunds\u00e4tze des IPS rechtlich nicht konkretisiert sind. Obwohl das EU-Recht eine Konkretisierung fordert, kommt Deutschland den Anforderungen der EU-Pestizid-Richtlinie nicht nach. Daher muss das Bundesrecht an das EU-Recht angepasst werden. Hinzu kommt, dass die Pflanzenschutz\u00e4mter und -dienste der L\u00e4nder personell unzureichend besetzt sind, sodass die Umsetzung und Einhaltung des IPS kaum kontrolliert werden k\u00f6nnen. Der personelle Mangel ist aber auch deshalb problematisch, weil Landwirt*innen nicht vollumf\u00e4nglich \u00fcber Schadschwellen und den optimalen Einsatzzeitpunkt von Pflanzenschutzmitteln beraten werden k\u00f6nnen. Das erfordert eine\r\n1 Eine ausf\u00fchrliche Darstellung der Forderungen des NABU finden Sie hier: https://www.nabu.de/imperia/md/content/nabude/landwirtschaft/pestizidpolitik/210414-pestizid-position-nabu.pdf\r\nintensivere Unterst\u00fctzung der Landwirt*innen durch Berater*innen, die ihr umfassendes Fachwissen zur Kulturf\u00fchrung vermitteln. Insbesondere die intensive, konventionelle Landwirtschaft setzt nicht (ausreichend) auf ackerbauliche und -pflegerische Ma\u00dfnahmen, breite Fruchtfolgen oder eine St\u00e4rkung nat\u00fcrlicher \u00d6kosysteme zur N\u00fctzlingsf\u00f6rderung. Eine Art der Landbewirtschaftung ohne diese Ma\u00dfnahmen ist daher nur dank hoher D\u00fcnge- und Pflanzenschutzmittelgaben m\u00f6glich. Genau diese Betriebe haben deshalb auch das h\u00f6chste Einsparpotenzial an Pflanzenschutzmitteln, ohne signifikante Einbu\u00dfen von Ertrag oder Profitabilit\u00e4t.\r\n2)\r\n\u00dcberarbeitung der guten fachlichen Praxis\r\nWir begr\u00fc\u00dfen das Vorhaben des BMEL zur \u00dcberarbeitung der guten fachlichen Praxis (gfP). Ein Versuch dazu ist bereits 2015 gescheitert und sollte jetzt unbedingt als Priorit\u00e4t behandelt werden.\r\nUnbedingt anzupassen sind:\r\n\u2022\r\nIPS muss als verbindliche Rechtsnorm festgeschrieben werden.\r\n\u2022\r\nNicht-chemische PSM sollten als Norm, nicht wie bislang als Alternative, definiert werden.\r\n\u2022\r\nDas notwendige Ma\u00df muss im Sinne der IPS als letztes Mittel der Wahl neu definiert werden.\r\nEin sehr ausf\u00fchrlicher Forderungskatalog zur ehemals geplanten \u00dcberarbeitung der gfP von PAN (Pestizid-Aktions-Netzwerk) von 2015 beschreibt ausf\u00fchrlich die notwendigen, immer noch aktuellen \u00c4nderungen2.\r\n3)\r\nEinsatz in Schutzgebieten regulieren\r\nEin Verbot von chemisch-synthetischen Pestiziden in allen Naturschutzgebieten, Managementzonen von Nationalparks, Pflegezonen von Biosph\u00e4renreservaten, gesetzlich gesch\u00fctzten Biotopen im Sinne des \u00a7 30 des BNatSchG, FFH-Gebieten und in relevanten Lebensr\u00e4umen und Nahrungshabitaten von durch EU-Recht gesch\u00fctzten Vogelschutzgebieten. Ausnahmen vom Verbot f\u00fcr Sonderkulturen wie im Wein-, Obst- oder Gem\u00fcsebau k\u00f6nnen genehmigt werden, sofern diese durch Programme zur Pestizidreduktion und zur F\u00f6rderung der biologischen Vielfalt in den Sonderkulturen begleitet werden.\r\n4)\r\nToxic Load Indicator (TLI) als Indikator einf\u00fchren\r\nDer Bedarf f\u00fcr Indikatoren, die sowohl wissenschaftlich aussagekr\u00e4ftig als auch allgemeinverst\u00e4ndlich sind, ist zur Information der \u00d6ffentlichkeit und zur politischen Steuerung von gro\u00dfer Bedeutung. F\u00fcr unterschiedliche Schutzziele und r\u00e4umliche sowie zeitliche Ebenen steht eine Vielzahl an Risikoindikatoren zur Verf\u00fcgung. Der Toxic Load Indicator (TLI) kann zur Berechnung von Toxizit\u00e4t und Umweltverhalten der Pflanzenschutzmittel herangezogen werden. Dieser verrechnet \u00e4hnlich zum SYNOPS Daten aus Standard-Toxizit\u00e4tstests und Daten zum Umweltverhalten von Wirkstoffen zu einem numerischen Wert. Ein solcher Index kann daher das Gef\u00e4hrdungspotential anzeigen. Erst in Kombination mit den Einsatzdaten kann der TLI aber zur Risikoabsch\u00e4tzung herangezogen werden. Die Einsatzdaten sind entscheidend zur Bestimmung des Risikos, weil nur die Einsatzdaten, und nicht die Absatzdaten, eine Einsch\u00e4tzung der Exposition und somit, eine Prognose dar\u00fcber, welche Wirkstoffe in welchen Konzentrationen in die Umwelt gelangen und dort auf Lebewesen wirken, erlauben. Um das Risiko, das sich aus Toxizit\u00e4t und Exposition ergibt, durch eine dementsprechende\r\n2 http://www.pan-germany.org/download/PAN_Stellungnahme_Grundsaetze-gfP_2015.pdf\r\nStrategie reduzieren zu k\u00f6nnen, muss daher neben der Berechnung der Toxizit\u00e4t auch ein Bezug zum Einsatz pro Fl\u00e4che hergestellt werden.\r\n5)\r\nSchaffung einer verl\u00e4sslichen Datengrundlage zum Einsatz von Pflanzenschutzmitteln\r\nOhne eine eindeutige Datengrundlage und einen festgelegten Ausgangswert wird es schwer sein, den Erfolg der PSM-Reduktion zu messen. Deshalb ist eine rechtliche Verpflichtung zur Erhebung, Auswertung und Ver\u00f6ffentlichung von Verkaufs- und Anwendungsdaten von Pestiziden zur Schaffung einer besseren Datengrundlage der Umweltbelastung durch Pestizide unmittelbar einzuf\u00fchren. Diese muss im Einklang mit den Zielen der SAIO sein, die 2028 in Kraft tritt.\r\n6)\r\nAusbau des Umweltmonitorings\r\nEin begleitendes Umweltmonitoring zur Feststellung der Umweltauswirkungen des Pflanzenschutzmitteleinsatzes ist unerl\u00e4sslich. Das Kleingew\u00e4ssermonitoring liefert wichtige Daten und sollte unbedingt weiter fortgef\u00fchrt werden. Weitere Monitoringprogramme zu R\u00fcckst\u00e4nden und Ablagerungen in Gew\u00e4ssern und B\u00f6den und zu den Auswirkungen auf die unter- und oberirdische Biodiversit\u00e4t sollten zus\u00e4tzlich aufgebaut werden.\r\n7)\r\nEinf\u00fchrung einer Pestizidabgabe\r\nDie Einf\u00fchrung einer Pestizidabgabe kann zu gro\u00dfen PSM-Einsparungen f\u00fchren, indem die externen Kosten internalisiert werden und somit das Verursacherprinzip Anwendung findet. Der Vorteil dieses Instruments ist, dass es schon zahlreiche Studien3 zur Ausgestaltung und konkrete Anwendungen sowie Erfahrungswerte aus anderen L\u00e4ndern gibt. Die Gelder k\u00f6nnen in die F\u00f6rderung von \u00f6ffentlichen Pflanzenschutz\u00e4mtern zur Beratung und Schulung von IPS flie\u00dfen.\r\n8)\r\nAussch\u00f6pfung der Mittel aus der Gemeinsamen Agrarpolitik\r\nDie Gemeinsame Agrarpolitik (GAP) bietet Chancen zur Finanzierung bzw. F\u00f6rderung von PSM-Reduktion. Ansatzpunkte sind hier aktuell die F\u00f6rderung der Umstellung und der Beibehaltung des \u00f6kologischen Landbaus, die \u00d6koregelung 1 zur Anlage von Brachen und Bl\u00fchstreifen zur N\u00fctzlingsf\u00f6rderung, die \u00d6koregelung 2 zu vielf\u00e4ltigen Fruchtfolgen, die \u00d6koregelung 7 zum Verzicht auf Pflanzenschutzmittel und weitere Agrarumwelt- und Klimama\u00dfnahmen der L\u00e4nderprogramme, die extensive Ackerbewirtschaftung f\u00f6rdern. Diese M\u00f6glichkeiten sollten weiter ausgesch\u00f6pft werden, um das Erreichen des Reduktionsziels auch finanziell zu unterst\u00fctzen.\r\n9)\r\nRefugialfl\u00e4chenansatz verankern\r\nWir begr\u00fc\u00dfen das Vorhaben des BMEL, den Refugialfl\u00e4chenansatz rechtlich zu verankern. Wichtig f\u00fcr die Wirksamkeit ist, dass die ausgleichende Fl\u00e4che direkt am entsprechenden Schlag angelegt wird.\r\n3 https://www.gls.de/media/PDF/Presse/Studie_Pestizid-Abgabe_in_Deutschland_2021.pdf"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Zukunftsprogramm Pflanzenschutz"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "KSG",
                        "title": "Bundes-Klimaschutzgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ksg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Wir fordern die Mindestsicherung von j\u00e4hrlich sechs Milliarden Euro f\u00fcr die internationale Klimafinanzierung und mindestens 1,5 Milliarden Euro f\u00fcr die internationale Biodiversit\u00e4tsfinanzierung. Den globalen Herausforderungen sowie Deutschlands Verantwortung und Wirtschaftskraft angemessen w\u00e4re aus unserer Sicht ein Beitrag von j\u00e4hrlich mindestens acht Milliarden Euro an Haushaltsmitteln f\u00fcr die Klimafinanzierung und j\u00e4hrlich mindestens zwei Milliarden Euro f\u00fcr die Biodiversit\u00e4tsfinanzierung 2025. Weiterhin fordern wir Engagement f\u00fcr die konsequente \u00dcbersetzung in den kommenden Haushaltsverhandlungen, um weitere K\u00fcrzungen in den Etats von BMZ und AA zu verhindern und die Entwicklungs-, Klima- und Biodiversit\u00e4tsfinanzierung nicht weiter zu beschneiden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                        "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                        "en": "Species protection/biodiversity"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009987",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/28/09/325607/Stellungnahme-Gutachten-SG2405140016.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                        "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                        "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-03"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0009987",
                        "regulatoryProjectTitle": "Internationale Klima- und Biodiversit\u00e4tsfinanzierung",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Ein wichtiges Signal: Sechs Milliarden Euro f\u00fcr internationale Klimafinanzierung und 1,5 Milliarden Euro f\u00fcr internationale Biodiversit\u00e4tsfinanzierung 2025 sichern\r\n\r\nSehr geehrter Herr Bundeskanzler,\r\n\r\nauf Deutschland ist Verlass \u2013 mit diesen Worten unterstrichen Sie letzten Freitag beim Petersberger Klimadialog die Verantwortung der Industriestaaten, \u00f6ffentliche Gelder f\u00fcr die internationale Klimafinanzierung bereitzustellen. Wir danken Ihnen f\u00fcr diese Versicherung. Damit ist klar, dass die Bundesregierung ihre Zusage einhalten muss, 2025 ein Niveau von j\u00e4hrlich mindestens sechs Milliarden Euro Haushaltsmitteln f\u00fcr die internationale Klimafinanzierung zu erreichen bzw. zu halten und j\u00e4hrlich mindestens 1,5 Milliarden Euro f\u00fcr die internationale Biodiversit\u00e4tsfinanzierung bereitzustellen.\r\nDen globalen Herausforderungen sowie Deutschlands Verantwortung und Wirtschaftskraft angemessen w\u00e4re aus unserer Sicht ein Beitrag von j\u00e4hrlich mindestens acht Milliarden Euro an Haushaltsmitteln f\u00fcr die Klimafinanzierung und j\u00e4hrlich mindestens zwei Milliarden Euro f\u00fcr die Biodiversit\u00e4tsfinanzierung 2025. Daher sind zumindest die bestehenden Zusagen unbedingt einzuhalten.\r\nAls Exportnation und Verfechter einer regelbasierten Weltordnung muss Deutschland benachteiligte und von der Klima- und Biodiversit\u00e4tskrise besonders bedrohte Regionen der Welt beim Klima- und Naturschutz, der Anpassung an die immer dramatischeren Auswirkungen der Klimakrise und den daraus resultierenden Sch\u00e4den und Verlusten unterst\u00fctzen. Dabei geht es nicht nur um das Einhalten von Zusagen und Glaubw\u00fcrdigkeit, sondern auch um \u00f6konomisches und politisches Eigeninteresse. Deutschlands internationale finanzielle Beitr\u00e4ge sind ein wesentlicher Beitrag f\u00fcr eine kluge Sicherheitspolitik, die den internationalen strategischen Gestaltungsspielraum erweitert und auch f\u00fcr die deutsche Wirtschaft in der globalen Transformation Vorteile bringt.\r\n\r\nWir stimmen Ihnen zu, dass der immense globale Finanzierungsbedarf f\u00fcr eine klima- und naturfreundliche Transformation nicht allein \u00fcber \u00f6ffentliche Gelder von Industriestaaten getragen werden kann. Gerade die besonders bedrohten und einkommensschwachen L\u00e4nder brauchen auch in Zukunft aber vor allem \u00f6ffentliche Gelder in Form von Zusch\u00fcssen und stark zinsverg\u00fcnstigten Krediten. Viele dieser L\u00e4nder zahlen schon jetzt mehr f\u00fcr die Tilgung von Schulden als f\u00fcr ihre eigenen Gesundheits- und Bildungssysteme. Das ist weder nachhaltig noch gerecht.\r\nEs braucht bei den diesj\u00e4hrigen Klimaverhandlungen eine starke deutsche Stimme, damit auch andere Industriestaaten ihren Beitrag zur Klimafinanzierung leisten. Dar\u00fcber hinaus ist es bei der UN-Weltklimakonferenz COP29 in Baku dieses Jahr entscheidend, dass Deutschland die Entwicklung eines neuen, bedarfsorientierten Klimafinanzierungsziels vorantreibt, das insbesondere die ausreichende Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Anpassung an den Klimawandel und die Bew\u00e4ltigung unvermeidlicher Verluste und Sch\u00e4den sicherstellt. Im Rahmen eines solchen Ziels wird in den folgenden Jahren auch der deutsche Finanzierungsbeitrag steigen m\u00fcssen. Dar\u00fcber hinaus fordern wir weitere Mechanismen, mit denen etwa fossile Energiekonzerne und andere CO2-Verschmutzer mit Steuern und Abgaben in die Pflicht genommen werden, auch finanziell st\u00e4rker zur Transformation beizutragen.\r\nAuch bei der Vertragsstaatenkonferenz der Biodiversit\u00e4tskonvention COP16 in Cali im Oktober werden Finanzierungsfragen eine zentrale Rolle spielen. Hier erwarten wir ebenfalls, dass Deutschland sowohl Druck auf andere Industriestaaten aus\u00fcbt als auch Klarheit \u00fcber den eigenen Beitrag herstellt, damit die bestehenden Zusagen der Industriel\u00e4nder eingehalten werden: mindestens 20 Milliarden Dollar j\u00e4hrlich ab 2025 und mindestens 30 Milliarden Dollar j\u00e4hrlich ab 2030. Diese sind eine Grundvoraussetzung, damit die Ziele des Kunming-Montreal-Rahmenwerks f\u00fcr den Schutz der Natur von allen Staaten weltweit umgesetzt werden k\u00f6nnen.\r\nAngesichts der drastischen Etatk\u00fcrzungen im Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ) und im Ausw\u00e4rtigen Amt (AA) im Jahr 2024 und den von Bundesfinanzminister Lindner geforderten weiteren K\u00fcrzungen f\u00fcr 2025 sind Ihre Worte beim diesj\u00e4hrigen Petersberger Klimadialog ein wichtiges Signal. Deshalb erwarten wir Ihr Engagement f\u00fcr die konsequente \u00dcbersetzung in den kommenden Haushaltsverhandlungen, um weitere K\u00fcrzungen in den Etats von BMZ und AA zu verhindern und die Entwicklungs-, Klima- und Biodiversit\u00e4tsfinanzierung nicht weiter zu beschneiden. Damit auf Deutschland wirklich Verlass ist."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Internationale Klima- und Biodiversit\u00e4tsfinanzierung"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die Blockade einzelner EU-Mitgliedsstaaten verhindert die Verabschiedung der Trilog-Einigung zur EU-Verordnung zur Wiederherstellung der Natur im Umweltrat. Wir fordern die Aufhebung dieser Blockade, insbesondere bei unserem Nachbarland Polen. Das Gesetz st\u00e4rkt den Naturschutz und sorgt f\u00fcr den Erhalt existenzieller \u00d6kosystemleistungen f\u00fcr Wirtschaft und Gesellschaft.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                        "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                        "en": "Agriculture and forestry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                        "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                        "en": "Species protection/biodiversity"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009988",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/50/9f/325609/Stellungnahme-Gutachten-SG2405140019.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                        "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                        "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-07"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0009988",
                        "regulatoryProjectTitle": "Zustimmung zur EU-Verordnung zur Wiederherstellung der Natur (WVO) ",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "EU-Verordnung zur Wiederherstellung der Natur\r\n\r\nSehr geehrter Herr Bundeskanzler,\r\n\r\nnach der vertagten Abstimmung \u00fcber die EU-Verordnung zur Wiederherstellung der Natur (Nature\r\nRestoration Law) im letzten Umweltrat sind wir zutiefst besorgt \u00fcber den drohenden Verlust an Vertrauen und Glaubw\u00fcrdigkeit in den europ\u00e4ischen Gesetzgebungsprozess kurz vor der Europawahl. Obwohl eine Trilog-Einigung zu der Verordnung mit weitgehenden Kompromissen erzielt, diese vom EUParlament mehrheitlich angenommen wurde und Einigkeit \u00fcber den rein formellen Charakter der Ratsabstimmung bestand, verhinderte die Blockade einzelner Mitgliedsstaaten die Verabschiedung.\r\nWir m\u00f6chten Sie daher dringend bitten, mitzuhelfen, diese Blockade eines demokratisch ausgehandelten Gesetzesaktes und die Missachtung der politischen Gepflogenheiten auf EU-Ebene zu \u00fcberwinden und sich f\u00fcr dieses wichtige Gesetz zur Sicherung unserer nat\u00fcrlichen Lebensgrundlagen stark zu machen.\r\nWir bitten Sie, sich kurzfristig insbesondere bei unserem Nachbarland Polen und Ministerpr\u00e4sident\r\nDonald Tusk f\u00fcr eine Zustimmung zur Wiederherstellungsverordnung einzusetzen, damit die notwendige Mehrheit im Rat erreicht werden kann.\r\nSollte sich der EU-Umweltrat in seiner Sitzung am 17. Juni nicht mit der Verordnung befassen, droht\r\ndas wichtigste Naturschutzvorhaben der EU seit den 1990er Jahren zu scheitern. Dies w\u00e4re angesichts der im Oktober anstehenden Weltnaturkonferenz (COP 16) in Kolumbien auch ein fatales Signal an die internationale Gemeinschaft, denn Deutschland und die Europ\u00e4ische Union waren Vorreiter bei der Verabschiedung des Weltnaturschutzabkommens von Kunming-Montreal. Wir m\u00f6chten Sie deshalb bitten, sich f\u00fcr eine Mehrheit im Rat einzusetzen und so dieser wichtigen europ\u00e4ischen Initiative zur Wiederherstellung der Natur zum Erfolg zu verhelfen.\r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Zustimmung zur EU-Verordnung zur Wiederherstellung der Natur (WVO) "
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BSWAG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber den Ausbau der Schienenwege des Bundes",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bswag"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "KSG",
                        "title": "Bundes-Klimaschutzgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ksg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Europas Aufbruch hin zu mehr klimafreundlicher Schiene ist zentrale Aufgabe f\u00fcr EU und Deutschland in der neuen EU-Legislatur. F\u00fcr die Erreichung der deutschen und europ\u00e4ischen Klimaziele tr\u00e4gt der Bahnsektor viel bei, daher muss die EU sofort nach der Europawahl 2024 die Schiene zu einem Fokus von Gesetzgebung und Investitionsentscheidungen machen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                        "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                        "en": "Infrastructure"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                        "en": "Other in the field of \"Transportation\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009989",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/0e/10/325611/Stellungnahme-Gutachten-SG2405210008.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-14"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0009989",
                        "regulatoryProjectTitle": "Gesetzesreform f\u00fcr den Schienenverkehr in Deutschland und Europa ",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Gemeinsame Erkl\u00e4rung von Bahnsektor und Zivilgesellschaft\r\n\r\nAufbruch Schiene\r\n\r\nEuropas Aufbruch hin zu mehr klimafreundlicher Schiene ist zentrale Aufgabe f\u00fcr EU und Deutschland in der neuen EU-Legislatur\r\n\r\nZur Erreichung der deutschen und europ\u00e4ischen Klimaziele kann gerade die Schiene viel beitragen. Sie bietet f\u00fcr alle Menschen zug\u00e4ngliche, komfortable, schnelle und klimafreundliche Mobilit\u00e4t und bef\u00f6rdert G\u00fcter umwelt-freundlich quer durch Europa. Dazu sichert der Bahnsektor rund 550.000 zukunftsf\u00e4hige Arbeitspl\u00e4tze und Wert-sch\u00f6pfung von j\u00e4hrlich ca. 50 Mrd. Euro alleine in Deutschland. Die Eisenbahn ist der mit Abstand klimafreund-lichste Verkehrstr\u00e4ger in Europa.1 W\u00e4hrend 25 Prozent der Treibhausgasemissionen der EU auf den Verkehr entfallen, verursacht der Schienenverkehr davon lediglich 0,4 Prozent und ist dabei 28-mal klimafreundlicher als das Flugzeug. Denn gerade der Zug nutzt Energie hocheffizient. Er ist \u00fcber 6-mal energieeffizienter als der Lkw und 4-mal energieeffizienter als der Pkw.2 Die Schiene verbindet dar\u00fcber hinaus Menschen und M\u00e4rkte in Europa und bildet \u2013 wie die letzten Jahre gezeigt haben \u2013 ein wichtiges R\u00fcckgrat des Verkehrs in Krisenzeiten.\r\nDie EU will bis 2050 der erste klimaneutrale Kontinent sein. Bis 2030 den Hochgeschwindigkeitsverkehr auf der Schiene zu verdoppeln und den G\u00fcterverkehr auf der Schiene um die H\u00e4lfte zu steigern, sind daf\u00fcr zentrale europ\u00e4ische Ziele. Dar\u00fcber hinaus muss der Anteil des weiteren Fern-, Nacht- und Regionalverkehrs auf der Schiene deutlich gesteigert werden. Mehr Schiene bedeutet mehr Klimaschutz.\r\nF\u00fcr die Erreichung der europ\u00e4ischen und deutschen Klimaziele ist eine konsequente Verkehrsverlagerung von klimasch\u00e4dlichen Verkehren auf die klimafreundliche Schiene ein Muss. Doch damit der Schienenverkehr seine Rolle als R\u00fcckgrat einer nachhaltigen europ\u00e4ischen Mobilit\u00e4t einnehmen kann, muss die EU sofort nach der Europawahl 2024 die Schiene zu einem Fokus von Gesetzgebung und Investitionsentscheidungen machen. Es geht darum, Kapazit\u00e4t und Attraktivit\u00e4t des Schienenverkehrs EU-weit deutlich zu steigern. Die EU muss daf\u00fcr jetzt den richtigen Rahmen setzen. Nur so werden der n\u00f6tige Ausbau, die schnelle\r\n\r\nModernisierung und europ\u00e4ische Harmonisierung der Schiene gelingen und nur so werden die EU und Deutschland ihre selbst gesetzten Ziele erreichen. Investitionszyklen auf der Schiene sind lang, und bis 2030 verbleiben nur noch wenige Jahre.\r\nDeutschland ist als gr\u00f6\u00dfte Volkswirtschaft und Verkehrsknotenpunkt im Herzen Europas eine wichtige Stimme f\u00fcr die europ\u00e4ische Rahmensetzung \u2013 und besonders auf das Gelingen der europ\u00e4ischen Verkehrspolitik angewiesen. Deutschland steht nun in der Pflicht, die Entwicklung zur Klimaneutralit\u00e4t im Verkehrssektor auf EU-Ebene st\u00e4rker voranzutreiben und die n\u00e4chste europ\u00e4ische Legislatur zur Legislatur der Schiene zu machen.\r\nErste wichtige Schritte zur Umsetzung der bestehenden Ziele sind gemacht. Das Europ\u00e4ische Jahr der Schiene 2021 hat in vielen EU-Staaten den Blick auf die Herausforderungen gelenkt. Das Greening Freight Package bietet europ\u00e4ische Ans\u00e4tze f\u00fcr die Verlagerung von G\u00fctern auf die Schiene. Mit der Reform der europ\u00e4ischen Kernkorridore, Ideen f\u00fcr ein Metropolennetz und einer Neuauflage des historischen Trans-Europ-Express lie-gen erste Ans\u00e4tze f\u00fcr ein europaweites Zugnetz auf dem Tisch.\r\nDer Investitionshochlauf f\u00fcr die Eisenbahn muss nun beschleunigt werden. Folgende Prozesse der n\u00e4chsten EU-Legislatur sollten daf\u00fcr u. a. konsequent genutzt werden: die Weiterentwicklung des Europ\u00e4ischen Green Deals zur 2040-Klimazielerreichung, die \u00dcberpr\u00fcfung der EU-Politikkoh\u00e4renz zum Erreichen der Ziele bis 2030 sowie die Verhandlungen \u00fcber den kommenden mehrj\u00e4hrigen Finanzrahmen und die Connecting Europe Facility, \u00fcber die Weiterentwicklung der TEN-V-Netze und der Gesetzesvorschl\u00e4ge im Greening Freight Package, \u00fcber eine Vereinfachung der Prozesse und Beschleunigung der Verwaltungspraxis im Schienensektor und \u00fcber den Schutz der Fahrgast- und Besch\u00e4ftigtenrechte.\r\nWir, Unternehmen und Verb\u00e4nde aus Bahnsektor und Klimaschutzzivilgesellschaft, erwarten vom Eu-rop\u00e4ischen Parlament, von Europ\u00e4ischer Kommission und den EU-Mitgliedstaaten einen Aufbruch bei der EU-Rahmensetzung f\u00fcr eine Verlagerung von Investitionen und Verkehr auf die Schiene. Daf\u00fcr soll-ten nach den EU-Wahlen umgehend folgende Priorit\u00e4ten angegangen werden.\r\n\r\n1. Den europ\u00e4ischen Zielrahmen weiterentwickeln\r\nDen Vorschlag der Europ\u00e4ischen Kommission f\u00fcr ein Treibhausgasreduktionsziel von 90 Prozent bis 2040 unterst\u00fctzen wir. Der Verkehrssektor steht f\u00fcr dieses Ziel zunehmend in der Verantwortung.\r\n\u2022 Die Europ\u00e4ische Kommission sollte ehrgeizige Ziele f\u00fcr die Anteile aller Schienenverkehre am Ge-samtverkehr vorgeben, unter anderem f\u00fcr G\u00fcterverkehr und Nachtz\u00fcge. Um den Wettbewerb zwi-schen den Verkehrstr\u00e4gern zu st\u00e4rken, braucht es \u2013 zus\u00e4tzlich zu den Zielen im Rahmen der EU-Stra-tegie f\u00fcr nachhaltige und intelligente Mobilit\u00e4t \u2013 weitere messbare Ziele f\u00fcr die Modernisierung, Di-gitalisierung und den weiteren Ausbau der Schieneninfrastruktur. Anteil- und Infrastrukturziele soll-ten ab 2025 f\u00fcr jeweils drei Jahre bis 2040 gesetzt werden. Die europ\u00e4ischen Beh\u00f6rden m\u00fcssen ihren Kompass klar auf diese Verlagerungsziele ausrichten.\r\n\u2022 Um die Reduktionsziele umzusetzen, fordern wir, dass die EU den Mitgliedstaaten empfiehlt und sie dabei unterst\u00fctzt, die Minderungsziele im Verkehrssektor konsequent zu verfolgen.\r\n\r\n2. Schienenausbau EU-weit beschleunigen\r\nUm die Verlagerung auf die Schiene voranzutreiben, braucht Europa einen Investitionshochlauf in das europ\u00e4ische Schienennetz mit einer klaren politischen Priorisierung der Schiene bei Verkehrsinvestitionen und langfristigen Planungshorizonten. Nur so gelingt der gezielte Aus- und Aufbau von Hochgeschwindigkeitsab-schnitten zwischen europ\u00e4ischen Metropolregionen3 als attraktive Alternative zu klimasch\u00e4dlichen Kurzstreckenfl\u00fcgen, eine dichte regionale Abdeckung und der Aufbau zus\u00e4tzlicher Kapazit\u00e4ten f\u00fcr den G\u00fcterverkehr \u00fcber die bisherigen Ziele der EU-Verordnung \u00fcber die transeurop\u00e4ischen Netze hinaus.\r\n\u2022 Im n\u00e4chsten EU-Finanzrahmen m\u00fcssen die Mittel f\u00fcr das Schienennetz in der Connecting Europe Facility f\u00fcr Verkehr mindestens verdreifacht bis vervierfacht werden.\r\n\u2022 EU und Mitgliedstaaten m\u00fcssen in ihren Entscheidungen zu Infrastrukturinvestitionen Klimakrite-rien inklusive Nutzungsemissionen und Energieeffizienz \u00fcber den Lebenszyklus schnellstm\u00f6glich st\u00e4rker ber\u00fccksichtigen. Der Schiene muss somit Priorit\u00e4t einger\u00e4umt werden, um den Dreiklang aus Sanierung, Digitalisierung und Neu- und Ausbau zu stemmen.\r\n\u2022 Die EU sollte die Einf\u00fchrung eines Infrastrukturfonds f\u00fcr das transeurop\u00e4ische Schienennetz pr\u00fcfen. Auch die Mitgliedstaaten sollten nach dem Vorbild der Schweiz mit solchen Fonds national die Finan-zierung vereinfachen und \u00fcber einzelne Haushaltsjahre und Legislaturperioden hinaus absichern. Das schafft Planungssicherheit f\u00fcr Bau-, Logistik-, Industrie- und Verkehrsunternehmen sowie Beh\u00f6rden.\r\n\u2022 Das digitale und einheitliche European Rail Traffic Management System (ERTMS) kann mehr Men-schen und G\u00fcter auf bestehenden Strecken bewegen. Die Kerntechnologie European Train Control System (ETCS) muss beschleunigt auf den neun transeurop\u00e4ischen Verkehrskorridoren, von denen sechs durch Deutschland verlaufen, ausgerollt werden. Daf\u00fcr braucht Europa klare Zeitpl\u00e4ne, gesi-cherte Finanzierung, weitere Harmonisierung der Versionen, einfachere Genehmigungen und ein Monitoring. Dazu geh\u00f6rt insbesondere die Ausr\u00fcstung der bestehenden Zugflotte mit ETCS durch europ\u00e4ische und nationale F\u00f6rderprogramme und eine einheitliche Koordinierung in den Mitglied-staaten.4 Wichtig f\u00fcr die Digitalisierung und Kapazit\u00e4tserweiterung sind auch das Future Railway Mobile Communication System (FRMCS) und die Digitale Automatische Kupplung.\r\n\u2022 Auch kleinere Infrastrukturma\u00dfnahmen, etwa der Bau von Verbindungsgleisen, Abstellanlagen und intermodalen Terminals, sind wichtig und sollten insbesondere an den Grenzbahnh\u00f6fen beschleu-nigt umgesetzt werden. Grenz\u00fcberg\u00e4nge sollten elektrifiziert werden. Die Europ\u00e4ische Kommission sollte mit zus\u00e4tzlichen Mitteln ausgestattet werden, um gemeinsam mit den Mitgliedstaaten Eng-p\u00e4sse insbesondere f\u00fcr den grenz\u00fcberschreitenden Verkehr schnellstm\u00f6glich zu beheben.\r\n\u2022 Ein zweij\u00e4hrliches europ\u00e4isches Infrastrukturmonitoring sollte Kennzahlen-basiert nachvollziehbar machen, wie der Ausbau und die Digitalisierung des europ\u00e4ischen Schienennetzes voranschreitet.\r\n\r\n3. Die Transformation nachhaltig finanzieren\r\nEs geht jetzt um eine Neufassung des Rahmens f\u00fcr Finanzierungsfl\u00fcsse, die den Klimaschutz f\u00f6rdern, und h\u00f6here und gezielte Investitionen in die klimafreundliche Schiene. Staatliche Mittel sind begrenzt.\r\n\u2022 Zur Finanzierung des Bahnausbaus sollten EU und Mitgliedstaaten klima- und umweltpolitisch kontraproduktive Subventionen z\u00fcgig abbauen und Einnahmen aus dem Emissionshandel sinnvoll nutzen.5 Finanzierungsfl\u00fcsse sollten verkehrstr\u00e4ger\u00fcbergreifend und nach Klimakriterien ausgerich-tet werden. Dazu sollten die Mitgliedstaaten unter anderem die von der EU geschaffenen M\u00f6glich-keiten f\u00fcr eine Lkw-Maut aussch\u00f6pfen6 und die EU sollte den eingeschlagenen Pfad der Internalisie-rung \u00f6kologischer Kosten konsequent weitergehen.\r\n\u2022 Der europ\u00e4ische Social Climate Fund zur Bew\u00e4ltigung der sozialen Auswirkungen des Emissions-handelssystems f\u00fcr Geb\u00e4ude und Stra\u00dfenverkehr (EHS2) auf vulnerable Gruppen innerhalb der EU bietet die M\u00f6glichkeit, emissionsfreie und -arme Mobilit\u00e4t \u2013 einschlie\u00dflich des \u00f6ffentlichen Verkehrs \u2013 zu unterst\u00fctzen. Um Verkehrsarmut in Form von fehlendem oder eingeschr\u00e4nktem Zugang zu Ver-kehrsmitteln oder dem \u00f6ffentlichen Verkehrsnetz zu bek\u00e4mpfen, sollte der Fonds f\u00fcr die gezielte Unterst\u00fctzung vulnerabler Gruppen bei der Nutzung \u00f6ffentlicher Mobilit\u00e4t eingesetzt werden. Ein Mindestanteil an Meilensteinen der nationalen Social Climate Plans sollte sich folglich auf den Transportsektor fokussieren, um einen Beitrag zur sozial gerechten Ausgestaltung der Umsetzung des Europ\u00e4ischen Green Deals zu leisten.\r\n\u2022 Aufbauend auf dem EU-Emissionshandelssystem sollten im Verkehrssektor Treibhausgasemissio-nen inklusive zus\u00e4tzlicher Klimaeffekte konsequent bepreist werden.7 Das generiert Investitionsmit-tel und f\u00f6rdert den notwendigen fairen Wettbewerb zwischen den Verkehrstr\u00e4gern um den klima-neutralen Verkehr der Zukunft.\r\n\u2022 Reisen soll f\u00fcr alle m\u00f6glich sein. Preisbezogene Ma\u00dfnahmen wie Klimaabgaben m\u00fcssen so ausge-richtet werden, dass einkommensschwache Gruppen entlastet werden. Das st\u00e4rkt Akzeptanz und Zusammenhalt.\r\n\u2022 Auch das Potenzial der EU-Taxonomie sollte gezielt f\u00fcr die Schiene genutzt werden, indem Nach-weise zur Einstufung von Investitionen in Lokomotiven, Personenz\u00fcge und G\u00fcterwaggons als Taxo-nomie-konform vereinfacht und standardisiert werden.\r\n\r\n4. Das europ\u00e4ische Zug-Angebot jetzt ausweiten, g\u00fcnstiger und zug\u00e4nglicher machen\r\nDamit B\u00fcrger:innen auf die klimafreundliche Schiene umsteigen k\u00f6nnen, m\u00fcssen die Rahmenbedingungen f\u00fcr ein dichtes europ\u00e4isches Zugnetz verbessert werden.\r\n\u2022 Die Europ\u00e4ische Kommission sollte bis Ende 2026 einen Masterplan f\u00fcr ein grenz\u00fcberschreitendes europ\u00e4isches Zugnetz 2030 entwickeln. Dieser beinhaltet Ma\u00dfnahmen f\u00fcr verbesserte Rahmenbe-dingungen, damit die Verkehrsunternehmen schrittweise bis 2030 ein europaweites Zugnetz mit verdoppelter Kapazit\u00e4t auf die Beine stellen k\u00f6nnen. Der Masterplan sollte weiterhin politische, in-vestive und regulatorische Unterst\u00fctzung f\u00fcr den Ausbau vielbeflogener und -befahrener europ\u00e4i-scher Verbindungen durch die Eisenbahnverkehrsunternehmen mobilisieren.8 Das Netz sollte im ersten Schritt mehrere t\u00e4gliche Verbindungen in beide Richtungen zwischen allen gr\u00f6\u00dferen Metro-polr\u00e4umen beinhalten9 sowie eine gut getaktete Anbindung an den nationalen Fern- und Regional-verkehr. Der Masterplan sollte auch f\u00fcr ein europ\u00e4isches Nachtzugnetz, das auch Regionen au\u00dfer-halb der EU erschlie\u00dft, Ziele und Ma\u00dfnahmen benennen. Er sollte ab 2027 in Abstimmung mit dem Sektor umgesetzt und \u00fcber 2030 hinaus sukzessive zu einem Europatakt weiterentwickelt werden.\r\n\u2022 Den dringend n\u00f6tigen beschleunigten Hochlauf grenz\u00fcberschreitender Zugverkehre sollte die EU gemeinsam mit den Mitgliedstaaten und Eisenbahnunternehmen in einer effizienten Zusammenar-beit gesamteurop\u00e4isch vorantreiben.10\r\n\u2022 Die Wettbewerbsbedingungen zwischen den Verkehrstr\u00e4gern sollten zugunsten der Klimatransforma-tion und Energieeffizienz ausgerichtet werden. Daher sollte die Stromsteuer f\u00fcr die Eisenbahn abge-schafft und die Schienenmaut gesenkt werden, m\u00f6glichst nahe an die direkten Kosten des Zugbe-triebs. F\u00fcr Einnahmeausf\u00e4lle, die durch Effizienzsteigerungen oder zus\u00e4tzliche Verkehre nicht ausge-glichen werden k\u00f6nnen, sollen Infrastrukturbetreiber den vollen Ausgleich erhalten. Die Infrastruktur-betreiber sollten weiterhin Anreize setzen k\u00f6nnen, um eine Lenkungswirkung zwischen verschiedenen Bahnverkehren zur effektiveren Nutzung der Infrastruktur zu erreichen. F\u00fcr Nachtz\u00fcge sollte, wo noch nicht vorhanden, europaweit eine g\u00fcnstige Kategorie der Trassenpreise eingef\u00fchrt werden.\r\n\u2022 Das Buchen von Zugtickets f\u00fcr Fahrten in Europa muss f\u00fcr Verbraucher:innen so einfach werden wie das Buchen von Flugtickets. Entsprechende Angebote f\u00fcr einen unkomplizierten Ticketerwerb sollten ausgebaut und gef\u00f6rdert werden. Daf\u00fcr sollten Datenzugang und Provision fair, angemessen und gleichberechtigt sein (FRAND-Prinzipien), um ein Level-Playing-Field im Online-Vertrieb von Bahnti-ckets zu schaffen. Dies w\u00fcrde auch zu einer einfacheren Buchung von Nachtz\u00fcgen beitragen. Die Bu-chung und Bezahlung von Tickets sollte technologisch auf Basis von sektorfreundlichen, kosteng\u00fcns-tigen EU-Standards erfolgen. Sie sollte auch im personenbedienten Vertrieb und in bar m\u00f6glich sein.\r\n\u2022 F\u00fcr nahtlose Reiseketten sollte die regions- und verkehrstr\u00e4ger\u00fcbergreifende Vernetzung, z. B. durch \u201eMobility as a Service\u201c, technisch weiter gef\u00f6rdert werden. Um weitere Verz\u00f6gerungen bei der euro-paweiten Umsetzung zu vermeiden, sollten auf am Markt verf\u00fcgbare, bereits erprobte Technologien aufgesetzt werden.\r\n\r\n5. G\u00fcter auf die energieeffiziente Schiene verlagern\r\nDie Transformation hin zu einer modernen, intermodalen und klimafreundlichen Logistik kann nur mit einem leistungsstarken Schieneng\u00fcterverkehr als R\u00fcckgrat gelingen. Daf\u00fcr muss er f\u00fcr Unternehmen noch attrakti-ver gemacht werden \u2013 durch verbesserte Rahmenbedingungen, einfache Zug\u00e4nge und Harmonisierung.\r\n\u2022 Um die geforderten Verlagerungsziele ab 2025 f\u00fcr den G\u00fcterverkehr zu erreichen, sollte die EU ei-nen Mechanismus beschlie\u00dfen, der besonders Mitgliedstaaten mit geringen Marktanteilen der Schiene am G\u00fcterverkehr verpflichtet und sie dabei unterst\u00fctzt, nachzusteuern.\r\n\u2022 Die Rahmenbedingungen f\u00fcr Z\u00fcge mit einer L\u00e4nge von mindestens 740 Metern m\u00fcssen in allen L\u00e4ndern des europ\u00e4ischen Wirtschaftsraums geschaffen und harmonisiert werden.\r\n\u2022 Um- und Verladem\u00f6glichkeiten m\u00fcssen deutlich gesteigert und vereinfacht werden. F\u00fcr den geziel-ten Ausbau eines dichten, EU-weiten Netzes aus Terminals und Umschlaganlagen des Kombinier-ten Verkehrs ben\u00f6tigt die EU klare Ziele und eine entsprechende Umsetzungsstrategie. Europ\u00e4ische und nationale F\u00f6rderungen f\u00fcr den meist grenz\u00fcberschreitenden Kombinierten Verkehr sollten ausgebaut und harmonisiert werden. Die Anschaffung von kranbaren Lkw-Sattelanh\u00e4ngern, die leicht auf G\u00fcterz\u00fcge verladen werden k\u00f6nnen, sollte gef\u00f6rdert und ab 2030 EU-weit verpflichtend vorgegeben werden.\r\n\u2022 Um f\u00fcr Unternehmen die Verlagerung des energieintensiven G\u00fcterverkehrs auf die effiziente Schiene zu vereinfachen, sollte die Pr\u00fcfung von Gleisanschl\u00fcssen verpflichtend in die Raumord-nungs- und Infrastrukturentwicklungsgesetze aufgenommen und f\u00fcr alle Industrie- und Logistik-standorte gef\u00f6rdert werden.11 Die F\u00f6rderung des Einzelwagenverkehrs sollte ausgebaut und verste-tigt werden.\r\n\u2022 Innovationen im Schieneng\u00fcterverkehr m\u00fcssen l\u00e4nder\u00fcbergreifend durch die EU konsequent vo-rangetrieben werden, allen voran die Automatisierung des Zugbetriebs. Insbesondere die Einf\u00fch-rung der Digitalen Automatischen Kupplung muss, auch f\u00fcr kleine und mittlere Unternehmen, aus-reichend finanziell gef\u00f6rdert und europaweit koordiniert werden.\r\n\r\n6. Fachkr\u00e4fte und gute Arbeit f\u00fcr den klimaschonenden Schienenverkehr der Zukunft\r\nDer Bahnsektor schafft vielseitige, klimasch\u00fctzende und damit zukunftssichere Arbeitspl\u00e4tze sowie industri-elle Wertsch\u00f6pfung und Innovation in ganz Europa. Die z\u00fcgige Modernisierung und der zuverl\u00e4ssige Betrieb des Schienenverkehrs erfordert zunehmend mehr Fachkr\u00e4fte.\r\n\u2022 EU-Weiterbildungs- und Umschulungsprogramme sollten an klimapolitischen Priorit\u00e4ten ausge-richtet werden. F\u00fcr eine z\u00fcgige Modernisierung des Schienennetzes und als Antwort auf den Fach-kr\u00e4ftemangel im gesamten Bahnsektor fordern wir ein EU-Weiterbildungs- und Qualifizierungspro-gramm f\u00fcr den Um- und Einstieg in die Bahnbranche. Die Weiterbildung und Umschulung von Ar-beitnehmer:innen inklusive derjenigen Besch\u00e4ftigten, die von der Transformation betroffen sind und sich f\u00fcr einen anderen Bereich umschulen lassen wollen, sollte auf die Anforderungen der Schienenbranche und -besch\u00e4ftigten abgestimmt werden. Lehrst\u00fchle, Lehre und Forschung im Be-reich Schiene und Verkehrssystemmanagement sollten europaweit unterst\u00fctzt werden. Entspre-chende Kooperationsprojekte von Eisenbahnunternehmen, Gewerkschaften, Bildungsinstituten und Industrie sollten unterst\u00fctzt und finanziell gef\u00f6rdert werden, wie aktuell STAFFER und seine Nachfolgeprojekte und -ma\u00dfnahmen.\r\n\u2022 Fachkr\u00e4fteinitiativen in den Mitgliedstaaten sollten die Bedarfe an Fachpersonal wie Planer:innen, Industriearbeiter:innen oder Lokf\u00fchrer:innen sicherstellen. Daf\u00fcr sind entsprechende M\u00f6glichkeiten f\u00fcr weiterf\u00fchrende Berufsausbildungen und Studieng\u00e4nge in spezialisierten Bereichen zu schaffen\r\nund die \u00d6ffentlichkeitsarbeit zu intensivieren. Insbesondere staatliches Personal sollte schnellst-m\u00f6glich entsprechend der Verlagerungsziele eingesetzt werden. Daf\u00fcr sollten als erster Schritt im Jahr 2025 Analysen erfolgen, wie Fachkr\u00e4fte f\u00fcr die Planung und Genehmigung von Verkehrsinfra-strukturen auf die Verkehrstr\u00e4ger verteilt sind und welche Bedarfe f\u00fcr die Verlagerungsziele beste-hen. Verst\u00e4rkte Anstrengungen sowie rechtliche und finanzielle Unterst\u00fctzung sollte es auch f\u00fcr Ma\u00dfnahmen zur Gewinnung von Fachkr\u00e4ften au\u00dferhalb Europas geben.\r\n\u2022 Die Europ\u00e4ische Kommission sollte die europ\u00e4ischen sektoralen Sozialen Dialoge \u201eEisenbahn\u201c und \u201e\u00d6PNV\u201c st\u00e4rken und daf\u00fcr budgetierte finanzielle Mittel erh\u00f6hen und verstetigen. Die europ\u00e4ische Sozialpartnervereinbarung \u201eWomen in Rail\u201c sollte weiterhin konsequent umgesetzt werden.\r\n\u2022 Insbesondere die Besch\u00e4ftigten im grenz\u00fcberschreitenden Eisenbahnverkehr sollten unterst\u00fctzt werden. Die Rahmenbedingungen sollten verbessert und Regelungen harmonisiert werden. Die Eu-rop\u00e4ische Kommission sollte zusammen mit den Mitgliedstaaten L\u00f6sungen entwickeln, wie auf Ba-sis der vorhandenen gesetzlichen europ\u00e4ischen und nationalen Regelungen die Einhaltung der Arbeitszeitvorschriften sichergestellt werden kann. Die Kontrolldichte der Fahr- und Ruhezeiten muss verkehrstr\u00e4ger\u00fcbergreifend europaweit erh\u00f6ht werden. Eine gute Umsetzbarkeit f\u00fcr Unternehmen und Besch\u00e4ftigte sollte sichergestellt werden.\r\n\u2022 Zur Sicherung eines fairen Wettbewerbs sollten europaweit auch beim Wechsel eines Betreibers von \u00f6ffentlich vergebenen Verkehrsdiensten bisherige Besch\u00e4ftigte abgesichert und tariflich gleich-gestellt werden, wo dies nicht ge\u00fcbte Praxis ist.\r\n\u2022 Bei der Beschaffung von Fahrzeugen und anderen Ausr\u00fcstungen des Schienenverkehrs sollte die Beachtung der ILO-Kernarbeitsnormen vorgeschrieben werden.\r\n\r\n7. Rahmenbedingungen f\u00fcr die beschleunigte Modernisie-rung der Schiene vereinfachen\r\nF\u00fcr die europ\u00e4ische Wertsch\u00f6pfung braucht der Schienensektor vereinfachte Verfahren und Regeln.\r\n\u2022 Schienentechnologie f\u00fcr Infrastruktur, Fahrzeuge oder Kommunikations- und Leitsysteme wird \u00f6f-fentlich ausgeschrieben und nach dem Prinzip der Wirtschaftlichkeit vergeben. Die Wirtschaftlich-keit wird dabei \u00fcberwiegend \u00fcber einen billigen Anschaffungspreis definiert. Dabei erm\u00f6glichen das europ\u00e4ische sowie das deutsche Vergaberecht bereits heute die Gewichtung anderer Kriterien wie Nachhaltigkeit, Effizienz, gute Arbeitsbedingungen, Design, Kundenkomfort, Lebenszykluskos-ten oder regionale Wertsch\u00f6pfung. Damit diese Kriterien konsequent und rechtsicher Anwendung finden, sollten die Mitgliedstaaten ausschreibende Stellen schulen und durch \u00f6ffentliche Help-Desks, Kompetenzzentren und Trainings unterst\u00fctzen.\r\n\u2022 Genehmigungsverfahren f\u00fcr die Zulassung und das Inverkehrbringen von Schienenfahrzeugen ei-nerseits13 und Maschinen und Ger\u00e4te f\u00fcr den Infrastrukturbau sowie Leit- und Sicherungstechnik andererseits m\u00fcssen dringend gestrafft werden, wenn die Verkehrsverlagerung auf die moderni-sierte Schiene rechtzeitig gelingen soll. F\u00fcr die Vielzahl notwendiger Umr\u00fcstungen von Schienen-fahrzeugen f\u00fcr die Digitalisierung sollte ein vereinfachter Zulassungsrahmen geschaffen werden, zusammen mit gest\u00e4rkter Verantwortung von Haltern und Herstellern und mit administrativen Ver-einfachungen. Um zeitintensive Reibungsverluste zu vermeiden, sollten nationale Genehmigungs-beh\u00f6rden die europ\u00e4ischen Vorgaben eins zu eins umsetzen und nicht zus\u00e4tzliche Anforderungen und H\u00fcrden aufbauen. F\u00fcr die Planungssicherheit d\u00fcrfen nur vollst\u00e4ndige und klare technische An-forderungen f\u00fcr Infrastruktur und Schienenfahrzeuge verabschiedet werden.\r\n\u2022 Um die f\u00fcr den Hochlauf aller Schienenverkehre notwendigen zus\u00e4tzlichen Z\u00fcge schnell in den Markt zu bringen, sollten die Mitgliedstaaten und die EU \u00fcber ihre Entwicklungsbanken Betreiber:innen und Leasingunternehmen verst\u00e4rkt Kreditgarantien f\u00fcr alle Markteilnehmer flexibel, markt- und bedarfsgerecht zur Verf\u00fcgung stellen."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Gesetzesreform f\u00fcr den Schienenverkehr in Deutschland und Europa "
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "KSG",
                        "title": "Bundes-Klimaschutzgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ksg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "BNatSchG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber Naturschutz und Landschaftspflege",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bnatschg_2009"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die EU muss die dreifache planetarische Krise des Klimawandels, des Verlusts der biologischen Vielfalt und der Umweltverschmutzung zur obersten politischen Priorit\u00e4t machen. Der Green Deal muss vertieft und beschleunigt werden, \u00f6ffentlichen Investitionen in den Bereichen Klima, Umwelt und Soziale aufgestockt und die EU-Governance, die Demokratie und der wirksamen Beteiligung der Zivilgesellschaft gest\u00e4rkt werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                        "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_NET",
                        "de": "Energienetze",
                        "en": "Energy networks"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                        "de": "Immissionsschutz",
                        "en": "Immission control"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                        "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                        "en": "Species protection/biodiversity"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009990",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ad/3a/325613/Stellungnahme-Gutachten-SG2405210011.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                        "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                        "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-03"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0009990",
                        "regulatoryProjectTitle": "Europ\u00e4ischer Green Deal / EU Strategische Agenda",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Dear Heads of State and Government,\r\nDear President von der Leyen, President Metsola and President Michel, Dear Members of the European Parliament,\r\n\r\nToday, 3 May 2024, the EU has used up nature\u2019s budget for the entire year.\r\n\r\nWith just one month until the EU elections, we appeal to you to make a top political priority of the triple planetary crisis of climate change, biodiversity loss and pollution given the devastating impacts and growing intensity and frequency of climate-related events for ecosystems, health, economies, social justice and cohesion.\r\n\r\nOur societies and economies are supported by what nature provides \u2013 food, water, fibre, timber, carbon absorption, and land to build infrastructure. The EU accounts for less than 6% of the world population but uses between 70% and 97% of the \u2018safe operating space\u2019 available for the whole world [1]. We would need 3 planets to satisfy our demand if everyone on Earth lived like Europeans. This is not only unsustainable, it is irresponsible.\r\n\r\nThe consequences of our ecological overshoot include global deforestation, biodiversity loss, collapse of fish stocks, water scarcity and pollution, soil erosion, air pollution, and climate change, leading to more frequent extreme weather events such as droughts, floods, and wildfires. This concerns us all, as Europe is set to suffer temperature increases double that of other continents due to climate change. And risks linked to resource exploitation such as violence, poverty and poor governance put global peace and security at risk [2, 3].\r\n\r\nIn the coming months, you have the momentous opportunity and responsibility to turn the tide. The EU launched the European Green Deal in 2019. While it is still far removed from its initial promise, the prioritisation of a \u2018climate-neutral, green, fair and social Europe\u2019 represented a remarkable shift in policy making. However, in recent months, politicians across Europe have begun breaking their promises in favour of short-term interests of those that lobby hardest, further undermining the credibility of the EU. Scrapping existing environmental safeguards, or putting new green laws on hold will only bring our nature closer to the brink of collapse, along with our economies.\r\n \r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nWe urge you to act before it is too late. Current and future generations need you to step up your political commitment to work towards a climate-neutral, zero- pollution and nature-positive economy, that protects citizens and our industries. You can do this by committing to:\r\n\r\nDeepen and accelerate the Green Deal, by fully implementing recently agreed goals and addressing ambition gaps on nature, climate as well as pollution by further establishing robust, legally binding targets and new ambitious protection standards based on the latest science available. Only with continued efforts can Europe safeguard our health, nature, safety and economy and create crucial links between those.\r\n\r\nRadically increase public climate, environment and social investments, while aligning all public and private investments with the objectives of the green transition and ensure big polluters are fully held accountable. Only then, will Europe be able to boost its competitive sustainability.\r\n\r\nStrengthen EU governance, democracy and the effective participation of civil society. The role of citizens at national and EU levels needs to be strengthened, and equal access to decision-makers as well as justice across Europe needs to be ensured.\r\n\r\nThese actions are essential to unlock the societal and industrial benefits of a well- executed green and fair transition. Already today, citizens are benefiting from the transition. In 2023, renewables used for our electricity production rose to a record 44% share - increasing our energy independence and stabilising soaring energy bills. In 19 Member States, electric cars are already cheaper than a petrol or diesel equivalent. The EU has been working on making rail travel cheaper, cleaner and easier, with notable successes. As a result of EU laws, air quality in cities and industrial areas has started to improve, saving lives and preventing illnesses. And the EU has seen substantial growth in green jobs, spanning various competencies and accommodating diverse skill levels, totalling 5.1 million jobs in 2020.\r\n \r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nIn the coming months, you will have the opportunity to set a political agenda that prioritises people and the planet, thereby creating even more benefits. Recent and forthcoming reports, such as the one on the future of the EU single market [4], highlight the political imperative to act. We urge you to respect the broad majority of EU citizens who continue to believe that climate, health and social issues should be top priorities [5].\r\n\r\nYours sincerely,\r\n\r\nThe undersigned 318 signatories*\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Europ\u00e4ischer Green Deal / EU Strategische Agenda"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "GAPDZG",
                        "title": "Gesetz zur Durchf\u00fchrung der im Rahmen der Gemeinsamen Agrarpolitik finanzierten Direktzahlungen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/gapdzg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Im Rahmen der Umsetzung der j\u00fcngst auf EU-Ebene gefassten Beschl\u00fcsse zur Gemeinsamen Agrarpolitik (GAP) fordern wir, dass Bund und L\u00e4nder sich f\u00fcr eine Erh\u00f6hung des Budgets f\u00fcr Umweltma\u00dfnahmen und gegen eine weitere Abschw\u00e4chung der Grundanforderungen in der EU-Agrarf\u00f6rderung aussprechen.\r\n- Erh\u00f6hung des Budget der \u00d6ko-Regelungen sowie der Agrar-, Umwelt-, und Klimama\u00dfnahmen (AUKM) um mindestens 10 Prozentpunkte \r\n- zus\u00e4tzliche \u00d6ko-Regelungen f\u00fcr Gr\u00fcnlandbetriebe mit Milchvieh und Weidehaltung, f\u00fcr eine St\u00e4rkung der Biodiversit\u00e4t im Ackerbau sowie f\u00fcr Betriebe mit besonders ausgeglichenen N\u00e4hrstoffbilanzen \r\n- ambitionierte Weiterentwicklung der bereits bestehenden Grundanforderungen zur Fruchtfolgegestaltung (GL\u00d6Z 7) sowie zum Gew\u00e4sserschutz (GL\u00d6Z 4) ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FOOD_SAFETY",
                        "de": "Lebensmittelsicherheit",
                        "en": "Food safety"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                        "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                        "en": "Species protection/biodiversity"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                        "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                        "en": "Agriculture and forestry"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/brd/2024/0070-24.pdf",
                        "issuer": "BR",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMEL",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft",
                                "url": "https://www.bmel.de/DE/Home/home_node.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "70/24",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/erstes-gesetz-zur-%C3%A4nderung-des-gap-konditionalit%C3%A4ten-gesetzes/308700",
                        "title": "Entwurf eines Ersten Gesetzes zur \u00c4nderung des GAP-Konditionalit\u00e4ten-Gesetzes"
                    },
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/108/2010819.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMEL",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft",
                                "url": "https://www.bmel.de/DE/Home/home_node.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/10819",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/erstes-gesetz-zur-%C3%A4nderung-des-gap-konditionalit%C3%A4ten-gesetzes/308700",
                        "title": "Entwurf eines ersten Gesetzes zur \u00c4nderung des GAP-Konditionalit\u00e4ten-Gesetzes"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009991",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/87/bf/325615/Stellungnahme-Gutachten-SG2405210012.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-21"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0009991",
                        "regulatoryProjectTitle": "Weiterentwicklung des GAP-Direktzahlungen-Gesetz",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Stellungnahme der Verb\u00e4nde-Plattform zur nationalen Umsetzung der Flexibilisierung der GAP auf EU-Ebene\r\nVerb\u00e4nde-Plattform fordert: Die Agrarpolitik weiterentwickeln statt zur\u00fcckdrehen \r\n\uf0d8 Das Budget der \u00d6ko-Regelungen sowie der Agrar-, Umwelt-, und Klimama\u00dfnahmen (AUKM)\r\nist kurzfristig um mindestens 10 Prozentpunkte zu erh\u00f6hen.\r\n\uf0d8 Es sind schnellstm\u00f6glich zus\u00e4tzliche \u00d6ko-Regelungen f\u00fcr Gr\u00fcnlandbetriebe mit Milchvieh und\r\nWeidehaltung, f\u00fcr eine St\u00e4rkung der Biodiversit\u00e4t im Ackerbau sowie f\u00fcr Betriebe mit\r\nbesonders ausgeglichenen N\u00e4hrstoffbilanzen einzuf\u00fchren.\r\n\uf0d8 Die in Deutschland bereits bestehenden Grundanforderungen zur Fruchtfolgegestaltung\r\n(GL\u00d6Z 7) sowie zum Gew\u00e4sserschutz (GL\u00d6Z 4) m\u00fcssen ambitioniert weiterentwickelt statt\r\nweiter verw\u00e4ssert werden.\r\n\r\nDie aktuellen Entscheidungen der europ\u00e4ischen Institutionen zu den Grundanforderungen\r\n(Konditionalit\u00e4t) der Gemeinsamen Agrarpolitik (GAP) sehen im Kern vor, dass die Verpflichtung zur\r\nBereitstellung von Brachfl\u00e4chen (GL\u00d6Z 8) komplett gestrichen wird. Landwirtschaftliche Betriebe mit\r\neiner Fl\u00e4che von unter zehn Hektar, die aktuell rund 65 Prozent der H\u00f6fe und knapp 10 Prozent der\r\nlandwirtschaftlichen Nutzfl\u00e4che der EU ausmachen, werden zudem komplett aus dem Kontroll- und\r\nSanktionssystem der GAP herausgenommen. \u00dcberdies wird den Mitgliedstaaten die M\u00f6glichkeit\r\ngegeben, weitere Grundanforderungen zum Boden-, Gew\u00e4sser-, Gr\u00fcnland- und Klimaschutz (GL\u00d6Z 1, 5, 6 und 7) deutlich abgeschw\u00e4chter umzusetzen als bislang. Das mit dieser Entscheidung massiv\r\nverringerte Ambitionsniveau der GAP im Bereich des Umwelt-, Klima-, und Tierschutzes sowie der\r\nsozialen Gerechtigkeit wird von den zeichnenden Verb\u00e4nden abgelehnt und scharf kritisiert. Auch da\r\ndiese Fehlentwicklung insbesondere der Landwirtschaft massiv auf die F\u00fc\u00dfe f\u00e4llt.\r\nDie zeichnenden Verb\u00e4nde betonen, dass es sich bei der Sicherung der Biodiversit\u00e4t, des\r\nKlimaschutzes, der Reinhaltung von Luft und Wasser sowie der St\u00e4rkung des sozialen\r\nZusammenhaltes um Herausforderungen von existenzieller Tragweite handelt. Nicht zuletzt sind sie\r\nauch Grundlage der Lebensmittelproduktion k\u00fcnftiger Generationen. Ihre Bew\u00e4ltigung ist damit\r\nunabdingbar. Darin ist sich nicht nur die Wissenschaft, sondern auch die Zukunftskommission\r\nLandwirtschaft (ZKL) einig. Die j\u00fcngsten Beschl\u00fcsse der europ\u00e4ischen Institutionen zur einseitigen\r\nAufweichung der GAP stehen hierzu in eklatantem Widerspruch. Die Bundesregierung, der Deutsche\r\nBundestag und die Bundesl\u00e4nder m\u00fcssen die anstehende nationale Umsetzung dieser Beschl\u00fcsse auf EU-Ebene so ausgestalten, dass die nach wie vor g\u00fcltigen und notwendigen Ziele des Umwelt-, Klimaund Tierschutzes sowie der sozialen Gerechtigkeit dennoch erreicht werden. Die Empfehlungen der ZKL zur Weiterentwicklung der GAP aus dem Jahr 2021, der Koalitionsvertrag der Bundesregierung einschlie\u00dflich seiner Ziele zum \u00d6kolandbau und die aktuelle Stellungnahme des Europ\u00e4ischen Wirtschafts- und Sozialausschusses (EWSA) bieten f\u00fcr die anstehende nationale Weiterentwicklung der GAP eine passende und zukunftssichernde Grundlage.\r\nDas Schleifen \u00f6kologischer und sozialer Standards in der GAP als Reaktion auf die j\u00fcngsten Proteste\r\nvieler B\u00e4uerinnen und Bauern l\u00e4sst nicht nur deren zentrales Problem vollkommen au\u00dfer Acht,\r\ninnerhalb der Wertsch\u00f6pfungsketten keine gewinnbringenden Erzeugerpreise durchsetzen zu\r\nk\u00f6nnen, es l\u00e4sst den landwirtschaftlichen Berufsstand bei der Bew\u00e4ltigung elementarer \u00f6kologischer\r\nund sozialer Zukunftsfragen auch komplett im Stich. Mit einer verbindlichen Anhebung des Budgets\r\nf\u00fcr die Erbringung freiwilliger Leistungen der B\u00e4uerinnen und Bauern im Umwelt-, Klima- und\r\nTierschutz (\u00d6ko-Regelungen und AUKM) sowie einer Reform der Gemeinsamen Marktordung (GMO)\r\nzugunsten der B\u00e4uerinnen und Bauern h\u00e4tten die europ\u00e4ischen Institutionen die M\u00f6glichkeit gehabt,\r\ndieser Entwicklung im Zuge ihrer aktuellen Beschl\u00fcsse gezielt entgegenzuwirken. Diese Chance\r\nwurde verpasst.\r\nDie lang- und mittelfristigen Folgen solchen politischen (nicht-) Handelns sind vielen B\u00e4uerinnen und\r\nBauern bereits bekannt und in der landwirtschaftlichen Praxis allgegenw\u00e4rtig. Sie haben dar\u00fcber\r\nhinaus klar negative Auswirkungen auf den Umwelt-, Klima- und Tierschutz. Das \u00fcber Jahrzehnte\r\npraktizierte Aussitzen der EU-Nitratrichtlinie f\u00fchrte zur hohen Nitratbelastung und der\r\nPauschalhaftung vieler Betriebe in den Roten Gebieten. Der nur bruchst\u00fcckhaft angepackte Umbau\r\nder Tierhaltung bedeutet f\u00fcr viele Betriebe Perspektivlosigkeit, f\u00fchrt zu einem massiven\r\nStrukturbruch in der Landwirtschaft und l\u00e4sst den Tierschutz massiv au\u00dfer Acht. Wetterextreme\r\nvernichten Ernten und machen Aussaaten teilweise unm\u00f6glich. M\u00e4rkte spielen verr\u00fcckt.\r\nWenn es den politisch Verantwortlichen in der EU, der Bundesregierung und den Bundesl\u00e4ndern\r\nnicht zeitnah gelingt, diese Fehlentwicklungen zu durchbrechen, l\u00e4uft insbesondere die GAP Gefahr,\r\nihre gesellschaftliche Legitimation zu verlieren. Massive K\u00fcrzungen des Budgets der Agrargelder im\r\nHaushalt der EU (MFR) w\u00e4ren die Folge. Dramatisch w\u00e4re eine solche Entwicklung insbesondere f\u00fcr\r\ndiejenigen landwirtschaftlichen Betriebe, deren Einkommen - je nach Betriebsform - zu 40 bis 60\r\nProzent aus F\u00f6rdermitteln der GAP besteht. Nicht zuletzt die aktuell debattierte Erweiterung der\r\nEurop\u00e4ischen Union und die aktuellen geopolitischen Herausforderungen werden die Debatte um die\r\nAusgestaltung des MFR stark beeinflussen und den Druck auf eine anderweitige Verwendung der\r\nAgrargelder nochmals stark erh\u00f6hen.\r\nDeutschland hat als wirtschaftlich wichtiger Akteur, als bedeutsames Agrarland und als innovative\r\nKraft innerhalb der Europ\u00e4ischen Union in den kommenden Monaten die M\u00f6glichkeit, diesen\r\ndrohenden Entwicklungen durch eine progressive Weiterentwicklung der GAP auf nationaler Ebene\r\netwas entgegenzusetzen. Hierzu sind die folgenden Punkte innerhalb Konditionalit\u00e4t sowie zur\r\nWeiterentwicklung der Direktzahlungen von entscheidender Bedeutung:\r\n\r\n1. Zur Konditionalit\u00e4t:\r\nDie zeichnenden Verb\u00e4nde fordern die Bundesregierung und die Bundesl\u00e4nder auf, die\r\nAush\u00f6hlung der Konditionalit\u00e4t in der nationalen Ausgestaltung der GAP nicht weiter\r\nmitzugehen und die geltenden Vorgaben zur Fruchtfolge (GL\u00d6Z 7) und zu den\r\nGew\u00e4sserrandstreifen (GL\u00d6Z 4) progressiv weiter zu entwickeln, anstatt sie zu schleifen.\r\nMindestabst\u00e4nde beim Anbau von Feldfr\u00fcchten sind notwendig, um z.B.\r\npflanzenschutzrechtliche Vorgaben des \u201eintegrierten Pflanzenschutzes\u201c zu erf\u00fcllen.\r\nFruchtwechsel sorgen f\u00fcr mehr Arten- und Bodenschutz in der Landwirtschaft und leisten\r\neinen Beitrag zur Risikostreuung und damit zur wirtschaftlichen Stabilit\u00e4t landwirtschaftlicher\r\nBetriebe. Dies wird mit zunehmenden Wetterextremen immer relevanter. Sie leisten\r\n\u00fcberdies auch einen Beitrag zum Erhalt und zur F\u00f6rderung attraktiver Kulturlandschaften und\r\nk\u00f6nnen unter Ber\u00fccksichtigung des Anbaus von Leguminosen auch zur Einsparung von\r\nD\u00fcngemitteln beitragen. Sie sind damit sowohl aus Sicht der Landwirtschaft wie auch des\r\nNatur-, Umwelt- und Klimaschutzes ein unverzichtbarer Baustein f\u00fcr eine zukunftsfeste\r\nLandwirtschaft und Agrarpolitik. Eine R\u00fcckkehr zur sogenannten Anbaudiversifizierung, wie\r\nsie auf Basis der aktuellen Beschl\u00fcsse der EU nun m\u00f6glich w\u00e4re, ist daher sowohl aus Sicht\r\nder Landwirtschaft wie auch des Natur-, Umwelt- und Klimaschutzes weder sinnvoll noch gut\r\nzu begr\u00fcnden. Was es stattdessen braucht, ist eine ambitionierte Weiterentwicklung.\r\nGleiches gilt f\u00fcr die vom Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL) ohne\r\nNot geplante Abschw\u00e4chung der Grundanforderung zum Gew\u00e4sserschutz (GL\u00d6Z 4), welche\r\nvorsieht, die bisherige Vorgabe, in einem Abstand von 3 Metern zu Gew\u00e4ssern keine\r\nPflanzenschutz- und D\u00fcngemittel einzusetzen, f\u00fcr einige Gebiete auf zuk\u00fcnftig 1 Meter zu\r\nreduzieren.\r\nVereinfachung und B\u00fcrokratieabbau sind zurzeit ein allgegenw\u00e4rtiges Thema. Dabei liegt die\r\nUrsache f\u00fcr viele b\u00fcrokratische Lasten in der GAP ma\u00dfgeblich an Ausnahmem\u00f6glichkeiten\r\ndie h\u00e4ufig auch den Zielen der GAP und der Konditionalit\u00e4t entgegenlaufen. Ein weiterer\r\nGrund findet sich zus\u00e4tzlich in der Genehmigungspraxis der Nationalen GAP-Strategiepl\u00e4ne\r\ndurch die Europ\u00e4ische Kommission. Ein Beispiel: obwohl in den Grundanforderungen zur\r\nFruchtfolge auf EU-Ebene (GL\u00d6Z 7) urspr\u00fcnglich ein j\u00e4hrlicher Fruchtwechsel auf Ebene eines\r\nSchlages auf Ackerland vorgeschrieben war, hat die Europ\u00e4ische Kommission es im Zuge das\r\nGenehmigungsverfahrens in Deutschland zugelassen, dass diese Regelung nur auf Teilfl\u00e4chen\r\neines Betriebs umgesetzt werden musste. Zudem konnte der Fruchtwechsel, ebenfalls auf\r\nTeilfl\u00e4chen, auch durch den Anbau von Zwischenfr\u00fcchten erbracht werden. Gepaart mit\r\nweiteren Ausnahmen f\u00fchrte dieses Vorgehen von BMEL und Europ\u00e4ischer Kommission nicht\r\nnur zu einer Schw\u00e4chung des Beitrages der GAP zu einer m\u00f6glichst weiten Fruchtfolge,\r\nsondern trug auch dazu bei, dass die Umsetzung von GL\u00d6Z 7 aktuell nur noch schwer\r\nnachvollzogen werden kann. W\u00fcrde die urspr\u00fcngliche Vorgabe eines j\u00e4hrlichen\r\nFruchtwechsels der Hauptkultur auf Ackerland von den politisch Verantwortlichen mutig und\r\nkonsequent umgesetzt, w\u00fcrde dies nicht nur zu mehr Vielfalt auf dem Acker, der Einhaltung\r\npflanzenbaulicher Grundregeln und einer erh\u00f6hten \u00f6kologischen Wirksamkeit der GAP\r\nf\u00fchren, sondern auch nennenswert zu deren Vereinfachung beitragen.\r\n\r\n2. Zur Weiterentwicklung der Direktzahlungen:\r\nFakt ist: Die EU hat das \u00f6kologische und soziale Ambitionsniveau der GAP mit ihrem\r\nBeschluss, die Grundanforderungen zu verw\u00e4ssern, massiv verringert. Die \u00f6kologischen und\r\nsozialen Probleme der Landwirtschaft sowie der Agrar- und Umweltpolitik werden mit dieser\r\nEntscheidung nicht gel\u00f6st, sondern weiter versch\u00e4rft. Fakt ist auch: in ihren Empfehlungen\r\nzur Weiterentwicklung der GAP hat sich die Zukunftskommission Landwirtschaft bereits 2021\r\neindeutig daf\u00fcr ausgesprochen, dass eine Absenkung der Grundanforderungen der GAP nur\r\nim Zusammenhang mit einer weiteren Qualifizierung der Direktzahlungen umgesetzt werden\r\ndarf. Eine Ausweitung des Angebotes der freiwilligen Leistungen der B\u00e4uerinnen und Bauern\r\nim Bereich des Umwelt-, Klima- und Tierschutzes ist damit sowohl fachlich wie auch politisch\r\nm\u00f6glich und notwendig. Da BMEL zur Kompensation der zu Jahresbeginn beschlossenen\r\nAufweichung von GL\u00d6Z 8 in 2024 bereits eine Anhebung des Budgets der \u00d6ko-Regelungen\r\nvon 5 Prozent vorgeschlagen hat, halten es die zeichnenden Verb\u00e4nde vor dem Hintergrund\r\nder nun noch weitreichenderen Aufweichung f\u00fcr notwendig, das Budget der \u00d6ko-\r\nRegelungen und AUKM kurzfristig um min. 10 Prozentpunkte anzuheben. Anders l\u00e4sst sich\r\ndas geplante Ambitionsniveau der GAP keinesfalls sicherstellen. Mit den zus\u00e4tzlichen Mitteln\r\nsind einerseits die bestehenden \u00d6ko-Regelungen einkommenswirksam auszugestalten,\r\nweitere \u00d6ko-Regelungen einzuf\u00fchren und die AUKM zu st\u00e4rken.\r\nNeben der l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4lligen und vielfach angek\u00fcndigten Einf\u00fchrung einer \u00d6ko-Regelung\r\nf\u00fcr die bislang in der GAP stark benachteiligten Gr\u00fcnlandbetriebe mit Milchvieh und\r\nWeidehaltung, muss aufgrund der Aussetzung von GL\u00d6Z 8 nun vor allem eine F\u00f6rderung der\r\nBiodiversit\u00e4t im Ackerbau \u00fcber die \u00d6ko-Regelungen stattfinden. M\u00f6glich ist dies neben der\r\nEinf\u00fchrung neuer \u00d6ko-Regelungen auch durch eine Ausweitung der \u00d6ko-Regelung 1a zur\r\nfreiwilligen Bereitstellung von Brachfl\u00e4chen sowie der \u00d6ko-Regelung 6 zum Verzicht auf\r\nchemisch-synthetische Pflanzenschutzmittel (z.B. auf Winterkulturen). Bzgl. \u00d6ko-Regelung 6\r\nist gleichwohl stets daf\u00fcr Sorge zu tragen, dass die Biodiversit\u00e4tsleistungen des \u00f6kologischen\r\nLandbaus in der Pr\u00e4mienh\u00f6he entsprechend anerkannt werden, welche sich vor allem durch\r\neine mehrj\u00e4hrige Umsetzung des Verzichts auf Pflanzenschutzmittel auszeichnet. Nicht\r\nzuletzt kann durch eine endlich praxistaugliche \u00dcberarbeitung der Abstandregelungen von\r\n\u00d6ko-Regelung 3 zur Honorierung von Agroforststreifen ein konkreter Beitrag zu Erh\u00f6hung\r\ndes \u00f6kologischen Ambitionsniveaus der GAP geleistet werden.\r\nAuch bez\u00fcglich der Reinhaltung von Luft und Wasser sowie beim Klimaschutz hat die GAP\r\nstarken Nachholbedarf. Um diesem Punkt gerecht zu werden, und als ursachenbezogene\r\nAlternative zu der von Seiten des BMEL bereits vorgeschlagenen \u00d6ko-Regelung f\u00fcr die\r\nAusbringung von G\u00fclle mit Schlitz- und Injektortechnik, sprechen sich die zeichnenden\r\nVerb\u00e4nde f\u00fcr die Einf\u00fchrung einer \u00d6ko-Regelung f\u00fcr besonders niedrige Stickstoff- und\r\nPhosphorsalden aus.\r\nDie zeichnenden Verb\u00e4nde weisen zudem darauf hin, dass die Agrarstruktur ein relevanter\r\nEinflussfaktor f\u00fcr die einzelbetriebliche Leistungsf\u00e4higkeit der Erbringung \u00f6ffentlicher G\u00fcter\r\nist und eine kleinteilige Agrarstruktur nachweislich einen hohen Wert f\u00fcr die Biodiversit\u00e4t\r\nbesitzt. Zudem werden von den aktuellen Beschl\u00fcssen auf EU-Ebene wirtschaftlich\r\nvoraussichtlich erneut gr\u00f6\u00dfere Betriebe mit wenigen Arbeitskr\u00e4ften profitieren. Die Notwendigkeit einer gezielteren Verteilung der Mittel der sogenannten Basispr\u00e4mie nach tats\u00e4chlichem sozio\u00f6konomischem Bedarf z.B. durch eine Anhebung der Umverteilungspr\u00e4mie oder Umsetzung einer Degression ist somit notwendiger denn je.\r\n\u00dcber die genannten Punkte zur Vergabe von F\u00f6rdermitteln hinaus, sprechen sich die Verb\u00e4nde\r\nbez\u00fcglich der bereits angesprochenen Notwendigkeit der Weiterentwicklung der Gemeinsamen\r\nMarktordung (GMO) daf\u00fcr aus, dass die Bundesregierung in Zusammenarbeit mit den Bundesl\u00e4ndern\r\nnun schnellstm\u00f6glich von der M\u00f6glichkeit gebraucht macht, die Verhandlungsposition der\r\nB\u00e4uerinnen und Bauern gegen\u00fcber der Verarbeitung und dem Handel deutlich zu st\u00e4rken. M\u00f6glich ist\r\ndies u.a. durch Umsetzung des Artikels 148 der GMO, welcher einen verbindlichen Abschluss von\r\nLiefervertr\u00e4gen inkl. Menge, Preis, Qualit\u00e4t und Dauer zwischen den B\u00e4uerinnen und Bauern sowie\r\nder aufnehmenden Hand vorsieht"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Weiterentwicklung des GAP-Direktzahlungen-Gesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "EEG 2023",
                        "title": "Gesetz f\u00fcr den Ausbau erneuerbarer Energien",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/eeg_2014"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Wir begr\u00fc\u00dfen Vorschl\u00e4ge, die die sog. Kleine Wasserkraft mit den einschl\u00e4gigen rechtlichen Vorgaben zur Gew\u00e4sser\u00f6kologie in Einklang bringen soll. Vorgaben der EU-Wasserrahmenrichtlinie und des Wasserhaushaltsgesetzes f\u00fcr die \u00f6kologische Durchg\u00e4ngigkeit m\u00fcssen endlich auch an kleineren und mittleren Gew\u00e4ssern wirksam werden. Als kontraproduktiv und diesem Anliegen widersprechend erachten wir jedoch die beabsichtigte deutliche Erh\u00f6hung der Verg\u00fctung f\u00fcr kleine Wasserkraftanlagen (Leistung unter 1 Megawatt) durch \u00c4nderung des \u00a7 40 des Erneuerbaren-Energien-Gesetzes (EEG). F\u00fcr Anlagen, die bei Einhaltung bestehender rechtlicher Umweltvorgaben unrentabel werden, empfehlen wir stattdessen die Einrichtung eines Fonds f\u00fcr den R\u00fcckbau.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_AQUACULTURE",
                        "de": "Fischerei/Aquakultur",
                        "en": "Fishery/aquaculture"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                        "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                        "en": "Species protection/biodiversity"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009992",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/71/31/325617/Stellungnahme-Gutachten-SG2405240006.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-08"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0009992",
                        "regulatoryProjectTitle": "Rechtliche Vorgaben f\u00fcr die Kleinwasserkraft",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "EEG-Umlage f\u00fcr Kleinwasserkraft darf nicht erh\u00f6ht werden\r\n\r\nSehr geehrte Energieministerinnen und -minister, -senatorinnen und-senatoren der L\u00e4nder,\r\n\r\nnach unserer Kenntnis hat das Ministerium f\u00fcr Umwelt, Klima und Energiewirtschaft Baden-W\u00fcrttemberg f\u00fcr die Amtschefkonferenz am 16. Mai 2024 einen Beschlussvorschlag vorgelegt, der die sog. Kleine Wasserkraft mit den einschl\u00e4gigen rechtlichen Vorgaben zur Gew\u00e4sser\u00f6kologie in Einklang bringen soll. Wir begr\u00fc\u00dfen und wertsch\u00e4tzen diese Intention. Vorgaben der EU-Wasserrahmenrichtlinie und des Wasserhaushaltsgesetzes f\u00fcr die \u00f6kologische Durchg\u00e4ngigkeit m\u00fcssen endlich auch an kleineren und mittleren Gew\u00e4ssern wirksam werden. Als kontraproduktiv und diesem Anliegen widersprechend erachten wir jedoch die beabsichtigte deutliche Erh\u00f6hung der Verg\u00fctung f\u00fcr kleine Wasserkraftanlagen (Leistung unter 1 Megawatt) durch \u00c4nderung des \u00a7 40 des Erneuerbaren-Energien-Gesetzes (EEG). F\u00fcr Anlagen, die bei Einhaltung bestehender rechtlicher Umweltvorgaben unrentabel werden, empfehlen wir stattdessen die Einrichtung eines Fonds f\u00fcr den R\u00fcckbau.\r\nBereits jetzt sieht das Wasserhaushaltsgesetz (WHG) mit den Paragrafen 33\u201335 die Minderung der \u00f6kologischen Auswirkungen von Wasserkraftanlagen vor. Insbesondere darf nach \u00a7 35 die Nutzung von Wasserkraft nur zugelassen werden, wenn auch geeignete Ma\u00dfnahmen zum Schutz der Fischpopulation ergriffen werden. Diese Vorgaben sind aufgrund der Biodiversit\u00e4ts- und Klimakrise und der hohen Belastung der S\u00fc\u00dfwasser\u00f6kosysteme erforderlicher denn je.\r\nIn Deutschland werden etwa 8.300 Wasserkraftanlagen betrieben, von denen rund 7.300 Strom in das \u00f6ffentliche Netz einspeisen. Rund 90% davon sind kleine Wasserkraftanlagen, die deutschlandweit weniger als 0,5% zur Gesamt-Stromproduktion beitragen. Hinzu kommt: Je kleiner eine Wasserkraftanlage ist, desto unrentabler wird die Schaffung der \u00f6kologischen Durchg\u00e4ngigkeit. Die \u00f6kologischen Sch\u00e4den \u00fcberschreiten hier schnell den energetischen Nutzen der Anlage. Daher empfahlen 65 Fachwissenschaftler*innen der Bundespolitik bereits 2021 in einem Memorandum, die\r\numweltsch\u00e4dlichen und im Sinne der Energiewende ineffizienten und makro\u00f6konomisch unwirtschaftlichen Subvention f\u00fcr kleine Wasserkraftanlagen zu beenden.\r\nVor diesem Hintergrund halten wir den in dem Antrag verfolgten Ansatz, \u00fcber eine Erh\u00f6hung der EEG-Verg\u00fctung bereits bestehende, gesetzliche Umweltstandards zu erreichen, f\u00fcr nicht zielf\u00fchrend. Zum einen gab es bereits in der Vergangenheit erh\u00f6hte Verg\u00fctungen f\u00fcr \u00f6kologische Verbesserungsma\u00dfnahmen an Wasserkraftanlagen, die jedoch zu keinem nennenswerten Erfolg f\u00fchrten. Der weit \u00fcberwiegende Teil der Flie\u00dfgew\u00e4sser hat immer noch keine \u00f6kologische Durchg\u00e4ngigkeit erreicht und mehr als jeder f\u00fcnfte Fisch (22,3%) erleidet beim Passieren einer Wasserkraftturbine t\u00f6dliche Verletzungen. Dar\u00fcber hinaus existiert mit den Paragrafen 33-35 WHG f\u00fcr die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden bereits jetzt die M\u00f6glichkeit, die \u00f6kologische Modernisierung von Kleinwasserkraftwerken umzusetzen. Jedoch gibt es hier ein starkes Vollzugsdefizit; zahlreiche Anlagen sind standortbedingt oder aufgrund fehlender Fl\u00e4chen mit vertretbarem Aufwand kaum \u00f6kologisch zu modernisieren. Notwendig sind aus Sicht der unterzeichnenden Verb\u00e4nde neue Rahmenbedingungen zur Verbesserung der Gew\u00e4sser\u00f6kologie in Kombination mit zus\u00e4tzlichen Anreizen zum R\u00fcckbau unrentabler Anlagen. Um Deutschlands Klimaschutzziele zu erreichen, sollte die EEG-F\u00f6rderung zudem prim\u00e4r naturvertr\u00e4glicheren und effizienteren Alternativen zur Wasserkraft wie der Windkraft und der Photovoltaik vorbehalten sein. Damit einhergehend muss der R\u00fcckbau von unrentablen Wehren und Stauanlagen durch einen R\u00fcckbaufonds gef\u00f6rdert werden. Einen solchen erachten wir als wichtiges Lenkungsinstrument zur Umsetzung der EU-Wasserrahmenrichtlinie und der Aktion \u201eWasserkraft gew\u00e4sserschonend gestalten\u201c (Nr. 46) der Nationalen Wasserstrategie.\r\nEinen guten Ansatz verfolgt Schweden seit 2020 mit dem \u201eNational Hydropower Relicensing Plan\u201c. Demnach m\u00fcssen alle Anlagen mit Altrechten bis 2036 eine neue Genehmigung beantragen. Um diese zu erhalten, m\u00fcssen \u00f6kologische Mindeststandards eingehalten werden. Stellt ein Betreiber fest, dass sein Betrieb durch die Einhaltung der Mindeststandards unrentabel wird, kann er eine R\u00fcckbau-F\u00f6rderung beantragen. Diese wird aus dem \u201eEnvironmental Fund\u201c gezahlt, in den Betreiber gro\u00dfer Wasserkraftanlagen einzahlen. Dies k\u00f6nnte auch ein Modell f\u00fcr Deutschland werden.\r\nWir setzen darauf, dass die Energieministerinnen, -minister, -senatorinnen und -senatoren der L\u00e4nder im Sinne einer umweltfreundlichen und erneuerbaren Energieerzeugung keine Erh\u00f6hung der EEG-Umlage f\u00fcr die kleine Wasserkraft beschlie\u00dfen, sondern mit einem R\u00fcckbauprogramm die Umsetzung der \u00f6kologischen Ziele der EU-Wasserrahmenrichtlinie und der EU-Biodiversit\u00e4tsstrategie st\u00e4rken.\r\nF\u00fcr einen Austausch sowie R\u00fcckfragen stehen wir gerne zur Verf\u00fcgung.\r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Rechtliche Vorgaben f\u00fcr die Kleinwasserkraft"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Wir fordern einen solidarischen und gerechten Green Industry Deal, der vier Leitprinzipien folgt: Ein gemeinsames europ\u00e4isches Investitionsinstrument, bspw. Klimaschutzvertr\u00e4ge, um die Transformation der Industrie in der ganzen EU zu erm\u00f6glichen. Einf\u00fchrung gr\u00fcner Leitm\u00e4rkte \u00fcber Quoten, eine\r\nRessourcenabgabe oder Klimaabgabe auf CO2-intensive Produkte, die zur Finanzierung der Transformation genutzt werden k\u00f6nnte und auch auf Importe f\u00e4llig w\u00fcrde. Mittelfristig braucht es ein globales Level Playing Field f\u00fcr klimaneutrale Industrieproduktion. Daf\u00fcr braucht es internationale Abkommen und Partnerschaften, die auch in anderen Weltregionen die Transformation zu einer klimaneutralen Industrie voranbringen, sowie einen europ\u00e4ischen Instrumentenmix, der Klima-Dumping minimiert.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                        "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_POLITICS",
                        "de": "Institutionelle Fragen der EU",
                        "en": "Institutional questions of European politics"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009993",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b9/aa/325619/Stellungnahme-Gutachten-SG2405240012.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-24"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0009993",
                        "regulatoryProjectTitle": "Europ\u00e4ischer Green Industry Deal ",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Klimaneutralit\u00e4t und Wettbewerbsf\u00e4higkeit gestalten \u2013 mit einem solidarischen und gerechten European Green Industry Deal\r\n\r\nDie kommende EU-Wahl wird in vielerlei Hinsicht eine Richtungswahl sein. Das gilt auch f\u00fcr die\r\nKlimapolitik und die Frage, ob der mit dem Green Deal eingeschlagene Weg Richtung Klimaneutralit\u00e4t\r\nund zuk\u00fcnftiger Wettbewerbsf\u00e4higkeit weitergef\u00fchrt wird \u2013 oder ob die EU bei der Gestaltung der\r\nTransformation ins Schlingern ger\u00e4t und so die Chancen auf einen gerechten Wandel und Investitionen\r\naufs Spiel setzt. Eine Rolle r\u00fcckw\u00e4rts bei der Transformationspolitik w\u00fcrde nicht nur wirtschaftlichen\r\nErfolg aufs Spiel setzen und Arbeitsplatzverluste nach sich ziehen; ein solches Szenario w\u00fcrde auch in\r\nvielfacher Hinsicht Frustration \u00fcber die politische Entscheidungsfindung hervorrufen und damit dem\r\nVordringen rechter und revisionistischer Kr\u00e4fte in Europas Gesellschaften weiter Vorschub leisten.\r\nOb im Energie- oder Industriesektor \u2013 l\u00e4ngst ist auch hier nicht mehr die Frage, ob die Transformation\r\nnun stattfindet, sondern nur noch wie schnell: Wann werden wie schnell die richtigen Voraussetzungen\r\ngeschaffen und welche Weltregionen haben wann in verschiedenen Industrie- und Technologie-\r\nBereichen die Nase vorn. Um die internationale Wettbewerbsf\u00e4higkeit der EU zu erhalten, braucht es\r\nneben der Beschleunigung von Verfahren und Entlastung von unn\u00f6tigen Prozessen vor allem eine\r\nentschlossene Transformationspolitik. Klare regulatorische Leitplanken wie Flottengrenzwerte oder\r\nProduktstandards geben Orientierung f\u00fcr die Erforschung und Umsetzung der besten L\u00f6sungen und\r\nInvestitionen etwa in die Umstellung auf neue Produktionsverfahren.\r\nUnsere gemeinsame Forderung als Umwelt- und Klimaschutz-Verb\u00e4nde und Industriegewerkschaft ist\r\ndaher mit Blick auf das kommende EU-Parlament und die EU-Kommission: Einen European Green\r\nIndustry Deal. Die europ\u00e4ische Industrie hat sich l\u00e4ngst auf den Weg gemacht; sie braucht dabei\r\nUnterst\u00fctzung und klare Rahmenbedingungen statt Stillstand und Moratorien. Die EU sollte dabei\r\nweiter auf den bew\u00e4hrten europ\u00e4ischen Mix aus Regulierung, Bepreisung und finanziellen Anreizen\r\nansetzen, um die Industrie-Transformation zu einem europ\u00e4ischen und solidarischen Projekt zu\r\nmachen.\r\nEs braucht eine aktivierende Rahmensetzung und ja: auch Fortschritte beim B\u00fcrokratieabbau, f\u00fcr eine\r\nwettbewerbsf\u00e4hige, klimaneutrale EU. Falsch ist es aber, aus der Forderung des B\u00fcrokratieabbaus\r\neinen Stopp f\u00fcr die Klima- und Transformationspolitik mit all ihren Facetten abzuleiten. Eine\r\nDeregulierung der Umweltpolitik, wie sie unter dem Stichwort B\u00fcrokratieabbau jetzt von einigen\r\ngefordert wird, w\u00fcrde das Kind mit dem Bade aussch\u00fctten und k\u00f6nnte maximal ein kurzes Strohfeuer\r\nentfachen \u2013 und zugleich die nicht minder existenzielle Krise der biologischen Vielfalt versch\u00e4rfen\r\nsowie lokale Widerst\u00e4nde nach sich ziehen. Ebenso darf unter dem Stichwort B\u00fcrokratieabbau nicht\r\nauf dem R\u00fccken der Belegschaften an Arbeits- und Sicherheitsschutzstandards gespart werden. Der\r\nSchl\u00fcssel zur Beschleunigung und Entlastung liegt in der Modernisierung und Digitalisierung von\r\nVerwaltungsprozessen. So k\u00f6nnen etwa Dank Digitalisierung administrative Prozesse vereinfacht\r\nsowie mehrfache Berichts- und Dokumentationspflichten geb\u00fcndelt werden. Der Verzicht auf\r\nSchriftformerfordernisse darf aber die arbeitsrechtliche Stellung von Arbeitnehmenden nicht\r\nschw\u00e4chen.\r\nDabei geht es gleichzeitig um gute, tarifgebundene und zukunftsfeste Arbeitspl\u00e4tze \u2013 und damit die\r\nZustimmung zur Transformation und insgesamt zum europ\u00e4ischen Projekt. Einen Hebel daf\u00fcr sehen wir in der sozialen und klimapolitischen Konditionierung von EU-Mitteln, die ein fester Bestandteil des\r\nneuen Deals sein m\u00fcssen. Statt R\u00fcckbau fordern wir eine konsequente Fortsetzung des Green Deal mit einem starken Fokus auf einen Green Industry Deal, der die Transformation als solidarisches\r\neurop\u00e4isches Projekt besser und einfacher organisiert.\r\n\r\nVier Leitprinzipen f\u00fcr den Green Industry Deal\r\nAls DNR, GW, IGBCE, WWF fordern wir daher einen Green Industry Deal, der 4 Leitprinzipien folgt:\r\n\u2022 Europ\u00e4isch-Solidarisch: Ein gemeinsames europ\u00e4isches Investitionsinstrument, bspw.\r\nKlimaschutzvertr\u00e4ge, um die Transformation der Industrie in der ganzen EU zu erm\u00f6glichen. Daf\u00fcr\r\nbraucht es perspektivisch auch ein gemeinsames europ\u00e4isches Budget, damit die Transformation\r\nnicht nur in den reichen Mitgliedsstaaten stattfinden kann. Einnahmen k\u00f6nnen zum Beispiel \u00fcber\r\ndie Besteuerung von Finanztransaktionen generiert werden.\r\n\u2022 Sozial gerecht: Finanzierung des Budgets nach dem Prinzip \u201eStarke Schultern tragen mehr\u201c und\r\nder Verkn\u00fcpfung von europ\u00e4ischen und nationalen Finanzhilfen und -anreizen mit\r\nTransformationspl\u00e4nen der Unternehmen, die Mitbestimmung und Standorterhalt umfassen.\r\n\u2022 Starke Zukunftsm\u00e4rkte schaffend: Einf\u00fchrung gr\u00fcner Leitm\u00e4rkte \u00fcber Quoten, eine\r\nRessourcenabgabe oder Klimaabgabe auf CO2-intensive Produkte, die zur Finanzierung der\r\nTransformation genutzt werden k\u00f6nnte und auch auf Importe f\u00e4llig w\u00fcrde. So k\u00f6nnte der Absatz\r\ngr\u00fcner Produkte von europ\u00e4ischen Herstellern gegen\u00fcber weniger gr\u00fcnen Importen Vorteile\r\nerzielen. Hierzu kann in bestimmten Sektoren wie der Zementproduktion eine auf gr\u00fcne Produkte\r\nund Tarifbindung ausgerichtete \u00f6ffentliche Beschaffung einen gro\u00dfen Beitrag leisten. Gleiches gilt\r\nf\u00fcr Konsument:innen und privatwirtschaftliche Nachfrage. Ein guter Anwendungsfall w\u00e4re die\r\nVerwendung gr\u00fcnen Stahls in der Automobilproduktion.\r\n\u2022 Global ausgerichtet: Mittelfristig braucht es ein globales Level Playing Field f\u00fcr klimaneutrale\r\nIndustrieproduktion. Daf\u00fcr braucht es internationale Abkommen und Partnerschaften, die auch in\r\nanderen Weltregionen die Transformation zu einer klimaneutralen Industrie voranbringen, sowie\r\neinen europ\u00e4ischen Instrumentenmix, der Klima-Dumping minimiert \u2013 etwa durch effiziente und\r\nnachhaltige Produktstandards, die auch f\u00fcr Importe gelten. Die EU sollte durch gezielte finanzielle\r\nUnterst\u00fctzung und Anreize f\u00fcr heimische Unternehmen eine Ambitionssteigerung bei der\r\nIndustrietransformation im Rahmen des Europ\u00e4ischen Emissionshandels (ETS) sowie des\r\nGrenzausgleichsmechanismus (CBAM) erm\u00f6glichen, die globale Ausstrahlungswirkung entfalten\r\nw\u00fcrde.\r\n\r\nDas internationale Rennen um die Net Zero Zukunftsm\u00e4rkte l\u00e4uft. Die Wettbewerbsf\u00e4higkeit der\r\neurop\u00e4ischen Industrie braucht einen ambitionierten Green Industry Deal mit den vorgenannten\r\nPrinzipien, um in diesem Rennen die Nase vorn zu haben"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Europ\u00e4ischer Green Industry Deal "
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "UmwRG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber erg\u00e4nzende Vorschriften zu Rechtsbehelfen in Umweltangelegenheiten nach der EG-Richtlinie 2003/35/EG",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/umwrg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Voraussetzung f\u00fcr eine Neufassung des Umwelt-Rechtsbehelfsgesetzes muss ein \u00a7 1 UmwRG mit Generalklausel sein. Eine Erweiterung der enumerativen Liste ist abzulehnen. Nur eine Generalklausel w\u00fcrde einige wichtige Probleme des aktuellen UmwRG l\u00f6sen. Nicht nur f\u00fchrt sie zur Rechtskonformit\u00e4t mit dem Europa- und V\u00f6lkerrecht und erh\u00f6ht die Leserlichkeit und Verst\u00e4ndlichkeit des Gesetzes. Sie w\u00fcrde auch zu mehr Rechtssicherheit und der Beschleunigung verwaltungsgerichtlicher Verfahren f\u00fchren. Im \u00dcbrigen muss das Gesetz grundlegend um Leserlichkeit und Rechtssicherheit verbessert werden.  ",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmuv.de/fileadmin/Daten_BMU/Download_PDF/Glaeserne_Gesetze/20._Lp/aend_umwrg/Entwurf/aend_umwrg_refe_bf.pdf",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmuv.de/gesetz/referentenentwurf-eines-gesetzes-zur-aenderung-des-umwelt-rechtsbehelfsgesetzes-und-weiterer-umweltrechtlicher-vorschriften",
                            "shortTitle": "BMUV",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz",
                            "url": "https://www.bmuv.de/"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-05-07",
                    "title": "Referentenentwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung des Umwelt-Rechtsbehelfsgesetzes und weiterer umweltrechtlicher Vorschriften"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                        "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                        "en": "Species protection/biodiversity"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                        "de": "Immissionsschutz",
                        "en": "Immission control"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009994",
                "statements": [],
                "title": "Neufassung Umweltrechtsbehelfsgesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Der IUCN-Prozess zur synthetischen Biologie muss inklusiv und partizipativ gestaltet sein und die Rahmenbedingungen (Terms of Reference, ToR) m\u00fcssen vollst\u00e4ndig die Beschl\u00fcsse der IUCN-Resolution 075 widerspiegeln.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                        "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                        "en": "Species protection/biodiversity"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009995",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/25/77/325621/Stellungnahme-Gutachten-SG2405300025.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-29"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0009995",
                        "regulatoryProjectTitle": "IUCN-Prozess zur synthetischen Biologie",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Notwendigkeit einer inklusiveren und partizipativeren Gestaltung des IUCN-Prozesses zur synthetischen Biologie\r\n\r\nSehr geehrter Herr Staatssekret\u00e4r,\r\n\r\nwir wenden uns an Sie in Hinblick auf den aktuellen Entwicklungsprozess der IUCN-Richtlinien zur syntheti-schen Biologie. Als IUCN-Mitglied sind wir tief besorgt \u00fcber die Auswirkungen dieses Prozesses auf den Naturschutz und die Art und Weise, wie die Politikgestaltung derzeit gehandhabt wird.\r\nEs zeigt sich, dass die Rahmenbedingungen (Terms of Reference, ToR) nicht vollst\u00e4ndig die Beschl\u00fcsse der IUCN-Resolution 075 widerspiegeln. Zudem fehlt es an einer fr\u00fchzeitigen und wirksamen Einbindung der Stakeholder, was zu einer geringen Beteiligung gef\u00fchrt hat, wie das Feedback zur Hintergrunddokumentation im August 2023 zeigt. Des Weiteren scheint der Expert*innenkreis, der in diesen Prozess einbezogen wird, zu eng gefasst zu sein, wodurch wichtige Perspektiven, insbesondere ethische \u00dcberlegungen und gesellschaftliche Sichtweisen zur synthetischen Biologie, unber\u00fccksichtigt bleiben.\r\nDa dieser Prozess vom BMUV mitfinanziert wird, bitten wir Sie und Ihr Haus, die Zuweisung von F\u00f6rdermitteln zu \u00fcberpr\u00fcfen und sicherzustellen, dass der IUCN-Prozess den urspr\u00fcnglichen Intentionen entspricht und eine umfassendere und inklusivere Teilnahme erm\u00f6glicht.\r\nWir freuen uns auf eine konstruktive Zusammenarbeit und einen Prozess, der alle relevanten Akteure einbezieht.\r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen"
                        }
                    }
                ],
                "title": "IUCN-Prozess zur synthetischen Biologie"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "WindBG",
                        "title": "Gesetz zur Festlegung von Fl\u00e4chenbedarfen f\u00fcr Windenergieanlagen an Land",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/windbg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "WindSeeG",
                        "title": "Gesetz zur Entwicklung und F\u00f6rderung der Windenergie auf See",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/windseeg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "KrWG",
                        "title": "Gesetz zur F\u00f6rderung der Kreislaufwirtschaft und Sicherung der umweltvertr\u00e4glichen Bewirtschaftung von Abf\u00e4llen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/krwg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Energiewende ist das Fundament f\u00fcr erfolgreichen Klimaschutz. Die Windenergie an Land und an See spielt in dieser Transformation eine unersetzbare Rolle: Die weltweit installierte Leistung soll sich bis Mitte des Jahrhunderts von derzeit rund 900 Gigawatt (GW) auf bis zu 10.300 GW2 vervielfachen. Die daf\u00fcr notwendige Rohstoffversorung und - verarbeitung muss im Kontext einer gerechten Transformation den h\u00f6chstm\u00f6glichen Anforderungen an Umwelt- und Sozialstandards unterliegen sowie die Zirkularit\u00e4t der verbauten Materialien f\u00fcr alle Stufen der Wertsch\u00f6pfungskette von Anfang an mit umgesetzt werden. Ausserdem m\u00fcssen Engp\u00e4sse durch partielle Abh\u00e4ngigkeiten von einzelnen L\u00e4ndern entlang der Lieferketten minimiert werden. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009996",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/28/d0/325623/Stellungnahme-Gutachten-SG2406030025.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-23"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0009996",
                        "regulatoryProjectTitle": "Nachhaltige Windenergieproduktion in Europa",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Gemeinsame Handlungsempfehlungen: Eine nachhaltige Windenergieproduktion in Europa Mai 2024\r\n\r\nDie Energiewende ist das Fundament f\u00fcr erfolgrei-chen Klimaschutz. Die Windenergie spielt in dieser Transformation eine unersetzbare Rolle: Die weltweit installierte Leistung soll sich bis Mitte des Jahrhunderts von derzeit rund 900 Gigawatt (GW)1 auf bis zu 10.300 GW2 vervielfachen. Die Europ\u00e4i-sche Union strebt an, ihre derzeitig installierte Leistung von 221 GW in 20233 bis zum Ende der Dekade auf 510 GW4 mehr als zu verdoppeln. F\u00fcr dieses Ziel m\u00fcssen j\u00e4hrlich mindestens 41 GW zu-gebaut werden \u2013 fast eine Verdreifachung des aktuellen EU-Zubaus von 16,2 GW5.\r\nDie notwendige Skalierung der Windenergie an Land und auf See erh\u00f6ht den Druck auf Ressour-cen, Menschen und Natur. Deshalb muss die entsprechende Rohstoffversorgung und -verarbeitung im Kontext einer gerechten Transformation den h\u00f6chstm\u00f6glichen Anforderungen an Umwelt- und Sozialstandards unterliegen sowie die Zirkularit\u00e4t der verbauten Materialien von Anfang an mit um-gesetzt werden. Wichtig ist zudem, dass Engp\u00e4sse durch partielle Abh\u00e4ngigkeiten von einzelnen L\u00e4n-dern entlang der Lieferketten minimiert werden. Beispielsweise wird die Produktion von Perma-nentmagneten auf Basis Seltener Erden gegenw\u00e4rtig zu 94 Prozent von China kontrolliert und l\u00e4sst sich nur eingeschr\u00e4nkt auf die Wahrung von Umweltschutz und Menschenrechten hin \u00fcberpr\u00fcfen.\r\nZum Erhalt und der Schaffung attraktiver Arbeitspl\u00e4tze, als Klimaschutz- und Umweltschutzbeitrag und im Sinne von Resilienz und Souver\u00e4nit\u00e4t braucht es eine rasche Ausweitung der Produkti-onskapazit\u00e4ten von Windenergieanlagen weltweit, auch in Europa. Diese Ausweitung muss umwelt- und sozialvertr\u00e4glich erfolgen sowie alle Stufen der Wertsch\u00f6pfungskette in der Windenergie umfassen, von der Rohstoffbeschaffung, \u00fcber Herstellung, Transport und Montage bis zur Demon-tage und Kreislauff\u00fchrung.\r\nNie war die Akzeptanz f\u00fcr Windenergie h\u00f6her und der schnellere Ausbau essenzieller als in diesen Tagen. Deshalb m\u00fcssen Klima-, Energie- und Industriepolitik zur St\u00e4rkung einer europ\u00e4ischen Windin-dustrie wirkm\u00e4chtiger ineinandergreifen. Die Windindustrie in Europa ist stark und in der Lage, aus ihrer wettbewerbsf\u00e4higen Position heraus eine gerechte und nachhaltige Energiewende in Europa und dar\u00fcber hinaus weiter voranzubringen.\r\nB\u00fcndnis f\u00fcr Verdopplung der Wind-Produktionskapazit\u00e4t in Europa auf mindestens 50 GW im Jahr 2030\r\nDie Unterzeichner dieser Handlungsempfehlungen appellieren an die deutsche und europ\u00e4ische Poli-tik, schnell und entschlossen Ma\u00dfnahmen zu er-greifen, damit die europ\u00e4ische Produktionskapazi-t\u00e4t f\u00fcr Windenergieanlagen auf mindestens 50 GW bis 2030 verdoppelt wird.7 Die Wahrung von Men-schenrechten und Umweltschutz in den dazugeh\u00f6rigen Lieferketten hat dabei oberste Priorit\u00e4t.\r\nKonkret empfehlen wir:\r\n\r\n1. Hemmnisse f\u00fcr einen beschleunigten Windenergiezubau l\u00f6sen: In Europa m\u00fcssen insge-samt mindestens 20 Windenergieanlagen pro Tag umweltvertr\u00e4glich und unb\u00fcrokra-tisch an Land und auf See zugebaut werden.\r\n2. EU-Produktionskapazit\u00e4ten f\u00fcr nachhaltige Windenergieanlagen steigern: Ausreichend finanzielle Mittel und europaweite, ambitionierte Nichtpreis- und Resilienzkritieren st\u00e4rken die Wertsch\u00f6pfungskette in Europa.\r\n3. Gute Arbeitsbedingungen f\u00fcr Fachkr\u00e4fte der Windindustrie schaffen: Viele Arbeiternehmer*innen sind zur Umsetzung der Energiewende n\u00f6tig. Ihnen stehen faire L\u00f6hne, Tarifbindung und sichere, verl\u00e4ssliche Arbeitsbedingungen zu.\r\n4. Materialbedarf und Abh\u00e4ngigkeiten durch mehr Zirkularit\u00e4t minimieren: Durch Einsatz von wiederverwendbaren Bauteilen und Rezyklaten, einem hochwertigen R\u00fcckbau sowie einer kreislaufgerechten Gestaltung werden Ressourcen eingespart.\r\n\r\nGemeinsame Handlungsempfehlungen\r\nEine nachhaltige Windenergieproduktion in Europa\r\nGemeinsame Handlungsempfehlungen: Eine nachhaltige Windenergieproduktion in Europa Mai 2024\r\nHemmnisse f\u00fcr einen beschleunigten Windenergiezubau l\u00f6sen\r\nDer Zubau und die Produktion von Windenergiean-lagen m\u00fcssen sich vervielfachen. Eine Erweiterung von Fertigungskapazit\u00e4ten ist allerdings von einer konstanten und verl\u00e4sslichen Auftragslage abh\u00e4n-gig. Neben der z\u00fcgigen Bereitstellung ausreichender und entsprechend nutzbarer Fl\u00e4chen, braucht es eine naturvertr\u00e4gliche Beschleunigung der Genehmigungs- und Realisierungsverfahren. So sollten die Transportgenehmigungen von Windener-gieanlagen, vom Herstellungs- zum Projektstandort, k\u00fcnftig vereinheitlicht und vereinfacht wer-den. Dar\u00fcber hinaus m\u00fcssen weitere Hemmnisse wie etwa beim Netzanschluss oder bei Ver\u00e4nde-rungen des Anlagentyps in laufenden Verfahren dringend beseitigt werden. Ziel muss sein, pro Tag in Europa mindestens 20 Windenergieanlagen an Land und auf See zu installieren.\r\nNeben Standardisierungen und Vereinfachungen im Naturschutz gilt es, insbesondere auch perso-nelle Engp\u00e4sse und fehlende Digitalisierung zu adressieren, die den z\u00fcgigen Ausbau und die Nutzung der Windenergie erschweren. Oberstes Ziel muss daher die digitale, personelle und finanzielle Ert\u00fcchtigung von Genehmigungsbeh\u00f6rden sein, um gr\u00fcndliche, aber z\u00fcgige Verfahren mit hochwertiger \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung und Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfungen sicherzustellen.\r\nEU-Produktionskapazit\u00e4ten f\u00fcr nachhaltige Windenergieanlagen steigern\r\nZur St\u00e4rkung und dem Aufbau europ\u00e4ischer Lieferketten braucht es europaweite und diskriminie-rungsfreie qualitative Kriterien, die einem beschleunigten Ausbau von Windenergie nicht ent-gegenstehen. Der Net-Zero Industry Act (NZIA) geht hier in die richtige Richtung und muss schnellstm\u00f6glich technologiespezifisch weiterentwickelt und national umgesetzt werden. So braucht es eine h\u00f6here Gewichtung von Nichtpreis- und Resilienzkriterien bei allen \u00f6ffentlichen Ausschreibungen zur F\u00f6rderung von Umwelt-schutz und fairen Arbeitsbedingungen. Der Fokus sollte dabei auf einer europ\u00e4ischen, einheitlichen, unb\u00fcrokratischen und gut kontrollierbaren L\u00f6sung liegen, welche soziale und \u00f6kologische Kriterien mit der gr\u00f6\u00dften Lenkungswirkung, wie z.B. ein CO2-Fu\u00dfabdruck oder ein naturvertr\u00e4gliches Design (Nature Inclusive Design) priorisiert.\r\nDamit Unternehmen entlang der gesamten Wert-sch\u00f6pfungskette schon jetzt Investitionen in CO2-neutrale und nachhaltigere Prozesse t\u00e4tigen k\u00f6n-nen, brauchen sie kurzfristig gezielte finanzielle Unterst\u00fctzung. Daf\u00fcr m\u00fcssen Ma\u00dfnahmen wie CAPEX- und OPEX-F\u00f6rderung, aber auch zeitlich begrenzte Anschubfinanzierungshilfen und sonstige Sicherungsma\u00dfnahmen in Betracht gezogen werden. Zus\u00e4tzlich braucht es schnellstm\u00f6glich gr\u00fcne Leitm\u00e4rkte und Klimaschutzvertr\u00e4ge f\u00fcr verantwortungsvoll hergestellte (Vor-)Produkte wie gr\u00fcnen Stahl und eine Beg\u00fcnstigung von Repa-ratur, Wiederverwendung und Recycling. Auf EU-Ebene sollte ein europ\u00e4ischer F\u00f6rdertopf f\u00fcr gr\u00fcne Klimaindustrien geschaffen werden. Paral-lel sollte auch das europ\u00e4ische CO2-Grenzaus-gleichssystem (CBAM) f\u00fcr Grundstoffe wie Stahl oder Zement ert\u00fcchtigt und schleunigst auch auf bereits verarbeitete Produkte, wie z.B. Komponenten f\u00fcr Windenergieanlagen, ausgeweitet werden. All diese Ma\u00dfnahmen tragen in einem klugen Zusammenspiel dazu bei, dass sich Mehrinvestitio-nen in emissionsarme Produktionsanlagen bei anf\u00e4nglich h\u00f6heren Betriebskosten auch langfristig lohnen werden.\r\nFaire Arbeitsbedingungen f\u00fcr Fach-kr\u00e4fte der Windindustrie schaffen\r\nZentral f\u00fcr den weiteren Zubau der Windenergie und eine in der EU angesiedelte Wertsch\u00f6pfung sind gut ausgebildete Fachkr\u00e4fte bei der Produktion, dem Transport und der Montage von Wind-energieanlagen und dar\u00fcber hinaus. Daf\u00fcr braucht es hochwertige Arbeits- und Ausbildungspl\u00e4tze, welche auf die individuellen Bed\u00fcrfnisse einge-hen und explizit den Nachwuchs, Frauen, ausl\u00e4ndi-sche Arbeitskr\u00e4fte, Menschen mit Behinderungen und Quereinsteiger*innen adressieren. Attraktive Weiterbildungsangebote und vielf\u00e4ltige Umschulungsoptionen k\u00f6nnen sich gerade f\u00fcr Interes-sierte aus anderen Bereichen als sehr hilfreich erweisen. Eine breitenwirksame Informationskam-\r\nGemeinsame Handlungsempfehlungen: Eine nachhaltige Windenergieproduktion in Europa Mai 2024\r\npagnen w\u00fcrde helfen, die viel zu niedrige Ausbildungsquote bei Transformationsberufen weiter zu steigern.\r\nNeben fairen L\u00f6hnen durch st\u00e4rkere, fl\u00e4chendeckende Tarifbindung kann dabei auch die individu-elle Gestaltung von Arbeitszeiten und eine klare Besch\u00e4ftigungsperspektive durch mehr unbefristete Arbeitsvertr\u00e4ge entsprechende Anreize setzen. Zus\u00e4tzlich muss der Arbeits- und Gesundheits-schutz mehr in den Blick genommen werden, wie etwa bei Extremeins\u00e4tzen f\u00fcr Windenergieanlagen auf hoher See. Hier k\u00f6nnen entsprechende Rettungsplattformen und gr\u00f6\u00dfere Teams Abhilfe schaffen.\r\nEine schnelle Einf\u00fchrung des EU-Lieferkettengesetz (CSDDD) kann sicherstellen, dass sich die ge-samte Lieferkette am Ziel der Klimaneutralit\u00e4t ausrichtet, und Klimaschutz, Umweltschutz und Men-schenrechte weltweit gest\u00e4rkt werden.\r\nMaterialbedarf und Abh\u00e4ngigkeiten durch mehr Zirkularit\u00e4t minimieren\r\nDer ben\u00f6tigte j\u00e4hrliche Zubau von Windenergieanlagen in H\u00f6he von 41 GW bedarf sch\u00e4tzungsweise ca. 13,5 Millionen Tonnen an Beton und fast 5,5 Millionen Tonnen an Stahl und Eisen.9 Dies unter-streicht die Notwendigkeit, bereits jetzt den Res-sourceneinsatz bestm\u00f6glich zu minimieren und die Grundlagen f\u00fcr eine nahezu vollst\u00e4ndige Wiederverwendung und ein Recycling entsprechender Be-standteile ausgedienter Windenergieanlagen zu schaffen.\r\nDazu bedarf es in erster Linie ein auf Kreislaufwirtschaft zugeschnittenes Design von Windenergie-anlagen. Dem Ressourcenschutz entsprechend werden der Materialeinsatz optimiert, Wieder-verwendete Bauteile eingesetzt und Produkte mit Rezyklaten alter Windenergieanlagen hergestellt. Zugleich zeichnen sich alle Bestandteile einer Windenergieanlage durch Langlebigkeit, Reparier-, Wiederverwend- und Recycelbarkeit aus. Mittels eines digitalen Produktpasses sollte allen Akteu-ren im Lebenszyklus eine fundierten Datengrundlage \u00fcber die Zusammensetzung von verbauten Materialien, insbesondere der Rotorbl\u00e4tter und Gondel, bereitgestellt werden.\r\nDie Nationale Kreislaufwirtschaftsstrategie kann erg\u00e4nzend zum Critical Raw Materials Act (CRMA) z\u00fcgig die entsprechenden Weichen f\u00fcr eine Reduktion des Ressourceneinsatzes f\u00fcr Windenergiean-lagen stellen. Dabei muss das vorrangige Ziel sein, Anforderungen und Anreize zu schaffen, welche den Prim\u00e4rmaterialeinsatz reduzieren, insbesondere durch die Wiederverwendung von Bauteilen und den Einsatz von Recyclingmaterialien.\r\nGrundvoraussetzung f\u00fcr die Wertstoffgewinnung beim Anlagenr\u00fcckbau sollte ein zu erstellender R\u00fcckbauplan (\"Pre-Demolition-Audit\") sein. Paral-lel dazu m\u00fcsste auf europ\u00e4ischer Ebene ein ein-heitlicher R\u00fcckbaustandard f\u00fcr Windenergieanla-gen z\u00fcgig entwickelt werden. Eine beh\u00f6rdliche Vollzugshilfe zur Demontage, Aufbereitung und Verwertung von Rotorblattabf\u00e4llen kann dazu bei-tragen, die Rahmenbedingungen f\u00fcr ein erfolgrei-ches Recycling zu verbessern.\r\nAuch kann die aktive F\u00f6rderung von Forschung und Entwicklung zur Senkung der Rohstoffintensi-t\u00e4t und Ergr\u00fcndung alternativer Technologien und Materialien helfen, Zirkularit\u00e4t zu st\u00e4rken und Rohstoffabh\u00e4ngigkeiten entlang von Lieferketten zu reduzieren.\r\nGemeinsam f\u00fcr eine nachhaltige und starke Windindustrie in Europa\r\nEine starke und verantwortungsvolle Windindustrie weltweit und v.a. auch in Europa ist Grundvo-raussetzung f\u00fcr eine erfolgreiche Energiewende und das Erreichen der Klimaziele. Als Unterzeich-ner*innen dieser Handlungsempfehlungen setzen wir uns in Form einer sektor- und verb\u00e4nde\u00fcber-greifenden Allianz f\u00fcr den Ausbau einer umwelt- und sozialgerechten, den gesamten Lebenszyklus abdeckenden Windproduktion in Europa im Um-fang von mindestens 50 GW bis 2030 ein. Wir for-dern alle politischen Entscheidungstr\u00e4ger*innen auf, dazu ihren Beitrag zu leisten.\r\n\r\nDie Deutsche Umwelthilfe hat von November 2023 bis Januar 2024 eine dreiteilige Workshop-Reihe mit dem Titel \u201eWindindustrie in Europa\" initiiert, um mit Expert*innen aus Politik, Wissenschaft, Wirtschaft und Zivilgesellschaft \u00fcber die aktuellen Herausforderungen in der europ\u00e4ischen Produktion von Windenergieanlagen zu diskutieren und L\u00f6sungsans\u00e4tze f\u00fcr einen umwelt- und sozialgerechten Ausbau der Branche in Europa aufzuzeigen. Die vorliegenden Handlungsempfehlungen sind das Resultat dieses Prozesses.\r\nUnterst\u00fctzer*innen (Stand Mai 2024)\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Nachhaltige Windenergieproduktion in Europa"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "GAPDZV",
                        "title": "Verordnung zur Durchf\u00fchrung der GAP-Direktzahlungen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/gapdzv"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Wir kritisieren die in Folge der Agrarproteste Anfang 2024 k\u00fcrzlichen EU-Beschl\u00fcsse, bei denen die Umweltanforderungen der Gemeinsamen Agrarpolitik stark abgesenkt wurden. Ein solcher Abbau von Umweltstandards ist kontraproduktiv f\u00fcr die Artenvielfalt sowie f\u00fcr die landwirtschaftlichen Betriebe. Stattdessen m\u00fcssen Politik und Gesellschaft den Landwirt*innen helfen, mehr f\u00fcr die biologische Vielfalt zu tun damit sie zuk\u00fcnftig besser von Umweltma\u00dfnahmen profitieren k\u00f6nnen. Hierzu muss die zielgerichtete, vereinfachte und einkommenswirksame Honorierung von Umweltleistungen gest\u00e4rkt werden. Ma\u00dfnahmen u.a.:\r\n- Anhebung des Budgets der \u00d6ko-Regelungen und Ma\u00dfnahmen der 2. S\u00e4ule\r\n- Einf\u00fchrung weiterer \u00d6ko-Regelungen \r\n- Einf\u00fchrung eines steigenden Bonus f\u00fcr die mehrj\u00e4hrige Ausf\u00fchrung von Ma\u00dfnahmen",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                        "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                        "en": "Species protection/biodiversity"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                        "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                        "en": "Agriculture and forestry"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009997",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/57/fd/325625/Stellungnahme-Gutachten-SG2406030029.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-17"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0009997",
                        "regulatoryProjectTitle": "Potenziale der Gemeinsamen Agrarpolitik (GAP) f\u00fcr mehr Biodiversit\u00e4t ",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Potenziale der GAP f\u00fcr mehr Biodiversit\u00e4t nutzen:\r\nImpulse aus der Praxis in Th\u00fcringen und Baden-W\u00fcrttemberg\r\n\r\nDie Agrarlandschaften in Deutschland sind von einem starken R\u00fcckgang der biologischen Vielfalt betroffen. Die Biodiversit\u00e4tskrise \u00e4u\u00dfert sich im Verlust an Lebensr\u00e4umen sowie erheblichen  Bestandsr\u00fcckg\u00e4ngen zahlreicher Pflanzen- und Tierartengruppen. Auch wichtige \u00d6kosystemleistungen der Agrar\u00f6kosysteme wie Best\u00e4ubung, Bodenfruchtbarkeit  und  nat\u00fcrliche  Sch\u00e4dlingskontrolle  werden  vom  Verlust  der  Biodiversit\u00e4t  stark beeintr\u00e4chtigt. Dieser Trend bedroht nicht nur die Artenvielfalt, sondern auch die Funktions- und Zukunftsf\u00e4higkeit unserer Agrar- und Ern\u00e4hrungssysteme.\r\n\r\nIm Weltnaturabkommen von Kunming-Montreal (Global Biodiversity Framework) und der EU-Bio- diversit\u00e4tsstrategie hat sich Deutschland international verpflichtet, den Verlust der biologischen Vielfalt wirksam einzud\u00e4mmen. Hierbei kommt der landwirtschaftlichen Produktion eine Schl\u00fcssel- rolle zu, denn die Landwirtschaft ist einerseits besonders von den Auswirkungen des R\u00fcckgangs der Artenvielfalt betroffen und zugleich einer der Haupttreiber des Artenverlustes. Daher bietet sie als zentraler Hebel eine gro\u00dfe Chance f\u00fcr eine Trendwende.\r\n\r\nEine besondere Steuerungswirkung nimmt die Gemeinsame Agrarpolitik der EU (GAP) ein: Die Agrarf\u00f6rderung macht ein knappes Drittel des gesamten EU-Budgets aus. F\u00fcr Deutschland steht ein j\u00e4hrlicher Anteil von \u00fcber 6,3 Milliarden Euro zur Verf\u00fcgung. Schutz und Erhalt der Landschaften sowie der biologischen Vielfalt sind seit Beginn der aktuellen F\u00f6rderperiode Teil der neun spezi- fischen Ziele der GAP. Auch die in Deutschland eingesetzte Zukunftskommission Landwirtschaft hat im Konsens der verschiedenen beteiligten Interessensgruppen \u2013 auch der Landwirtschaft\r\n\u2013 die Weiterentwicklung der GAP hin zu einer zielgerichteten Entlohnung von Umweltleistungen empfohlen.\r\n\r\nDie neue GAP-F\u00f6rderperiode 2023 - 27 bietet bereits Potenziale f\u00fcr die Finanzierung der Bereit- stellung \u00f6ffentlicher G\u00fcter. Diese werden allerdings nur unzureichend ausgesch\u00f6pft. Dies zeigt die insgesamt geringe Teilnahme an den freiwilligen \u00d6ko-Regelungen der ersten S\u00e4ule im Jahr 2023. Nicht zuletzt untermauern auch die europaweiten Proteste des Agrarsektors im Winter 2023/24, dass es f\u00fcr den notwendigen Transformationsprozess der Landwirtschaft attraktive und einkommens- wirksame Angebote braucht, welche landwirt- schaftliche Betriebe \u00fcberzeugen anstatt Unzufriedenheit und Ablehnung auszul\u00f6sen.\r\n\r\nIn dieser schwierigen Gemengelage liefert die Politik zurzeit nicht die richtigen Antworten: Das aktuelle Rollback der Umweltanforderungen in der GAP liefert weder Planungs- und Einkommenssicherheit f\u00fcr Betriebe noch l\u00f6st es das B\u00fcrokratieproblem. Im Gegenteil: Wenn jetzt der Pfad zu nachhaltigeren Agrar- und Ern\u00e4hrungssystemen verlassen wird, werden Betriebe k\u00fcnftig vor noch gr\u00f6\u00dferen Herausforderungen und Strukturbr\u00fcchen stehen. Gleichzeitig kann der Abbau von Umweltstandards die Anf\u00e4lligkeit der Landwirtschaft f\u00fcr Extremereignisse und daraus folgende \u00f6kologische Sch\u00e4den erh\u00f6hen. Dadurch wird das Risiko von Ertragseinbu\u00dfen gesteigert und die Widerstandsf\u00e4higkeit der Betriebe gef\u00e4hrdet. Solche Risiken sollten vermieden werden. Stattdessen sollte die Frage lauten:\r\n\r\nWie k\u00f6nnen Politik und Gesellschaft den Landwirt*innen helfen, mehr f\u00fcr die biologische Vielfalt zu tun und wie k\u00f6nnen sie besser davon profitieren?\r\n\r\nAustausch mit Landwirt*innen\r\n \r\nDas Forschungsprojekt CAP4GI \u2013 GAP f\u00fcr vielf\u00e4ltige Landschaften (s. Kasten) zielt darauf ab, zur Be- w\u00e4ltigung dieser Herausforderungen beizutragen. Wichtiger Bestandteil des Projekts sind seine Austauschplattformen, auf denen Landwirt*innen L\u00f6sungen f\u00fcr eine verbesserte Gestaltung und Umsetzung der F\u00f6rderung von Ma\u00dfnahmen zum Erhalt der Artenvielfalt erarbeiten und sich mit Vertreter*innen von Beh\u00f6rden und Naturschutz austauschen. Die Plattformtreffen finden in je drei\r\n \r\nRegionen in Baden-W\u00fcrttemberg und Th\u00fcringen statt. Erg\u00e4nzt werden sie durch weitere Treffen  auf Landesebene, bei denen Vertreter*innen aus den drei Regionen jedes der beiden Bundesl\u00e4nder\r\nzusammenkommen. Bei den bisherigen Plattformtreffen haben die Teilnehmenden die Schwierig- keiten bei der Umsetzung von Agrarumweltma\u00dfnahmen (AUM2) identifiziert und priorisiert sowie verschiedene Ans\u00e4tze zur Verbesserung erarbeitet.\r\n\r\nWelche Probleme sehen Landwirt*innen?\r\n\r\nIn Bezug auf die schwerwiegendsten Probleme gab es eine gro\u00dfe \u00dcbereinstimmung unter allen Teilnehmenden der CAP4GI-Plattformen \u00fcber alle sechs Regionen hinweg:\r\n\r\nZu geringe Verg\u00fctung der Ma\u00dfnahmen:\r\nLandwirt*innen kritisieren, dass bei der Umsetzung von Umweltma\u00dfnahmen Ertragseinbu\u00dfen entstehen und die \u201eProduktion von Biodiversit\u00e4t\u201c momentan nicht einkommenswirksam honoriert wird.\r\n\r\n\u00dcberm\u00e4\u00dfige B\u00fcrokratie: Landwirt*innen m\u00fcssen immer mehr Zeit aufwenden, um die Anforderungen der Antragstellung, Nachweispflichten und Auflagen zu erf\u00fcllen. Der Aufwand steigt, je mehr Ma\u00dfnahmen umgesetzt werden. Dieser zeitliche Mehraufwand ist f\u00fcr viele, insbesondere kleinere Betriebe, schwer zu bew\u00e4ltigen.\r\n\r\nMangelnde Flexibilit\u00e4t der Ma\u00dfnahmen und als hoch wahrgenommenes Sanktionsrisiko:\r\nDie Ma\u00dfnahmen sind aus Sicht der Landwirt*innen komplex und enthalten vielf\u00e4ltige starre Vorgaben f\u00fcr die Bewirtschaftung der Fl\u00e4chen, die den Betrieben oft nicht sinnvoll erscheinen (\u201eDie Natur kennt keine Stichtage\u201c). Zudem sind die Vorgaben mit Kontrollen verbunden, die von den Betrieben als rigide und nicht konstruktiv im Sinne einer Hilfe- stellung wahrgenommen werden. Aus Furcht vor Sanktionen verzichten Betriebe daher oft auf AUM. Au\u00dferdem wird bem\u00e4ngelt, dass Vorgaben und Kontrollen eigene Ideen und Initiativen bremsen.\r\n\r\nAls weitere Hemmnisse wurden zum Beispiel die fehlende Kontinuit\u00e4t der Ma\u00dfnahmenangebote (d.h. fehlende Planbarkeit), mangelnde Ansprechpartner und Beratung sowie teilweise auch Zweifel an der Wirksamkeit der Ma\u00dfnahmen genannt.\r\n \r\nWelche L\u00f6sungsm\u00f6glichkeiten sehen Landwirt*innen?\r\n\r\nF\u00fcr einige Probleme sind in der Vergangenheit bereits innovative L\u00f6sungen entwickelt worden.\r\nHiervon erhielt die vom Deutschen Verband f\u00fcr Landschaftspflege (DVL) vorgeschlagene punktebasierte Gemeinwohlpr\u00e4mie3 unter den Teilnehmenden der CAP4GI-Plattformen eine hohe Zustimmung. Eine kollektive Umsetzung (\u201eNiederl\u00e4ndisches Modell\u201c) wurde hingegen von den Landwirt*innen im CAP4GI-Projekt weniger favorisiert. Als Kritikpunkt wurde hier die verringerte Entscheidungsfreiheit f\u00fcr den Einzelbetrieb genannt.\r\n\r\nEiner der L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge der Teilnehmenden der CAP4GI-Plattformen ist ein beratungsbasier- tes System. \u00c4hnliche Systeme sind auch schon in anderen Projekten mit positiven Ergebnissen zum Einsatz gekommen4. Nach dem Vorschlag der Landwirt*innen w\u00fcrden jedem Betrieb Berater*innen zur Seite stehen, die partnerschaftlich mit den Betrieben Ma\u00dfnahmen ausw\u00e4hlen oder entwickeln, die den Interessen und M\u00f6glichkeiten des Betriebes und den Zielen des Naturschutzes gleicherma\u00dfen dienen. Ebenso Teil des Vorschlags ist, dass die Berater*innen au\u00dferdem die Abwicklung mit den Beh\u00f6rden \u00fcbernehmen und bei Problemen fachliche Empfehlungen geben. Kontrollen sollten sich vor allem am Schutzziel, nicht an der Einhaltung fester Vorgaben orientieren. Da die Beratenden die regionalen Verh\u00e4ltnisse und die Betriebe vor Ort kennen und ihnen Vorschl\u00e4ge f\u00fcr Ma\u00dfnahmen \u00fcber die Betriebsgrenzen hinaus unterbreiten k\u00f6nnen, w\u00e4re auch die \u00f6kologisch sinnvolle Fl\u00e4chenver- netzung mit diesem Modell m\u00f6glich.\r\n\r\nDie Teilnehmenden der CAP4GI-Plattformen machten diverse weitere Vorschl\u00e4ge, darunter neue AUM (z.B. Anpflanzung von Hecken), Ideen f\u00fcr Vereinfachungen der Dokumentation und Verwaltung, und weitere Aspekte einer \u00fcberarbeiteten F\u00f6rderstruktur.\r\n \r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nFoto: \u00a9 Bj\u00f6rn Pasemann Landesplattform Baden-W\u00fcrttemberg\r\n\r\nAlte Bekannte\r\n\r\n \r\nViele dieser Aspekte sind bereits hinreichend bekannt und durch wissenschaftliche Studien gest\u00fctzt. Sowohl Expertenmeinungen als auch qualitative Studien mit Landwirt*innen zeigen, dass eine Reduktion der b\u00fcrokratischen H\u00fcrden und die Beachtung zugrundeliegender \u00f6konomischer Mechanismen mit der Ber\u00fccksichtigung sozialer und kultureller Komponenten in der Gestaltung von Natur- und Umweltschutzma\u00dfnahmen einher- gehen m\u00fcssen. Ebenso wichtig f\u00fcr die \u00f6kologische Effektivit\u00e4t6 und die Akzeptanz bei den Landwirt*innen ist es, dass regionale Besonderheiten (z.B. unterschiedliche B\u00f6den und klimatische Bedingungen) Beachtung finden und Vorgaben der Ma\u00dfnahmen flexibler gestaltet werden.\r\n\r\nAusf\u00fchrlich diskutiert werden f\u00fcr eine bessere Umsetzung u.a. der verst\u00e4rkte Einsatz von ergeb- nisorientierten Ma\u00dfnahmen, landwirtschaftliche Kooperationen, um eine h\u00f6here Effektivit\u00e4t auf Landschaftsebene zu erreichen, sowie ein verst\u00e4rktes Angebot an biodiversit\u00e4tsspezifischer Beratung.\r\n \r\nDie Zwischenergebnisse der CAP4GI-Plattfor- men zeigen, dass dieselben Probleme weiter bestehen. Die Teilnehmenden der Plattformen sind \u00fcberwiegend Landwirt*innen, die im Naturschutz engagiert oder zumindest offen gegen\u00fcber AUM sind \u2013 und selbst diese Gruppe bem\u00e4ngelt weiterhin vielf\u00e4ltige Hindernisse bei der Umsetzung. Augenscheinlich ist also bisher zu wenig passiert, um wirkliche Verbesserun- gen f\u00fcr Landwirtschaft und Artenvielfalt zu erwirken.\r\n\r\nGleichzeitig zeigen unsere Ergebnisse, dass Interesse und Offenheit gegen\u00fcber alternativen F\u00f6rdermodellen und vielf\u00e4ltige Ideen zur Verbesserung der Gestaltung und Umsetzung von Ma\u00dfnahmen, Dokumentation und Verwaltung im Berufsstand vorhanden sind. Allerdings werden einige der derzeit viel diskutierten Alternativen auch kritisch gesehen (v.a. kooperative Umset- zung und rein ergebnisorientierte F\u00f6rderung).\r\n \r\nDie Agrarproteste sowie diverse Aussagen von Teilnehmenden der CAP4GI-Plattformen zeigen, dass sich Landwirt*innen in ihrer Situation und ihren Bed\u00fcrfnissen von der Politik nicht geh\u00f6rt und nicht verstanden f\u00fchlen. Als wichtige und letztendlich ausf\u00fchrende Akteure erwarten Landwirt*innen jedoch, dass sie in Entscheidungen einbezogen werden. Auch sieht die GAP-Strategieplan-Verordnung die Beteiligung der \u201ePartner\u201c verbindlich vor.\r\n\r\nDurchaus wurden im Rahmen der Erarbeitung des GAP-Strategieplans zahlreiche und vielf\u00e4ltige Beteiligungsformate durchgef\u00fchrt8. Allerdings scheinen die vorhandenen Beteiligungsfor- mate nicht auszureichen, um den Berufsstand in der Breite zu erreichen. Insgesamt sind die Formate zu sehr auf die Beteiligung von Interessenvertretenden ausgerichtet. Deren Interessen decken sich jedoch nur bedingt mit denen der Mehrheit der Landwirt*innen9. Auch sind die Beteiligungsformate zu weit von der landwirt- schaftlichen Realit\u00e4t entfernt, um auch \u201eganz normalen\u201c Landwirt*innen eine Beteiligung zu erm\u00f6glichen. Viele der angewendeten Formate zielen zudem auf reine Information und Konsul- tation und weniger auf Dialog.\r\n\r\nDaher sehen wir es als sinnvoll an, die bisherigen Beteiligungsprozesse durch Austauschplattformen oder \u00e4hnliche, zu- g\u00e4ngliche Dialogformate auf den unteren Ebenen zu erg\u00e4nzen und insgesamt eine breitere Beteiligung sowie eine bessere Verst\u00e4ndigung zwischen Landwirtschaft, Verwaltung, Politik und weiteren Akteuren zu erm\u00f6glichen. Hierdurch kann das auf den landwirtschaftlichen Betrieben vorhandene Innovationspotential genutzt und mit der verwaltungsrechtlichen Expertise der Beh\u00f6rden kombiniert werden, um praxis- taugliche L\u00f6sungen zu erarbeiten. Allerdings m\u00fcssen die Outputs solcher Prozesse auch ernstgenommen werden und in die Ausarbeitung von Entscheidungen (z.B. f\u00fcr die n\u00e4chste GAP-F\u00f6rderperiode) einflie\u00dfen. Die k\u00fcrzlich er\u00f6ffnete EU-Online-Konsultation f\u00fcr Agrarbetriebe zu Vereinfachungen und B\u00fcrokratieabbau ist ein Schritt in die richtige Richtung, auch wenn die Kommunikation hier immer noch eingleisig bleibt und weitere wichtige Akteure, etwa aus dem Natur- und Umweltschutz, nicht beteiligt wurden.\r\n\r\nVereinfachung \u2260 Abbau von Umweltstandards\r\nEiner Studie zufolge stehen \u00fcber die H\u00e4lfte der Landwirt*innen dem Erhalt der Artenvielfalt grunds\u00e4tzlich offen gegen\u00fcber10. Gleichzeitig zeigen die Ergebnisse der CAP4GI-Plattformen sowie fr\u00fchere Studien, dass Landwirt*innen vielf\u00e4ltige Schwierigkeiten bei der Umsetzung von AUM haben. Das Problem besteht also nicht darin, dass Landwirt*innen etwa keine bio- diversit\u00e4tsf\u00f6rdernden Ma\u00dfnahmen umsetzen m\u00f6chten, sondern darin, dass sich aus der Gestaltung der Agrarumweltf\u00f6rderung und\r\n-ma\u00dfnahmen viele Schwierigkeiten bei der praktischen Umsetzung ergeben.\r\nVereinfachungen f\u00fcr die Landwirtschaft sollten nicht dazu f\u00fchren, dass Standards zur Sicherung der (die Produktion erst er- m\u00f6glichenden) Umweltqualit\u00e4t abgesenkt werden, wie k\u00fcrzlich bei dem weitreichenden R\u00fcckbau von Umweltanforderungen der GAP im Eilverfahren durch die EU-Kom- mission geschehen. Erhalt der Artenvielfalt und Entlastung der Landwirtschaft m\u00fcssen und k\u00f6nnen gemeinsam erreicht werden, indem Agrarumweltf\u00f6rderung und -ma\u00dfnahmen so gestaltet werden, dass Betrie- be sie einfacher und lohnender umsetzen k\u00f6nnen.\r\n \r\nVerbesserungsm\u00f6glichkeiten nutzen, Umgestaltung anstreben\r\n\r\nTiefergehende Umgestaltungen zur Verbesserung der Agrarumweltf\u00f6rderung und -ma\u00dfnahmen sollten die von den Landwirt*innen genannten Haupthemmnisse der unzureichenden Ma\u00df- nahmenverg\u00fctung, \u00fcberm\u00e4\u00dfigen B\u00fcrokratie und mangelnden Flexibilit\u00e4t der Ma\u00dfnahmenangebote adressieren und k\u00f6nnen\r\n\r\nz.B. die Einf\u00fchrung (von Elementen) eines Punkte- oder beratungsbasierten Systems umfassen. Solche \u00c4nderungen nehmen mehr Zeit in Anspruch und k\u00f6nnen daher mittelfristig realisiert werden.\r\n\r\nBereits in der laufenden F\u00f6rderperiode k\u00f6nnen folgende Ma\u00dfnahmen die Attraktivit\u00e4t der AUM steigern und zu einer breiteren Umsetzung beitragen:\r\n\r\nAusweitung der Mittel zur Honorierung von Umweltleistungen, insbesondere durch die Anhebung des Budgets der \u00d6ko-Regelungen und Ma\u00dfnahmen der 2. S\u00e4ule, zur zielgerichteten und qualifizierten Verwendung der Agrargelder.\r\n\r\nEinf\u00fchrung weiterer \u00d6ko-Regelungen um mehr Betriebe zu erreichen.\r\n\r\nEinf\u00fchrung eines steigenden Bonus f\u00fcr die mehrj\u00e4hrige Ausf\u00fchrung von Ma\u00dfnahmen, insbesondere der \u00d6ko-Regelungen.\r\n\r\nAuch mit Blick auf die n\u00e4chste GAP-F\u00f6rderperiode nach 2027 w\u00fcrde somit der Weg zur schrittweisen Umwandlung der bisherigen fl\u00e4chengebundenen Direktzahlungen, hin zur Entlohnung konkreter Leistungen im Sinne gesellschaftlicher Ziele, bereitet.\r\n\r\nDie Teilnehmenden der CAP4GI-Plattformen haben au\u00dferdem drei Bereiche aufgezeigt, in denen Verbesserungen auch bereits kurzfristiger umgesetzt werden k\u00f6nnen:\r\n\r\nAbbau von Hemmnissen in der Verwaltungspraxis, z.B.:\r\n\r\ndurch die automatische Erstellung einer Liste mit allen wichtigen Stichtagen der beantragten Ma\u00dfnahmen zum Download im Zuge der Antragstellung oder\r\n\r\nindem Betriebe nur angeben, auf welchen Fl\u00e4chen sie Ma\u00dfnahmen ausf\u00fchren wollen und die Bestimmung der tats\u00e4chlichen Gr\u00f6\u00dfe der Fl\u00e4che im Rahmen der Kontrollen erfolgt.\r\n\r\nVerbesserung des Zugangs zu Information: Zumindest in Baden-W\u00fcrttemberg und Th\u00fcringen fanden die Teilnehmenden der CAP4GI-Platt- formen \u00fcberwiegend, dass es bereits ausreichend Information gibt. Wirklich gut informiert empfanden sich jedoch vor allem die in Verb\u00e4nden engagierten Landwirt*innen, denn wichtige Infor- mationen sind oft schwierig aufzufinden.\r\n\r\nEntsprechend m\u00fcssten Kommunikationskan\u00e4le, -form und -inhalte besser auf die Bed\u00fcrfnisse der Landwirt*innen in der Breite zugeschnitten werden. Hilfreich k\u00f6nnte z.B. ein zentrales Online-Portal sein, in dem Betriebe einheitlich strukturierte Informationen \u00fcber alle Ma\u00dfnahmen aller Bundesl\u00e4nder finden k\u00f6nnen.\r\n\r\nVerbesserung des Zugangs zu Beratung:\r\nIn beiden Bundesl\u00e4ndern erfolgt Beratung nur, wenn Betriebe diese aktiv anfordern, was oft ausbleibt. Erschwerend ist, dass das Beratungsangebot als sehr aufgesplittet empfunden wird und die Information \u00fcber Zust\u00e4ndigkeiten f\u00fcr verschiedene Regionen und Themen schwierig zu finden ist.\r\n\r\nMehr proaktive Beratung und eine bessere \u00dcbersicht \u00fcber bestehende Beratungsangebote k\u00f6nnen daher hilfreich sein.\r\n \r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Potenziale der Gemeinsamen Agrarpolitik (GAP) f\u00fcr mehr Biodiversit\u00e4t "
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "EEG 2023",
                        "title": "Gesetz f\u00fcr den Ausbau erneuerbarer Energien",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/eeg_2014"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "F\u00fcr einen  vorsorgenden Hochwasserschutz in der Fl\u00e4che fordern einen nachhaltigen Wasserr\u00fcckhalt in der Landschaft, um Abflussspitzen zu reduzieren und eine Versickerung in der Fl\u00e4che zu f\u00f6rdern, mehr Raum f\u00fcr Fl\u00fcsse, die St\u00e4rkung des nat\u00fcrlichen Klimaschutzes und der Renaturierung, den Stop der Fl\u00e4chenversiegelung, die St\u00e4rkung des Regenwassermanagements, eine transparente Kartierung der Hochwasserrisiken, den beschleunigten Austausch von \u00d6lheizungen in von Hochwasser gef\u00e4hrdeten Gebieten, die St\u00e4rkung des Erosionsschutzes, die Umsetzung der Nationalen Wasserstrategie sowie den Start des Dialogprozesses zum nationalen Hochwasserschutz. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                        "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                        "en": "Species protection/biodiversity"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_COUNTRYSIDE",
                        "de": "L\u00e4ndlicher Raum",
                        "en": "Rural area"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009998",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/4c/83/325627/Stellungnahme-Gutachten-SG2406100027.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-06"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0009998",
                        "regulatoryProjectTitle": "Gew\u00e4sserschutz, Wasserwirtschaft und nat\u00fcrlicher Klimaschutz",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Konsequenzen aus der Hochwasserkatastrophe f\u00fcr Gew\u00e4sserschutz, Wasserwirtschaft und nat\u00fcrlichen Klimaschutz\r\n\r\nGemeinsame Handlungsempfehlungen von BDEW und DNR\r\n\r\nDie verheerenden Niederschlagsereignisse in S\u00fcddeutschland reihen sich ein in eine immer h\u00e4ufiger\r\nauftretende Folge an Jahrhunderthochwassern, die den dringenden Handlungsbedarf zum Ausbau\r\nvon Hochwasserschutzma\u00dfnahmen belegen. Zugleich wird deutlich, dass die Klimakrise auch in\r\nDeutschland bereits Wirklichkeit ist. In Zukunft ist weiter mit einer H\u00e4ufung von Extremwetterereignissen zu rechnen, die in urbanen und l\u00e4ndlichen R\u00e4umen hohe Gef\u00e4hrdungen ausl\u00f6sen k\u00f6nnen. Eine konsequente Hochwasser- und Gew\u00e4sserschutzpolitik sowie eine deutliche St\u00e4rkung von Klimaanpassung und nat\u00fcrlichem Klimaschutz m\u00fcssen k\u00fcnftig umso mehr dazu beitragen, die Auswirkungen von Extremwetterereignissen abzumildern und neue Strategien im Umgang mit dem Wasser zu entwickeln.\r\nDer Bundesverband der Energie- und Wasserwirtschaft (BDEW) und der Umweltdachverband Deutscher Naturschutzring (DNR) haben sich bereits nach der Hochwasserkatastrophe im Ahrtal im Sommer 2021 mit konkreten Empfehlungen an Bund, L\u00e4nder und Kommunen gewandt. Im Hinblick auf\r\ndie notwendige Umsetzung ist seitdem zu wenig passiert, um einen vorsorgenden Hochwasserschutz\r\nin der Fl\u00e4che zu st\u00e4rken. BDEW und DNR halten daher nachfolgende Ma\u00dfnahmen f\u00fcr umso dringender erforderlich:\r\n\r\n1. Wasserr\u00fcckhalt in der Fl\u00e4che f\u00f6rdern\r\nEin nachhaltiger Wasserr\u00fcckhalt (Retention) in der Landschaft ist entscheidend, um Abflussspitzen\r\nzu reduzieren und eine Versickerung in der Fl\u00e4che zu f\u00f6rdern. Moore, W\u00e4lder und renaturierte\r\nHangfl\u00e4chen k\u00f6nnen den Wasserr\u00fcckhalt in der Landschaft sowie das Wasserdargebot\r\nf\u00fcr D\u00fcrreperioden deutlich verbessern. Durch einen ver\u00e4nderten Anbau und st\u00e4rkere Wasserhaltung\r\nin der Fl\u00e4che kann bei anhaltender Trockenheit ein Entw\u00e4ssern des Bodens verhindert\r\nund der N\u00e4hrstoffeintrag ins Gew\u00e4sser verringert werden. Zu diesem Zweck sind vorhandene\r\nDrainagen und Entw\u00e4sserungsgr\u00e4ben zur\u00fcckzubauen bzw. zu schlie\u00dfen, keine neuen\r\nDrainagen mehr zu genehmigen sowie Ma\u00dfnahmen zur Wiedervern\u00e4ssung von Moorb\u00f6den\r\nund eine Renaturierung von erosionsgef\u00e4hrdeten Fl\u00e4chen im Zufluss zu B\u00e4chen und Fl\u00fcssen zu\r\nbeschleunigen.\r\n\r\n2. Den Fl\u00fcssen mehr Raum geben\r\nNur ein Drittel der ehemaligen \u00dcberschwemmungsfl\u00e4chen k\u00f6nnen heute an Fl\u00fcssen als Retentionsfl\u00e4chen bei Hochwasser geflutet werden. Dadurch hat sich die Abflussgeschwindigkeit\r\nbei vielen Fl\u00fcssen beschleunigt, massive Hochwasserwellen sind die Folge. Um dies zu verhindern,\r\nm\u00fcssen die Fl\u00fcsse wieder mit den Auenfl\u00e4chen verbunden und die Auen als nat\u00fcrliche\r\nR\u00fcckhalter\u00e4ume genutzt werden. Durch die Wiedervernetzung der Fl\u00fcsse mit der Flussaue\r\nwird im Fall eines Hochwassers mit \u00dcberflutungen der Eintrag von N\u00e4hr- und Schadstoffen in\r\nnachfolgende Gew\u00e4sser gesenkt. Daher ist es auch entscheidend, Vorgaben wie die Einhaltung\r\nvon Gew\u00e4sserrandstreifen konsequent umzusetzen.\r\n\r\n3.\r\nNat\u00fcrlichen Klimaschutz und Renaturierung st\u00e4rken\r\nDas Aktionsprogramm Nat\u00fcrlicher Klimaschutz (ANK) bietet zentrale Voraussetzungen, um den nat\u00fcrlichen Hochwasserschutz durch F\u00f6rderma\u00dfnahmen in Auen, Mooren oder naturnahen Gr\u00fcnfl\u00e4chen in der Stadt bundesweit zu unterst\u00fctzen. Daher darf das ANK im Bundeshaushalt nicht gek\u00fcrzt werden, sondern muss langfristig und ausk\u00f6mmlich finanziell abgesichert wer-den. Dar\u00fcber hinaus zeigt die Hochwasserkatastrophe, wie wichtig das auf EU-Ebene immer noch verhandelte Nature Restoration Law (NRL) ist. Denn eine gezielte Renaturierung etwa von besonders gef\u00e4hrdeten Hochwasserkulissen ist auch volkswirtschaftlich dringend geboten. Auch auf nationaler Ebene sind hierf\u00fcr verbindliche Ziele f\u00fcr die Renaturierungspolitik festzule-gen sowie die rechtlichen und organisatorischen Voraussetzungen f\u00fcr Renaturierungsma\u00dfnah-men deutlich zu verbessern.\r\n\r\n4.,Fl\u00e4chenversiegelung stoppen\r\nVersiegelte B\u00f6den k\u00f6nnen kein Niederschlagwasser aufnehmen. Gerade in urbanen R\u00e4umen sind viele Fl\u00e4chen versiegelt, was dazu f\u00fchrt, dass Wasser nicht im Boden versickern kann. Dies hat zunehmende Trockenheit und Hitze in den St\u00e4dten zur Folge. Das Ziel der Bundesregie-rung, die Versiegelungsrate auf maximal 30 ha/Tag zu reduzieren, ist bis heute nicht erreicht und muss mit zus\u00e4tzlichen Ma\u00dfnahmen f\u00fcr einen Netto-Null-Fl\u00e4chenverbrauch unterlegt wer-den. Zudem muss das bestehende Neubauverbot in \u00dcberschwemmungsgebieten konsequent umgesetzt werden.\r\n\r\n5. Regenwassermanagement st\u00e4rken (\u201eSchwammstadtkonzept\u201c)\r\nEine nachhaltige Gew\u00e4sserschutzpolitik muss die M\u00f6glichkeiten verbessern, Wasserressourcen vor Ort zu erneuern. Dies bedeutet, Versickerungsm\u00f6glichkeiten und eine Grundwasserneubil-dung zu erm\u00f6glichen sowie die Bildung von abflusswirksamem Niederschlag zu reduzieren. Notwendig ist ein interdisziplin\u00e4rer Ansatz, der z.B. bauliche Ma\u00dfnahmen mit dem Gew\u00e4sser-schutz verbindet. Eine \u201eWasserhaltung\u201c vor Ort tr\u00e4gt im Klimawandel bei Hitzeperioden zur K\u00fchlung von St\u00e4dten und Regionen bei. Durch die Anlage von Flutrinnen, Retentionsr\u00e4umen oder durch eine multifunktionale Fl\u00e4chennutzung k\u00f6nnen die Auswirkungen von Starkregener-eignissen im urbanen Raum zudem wesentlich abgemildert werden.\r\n\r\n6. Hochwasserrisiken durch Kartierung transparent machen\r\nDie j\u00fcngsten Ereignisse zeigen, dass eine Hochwasserrisikokartierung nach der EU-Hochwas-serrisikomanagement-Richtlinie auch an kleinen Gew\u00e4ssern erforderlich ist. Eine vollst\u00e4ndige Umsetzung der 2007 verabschiedeten EU-Richtlinie sowie der vorzulegenden Hochwasserma-nagementpl\u00e4ne sind zum Schutz von Bev\u00f6lkerung und Umwelt dringend n\u00f6tig. Ma\u00dfnahmen zur Verbesserung des Versickerungs- und Wasserr\u00fcckhalteverm\u00f6gens von B\u00f6den wie auch die Festlegung von \u00dcberschwemmungsgebieten sind Teil der Hochwassermanagementpl\u00e4ne. F\u00fcr die Hochwasseranalyse und -vorhersage sind ausreichend finanzielle Mittel bereitzustellen.\r\n\r\n7. Beschleunigter Austausch von \u00d6lheizungen in von Hochwasser gef\u00e4hrdeten Gebieten\r\nAufgrund der hohen Risiken f\u00fcr Wasserwirtschaft und Umwelt sind Gefahrg\u00fcter und Schad-stoffquellen wie \u00d6lheizungen in Hochwasserrisikogebieten beschleunigt auszutauschen. Die existierenden F\u00f6rderprogramme sollten Antr\u00e4gen aus betroffenen Gebieten h\u00f6chste Priorit\u00e4t\r\neinr\u00e4umen und dazu beitragen, dass \u00d6lheizungen und \u00d6ltanks in von Hochwasser gef\u00e4hrdeten Gebieten m\u00f6glichst fl\u00e4chendeckend ersetzt bzw. entfernt werden k\u00f6nnen.\r\n\r\n8. Erosionsschutz st\u00e4rken\r\nDer Erosionsschutz ist nicht nur in Hanglagen besonders wichtig. Daher sind Ma\u00dfnahmen zum Humusaufbau im Boden zu f\u00f6rdern sowie Ackerbau in \u00fcberschwemmungsgef\u00e4hrdeten Gebie-ten und starke forstliche Eingriffe an Hanglagen auf ihre Erosionswirksamkeit zu \u00fcberpr\u00fcfen. Der Erhalt bestehender W\u00e4lder, insbesondere von naturnahen Laubw\u00e4ldern, kann einen wich-tigen Beitrag zum Erosionsschutz leisten. In diesem Zusammenhang ist der j\u00fcngste Abbau von Mindeststandards in der EU-Agrarpolitik zum Gr\u00fcnlanderhalt und zum Bodenschutz als kontra-produktiv abzulehnen.\r\n\r\n9. Umsetzung der Nationalen Wasserstrategie\r\nAngesichts der Hochwasserkatastrophe ist die Nationale Wasserstrategie der Bundesregierung beschleunigt umzusetzen und um konkrete Ma\u00dfnahmen zum Hochwasserschutz zu erg\u00e4nzen. Hierzu geh\u00f6rt auch die Durchf\u00fchrung von Sensibilisierungskampagnen zum Schutz vor Hoch-wasser sowie die Einrichtung von Regenwasseragenturen, um L\u00e4nder und Kommunen bei der Umsetzung einer nachhaltigen Wasserstrategie zu unterst\u00fctzen. F\u00f6rdermittel zur Abwehr von Hochwassergefahren durch Regenwassermanagement, Entsiegelung und Kulturumbau in der Land- und Forstwirtschaft sind verst\u00e4rkt erforderlich.\r\n\r\n10. Dialogprozess zum nationalen Hochwasserschutz starten\r\nBund und L\u00e4nder sind gefordert, umgehend einen nationalen Hochwasserschutzdialog mit al-len Stakeholdern zu starten, um ein nach Dringlichkeit gestaffeltes Ma\u00dfnahmenpaket auf den Weg zu bringen. Hierzu stehen BDEW und DNR mit ihrer Expertise als Partner zur Verf\u00fcgung."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Gew\u00e4sserschutz, Wasserwirtschaft und nat\u00fcrlicher Klimaschutz"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "WindSeeG",
                        "title": "Gesetz zur Entwicklung und F\u00f6rderung der Windenergie auf See",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/windseeg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Der entschlossene Ausbau der Offshore-Windenergie ist ein Schl\u00fcsselbereich f\u00fcr die sozial und \u00f6kologisch nachhaltige Dekarbonisierung der deutschen Wirtschaft. Das Offshore-Ausschreibungsdesign muss daher den Ausbau der Windenergie sichern und sozial\u00f6kologisch vorantreiben. Aus unserer Sicht hat das derzeitige Ausschreibungsdesign der Offshore-Windenergiefl\u00e4chen aber erhebliche Schw\u00e4chen. Die Fixierung auf den H\u00f6chstbietenden ohne ausreichend wirksame qualitative Kriterien bei der Fl\u00e4chenvergabe ist aus unserer Sicht kontraproduktiv. Stattdessen m\u00fcssen f\u00fcr die Fl\u00e4chenvergabe insbesondere qualitative Kriterien (sozial wie \u00f6kologisch) die entscheidende Rolle spielen, auch um die Nachhaltigkeit und Resilienz des Offshore-Ausbaus zu st\u00e4rken.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                        "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                        "en": "Species protection/biodiversity"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009999",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/24/b6/325629/Stellungnahme-Gutachten-SG2406100033.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-03"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0009999",
                        "regulatoryProjectTitle": "Ausschreibungsdesign der Offshore-Windenergiefl\u00e4chen",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Verb\u00e4ndeappell von Deutschem Gewerkschaftsbund, Deutschem Naturschutzring,\r\nIG Metall und Deutscher Umwelthilfe: Offshore-Ausschreibungsdesign\r\nmuss Ausbau der Windenergie sichern und sozial\u00f6kologisch\r\nvorantreiben \r\n \r\nSehr geehrter Herr Staatssekret\u00e4r, \r\n \r\nder entschlossene Ausbau der Offshore-Windenergie ist ein Schl\u00fcsselbereich\r\nf\u00fcr die sozial und \u00f6kologisch nachhaltige Dekarbonisierung der deutschen Wirtscha\r\n\u6600\u7400. Die Bem\u00fchungen Ihres Hauses zur Beschleunigung des Offshore-Ausbaus\r\nbegleiten wir daher mit gro\u00dfem Wohlwollen. \r\n \r\nAus Sicht unserer Organisationen hat das derzeitige Ausschreibungsdesign der\r\nOffshore-Windenergiefl\u00e4chen aber erhebliche Schw\u00e4chen. Die Fixierung auf\r\nden H\u00f6chstbietenden ohne ausreichend wirksame qualitative Kriterien bei der\r\nFl\u00e4chenvergabe ist aus unserer Sicht kontraproduktiv. Stattdessen m\u00fcssen f\u00fcr\r\ndie Fl\u00e4chenvergabe insbesondere qualitative Kriterien (sozial wie \u00f6kologisch)\r\ndie entscheidende Rolle spielen, auch um die Nachhaltigkeit und Resilienz des\r\nOffshore-Ausbaus zu st\u00e4rken. \r\n \r\nBeiliegend senden wir Ihnen einen gemeinsamen Verb\u00e4ndeappell von Deutschem\r\nGewerkschaftsbund, Deutschem Naturschutzring, IG Metall und Deutscher\r\nUmwelthilfe und bitten Sie darum, sich politisch f\u00fcr wirksame qualitative\r\nKriterien bei der Vergabe der Offshore-Windenergiefl\u00e4chen einzusetzen. \r\n \r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen \r\n\r\n \r\n3. Juni 2024 \r\nKontaktpersonen: \r\n\r\nVerb\u00e4ndeappell: Offshore-Ausschreibungsdesign muss Ausbau der Windenergie\r\nsichern und sozial-\u00f6kologisch vorantreiben\r\n\r\nDie unterzeichnenden Organisationen fordern eine Reform des Ausschreibungsdesigns f\u00fcr Offshore-\r\nWindenergie. Das Preiskriterium darf nicht l\u00e4nger im Zentrum stehen, da hohe Fl\u00e4chenpreise\r\nzwangsl\u00e4ufig an die Lieferkette, Besch\u00e4ftigte und Stromkund:innen weitergegeben werden.\r\nStattdessen m\u00fcssen f\u00fcr die Fl\u00e4chenvergabe insbesondere qualitative Kriterien (sozial wie\r\n\u00f6kologisch) die entscheidende Rolle bei der Vergabe einnehmen.\r\nDer entschlossene Ausbau der Offshore-Windenergie ist ein Schl\u00fcsselbereich f\u00fcr die sozial und\r\n\u00f6kologisch nachhaltige Dekarbonisierung der deutschen Wirtschaft. Im vergangenen Jahr sind jedoch\r\nerhebliche Schwachstellen in der Konzeption der Offshore-Ausschreibungen offenkundig geworden.\r\nDie Fixierung auf das h\u00f6chstbietende Unternehmen ohne ausreichend wirksame qualitative Kriterien\r\nbei der Fl\u00e4chenvergabe f\u00fcr Offshore-Windenergie ist nach Auffassung der unterzeichnenden\r\nOrganisationen kontraproduktiv:\r\n\u2022  2023 hatte der Bund einen Rekorderl\u00f6s von rund 13,4 Mrd. EUR f\u00fcr die Vergabe von 8,8\r\nGigawatt (GW) Offshore-Windenergiefl\u00e4chen erzielt. Mit hohen Zuschl\u00e4gen gehen hohe\r\nFinanzierungskosten einher, die durch die Projektentwickler refinanziert werden m\u00fcssen. Dies\r\nf\u00fchrt zu einer unn\u00f6tigen Verteuerung von Offshore-Windstrom; diese tr\u00e4gt auch zur Erh\u00f6hung\r\ndes Kostendrucks auf Zulieferer und Besch\u00e4ftigte bei.\r\n\u2022  Durch das Meistbietendenprinzip erh\u00e4lt nicht der kompetenteste, sondern der\r\nzahlungskr\u00e4ftigste Bieter den Zuschlag. Unternehmen mit langj\u00e4hriger Offshore-Projekterfahrung\r\nund geringer Zahlkraft haben im Zweifel das Nachsehen. Neben der unlimitierten\r\nPreiskomponente f\u00fchren die fehlenden bzw. zu schwach ausgestalteten qualitativen Kriterien\r\nzu einer Konzentration des Offshore-Ausbaus in den H\u00e4nden weniger kapitalstarker Entwickler.\r\nDamit gef\u00e4hrdet das derzeitige Ausschreibungsdesign die ans\u00e4ssige Offshore-Industrie,\r\nArbeitspl\u00e4tze und letztlich den Offshore-Ausbau als solchen.\r\n\u2022  Das Meistbietendenprinzip ist blind f\u00fcr die soziale und \u00f6kologische Nachhaltigkeit, verringert\r\ndie Akteursvielfalt und vernachl\u00e4ssigt den potenziellen Beitrag zur europ\u00e4ischen Resilienz im\r\nKontext der Projektentwicklung. Im schlimmsten Fall werden durch die Bezuschlagung\r\nungeeigneter Investoren Nachhaltigkeit und Resilienz gef\u00e4hrdet.\r\n\u2022  Zudem besteht die Gefahr, dass andere europ\u00e4ische Staaten das unlimitierte Preiskriterium mit\r\nHoffnung auf kurzfristige Einnahmen in die Staatskassen kopieren. Ausschreibungserl\u00f6se, die\r\nmittelbar durch die Stromkund:innen finanziert werden m\u00fcssen, sind aber kein probates und\r\nnachhaltiges Instrument zum Stopfen von Haushaltsl\u00f6chern.\r\n\u2022  Im Jahr 2024 werden weitere Fl\u00e4chen mit acht GW Leistung f\u00fcr Offshore-Windenergie vergeben\r\n\u2013 damit droht sich die Entwicklung fortzusetzen.\r\nDa aktuell insgesamt zehn Prozent der Auktionsgelder in den Meeresschutz und die nachhaltige\r\nFischerei flie\u00dfen sollen, muss diesen auch zuk\u00fcnftig eine gute finanzielle Ausstattung zugesichert\r\nwerden. Dazu kann die Preiskomponente zwar beibehalten, allerdings im Volumen abgeschw\u00e4cht\r\nsein. Daf\u00fcr sollte \u2013 wie es auch der Wind Power Action Plan der EU vorsieht \u2013 das Preiskriterium in\r\nDeutschland nach oben hin limitiert werden.\r\nQualitative Ausschreibungskriterien m\u00fcssen erheblich gest\u00e4rkt werden, um Zuschl\u00e4ge mit Blick auf\r\ndie Realisierungssicherheit und sozial-\u00f6kologische Nachhaltigkeit des Offshore-Windausbaus\r\nzielgenauer zu erteilen. Die unterzeichnenden Organisationen begr\u00fc\u00dfen, dass der europ\u00e4ische Net \r\nZero Industry Act eine h\u00f6here Gewichtung von Nachhaltigkeits- und Resilienzkriterien bei\r\n\u00f6ffentlichen Ausschreibungen vorsieht. Sie fordern die Regierungskoalition auf, den Bereich\r\nOffshore-Windenergie als Vorreiter f\u00fcr sozial und \u00f6kologisch nachhaltige als auch resilienzf\u00f6rdernde\r\nAusschreibungen zu etablieren.\r\n2/3\r\nDie unterzeichnenden Organisationen fordern daher, die qualitativen Kriterien mit nachfolgenden\r\nsozialen Kriterien bei der Fl\u00e4chenvergabe der Offshore-Windenergie zu st\u00e4rken:\r\n\u2022  Gute Arbeitsbedingungen entlang der gesamten Wertsch\u00f6pfungskette sollten als qualitatives\r\nKriterium aufgenommen werden. Die Arbeit im Offshore-Windbereich geht mit erheblichen\r\nk\u00f6rperlichen und psychischen Belastungen einher. Auch um Fachkr\u00e4fte f\u00fcr die Zukunftsbranche\r\nOffshore-Windenergie zu gewinnen, sind gute Arbeitsbedingungen essenziell. Den Zuschlag darf\r\ndaher nur erhalten, wer sich zu guten Arbeitsbedingungen (neben fairen L\u00f6hnen insbesondere\r\nauch die individuelle Gestaltbarkeit von Arbeitszeiten und eine klare Besch\u00e4ftigungsperspektive\r\ndurch mehr unbefristete Arbeitsvertr\u00e4ge) verpflichtet. Dies wird insbesondere durch\r\nTarifbindung und Mitbestimmung sichergestellt. Zus\u00e4tzlich m\u00fcssen der Arbeits- und\r\nGesundheitsschutz ber\u00fccksichtigt sowie die Offshore-Rettungskette sichergestellt werden.\r\n\u2022  Resiliente Entwicklung europ\u00e4ischer Transformationsindustrien: Das Ausschreibungsdesign\r\nsollte Resilienzkriterien enthalten, um sicherzustellen, dass die europ\u00e4ische Produktion von\r\nTransformationstechnologien entlang der gesamten Wertsch\u00f6pfungsketten gest\u00e4rkt wird. Nicht\r\nzuletzt, um die europ\u00e4ische Souver\u00e4nit\u00e4t der Energieversorgung zu sichern, m\u00fcssen die\r\nheimischen Produktionskapazit\u00e4ten ausgebaut werden. F\u00fcr die sozial-\u00f6kologische\r\nTransformation ist die Windindustrie eine Schl\u00fcsselbranche: Hier liegen erhebliche industrielle\r\nWertsch\u00f6pfungs- und Besch\u00e4ftigungspotentiale der Zukunft mit zentralen\r\ngesamtwirtschaftlichen Impulsen. Gleichzeitig sieht sich die Branche einem starken\r\nVerlagerungsdruck ausgesetzt; die Wertsch\u00f6pfungstiefe in Deutschland ist r\u00fcckl\u00e4ufig. Mittels\r\nResilienzkriterien k\u00f6nnen \u2013 von der Rohstoffbeschaffung, \u00fcber Herstellung, Transport und\r\nMontage bis zur Demontage und Kreislauff\u00fchrung \u2013 attraktive Arbeitspl\u00e4tze vor Ort entwickelt\r\nund eine gerechte Transformation f\u00fcr Mensch und Umwelt garantiert werden.\r\n\u2022  Nachhaltige Aus- und Weiterbildung: Die Fachkr\u00e4ftebedarfe der Windbranche steigen an. Auch\r\num eine nachhaltige Besch\u00e4ftigungsentwicklung sicherzustellen, sollten sich Projektentwickler zu\r\nguter Aus- und Weiterbildung verpflichten m\u00fcssen. Dieses Kriterium kann sich am\r\nAusbildungsplatz-Ausschreibungskriterium f\u00fcr zentral voruntersuchte Fl\u00e4chen orientieren, es\r\nmuss jedoch wirksamer ausgestaltet werden.\r\nAuch die \u00f6kologischen Kriterien m\u00fcssen erweitert werden und f\u00fcr alle Ausschreibungen gelten. Als\r\nunterzeichnende Organisationen fordern wir, folgende qualitative Kriterien aufzunehmen:\r\n\u2022  Zirkularit\u00e4t-Kriterium: Neben der effizienteren Nutzung von Ressourcen, m\u00fcssen auch\r\nkonsistente Nachhaltigkeitsprinzipien st\u00e4rker Ber\u00fccksichtigung finden. Die Herstellung von\r\nWindenergieanlagen muss mittelfristig in die Kreislaufwirtschaft \u00fcberf\u00fchrt werden: Metall- und\r\nMaschinenteile sind heute schon recyclebar und auch bei Rotorbl\u00e4ttern gibt es gute Fortschritte.\r\nEin Kriterium dazu, wie es bereits bei der Novelle des Windenergie-auf-See Gesetzes 2022\r\ndiskutiert wurde, sollte europaweit in die Ausschreibung aufgenommen werden.\r\n\u2022  Umweltvertr\u00e4glicher Service-Schienenverkehr: F\u00fcr Arbeiten an der Offshore-Windenergie gibt es\r\nErrichter- und Serviceschiene \u2013 beide m\u00fcssen mittelfristig dekarbonisiert werden. Da es im\r\nVerh\u00e4ltnis mehr Serviceschiene gibt, sollte die Dekarbonisierung bei diesen beginnen. Daf\u00fcr\r\nsollten die Entwickler ein Konzept mit einem m\u00f6glichst hohen Anteil am klimaneutralen\r\nSchiffsverkehr f\u00fcr die Wartung und Reparatur von Offshore-Parks vorlegen, wodurch\r\nKlimafreundlichkeit in der Schiffsbauindustrie und im Betrieb der Windparks angereizt w\u00fcrde.\r\n\u2022  Nature Inclusive Design (NID): Mittels NID ist es m\u00f6glich, nat\u00fcrliche, maritime Lebensgrundlagen\r\nvieler Arten gezielt zu verbessern und so den Druck von gef\u00e4hrdeter, endemischer Flora und\r\nFauna zu nehmen \u2013 wie einem \u201eFischhotel\u201c am Mast. Daf\u00fcr sollte ein NID-Kriterium eingef\u00fchrt\r\nwerden, um den Wettbewerb um natur-integrative Konzepte bei Offshore-Windparks\r\nvoranzubringen, die wissenschaftsbasiert von Forschungs- und Entwicklungsabteilungen der\r\nUnternehmen entwickelt und von einer unabh\u00e4ngigen Expert:innen-Kommission \u00fcberpr\u00fcft und\r\nbewertet werden."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Ausschreibungsdesign der Offshore-Windenergiefl\u00e4chen"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Mit der EU Strategischen Agenda setzen die EU-Staats-und Regierungschefs die Priorit\u00e4ten f\u00fcr die n\u00e4chste EU Legislatur.  Aus Verb\u00e4ndesicht braucht es einen Green and Social Deal, der fest in die Strategische Agenda verankert werden muss, mit dem Dreiklang: St\u00e4rkung des Green Deals, die ausreichende Finanzierung der Transformation hin zur Klimaneutralit\u00e4t sowie die sozial gerechte Gestaltung der Transformation.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                        "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                        "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                        "en": "Species protection/biodiversity"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_NET",
                        "de": "Energienetze",
                        "en": "Energy networks"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                        "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010000",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/c1/a1/325631/Stellungnahme-Gutachten-SG2406180096.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-14"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0010000",
                        "regulatoryProjectTitle": "Europ\u00e4ischer Green and Social Deal / EU Strategische Agenda",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "1\r\nAppell f\u00fcr einen European Green and\r\nSocial Deal\r\n\r\nDiese Legislatur wird entscheidend f\u00fcr ein neues europ\u00e4isches\r\nWohlstandsmodell\r\n\r\nDie kommenden f\u00fcnf Jahre werden entscheidend f\u00fcr die Zukunft der EU, f\u00fcr die Einhaltung der 1,5-Grad-Grenze und f\u00fcr den Stopp des Biodiversit\u00e4tsverlustes sein. Die EU des Zusammenhalts, Fortschritts und\r\nWohlstands braucht jetzt neue Impulse durch eine schnelle, entschlossene und sozial gerechte Umsetzung\r\ndes European Green Deal. Dies ist die Aufgabe der neuen Europ\u00e4ischen Kommission, des neu gew\u00e4hlten\r\nEurop\u00e4ischen Parlaments, aber auch des Europ\u00e4ischen Rates, der die \u201cStrategische Agenda\u201d f\u00fcr die kommenden\r\nf\u00fcnf Jahre formuliert. Die gemeinsame deutsch-franz\u00f6sische Erkl\u00e4rung von Meseberg setzt dahingehend\r\nein wichtiges Zeichen: Sie spricht sich f\u00fcr eine St\u00e4rkung des Green Deal aus, flankiert durch mehr\r\nprivate und \u00f6ffentliche Finanzierung. Deutschland sollte daf\u00fcr \u2013 zusammen mit Polen und Frankreich \u2013\r\nim Einklang mit der k\u00fcrzlich verabschiedeten Weimarer Agenda eine aktive und tragende Rolle einnehmen.\r\n\r\nDer Green Deal muss fortgesetzt und gest\u00e4rkt werden.\r\nDer konsequente Weg zur Klimaneutralit\u00e4t wird von einer \u00fcberw\u00e4ltigenden Mehrheit der B\u00fcrger*innen und\r\nder Wirtschaft in Europa unterst\u00fctzt. Zusammen mit dem Erhalt der Biodiversit\u00e4t ist er als Basis f\u00fcr Wirtschaft\r\nund Wohlstand unumg\u00e4nglich. B\u00fcrger*innen und Unternehmen brauchen Planungssicherheit und\r\nklare, auf die Zukunft ausgerichtete Rahmenbedingungen f\u00fcr ihre Investitionsentscheidungen. Daher muss\r\nder Weg zur Klimaneutralit\u00e4t so konkret wie m\u00f6glich beschrieben und getroffene Beschl\u00fcsse konsequent\r\numgesetzt werden:\r\nDer European Green Deal inklusive Ma\u00dfnahmen im Natur- und Umweltschutz muss als zentrales Instrument\r\nf\u00fcr das Erreichen von Klimaneutralit\u00e4t und den Erhalt der Artenvielfalt weiterhin hoch auf der\r\nAgenda der kommenden Jahre stehen.\r\n\u00c6 Gute Arbeitspl\u00e4tze sind das Fundament f\u00fcr soziale Gerechtigkeit. Neben Unternehmen und Investor*innen\r\nm\u00fcssen sich auch Arbeitnehmer*innen darauf verlassen k\u00f6nnen, dass die Politik Voraussetzungen und\r\nFinanzierungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Unternehmen in der Transformation zur Klimaneutralit\u00e4t schafft. Daf\u00fcr\r\nbraucht es die Verkn\u00fcpfung von europ\u00e4ischen sowie nationalen Finanzhilfen und -anreizen mit Transformationspl\u00e4nen\r\nder Unternehmen, die Mitbestimmung, Tarifbindung und Standorterhalt umfassen.\r\n\u00c6 Neue Initiativen m\u00fcssen in den Green Deal eingebettet werden. So sollte ein \u201eGreen Industry Deal\u201c unter\r\ndem Dach des Green Deal die Voraussetzung daf\u00fcr schaffen, dass die Industrie auf dem Weg zur Klimaneutralit\u00e4t\r\nf\u00fcr Wohlstand und gute Jobs in Europa sorgen kann.\r\nDie Interessen und die Erschwinglichkeit f\u00fcr private Verbraucher*innen m\u00fcssen st\u00e4rker ber\u00fccksichtigt\r\nwerden. Ein Gelingen der Energiewende ist nur dann m\u00f6glich, wenn Verbraucher*innen die Gewissheit\r\nhaben, dass auch sie von diesem Transformationsprozess profitieren.\r\nDie Finanzierung der sozial-\u00f6kologischen Transformation muss im Mittelpunkt\r\ndes kommenden Mehrj\u00e4hrigen Finanzrahmens stehen.\r\nUm den European Green Deal und andere Initiativen umzusetzen, sind wesentlich mehr \u00f6ffentliche und\r\nprivate Mittel n\u00f6tig als bisher vorgesehen. Durch ein auf die Ziele des Green Deal ausgerichtetes finanz- und\r\nwirtschaftspolitisches Rahmenwerk m\u00fcssen mehr \u00f6ffentliche Mittel mobilisiert werden \u2013 ohne dass diese\r\nGelder an sozialen Zwecken gespart werden. Zudem muss jeder eingesetzte \u00f6ffentliche Euro ein Vielfaches\r\nan privatem Kapital mobilisieren.\r\nWir fordern:\r\nZiele des Klima- und Biodiversit\u00e4tsschutzes sollten in \u00f6ffentlichen Haushalten in Form eines Green\r\nBudgeting verankert werden.\r\nDie in der Energiekrise eingef\u00fchrte tempor\u00e4re Absch\u00f6pfung von Zufallsgewinnen der Energiekonzerne\r\nsollte zu einer dauerhaften Besteuerung der Profite von \u00d6l- und Gasunternehmen weiterentwickelt\r\nwerden.\r\nDie \u00f6ffentlichen Subventionen und F\u00f6rderprogramme m\u00fcssen in Einklang mit den Transformationsanforderungen\r\nund dem \u201cdo no significant harm principle\u201d umgebaut werden.\r\nDie erfolgreiche, aber auslaufende gemeinsame Kreditaufnahme im Rahmen von \u201cNext Generation EU\u201d\r\nsollte f\u00fcr den n\u00e4chsten EU-Haushalt neu aufgelegt werden, um die sozial-\u00f6kologische Transformation\r\nzu finanzieren.\r\n\r\nDer Green Deal muss sozial abgesichert und gerecht gestaltet werden.\r\nAuf dem Weg zur Klimaneutralit\u00e4t ben\u00f6tigen Partnerl\u00e4nder, Mitgliedstaaten, Regionen, einzelne Branchen,\r\neinkommensschwache Bev\u00f6lkerungsgruppen und Arbeitnehmer*innen deutlich mehr Unterst\u00fctzung als\r\nbisher. Vor allem die Einf\u00fchrung des europ\u00e4ischen Emissionshandels f\u00fcr Geb\u00e4ude und Verkehr (ETS II)\r\nab 2027 wird f\u00fcr die EU-B\u00fcrger*innen und Unternehmen gro\u00dfe Ver\u00e4nderungen bringen. Sie brauchen\r\nPlanbarkeit\r\nund bedarfsgerechte finanzielle Unterst\u00fctzung, um zu fossilfreien Alternativen zu wechseln\r\nund Kostensteigerungen\r\nzu vermeiden.\r\nWir fordern:\r\nVorhandene F\u00f6rderinstrumente, wie der Just Transition Fund oder der EU-Innovationsfonds, m\u00fcssen\r\ngest\u00e4rkt und weitere Instrumente entwickelt werden.\r\nDer Umfang des Klima-Sozialfonds sollte ohne Deckelung proportional zum CO2-Preis im ETS II\r\nwachsen und die nationalen Einnahmen st\u00e4rker f\u00fcr die Unterst\u00fctzung von Haushalten mit geringem\r\nEinkommen zweckgebunden werden.\r\nVerbraucher*innen brauchen Rahmenbedingungen, die ihnen einen bezahlbaren, nachhaltigen Konsum\r\nerm\u00f6glichen. Staatliche Ma\u00dfnahmen m\u00fcssen deshalb die gew\u00fcnschten \u00c4nderungen der Lebensgewohnheiten\r\nbeg\u00fcnstigen, beispielsweise beim Umstieg vom PKW auf den \u00f6ffentlichen Nah- und\r\nFernverkehr.\r\nArbeitnehmer*innen brauchen mehr M\u00f6glichkeiten f\u00fcr Weiterbildungen und Umschulungen in neuen\r\noder transformierten Branchen, etwa durch einen Transformations-Erasmus oder eine Arbeitslosen-\r\nR\u00fcckversicherung.\r\nDieser Dreiklang \u2013 St\u00e4rkung des Green Deal, ausreichende Finanzierung und ein sozial gerechter\r\nAusgleich \u2013 ist unverzichtbar f\u00fcr die n\u00e4chste Legislatur. Die deutsche Bundesregierung muss daf\u00fcr\r\nSorge tragen, dass diese Ziele Eingang in die \u201cStrategische Agenda\u201d finden.\r\n\r\n"
                        }
                    },
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/95/01/325633/Stellungnahme-Gutachten-SG2406270100.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                        "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                        "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-30"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0010000",
                        "regulatoryProjectTitle": "Europ\u00e4ischer Green and Social Deal / EU Strategische Agenda",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Civil Society, businesses, cities, and regions urge EU leaders to prioritise a socially fair and green climate transition in the Strategic Agenda\r\n\r\nDear EU leaders,\r\n\r\nThe contours of Europe\u2019s 2024-2029 Strategic Agenda are beginning to take shape. Given the increasingly complex environment that Europe faces, topics such as competitiveness, energy, security, and global engagement are emerging as key drivers. As civil society stakeholders, businesses, and organisations representing cities and regions from across Europe, we would like to stress the importance of considering these factors within a broader, forward-thinking strategy that prioritises the lasting well-being of all Europeans. To this end, we strongly recommend that the Strategic Agenda builds upon the success of elevating the EU\u2019s transition to a climate-neutral, green, fair and social Europe as a strategic north star. We outline below how this approach would bolster Europe\u2019s competitiveness, security, and place in the world, all while ensuring that averting the existential threat of climate change through a just transition is kept as the priority that scientists \u2013 and citizens \u2013 tell us it is. To meet the challenges Europe now faces, we see the following elements as crucial for inclusion in the Strategic Agenda:\r\n\r\n1. Maintain the building of a \u2018climate-neutral, green, fair and social Europe\u2019 as one of the main priorities. The European Green Deal is a historic framework achieved with cross-party consensus off the back of sustained popular and private sector support for climate action. It is the blueprint for modernising Europe\u2019s economy, ramping up competitiveness, and building energy and socio-economic security - including by expediting the move away from fossil fuels and accelerating electrification. 2024-2029 is the time to accelerate on this track by agreeing an ambitious 2040 target, improving climate resilience, establishing a strong social dimension with boosted labour rights and social and civil dialogue, and tapping into the economic benefits of climate action and sustainable resource management.1 Setting this direction will be most impactful with the support and vision of all 27 EU Member States.\r\n\r\n2. Put public funding, economic governance and an EU budget equipped for the future squarely on the agenda. The global race to net zero and industrial transformation is heating up, with major economic actors making massive clean investments. The EU needs to position itself as a frontrunner in this race, including by enabling increased investments in key industries. At the same time, European citizens, workers, and the poorest regions and cities are feeling the crunch of an unequally shared burden. There is a growing consensus that leaders must act at the EU level to succeed in this context. A strategic, integrated, and inclusive European approach can avoid fragmentation, smooth societal costs, and leverage the EU\u2019s unique competitive advantages. But none of this will be possible without funding \u2013 in sufficient amounts and harnessing the right private investments. The EU must build off and improve upon the EU Recovery Fund by establishing a long-term, adequately sized EU Fund aimed at achieving a socially just and competitive transformation across Europe towards net zero and a circular economy.\r\n\r\n3. Urgently prioritise social and democratic concerns. 2024, like 2019, is an election year marked by concerns about social unrest. EU citizens are signalling their worries across the bloc, and it is incumbent upon public officials to listen. Without adequate action and support, households, workers, small businesses, public services and local authorities will increasingly feel the distributional effects of Europe\u2019s economic transformation. To avoid people losing hope in democratic institutions, we need a whole of society approach that includes all stakeholders - from local and regional governments to small businesses, from households, industry and academia, to national governments. A green and just industrial strategy can create jobs, strengthen the social dimension \u2013 including through a strengthened European Pillar of Social Rights \u2013 tie strong eco-social conditionalities to public funds, and steer the direction of travel with a careful eye on distributional impacts.\r\n\r\n4. An approach to international relations that seeks to build lasting security and solidarity through mutually beneficial clean transition partnerships. In an increasingly multipolar world, the EU can strengthen its geopolitical position, preserve its influence, and advance the shared goal of global decarbonisation and climate resilience by putting clean transition partnerships and associated financial and technical support at the core of its foreign policy. Through such global engagement, the EU can play a leading role in phasing out fossil fuels, tripling renewable energy, and doubling the rollout of energy efficiency globally. Clean transition partnerships can reflect shared economic and social interests, be mutually beneficial beyond climate considerations, and contribute to the EU meeting its international commitments, all while putting the world on track to net zero. Hallmarks of well-designed partnerships would include strong targets for sustainable and just transitions in partner countries and meaningful commitments to respecting human and labour rights. In this way, the EU can lead the path to rebuilding international stability and boosting the trust of Global South partners at the highest political levels.\r\n\r\nYours sincerely,"
                        }
                    },
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/0c/ac/325635/Stellungnahme-Gutachten-SG2406270111.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                        "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                        "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-14"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0010000",
                        "regulatoryProjectTitle": "Europ\u00e4ischer Green and Social Deal / EU Strategische Agenda",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Europ\u00e4ischer Pakt f\u00fcr die Zukunft\r\nEin gr\u00fcner und sozialer Deal f\u00fcr eine Ein-Planeten-Wirtschaft\r\n\r\nDer Wechsel zu erneuerbaren Energien und sauberer Technologie und die Entwicklung kreislauff\u00e4higer Produkte werden Millionen von hochwertigen qualifizierten Arbeitspl\u00e4tzen schaffen.\r\nDie Existenzgrundlage von Landwirten und Fischern kann durch faire Preise, \u00f6kologische Verfahren in Land- und Fischwirtschaft sowie durch Naturschutz- und Restaurationsma\u00dfnahmen\r\nverbessert werden.\r\nVerf\u00fcgbare Haushaltseinkommen k\u00f6nnen durch gerechte und umverteilende Besteuerung, menschenw\u00fcrdige Arbeitsbedingungen, gerechte L\u00f6hne und Geh\u00e4lter, energiesparende Geb\u00e4udesanierung, eine sozial gerechte Wohnungspolitik, Zugang zu gesunden und\r\nbezahlbaren Lebensmitteln und kosteng\u00fcnstigere \u00f6ffentliche Verkehrsmittel steigen.\r\n\r\nEngagement f\u00fcr einen besseren Zugang zu Infrastrukturen und Dienstleistungen sowie reparaturf\u00e4hige Produkte frei von Giftstoffen macht die sichere und nachhaltige Wahl einfach.\r\nDiese Ma\u00dfnahmen werden auch das Vertrauen in Leitung und Entscheidungsfindung st\u00e4rken.\r\nWir k\u00f6nnen und m\u00fcssen unsere Wirtschaftssektoren neu ausrichten. Statt weiterhin auf der Generierung kurzfristiger Profite zu liegen, muss der Fokus umgelegt werden, auf die\r\nBefriedigung menschlicher Bed\u00fcrfnisse und auf langfristige Entwicklungsf\u00e4higkeit und Nachhaltigkeit \u2013 durch Regulierung und verst\u00e4rkte Marktsignale, gesicherte Investitionen und gezielte finanzielle Unterst\u00fctzung und die Stimulierung von Innovationen, die den Weg f\u00fcr eine aufstrebende Wirtschaft der Zukunft im Einklang mit den Realit\u00e4ten unseres Planeten ebnen.\r\nDie St\u00e4rke Europas liegt in einer fortschrittlichen Politik, die auf soliden sozialen und \u00f6kologischen Normen beruht. Statt dies selbstverst\u00e4ndlich hinzunehmen, sollten wir darauf aufbauen. Der Europ\u00e4ische Gr\u00fcne Deal war ein Anfang, der einen Teil des notwendigen Systemwandels beschleunigen konnte, die internationale Glaubw\u00fcrdigkeit der EU st\u00e4rkte und sich als Instrument f\u00fcr die globale Wettbewerbsf\u00e4higkeit der EU erwies - wir sollten daran weiter arbeiten.\r\nSollte die EU jetzt einen R\u00fcckzieher machen, w\u00fcrde dies nur das Risiko erh\u00f6hen, von anderen \u00fcberholt zu werden, und den weltweiten Einfluss der EU schm\u00e4lern, sodass der Weg f\u00fcr die Industrie in anderen L\u00e4ndern frei w\u00e4re um die wachsenden M\u00e4rkte f\u00fcr gr\u00fcne Technologien zu erobern.\r\nWir leben in einer Zeit zahlreicher Krisen, Gelegenheiten und selbstervst\u00e4ndlich Herausforderungen. Was wir heute entscheiden, wird den Verlauf unserer Geschichte definieren.\r\nMit Blick auf ein neues politisches Mandat in der EU brauchen wir eine bahnbrechende Agenda \u2013 ein Leuchtfeuer der Hoffnung, das das Potenzial aller B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, Gemeinschaften und nachhaltigen Unternehmen freisetzt, um einen gerechten \u00dcbergang zu einer Zukunft zu schaffen, in der die Menschen innerhalb der Grenzen unseres einen, gesunden Planeten gut leben k\u00f6nnen.\r\n\r\nVon Angst ...\r\nDie miteinander verwobenen Krisen in den Bereichen Klima, biologische Vielfalt und Umweltverschmutzung ver\u00e4ndern unsere Welt und vertiefen die Kluft zwischen und innerhalb von L\u00e4ndern weltweit. Armut und weitreichende Ungleichheiten, verst\u00e4rkt durch die Inflation, haben zu einer Krise der Lebenshaltungskosten gef\u00fchrt, die unsere Gesellschaften zersetzt und Unruhen ausl\u00f6st. Das derzeitige Wirtschaftssystem hat einigen Menschen zu Reichtum verholfen, dies jedoch zu einem hohen Preis f\u00fcr viele andere. Es verschlimmert mit jedem Jahr die Zerst\u00f6rung des Planeten, mit einer dreifachen Krise durch Klimawandel, Verlust an biologischer Vielfalt und Umweltverschmutzung, ebenso wie die Risiken f\u00fcr unsere Zukunft. Gezielte Desinformation und der Missbrauch von Positionen und wirtschaftlicher Macht untergraben die Wahlen und gef\u00e4hrden die Demokratie. Die wichtigen Entscheidungen, vor denen die Menschheit heute steht, zeigen einmal mehr auf, wie notwendig ein Systemwechsel ist \u2013 einschlie\u00dflich einer Reform unseres Wirtschaftssystems. Doch noch ist nicht alles verloren, und Resignation angesichts der Schwierigkeit, Unterst\u00fctzung f\u00fcr den Wandel zu gewinnen, ist keine Option.\r\nMachen wir uns die Vision des Wohlergehens innerhalb der Grenzen unseres Planeten zu eigen\r\nLassen wir den Europ\u00e4ischen Pakt f\u00fcr die Zukunft \u2013 ein gr\u00fcner und sozialer Deal f\u00fcr eine\r\nEin-Planeten-Wirtschaft \u2013die n\u00e4chste 5-j\u00e4hrige Legislaturperiode lenken.\r\n\r\nLeuchtturmma\u00dfnahme: Auch in der n\u00e4chsten Regierungsperiode und beginnend mit der Strategischen Agenda wollen wir Priorit\u00e4t auf einen gr\u00fcnen und gerechten \u00dcbergang zu Klimaneutralit\u00e4t, Nullverschmutzung und eine gesunde Natur legen.\r\n\r\nEntwurf eines wirtschaftlichen Wandels\r\nVollst\u00e4ndige Ausrichtung auf die drei ineinander verwobenen planetaren Krisen in den\r\nBereichen Klima, biologische Vielfalt und Umweltverschmutzung.\r\nLeuchtturmma\u00dfnahme: Vorlage eines Ma\u00dfnahmenplans f\u00fcr 2030 mit Verpflichtungen f\u00fcr den bis 2040 und 2050 erforderlichen \u00f6kologischen Wandel und Angehen von Bereichen mit unzureichenden Fortschritten (gem\u00e4\u00df Art. 5 (2) des 8. UAP). Beseitigung von Gesetzesl\u00fccken, gesteigerte Ambition und Beseitigung von Hindernissen bei der Bew\u00e4ltigung der existenziellen Bedrohungen f\u00fcr Haushalte und die Menschheit.\r\nVerringerung des Ressourcenverbrauchs und Nutzung der M\u00f6glichkeiten der Kreislaufwirtschaft (CE); Wechsel auch hin zu einer Wirtschaft des Wohlbefindens; Leuchtturmma\u00dfnahme: Beschleunigung der Kreislaufwirtschaft durch Ziele zur Verringerung des Ressourcenverbrauchs und der Materialbilanz sowie durch Ma\u00dfnahmen zur Ressourceneffizienz. Neuausrichtung der Wirtschaft auf das Wohlergehen und die Gesundheit der Menschen: Ersatz des Stabilit\u00e4ts- und Wachstumspakts durch einen Pakt f\u00fcr Wohlbefinden und Nachhaltigkeit sowie Anpassung des Europ\u00e4ischen\r\nSemesters, um die Ziele f\u00fcr Umwelt und soziale Gerechtigkeit in den Mittelpunkt der wirtschaftspolitischen Steuerung der EU zu stellen; Schaffung eines fiskalischen Spielraums f\u00fcr die L\u00e4nder, damit diese Investitionen in den Wandel unternehmen k\u00f6nnen.\r\n\r\nZ\u00fcgig in Richtung der Ein-Planeten-Wirtschaft\r\n\r\nUnterst\u00fctzung der Sektoren, resilient und wettbewerbsf\u00e4hig im Hinblick auf Nachhaltigkeit zu werden.\r\nLeuchtturmma\u00dfnahme: Verst\u00e4rkte Unterst\u00fctzung f\u00fcr Kompetenzentwicklung, Ausbildung, Schaffung von Arbeitspl\u00e4tzen und Forschung in Schl\u00fcsselsektoren der gr\u00fcnen und klimaneutralen Wirtschaft. Investitionen in intelligente Stromnetze und eine breitere Infrastruktur, um den Erfolg von Unternehmen mit einer Vorreiterrolle in Sachen Nachhaltigkeit zu f\u00f6rdern. Entwurf und Einf\u00fchrung eines Ma\u00dfnahmenpakets f\u00fcr nachhaltige Lebensmittelsysteme. St\u00e4rkung der Rechtsvorschriften f\u00fcr Chemikalien und deren Umsetzung, um die Gesundheit der Menschen zu sch\u00fctzen, Innovationen zu f\u00f6rdern und toxische Lieferketten zu vermeiden.\r\nF\u00f6rderung des Systemwandels durch Investitionen, gerechte Besteuerung und Verteilung.\r\nLeuchtturmma\u00dfnahme: Verpflichtung zu einem Plan f\u00fcr soziale und gr\u00fcne Investitionen f\u00fcr den \u00dcbergang des Gr\u00fcnen Deal, damit alle mit an Bord sind \u2013 Menschen und Unternehmen. Verbesserung der Besteuerung und Preisgestaltung, um Gerechtigkeit und Verteilung zu gew\u00e4hrleisten und das Verursacherprinzip in die Praxis umzusetzen.\r\nDie sichere und nachhaltige Wahl zur einfachen Wahl f\u00fcr Menschen und Unternehmen machen.\r\nLeuchtturmma\u00dfnahme: Einf\u00fchrung von Angebots- und Nachfragestrategien sowie Verbesserung der politischen\r\n\r\nWir m\u00fcssen uns f\u00fcr eine Agenda der Hoffnung und Zuversicht einsetzen, f\u00fcr ein durchf\u00fchrbares und\r\n\u00fcberlebensf\u00e4higes Programm f\u00fcr unsere gemeinsame Zukunft und einen Wandel des Systems, ohne\r\nirgendjemanden zur\u00fcckzulassen. Wir brauchen einen globalen gerechten \u00dcbergang, bei dem jeder von uns Teil der L\u00f6sung sein kann. Dabei ist klar, dass eine europ\u00e4ische und globale Partnerschaft dieser Art die Schw\u00e4chsten vor negativen externen Einfl\u00fcssen sch\u00fctzen muss.\r\nWir schlagen einen Europ\u00e4ischer Pakt f\u00fcr die Zukunft vor, einen neuen gr\u00fcnen und sozialen Deal f\u00fcr eine Ein-Planeten-Wirtschaft, der jene grundlegende Entscheidung reflektiert, denen die Gesellschaft heute gegen\u00fcbersteht. Dieser Plan mit Ma\u00dfnahmen der Hoffnung und des Mutes gilt f\u00fcr heute und morgen, f\u00fcr die jungen und k\u00fcnftigen Generationen, damit die \u00e4ltere Generation ein Verm\u00e4chtnis f\u00fcr eine lebenswerte Welt hinterlassen kann.\r\n\r\nEin Bekenntnis zu einem Europ\u00e4ischen Pakt f\u00fcr die Zukunft\r\n\r\nKoh\u00e4renz und Zusammenarbeit auf allen Regierungsebenen, um das richtige \u201eDienstleistungs- und\r\nProduktumfeld\u201c zu schaffen \u2013 den physischen, wirtschaftlichen, politischen und soziokulturellen Kontext, in\r\ndem B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger ihre Entscheidungen treffen k\u00f6nnen. Es muss f\u00fcr B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger m\u00f6glich sein, standardm\u00e4\u00dfig die nachhaltigen Optionen zu w\u00e4hlen, sei es f\u00fcr Mobilit\u00e4t, Wohnen, Energie, Lebensmittel oder andere notwendige Verbrauchsg\u00fcter. Neuaufbau einer nachhaltigen \u00f6ffentlichen und unternehmerischen Beschaffungspolitik, um den Wandel des Marktes zu f\u00f6rdern.\r\n\r\nF\u00f6rderung eines gerechten Wandels\r\n\r\nEntwicklung eines neuen Sozialvertrags, um niemanden zur\u00fcckzulassen.\r\nLeuchtturmma\u00dfnahme: Verpflichtung zu einer EU-weiten Strategie und einem ergebnisorientierten\r\nSozialschutzplan mit \u00dcberwachung im Rahmen des Europ\u00e4ischen Semesters, um Ungleichheiten zu\r\nbeseitigen und die Armut zu beenden, ein Mindesteinkommen f\u00fcr alle zu gew\u00e4hrleisten und systematisch sozialvertr\u00e4gliche Ma\u00dfnahmen zu ergreifen, die geschlechtsspezifische, wirtschaftliche und andere Ungleichheiten korrigieren. \r\n\r\nUmweltdemokratie st\u00e4rken und der Jugend und anderen h\u00e4ufig vergessenen Gruppen eine Stimme geben.\r\nLeuchtturmma\u00dfnahmen: Unterst\u00fctzung und F\u00f6rderung der Verabschiedung eines Zusatzprotokolls zur Europ\u00e4ischen Menschenrechtskonvention, in dem das Menschenrecht auf eine saubere, gesunde und nachhaltige Umwelt anerkannt wird; Umsetzung einer europ\u00e4ischen Strategie f\u00fcr die Zivilgesellschaft und den zivilen Dialog mit Schwerpunkt auf j\u00fcngeren Generationen und Randgruppen sowie Innovationen in der partizipativen Demokratie.\r\nSolidarit\u00e4t zeigen und Verantwortung \u00fcbernehmen \r\nSolidarit\u00e4t innerhalb der im Wachstum befindlichen EU unterst\u00fctzen und manifestieren.\r\nLeuchtturmma\u00dfnahme: Umsetzung des gr\u00fcnen und gerechten Wandels in den Beitrittsl\u00e4ndern zur F\u00f6rderung der Unabh\u00e4ngigkeit von fossilen Brennstoffen, menschenw\u00fcrdiger Arbeit, Gesundheit und Sicherheit mit angemessener rechtlicher, administrativer und finanzieller Unterst\u00fctzung. Neugestaltung der EU-F\u00fchrungsstruktur, um sicherzustellen, dass die Entscheidungsfindung nicht durch die EU-Erweiterung untergraben wird.\r\nEinsatz f\u00fcr globale Gerechtigkeit sowie F\u00f6rderung von Partnerschaften zur Bew\u00e4ltigung\r\ngemeinsamer Herausforderungen.\r\nLeuchtturmma\u00dfnahme: \u00dcbernahme von Verantwortung f\u00fcr die negativen externen Auswirkungen und\r\ndie Ausbeutung von Ressourcen durch Europa und deren Reduzierung, Einnahme einer Vorreiterrolle in der globalen Diplomatie f\u00fcr multilaterale L\u00f6sungen und Partnerschaften nach dem Vorbild des Gr\u00fcnen Deals sowie systematisches Einsetzen f\u00fcr die Achtung der internationalen Rechtsstaatlichkeit.\r\nUmsetzung unserer Versprechen\r\nUmsetzung und Durchsetzung der EU-Rechtsvorschriften zum Schutz der Rechtsstaatlichkeit\r\nund unserer Gesundheit.\r\nLeuchtturmma\u00dfnahme: Entwurf eines Ma\u00dfnahmenplans f\u00fcr die Umsetzung und Durchsetzung der\r\nRechtsvorschriften, mit dem Schwerpunkt auf einem strikten Engagement f\u00fcr die Aufrechterhaltung der Rechtsstaatlichkeit in der gesamten EU.\r\nSt\u00e4rkung der EU-Regierungsf\u00fchrung und des Vertrauens in das europ\u00e4ische Projekt.\r\nLeuchtturmma\u00dfnahme: EU-Strategie zur Bek\u00e4mpfung von Desinformation, zur Unterbindung\r\nunangemessener Einflussnahme durch Interessengruppen sowie zur St\u00e4rkung der \u00f6ffentlichen\r\nRechenschaftspflicht. Ernennung einer Vizepr\u00e4sidentin/eines Vizepr\u00e4sidenten der Kommission f\u00fcr den Europ\u00e4ischen Green Deal und soziale Investitionen, einer Vizepr\u00e4sidentin/eines Vizepr\u00e4sidenten f\u00fcr den gerechten \u00dcbergang und einer Kommissarin/eines Kommisars f\u00fcr Jugend und k\u00fcnftige Generationen"
                        }
                    },
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/09/1f/325637/Stellungnahme-Gutachten-SG2406270159.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_AA",
                                        "de": "Ausw\u00e4rtiges Amt (AA)",
                                        "en": "Ausw\u00e4rtiges Amt (AA)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-12"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0010000",
                        "regulatoryProjectTitle": "Europ\u00e4ischer Green and Social Deal / EU Strategische Agenda",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Berlin, 12.03.2024\r\n\r\nDeutscher Naturschutzring (DNR e.V.), Marienstra\u00dfe 20, 10117 Berlin\r\nDNR-Input zum BMWK-Stakeholder Dialog zur Strategischen Agenda der EU\r\nVorbemerkung\r\n\r\nWir m\u00f6chten nachfolgend vor allem zur Frage Stellung nehmen, welche Ma\u00dfnahmen erforderlich sind, um die Erfolge des Green Deals zu sichern und den Green Deal weiterzuentwickeln, damit die EU ihre Wettbewerbsf\u00e4higkeit st\u00e4rkt und ihre Energie- und Klimaziele erreicht.\r\nMa\u00dfnahmen, um die Erfolge des Green Deals zu sichern und den Green Deal weiterzuent-wickeln:\r\nDer Europ\u00e4ische Green Deal mit dem Klimapaket \u201eFit for 55\u201c, der Farm-to-Fork-Strategie und j\u00fcngst dem Gesetz zur Wiederherstellung der Natur hat die Weichen f\u00fcr ein klimaneutrales, naturvertr\u00e4gli-ches und zukunftsf\u00e4higes Europa gestellt. Diese Errungenschaften sind aktuell in Gefahr, weshalb es absolut zentral ist, dass die Bundesregierung sich f\u00fcr den Erhalt und die Weiterentwicklung des Green Deals einsetzt. Im Folgenden werden die Ma\u00dfnahmen aufgef\u00fchrt, die aus unserer Sicht aktu-ell am wichtigsten sind und sich im Zust\u00e4ndigkeitsbereich des BMWK befinden.\r\nSchritt 1: Verankerung der St\u00e4rkung und Weiterentwicklung des Green Deals in der Strategischen Agenda, die die Top-Priorit\u00e4ten der EU f\u00fcr die n\u00e4chste Legislatur vorgibt und auf dessen Grundlage die EU-Kommission ihr Arbeitsprogramm erstellt.\r\nSchritt 2: Mit dem Green Deal Wohlstand und Lebensqualit\u00e4t sichern, indem die Wirtschaft und In-dustrie klimaneutral, sozial-gerecht und zukunftsf\u00e4hig aufgestellt wird.\r\nSchritt 3: Rollback verhindern und soziale Flankierung der Transformation gew\u00e4hrleisten.\r\nSchritt 4: Ambitioniertes EU-Klimaziel f\u00fcr 2040 und 2035 festsetzen, um den Weg Richtung Kli-maneutralit\u00e4t zu ebnen.\r\nSchritt 5: Schaffung eines soliden Post 2030-Rahmenwerks mit den notwendigen klimapolitischen Instrumenten, um die Klimaneutralit\u00e4t bis sp\u00e4testens 2050 sicherzustellen.\r\n1.\r\nVerankerung der St\u00e4rkung und Weiterentwicklung des Green Deals in der Strategischen Agenda\r\nDie Abstimmungen zur EU-Strategic Agenda gehen aktuell in die hei\u00dfe Phase. Das hei\u00dft, die kom-menden zwei Monate sind wichtig f\u00fcr die Festlegung der zentralen Priorit\u00e4ten der EU f\u00fcr die kom-mende Legislatur. Bei der letzten Strategic Agenda war eine der vier zentralen Punkte \u201ebuilding a cli-mate-neutral, green, fair and social Europe\u201c. Dies bildete die Grundlage f\u00fcr das Mandat der EU-Kom-mission f\u00fcr die Schaffung des EU Green Deals und ihr Arbeitsprogramm.\r\nDie Bundesregierung muss sich deshalb in den kommenden Wochen aktiv f\u00fcr die Festschreibung der Fortsetzung und St\u00e4rkung des EU Green Deals als zentrales Projekt der Modernisierung der EU in\r\nder Strategic Agenda einsetzen. Dies umfasst, dass das Klima und die sozial gerechte Transforma-tion als eine der 4-5 zentralen Priorit\u00e4ten der Agenda gesetzt wird. Dies bildet die Grundlage f\u00fcr die notwendigen Ma\u00dfnahmen zur Sicherung der sozial-\u00f6kologischen Transformation (siehe unten).\r\n2. Mit dem Green Deal Wohlstand und Lebensqualit\u00e4t sichern\r\nEine nachhaltige Wirtschaftsstruktur, die auf erneuerbaren Energien, einer sozial und \u00f6kologisch ge-rechten Land- und Forstwirtschaft, nachhaltiger und tierschutzkonformer Fischerei und Aquakultur und umweltfreundlichen Net-Zero-Technologien basiert, f\u00f6rdert die Zukunftsf\u00e4higkeit der EU, sichert den europ\u00e4ischen Industriestandort und schafft neue Arbeitspl\u00e4tze.\r\nWir st\u00e4rken den Wohlstand und die Lebensqualit\u00e4t in Europa, indem:\r\n\u2022\r\ndie EU-Politik unabh\u00e4ngiger vom reinen Wirtschaftswachstum an Fortschrittsindikatoren ausgerichtet wird, die sich an \u00f6kologischen und sozialen Leistungen f\u00fcr unsere Lebensquali-t\u00e4t orientieren und so das Bruttoinlandsprodukt (BIP) als alleinigen Wachstumsindikator er-g\u00e4nzen, F\u00fcr die Zukunftsf\u00e4higkeit Europas ist zentral, dass Wohlstand nicht mehr nur als rein \u00f6konomisches Wirtschaftswachstum definiert wird, sondern vielmehr als eine Sicherung un-serer Lebensgrundlagen. Die Leistungen unserer Natur, die St\u00e4rke des sozialen Miteinanders, Bildung, Tierschutz, Sicherheit und demokratische Teilhabe haben erhebliche Auswirkungen auf unseren Wohlstand. Der Klimabericht des IPCC von 2022 nimmt Bezug auf mehrere Stu-dien, die zeigen, dass eine Klimastabilisierung unter zwei Grad Celsius nur m\u00f6glich ist, wenn unser Wirtschaftssystem unabh\u00e4ngiger vom BIP-Wachstum wird.\r\n\u2022\r\ns\u00e4mtliche \u00f6ffentliche Finanzmittel klar an den Erfordernissen des Europ\u00e4ischen Green Deals und der sozial-\u00f6kologischen Transformation angepasst werden. Dazu geh\u00f6rt u.a. die Einf\u00fch-rung einer nachhaltigen \u00f6ffentlichen Beschaffung sowie die Abschaffung aller umwelt- und klimasch\u00e4dlichen Subventionen. Diese konterkarieren alle Investitionen in Klima-, Natur- und Meeresschutz und bremsen den Wandel hin zu einer klimaneutralen Wirtschafts- und Lebensweise in Europa aus.\r\n\u2022\r\ndie europ\u00e4ische Wirtschaft sich ausrichtet auf massive Einsparung von Energie und Ressour-cen, Suffizienz und Elektrifizierung als Grundbedingung f\u00fcr echte Innovation \u2013 auch mit Blick auf die Kreislaufwirtschaft als Grundpfeiler unseres zuk\u00fcnftigen Wohlstands, die den Res-sourcenverbrauch reduziert und zugleich neue Gesch\u00e4ftsfelder erschlie\u00dft.\r\n\u2022\r\nSie f\u00fcr eine absolute Reduktion des Rohstoffverbrauchs und eine Erh\u00f6hung der Materialef-fizienz sorgen. Hierf\u00fcr bedarf es verbindlich festgesetzter Ziele f\u00fcr die schrittweise Verringe-rung des prim\u00e4ren Rohstoffverbrauchs und des Abfallaufkommens pro Einwohner*in. Kriti-sche Rohstoffe m\u00fcssen verst\u00e4rkt aus dem Recycling stammen, insbesondere muss ihr Ver-brauch drastisch gesenkt und die EU Vorreiterin bei der Substituierung solcher Rohstoffe werden\r\n\u2022\r\nSie sich daf\u00fcr einsetzen, dass die Europ\u00e4ische Union die Abfallhierarchie umsetzt. Dazu muss sie die Vermeidung von Abfall und die Wiederverwendung priorit\u00e4r behandeln und das \u00d6ko-design, die Reparatur und Wiederverwendung sowie das Recycling von Produkten intensivie-ren. Eine konsistente Kreislaufwirtschaft kann nur durch eine Weiterentwicklung der Pro-duktpolitik gelingen. Dabei sind Materialverf\u00fcgbarkeit und Lieferketten f\u00fcr die ben\u00f6tigten Technologien unionsweit gemeinsam zu l\u00f6sen. Langlebige, wiederverwendbare und reparier-sowie recyclingf\u00e4hige und rezyklathaltige Produkte m\u00fcssen zum Standard werden. Ressourcenschonende Dienstleistungen sind zu f\u00f6rdern, z.B. durch ein Recht auf (kosteng\u00fcnstige, herstellerunabh\u00e4ngige und qualitativ hochwertige) Reparatur, Leihsysteme oder Second-Hand. Der Verbrauch an Verpackungen muss drastisch reduziert werden, insbesondere durch die F\u00f6rderung von Mehrwegsystemen.\r\n\u2022\r\nder Europ\u00e4ische Green Deal zum Motor f\u00fcr neue Jobs wird, u.a. durch Ziele und Empfehlun-gen f\u00fcr Qualifizierung und Besch\u00e4ftigung sowie verbindliche Transformationsfahrpl\u00e4ne f\u00fcr Unternehmen.\r\n\u2022\r\neine konsequente Umsetzung des Verursacherprinzips, etwa durch eine Besteuerung von Verschmutzung und Ressourcenverbrauch eingef\u00fchrt wird. Ein verantwortungsvoller Um-gang mit nat\u00fcrlichen Ressourcen soll sich finanziell lohnen, Verschwendung und Verschmut-zung m\u00fcssen hingegen etwas kosten. Umwelt- und klimasch\u00e4dliche Subventionen m\u00fcssen abgeschafft werden, denn sie konterkarieren alle Investitionen in Klimaschutz und Nachhal-tigkeit. Sie bremsen den Strukturwandel hin zu einer klimaneutralen Wirtschafts- und Le-bensweise in Europa aus. Die so freiwerdenden Finanzmittel sollten insbesondere f\u00fcr die so-ziale Abfederung der Transformation genutzt werden. S\u00e4mtliche Mittel sind klar an den Er-fordernissen der sozial-\u00f6kologischen Transformation auszurichten\r\n\u2022\r\nmit Beginn der n\u00e4chsten F\u00f6rderperiode, sp\u00e4testens bis 2034, die EU-Agrargelder in vollem Umfang auf die \u00f6kologischen und sozio\u00f6konomischen Herausforderungen in der Landwirt-schaft ausgerichtet sind. Demnach m\u00fcssen k\u00fcnftig alle Gelder f\u00fcr eine einkommenswirk-same Honorierung klar definierter \u00f6kologischer Leistungen im Klima-, Biodiversit\u00e4ts-, Tier-, Gesundheits- und Umweltschutz sowie dem konsequenten Ab- und Umbau der Tierhaltung eingesetzt werden. Es ist entscheidend, dass Landwirt*innen bei der Ausrichtung auf ein so-zial und \u00f6kologisch zukunftsf\u00e4higes Agrar- und Ern\u00e4hrungssystem gezielt unterst\u00fctzt und so-mit die Steuergelder der EU-B\u00fcrger*innen sinnvoll eingesetzt werden.\r\n\r\nRollback verhindern und soziale Flankierung der Transformation gew\u00e4hrleisten\r\nMit Blick auf die neue EU-Legislaturperiode ist es absolut zentral, dass wir auf keinen Fall hinter den Status Quo des \u201eFit for 55\u201c-Pakets zur\u00fcckfallen, um die Klimaziele bis 2030 und unsere Verpflichtun-gen im Rahmen des Pariser Klimaabkommens nicht zu verfehlen. Das aktuelle Verhalten einzelner Regierungsparteien wie die Forderung nach Absage des Verbrenner-Aus bis 2035 im Europawahlpro-gramm oder die vielen Blockaden (Lieferketten-Gesetz, CO2-Standards f\u00fcr LKW, Verpackungsverord-nung etc.) bereiten uns gro\u00dfe Sorgen. Auch die aktuellen Debatten innerhalb der CDU (fr\u00fchere Revi-sion bzw. Abschaffung des Verbrenner-Aus, Green Deal nur als Wirtschaftspaket) sind h\u00f6chst proble-matisch.\r\nDie vielen durch Deutschland erfolgten Blockaden der EU-Gesetzgebung in letzter Minute im Rat sind ein gro\u00dfes Problem nicht nur f\u00fcr Deutschlands Ansehen in der EU, sondern auch f\u00fcr die Integri-t\u00e4t des EU-Gesetzgebungsprozesses und die Europ\u00e4ische Demokratie. Wenn Kompromisse, die \u00fcber zwei Jahre im EU-Gesetzgebungsprozess vom EU-Parlament und dem Rat erarbeitet werden, in letz-ter Instanz durch einen Mitgliedstaat blockiert werden k\u00f6nnen, dann verliert das EU-Parlament an Macht und die EU entfernt sich vom Wille der W\u00e4hler*innen. Dies besch\u00e4digt die Demokratie der EU. Hier gilt es in der Bundesregierung, ein solches Verhalten Deutschlands k\u00fcnftig auszuschlie\u00dfen.\r\n\r\nDie soziale Flankierung (Just Transition) des Europ\u00e4ischen Green Deals ist zentral f\u00fcr dessen Akzep-tanz und Gelingen. Hierf\u00fcr braucht es mehr Gelder im neuen MFR nach 2027 und eine entschlos-sene, koordinierte und solidarische europ\u00e4ische Investitionspolitik. Instrumente wie der ETS II, d.h. die Bepreisung von CO2 im Bereich Geb\u00e4ude und Verkehr, m\u00fcssen sozial ausreichend flankiert wer-den, sodass einkommensschwache B\u00fcrger*innen entlastet werden. Eine sozial gerechte europ\u00e4ische Klima- und Umweltpolitik, die unsere Demokratie st\u00e4rkt, umfasst unter anderem erstens die finanzi-elle Abfederung von Klimapolitik durch die Einf\u00fchrung eines Klimageldes und eines gr\u00f6\u00dferen Klima-sozialfonds. Hinzu muss der ETS II von Ordnungsrecht begleitet werden, um den CO2-Preis in Schach zu halten (Stichwort Energieeffizienzsteigerung etc.).\r\nZweitens ist es wichtig, f\u00fcr bezahlbare Energie und Lebensmittel zu sorgen: Bis 2040 sollte die EU im gesamten Energiesektor 100 Prozent g\u00fcnstige, naturvertr\u00e4gliche Erneuerbare Energien erreicht haben, dabei muss die B\u00fcrger*innen-Energie im Vordergrund stehen. Alle Verbraucher*innen m\u00fcs-sen unabh\u00e4ngig von ihrem Einkommen in der Lage sein, sich gesund und pflanzenbasiert zu ern\u00e4h-ren. Die Landwirt*innen haben ein Recht auf faire Preise f\u00fcr nachhaltig produzierte Lebensmittel. Gleichzeitig muss die EU mehr Umwelt-, Klima-, Biodiversit\u00e4ts- und Tierschutz in der Landwirt-schaft in einem \u00fcbergeordneten Rechtsrahmen verankern und in alle bestehenden Gesetze integrie-ren.\r\n\r\n4. Ambitioniertes EU-Klimaziel f\u00fcr 2040 und 2035 festsetzen\r\nEin ambitioniertes EU-Klimaziel f\u00fcr 2040 und 2035 ist aus vielerlei Perspektive geboten: Klimaschutz, Einhaltung der Verpflichtungen des Pariser Klimaabkommens und Senden des richtigen Signals in den COP-Prozess. Auch aus Wirtschaftsperspektive ist ein ambitioniertes 2040- und 2035-Zwischen-ziel wichtig, denn es schafft Sicherheit, dass die Kurve der ben\u00f6tigten Emissionsreduktion in den 2040er Jahren nicht zu steil wird und wir eine Vollbremsung mit entsprechender Folgen f\u00fcr die Wirt-schaft vollziehen m\u00fcssen. Nicht zuletzt ist die sogenannte \u201ccost of inaction\u201d bei der Reduktion von Treibhausgasen erwiesenerma\u00dfen viel h\u00f6her als ambitionierte Klimapolitik. Somit ist es zentral, dass die Bundesregierung sich f\u00fcr ein ambitioniertes 2040-Ziel von mindestens 95% TGH-Emissionsreduk-tion bis 2040 einsetzt.\r\nLeider ist der EU-Kommissionsvorschlag f\u00fcr das 2040 EU-Klimaziel von 90% Emissionsreduktion bis 2040 (netto) nicht ausreichend. Die EU KOM gibt selbst an, dass laut BAU-Szenario (basierend auf Fit for 55-Paket) in 2040 88% THG-Reduktion erreicht werden. Aus unserer Sicht ist ein h\u00f6heres Ziel von mindestens 95% Reduktion im deutschen Interesse und auch absolut machbar, denn das deutsche Klimaziel f\u00fcr 2040 liegt bei 91% brutto [und 88% netto]. Die Empfehlungen des EU-Klimabeirats ESABCC zeigen, dass bis zu 95% Reduktion technologisch und wirtschaftlich machbar sind, und auch mit geringen Mengen von technischen Senken m\u00f6glich und sogar vorteilhaft sind.\r\nDie notwendige Emissionsreduktion ist durch einen Fokus auf Elektrifizierung, deutlich mehr Ener-gieeffizienz, niedrigerem Energieverbrauch und dem raschen Ausbau der erneuerbaren Energien zu erreichen. Zus\u00e4tzlich legt der Sachverst\u00e4ndigenrat verschiedene Vorteile einer Reduktion von 90 bis 95 Prozent dar: Hierzu geh\u00f6ren Vorteile f\u00fcr die Gesundheit, geringere Umweltrisiken (insbesondere f\u00fcr Wasser), die bessere Bezahlbarkeit von Energie sowie massiv gesenkte Importe fossiler Energien, die deutliche finanzielle Einsparungen und geringere geopolitische Abh\u00e4ngigkeiten mit sich bringen.\r\nAbsolut problematisch sehen wir die starke Rolle von Kohlenstoffentnahme und CCS im KOM-Vor-schlag, da diese aus Klimasicht unzuverl\u00e4ssig ist bzgl. der Zielerreichung. Die EU KOM geht davon aus, dass die verbleibenden Emissionen in 2040 850 Mio. Tonnen betragen. Davon sollen insgesamt\r\n400 Millionen durch Kohlenstoffentnahme (CCS und landbasierte Entnahmen aus der Atmosph\u00e4re) erfolgen. Besonders alarmierend ist, dass in 2040 noch mit CCS f\u00fcr Stromerzeugung gerechnet wird. Aus Wirtschaftsperspektive setzt dies die falschen Anreize, denn die Transformation der Wirtschaft zu Klimaneutralit\u00e4t ist \u00f6konomisch gesehen g\u00fcnstiger als die Abh\u00e4ngigkeit von teuren und bislang nicht ausgereiften Kohlenstoffentnahme und CCS-Technologien. Weil Deutschland mit 88% ein sehr starkes 2040-Bruttoziel hat (EU ungef\u00e4hr bei 82%), ist es f\u00fcr Deutschland von Interesse die Rolle von Kohlenstoffentnahme m\u00f6glichst klein zu halten.\r\nDer EU-Kommissionsvorschlag bleibt zum 2035-Ziel sehr vage und der Prozess zur Festsetzung des Ziels bleibt unklar. Die EU hat sich im Rahmen des Pariser Abkommens zu einem NDC-Update (natio-nale Klimabeitr\u00e4ge) bis sp\u00e4testens 9 Monate vor der COP 30 verpflichtet. \u00dcber den Tellerrand hin-ausgeschaut, wird sich ein geringes EU-Klimaziel f\u00fcr 2040 und f\u00fcr 2035 international bremsend auf die Klimaziele von anderen Staaten auswirken mit den entsprechenden Folgen. Gerade wenn Deutschland den Klimaclub voranbringen will, sollte die Bundesregierung nicht zulassen, dass die EU ihr Verhandlungskapital durch wenig ambitionierte Ziele verschenkt.\r\nDie Bundesregierung sollte sich f\u00fcr ein Enddatum f\u00fcr fossile Brennstoffe im 2040-Ziel einsetzen, da dieses bislang fehlt: nur der Kohleausstieg bis 2040 ist explizit vorgesehen; kein Ausstieg aus \u00d6l und Gas; f\u00fcr 2040 geht die EU-Kommission davon aus, dass der fossile Energiebedarf im Energiesektor sich um ungef\u00e4hr 80% verringert gg\u00fc. 2021. Es braucht rechtsverbindliche Fristen f\u00fcr den Ausstieg aus der energetischen Nutzung von fossilem Gas und \u00d6l bis sp\u00e4testens 2040. Damit w\u00fcrde ein zent-raler Schritt hin zur Klimaneutralit\u00e4t gemacht und Rechts- und Planungssicherheit f\u00fcr Investor*innen und Verbraucher*innen geschaffen.\r\n5. Schaffung eines soliden Post 2030-Rahmenwerks mit den notwendigen klimapolitischen Instru-menten, um die Klimaneutralit\u00e4t in 2050 sicherzustellen\r\nNeben der Zielarchitektur braucht es die richtigen Instrumente, um die Ziele umzusetzen. Hierbei sind vor allem zwei Aspekte zentral: Es braucht nationale Verantwortung und verbindliche klimapo-litische Instrumente auf EU-Ebene.\r\nDas bedeutet erstens, dass die Klimaschutzverordnung \u00fcber 2030 hinaus weitergef\u00fchrt und gest\u00e4rkt werden muss \u2013 und zweitens, die verbindlichen Minderungsziele f\u00fcr die einzelnen Mitgliedstaaten beibehalten werden m\u00fcssen. Verbindliche Instrumente sind in Deutschlands Interesse, denn Deutschland hat den st\u00e4rksten Klimarahmen auf EU-Ebene (noch) mit einem eigenen Klimagesetz mit verbindlichen Sektorzielen. Deutschland verliert somit nichts, wenn man die Klimaschutzverord-nung st\u00e4rkt (oder vormals Effort Sharing-Verordnung), sondern wir erreichen, dass auch andere Mit-gliedstaaten st\u00e4rker in die Verantwortung gehen.\r\nAuch braucht es neue, auf EU und nationaler Ebene verbindliche Energieziele \u00fcber 2030 hinaus: Das hei\u00dft erstens 100% Erneuerbare bis 2040 und zweitens eine Zielerh\u00f6hung bei Energieeffizienz \u00fcber 2030 hinaus. Dies wird die Unabh\u00e4ngigkeit der EU im Energiebereich st\u00e4rken und den CO2-Preis sen-ken.\r\nBzgl. des Emissionshandel ist es wichtig, die Einf\u00fchrung des ETS II gut vorzubereiten, denn es kann politisch problematisch werden, wenn mit dem ETS II das Verursacherprinzip f\u00fcr Verbraucher*innen komplett Anwendung findet, w\u00e4hrend es Ausnahmen f\u00fcr die Industrie unter dem ETS I gibt. Es braucht eine st\u00e4rkere soziale Abfederung der Auswirkungen vom ETS II, inklusive eines gr\u00f6\u00dferen Kli-masozialfonds (s. unter 3. zu sozialer Flankierung) und ein Ende der kostenlosen Zuteilungen beim ETS I."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Europ\u00e4ischer Green and Social Deal / EU Strategische Agenda"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Wir setzen uns daf\u00fcr ein, dass die Grenzoder, der Oder-\u00c4stuar und deren Umfeld wieder zu einem lebendigen Oderstrom entwickelt werden. Wir vertreten die Auffassung, dass die bereits laufenden Arbeiten, die derzeitige Planung zur weiteren Vertiefung und Verbreiterung der Grenzoder dem erkl\u00e4rten Ziel einer lebendigen Oder zuwiderl\u00e4uft. Daher ist das gemeinsame Ziel der Stopp der bereits laufenden Arbeiten und die Verhinderung der Umsetzung dieser Planung.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_SHIPPING",
                        "de": "Schifffahrt",
                        "en": "Shipping"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_AQUACULTURE",
                        "de": "Fischerei/Aquakultur",
                        "en": "Fishery/aquaculture"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                        "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                        "en": "Species protection/biodiversity"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010001",
                "statements": [],
                "title": "Stopp des Ausbaus der Oder"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Wir fordern nachhaltige Rahmenbedingungen und Strukturen f\u00fcr zivilgesellschaftliches Engagement als Garant f\u00fcr eine starke, resiliente Demokratie durch\r\n- B\u00fcrokratieabbau & Verwaltungsvereinfachung, \r\nReform des Haushalts- und Zuwendungsrechts durch konsequente Flexiblisierung der F\u00f6rdermittelvergabe sowie durch \r\n- Sicherung der Infrastrukturen, in dem der Bund Engagement im Rahmen der kommunalen Selbstverwaltungsaufgabe finanziell f\u00f6rdern kann und auch die dauerhafte Finanzierung der Infrastruktur von Einrichtungen der Engagementf\u00f6rderung gew\u00e4hrleistet.\r\n",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                        "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_POLITICAL_PARTIES",
                        "de": "Politisches Leben, Parteien",
                        "en": "Political life, parties"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010002",
                "statements": [],
                "title": "Novelierung der Engagementstrategie des Bundes"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Der EU Rat f\u00fcr Wettbewerbsf\u00e4higkeit erarbeitet Leitlinien f\u00fcr eine europ\u00e4ische Industriestrategie. Aus Verb\u00e4ndesicht braucht es  eine Industriestrategie welche auf dem European Green Deal fu\u00dft, \u00f6ffentliche Investitionen f\u00fcr den Ausbau strategischer klimafreundlicher Technologien, die F\u00f6rderung der Nachfrage von gr\u00fcnen und zirkul\u00e4ren Produkten sowie einen gerechten \u00dcbergang f\u00fcr Arbeitnehmer*innen und Regionen in der Industrietransformation. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                        "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010003",
                "statements": [],
                "title": "Europ\u00e4ische Industriestrategie"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Wir fordern, bei den laufenden Verhandlungen zum Bundeshaushalt keine Abstriche bei den notwendigen Investitionen in die Treibhausgasneutralit\u00e4t, die soziale Flankierung klimapolitischer Ma\u00dfnahmen und die internationale Klimafinanzierung zuzulassen, ver\u00e4nderten Rahmenbedingungen durch Flexibilisierungen im Haushaltsrecht anzuerkennen und die notwendigen Investitionen u.a. in den klimaneutralen Umbau zu erm\u00f6glichen. Wir fordern die staatliche Unterst\u00fctzung der Gesellschaft u.A. bei der energetischen Haussanierung sowie durch den Ausbau des \u00d6PNV sowie die Einhaltung der v\u00f6lkerrechtlichen Verpflichtung, \u00e4rmere Staaten beim Klimaschutz und der Bew\u00e4ltigung der Folgen der Klimakrise zu unterst\u00fctzen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_RESIDE",
                        "de": "Wohnen",
                        "en": "Reside"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                        "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                        "en": "Species protection/biodiversity"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010004",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/65/7b/325639/Stellungnahme-Gutachten-SG2406270121.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                        "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                        "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-20"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0010004",
                        "regulatoryProjectTitle": "Bundeshaushalt 2025",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Sehr geehrter Herr Bundeskanzler,\r\n\r\ndie aktuellen Verhandlungen f\u00fcr den Bundeshaushalt 2025 entscheiden nicht nur dar\u00fcber, ob der\r\ngesellschaftliche Zusammenhalt gewahrt werden kann, sie entscheiden auch dar\u00fcber, ob Deutschland seine v\u00f6lkerrechtlich verbindlichen Klimaziele erreichen kann.\r\nWir appellieren an Sie als Bundeskanzler, in den laufenden Verhandlungen keine Abstriche bei den\r\nnotwendigen Investitionen in die Treibhausgasneutralit\u00e4t, die soziale Flankierung klimapolitischer\r\nMa\u00dfnahmen und die internationale Klimafinanzierung zuzulassen.\r\nDas Urteil des Bundesverfassungsgerichts zum Klima- und Transformationsfonds (KTF) hat schon jetzt dazu gef\u00fchrt, dass wesentliche, zur Zielerreichung fest eingeplante Ma\u00dfnahmen nicht oder nur z\u00f6gerlich umgesetzt werden. Die absehbare finanzielle Unterausstattung der Klimaschutz-Ma\u00dfnahmen gef\u00e4hrdet die Erreichung des Klimaziels 2030 und dar\u00fcber hinaus, wie der Expertenrat f\u00fcr Klimafragen j\u00fcngst festgestellt hat.\r\nDie Weigerung von Teilen der Regierung, die ver\u00e4nderten Rahmenbedingungen durch Flexibilisierungen im Haushaltsrecht anzuerkennen und die notwendigen Investitionen u.a. in den klimaneutralen Umbau zu erm\u00f6glichen, gef\u00e4hrdet zudem Teile der Industrie und damit heimische Wertsch\u00f6pfung. Deutschland hat gro\u00dfen Nachholbedarf, den wirtschaftlichen Anschluss nicht zu verlieren und seine marode Infrastruktur zu modernisieren, aber auch um sich an die Herausforderungen des Klimawandels anzupassen.\r\nDamit es in diesem Wandel gerecht zugeht, muss sich auch die Bev\u00f6lkerung auf staatliche Unterst\u00fctzung verlassen k\u00f6nnen, sei es bei der energetischen Haussanierung oder einem guten, g\u00fcnstigen \u00d6PNV- Angebot.\r\nDeutschland ist nicht nur v\u00f6lkerrechtlich verpflichtet, \u00e4rmere Staaten beim Klimaschutz und der\r\nBew\u00e4ltigung der Folgen der Klimakrise zu unterst\u00fctzen, dies ist auch eine Investition im eigenen\r\ngeostrategischen und sicherheitspolitischen Interesse.\r\nJeder jetzt investierte Euro ist g\u00fcnstiger als unterlassener Klimaschutz.\r\nWir appellieren in diesen so wichtigen Tagen an Sie, auf die Wissenschaft zu h\u00f6ren. Nicht nur die\r\nKlimawissenschaft verzweifelt in Anbetracht der eskalierenden Klimakrise und fordert den\r\nHandlungsspielraum f\u00fcr notwendige Investitionen. Auch die \u00d6konom:innen, ob gewerkschafts- oder\r\narbeitgebernah, kritisieren diese austerit\u00e4re Fiskalpolitik, die dem Wirtschaftsstandort Deutschland\r\nschadet, die Klima- und Biodiversit\u00e4tskrise versch\u00e4rft und den gesellschaftlichen Zusammenhalt massiv gef\u00e4hrdet.\r\nSehr geehrter Herr Bundeskanzler, wir fordern Sie eindringlich auf, unsere \u00f6kologische wie \u00f6konomische Zukunft nicht in einer Nachtsitzung dem Koalitionsfrieden zu opfern.\r\nAm Ende dieser Verhandlungen muss ein Ergebnis stehen, das die Erreichung der Klima- und\r\nBiodiversit\u00e4tsziele erm\u00f6glicht und die Gesellschaft zusammenh\u00e4lt. Wir werden alle demokratischen\r\nAbgeordneten des Deutschen Bundestages auffordern, ihre Zustimmung zum Bundeshaushalt davon\r\nabh\u00e4ngig zu machen.\r\n\r\nMit freundlichen, aber sehr besorgten Gr\u00fc\u00dfen"
                        }
                    },
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/64/a4/330186/Stellungnahme-Gutachten-SG2407030004.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                        "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                        "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-07-02"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0010004",
                        "regulatoryProjectTitle": "Bundeshaushalt 2025",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Arbeit f\u00fcr Demokratie und Teilhabe in Deutschland vor dem Aus\r\n\r\nSehr geehrter Bundeskanzler Olaf Scholz,\r\n\r\ndie AfD bedroht die Demokratie wie nie zuvor und im Bundeshaushalt 2025 drohen massive \r\nK\u00fcrzungen. Gemeinsam mit mehr als 180 Organisationen im B\u00fcndnis \u201eGerade jetzt. F\u00fcr alle\u201c \r\nmachen wir uns gro\u00dfe Sorgen, denn damit steht die Arbeit vieler engagierter Demokratinnen und \r\nDemokraten auf dem Spiel:\r\nDemokratief\u00f6rderung in Feuerwehren und Sportvereinen, Pr\u00e4ventionsprojekte an Schulen, \r\nBeratung zum Umgang mit Rechtsextremismus f\u00fcr Engagierte, Gewaltopfer und Ausstiegswillige, \r\nFreiwilligendienste und Jugendverb\u00e4nde, die Vernetzung und St\u00e4rkung von Migrantinnen sowie \r\ninnovative Ans\u00e4tze in der Gedenkst\u00e4ttenarbeit \u2013 all das sind Angebote, die f\u00fcr unsere \r\ndemokratische Gesellschaft unverzichtbar sind. Seit vielen Jahren arbeiten die Tr\u00e4ger dieser \r\nAufgaben f\u00fcr die Menschen in unserem Land und sind zuverl\u00e4ssige zivilgesellschaftliche Partner \r\nder Bundesregierungen \u2013 unabh\u00e4ngig von der jeweiligen Koalition.\r\nW\u00e4hrend sich vielerorts nach den rechtsextremen Wahlerfolgen Schockstarre breitmacht, \r\nhandelt die Zivilgesellschaft direkt: Vereine, Verb\u00e4nde und Tr\u00e4ger setzen ihre Arbeit f\u00fcr \r\nBeteiligung, Demokratiest\u00e4rkung, Bildung und Pr\u00e4vention mit aller Kraft fort \u2013 gerade jetzt und \r\nf\u00fcr alle.\r\nDoch all das steht aktuell auf dem Spiel \u2013 wenn die Sparvorgaben f\u00fcr den Haushalt 2025 \r\neingehalten werden, stehen insbesondere im Budget des Bundesministeriums f\u00fcr Familie, \r\nSenioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ) keine Mittel mehr f\u00fcr die zivilgesellschaftlichen Tr\u00e4ger zu \r\nVerf\u00fcgung. Das Ministerium soll 900 Millionen Euro einsparen. 90 Prozent des Ministeriumetats \r\nsind aber schon f\u00fcr gesetzliche Leistungen wie das Elterngeld verplant. Gek\u00fcrzt werden kann \r\nalso nur durch weitreichende Streichungen bei den F\u00f6rderprogrammen.\r\nWas w\u00fcrde daraus folgen? Lehrkr\u00e4fte werden mit ihren Herausforderungen allein gelassen: \r\nLangj\u00e4hrige au\u00dferschulische Projektpartner gibt es nicht mehr. Opfer von Rassismus und \r\nAntisemitismus bekommen keine Unterst\u00fctzung, bedrohte Lokalpolitikerinnen und -politiker \r\nkeine Hilfe mehr: Die Beratungsstellen m\u00fcssen ihre Arbeit einstellen. Politische \r\nB\u00fcndnis \u201eGerade jetzt. F\u00fcr alle.\u201c\r\nNovalisstr. 12 | 10115 Berlin\r\nBundeskanzler Olaf Scholz\r\nBundeskanzleramt\r\nWilly-Brandt-Stra\u00dfe 1\r\n10557Berlin\r\nB\u00fcndnis \u201eGerade jetzt. F\u00fcr alle. Deine Zivilgesellschaft\u201c\r\nNovalisstr. 12 | 10115 Berlin\r\nwww.gerade-jetzt-fuer-alle.de | kontakt@gerade-jetzt-fuer-alle.de\r\n2\r\nBildungsangebote fallen einfach weg: Die Tr\u00e4ger entlassen ihre Mitarbeitenden und m\u00fcssen \r\nschlie\u00dfen. Freiwilligendienste m\u00fcssen ihre Pl\u00e4tze reduzieren oder stellen ihre Arbeit ein, viele \r\nkulturelle und \u00f6kologische Angebote gibt es nicht mehr. Kurz: Die Zivilgesellschaft wird auf \r\nJahrzehnte geschw\u00e4cht, die demokratische Kultur erodiert.\r\nK\u00f6nnen Sie sich das vorstellen? Wir auch nicht. Und darum brauchen wir Ihre Unterst\u00fctzung. \r\nDie aktuellen Haushaltsverhandlungen d\u00fcrfen auf keinen Fall zu einem Kahlschlag f\u00fchren! Wir \r\nbrauchen die Angebote mehr denn je \u2013 deshalb muss die Finanzierung des Kinder- und \r\nJugendplans des Bundes, der Freiwilligendienste, der politischen Bildung und der gro\u00dfen \r\nF\u00f6rderprogramme \u201eDemokratie leben!\u201c (BMFSFJ) und \u201eZusammenhalt durch Teilhabe\u201c (BMI) in \r\nden kommenden Jahren sichergestellt und ausgebaut werden \u2013 gerade jetzt, f\u00fcr alle.\r\nIn k\u00fcrzester Zeit haben sich daf\u00fcr rund 75.000 Menschen einer Petition angeschlossen und mehr \r\nals 160 gemeinn\u00fctzige Organisationen im B\u00fcndnis #GeradeJetztFuerAlle zusammengetan. \r\nGro\u00dfe Verb\u00e4nde wie der Deutsche Feuerwehrverband, der Bundesjugendring, der Arbeitskreis \r\ndeutscher Bildungsst\u00e4tten und der Deutsche Kinderschutzbund, Netzwerke wie die \r\nBundesarbeitsgemeinschaft der Freiwilligenagenturen, die Katholische Frauengemeinschaft \r\nDeutschlands (kfd) oder die Bundeskonferenz der Migrantenorganisationen sowie eine Vielzahl \r\nvon Fachtr\u00e4gern fordern gemeinsam: Lassen Sie uns nicht im Stich, sondern setzen Sie sich \r\nin den Haushaltsverhandlungen f\u00fcr den Erhalt dieser wichtigen Arbeit ein. Gerade jetzt, f\u00fcr \r\nalle.\r\n\r\nGerne erl\u00e4utern wir Ihnen unsere Sorgen in einem pers\u00f6nlichen Gespr\u00e4ch.\r\n\r\nVielen Dank f\u00fcr Ihr Engagement.\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Bundeshaushalt 2025"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BWaldG",
                        "title": "Gesetz zur Erhaltung des Waldes und zur F\u00f6rderung der Forstwirtschaft",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bwaldg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Wir fordern die Novellierung des Bundeswaldgesetzes f\u00fcr den Erhalt und die nachhaltige Nutzung unserer W\u00e4lder als vielf\u00e4ltige Leistungserbringer f\u00fcr die Gesellschaft. Dies gilt f\u00fcr die Erholung und den Tourismus genauso wie f\u00fcr eine umwelt- und standortgerechte Bewirtschaftung der W\u00e4lder. \r\nWir fordern ein zukunftsf\u00e4higes Gesetz, das den Erhalt und die Stabilisierung unserer W\u00e4lder in den Mittelpunkt stellt und dabei die verschiedenen Waldfunktionen angemessen ber\u00fccksichtigt. \r\n",
                "draftBill": {
                    "customDate": "2023-11-10",
                    "customTitle": "Referentenentwurf eines Gesetzes zur Neuordnung des Bundeswaldgesetzes",
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "shortTitle": "BMEL",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft",
                            "url": "https://www.bmel.de/DE/Home/home_node.html"
                        }
                    ]
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                        "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                        "en": "Agriculture and forestry"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010807",
                "statements": [],
                "title": "Novellierung des Bundeswaldgesetz (BWaldG)"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "KrWG",
                        "title": "Gesetz zur F\u00f6rderung der Kreislaufwirtschaft und Sicherung der umweltvertr\u00e4glichen Bewirtschaftung von Abf\u00e4llen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/krwg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Wir sehen eine Nationale Kreislaufwirtschaftsstrategie als ersten wichtigen Schritt hin zu einer ressourcenschonenden und sozial ausgleichenden Kreislaufwirtschaft in Deutschland. \u00dcbergreifend sind verbindliche und suffizienzorientierte Ma\u00dfnahmen zu priorisieren, die auf die Reduktion des Prim\u00e4rrohstoffeinsatzes am Beginn der Wertsch\u00f6pfungskette abzielen. Wo Pr\u00fcf- und Forschungsauftr\u00e4ge vorgesehen sind, m\u00fcssen diese in konkrete Ziele \u00fcbersetzt und mit konkreten Umsetzungsma\u00dfnahmen versehen werden. Die absolute Senkung des Prim\u00e4rrohstoffverbrauchs ist das Herzst\u00fcck einer Kreislaufwirtschaftsstrategie und muss fortan das Ambitionsniveau und die Geschwindigkeit der Umsetzung der Strategie bestimmen.Unsere grundlegenden Forderungen f\u00fcr eine nationale Kreislaufwirtschaftsstrategie ",
                "draftBill": {
                    "customDate": "2024-06-17",
                    "customTitle": "Entwurf der Nationalen Kreislaufwirtschaftsstrategie",
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "shortTitle": "BMUV",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz",
                            "url": "https://www.bmuv.de/"
                        }
                    ]
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                        "en": "Other in the field of \"Environment\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010808",
                "statements": [],
                "title": "Nationale Kreislaufwirtschaftsstrategie (NKWS) "
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Wir begr\u00fc\u00dfen die Bestrebungen der Europ\u00e4ischen Union die CO2-Senkenleistung von \u00d6kosystemen zu st\u00e4rken und auszubauen sowie die Emissionen des Landnutzungssektors zu reduzieren. Die LULUCF-Verordnung ist von gro\u00dfer Bedeutung, sie muss beibehalten sowie schrittweise ambitionierter ausgestaltet werden . Der LULUCF-Sektor ist der Schl\u00fcsselsektor, um den \u00dcbergang zu einer klimaneutralen EU in \u00dcbereinstimmung mit dem Schutz der biologischen Vielfalt zu verbinden. Die Potentiale von W\u00e4ldern, Agrar\u00f6kosystemen, Mooren und Feuchtgebieten besser f\u00fcr den Klimaschutz und im Einklang mit dem Schutz der Biodiversit\u00e4t, des Wassers und der B\u00f6den in Europa zu nutzen, ist von enormer Bedeutung, um zentrale Zukunftsherausforderungen Europas zu adressieren. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_FOSSILE",
                        "de": "Fossile Energien",
                        "en": "Fossil fuels"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                        "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                        "en": "Species protection/biodiversity"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_COUNTRYSIDE",
                        "de": "L\u00e4ndlicher Raum",
                        "en": "Rural area"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                        "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                        "en": "Agriculture and forestry"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011162",
                "statements": [],
                "title": "Land Use, Land Use-Change and Forestry (LULUCF) "
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die Nutzung der Geothermie und insbesondere auch die Tiefengeothermie durch politische Ma\u00dfnahmen ist zu st\u00e4rken & entsprechende Projekte zu beschleunigen. Jedoch soll auch die Beschleunigung dadurch erreicht werden, dass Verfahren vereinfacht, Fristen verk\u00fcrzt & Standards abgesenkt werden. Dabei wird nicht zwischen den verschiedenen Arten der Tiefengeothermie unterschieden, obwohl diese unterschiedliche Umweltauswirkungen haben. Das ist \u00e4u\u00dferst kritisch. Auch die Nutzung des Begriffs \u201e\u00fcberragendes \u00f6ffentliches Interesse\" sehen wir grunds\u00e4tzlich kritisch, wobei wir dies bei der F\u00f6rderung von klimaneutralen, erneuerbaren W\u00e4rmeversorgungen bef\u00fcrworten. Auch braucht es neben gesetzlichen Ma\u00dfnahmen weitere Schritte, um einen Hochlauf von Tiefengeothermie schneller und einfacher zu erm\u00f6glichen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_NET",
                        "de": "Energienetze",
                        "en": "Energy networks"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                        "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                        "en": "Science, research and technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011163",
                "statements": [],
                "title": "Tiefengeothermie"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/0d/9b/325589/Stellungnahme-Gutachten-SG2405070008.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-21"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009978",
                "regulatoryProjectTitle": "EU-Verordnung zur Wiederherstellung der Natur (WVO) ",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Herrn Bundeskanzler Olaf Scholz\r\nBundeskanzleramt Willy-Brandt-Stra\u00dfe 1 10557 Berlin\r\n\r\n21.03.2024\r\n\r\nSetzen Sie sich f\u00fcr die EU-Verordnung zur Wiederherstellung der Natur ein!\r\n\r\nSehr geehrter Herr Bundeskanzler,\r\n\r\nam 25.03.2024 soll sich der EU-Umweltrat in Br\u00fcssel abschlie\u00dfend mit dem Trilog-Kompromiss der EU-Verordnung zur Wiederherstellung der Natur befassen. Die bestehende Mehrheit von 20 Mitgliedstaa-ten, welche 66% der Bev\u00f6lkerung der EU repr\u00e4sentieren, wurde nun \u00fcberraschend von Ungarn aufge-k\u00fcndigt.\r\nWir m\u00f6chten Sie dringend bitten, sich auf EU-Ebene einmal mehr f\u00fcr das Gesetz stark zu machen und kurzfristig f\u00fcr eine Mehrheit zu werben, insbesondere bei L\u00e4ndern wie Ungarn oder Finnland.\r\nDeutschland hat sich von Beginn an f\u00fcr das Gesetz eingesetzt und in den Ratsverhandlungen die Um-setzbarkeit des Kommissionsvorschlages verbessert. Auch die Europ\u00e4ischen Sozialdemokraten haben sich um das Gesetz verdient gemacht und verteidigten es geschlossen in den Abstimmungen des Eu-ropaparlamentes. Gleiches gilt f\u00fcr die Bundestagsfraktion der SPD, welche in Bundestagsdebatten un-erm\u00fcdlich f\u00fcr das Gesetz warb.\r\nF\u00fcr einen koordinierten europ\u00e4ischen Ansatz zur Wiederherstellung der Natur gibt es viele wichtige Argumente. Das Gesetz w\u00e4re weltweit einmalig und w\u00fcrde die Innovationskraft der Europ\u00e4ischen Union bei der Umsetzung des Weltnaturschutzabkommens demonstrieren. Bei dem Gesetz geht es aber nicht nur um den Naturschutz, sondern vielmehr um den Erhalt existenzieller \u00d6kosystemleistun-gen f\u00fcr Wirtschaft und Gesellschaft.\r\nDer Text des Gesetzes wurde mehrfach angepasst, um den Bedenken der Abgeordneten des Europ\u00e4i-schen Parlamentes und der Mitgliedstaaten gerecht zu werden. Dies erm\u00f6glichte die urspr\u00fcngliche Mehrheit des Gesetzes. Auch die \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge von Ungarn, Finnland oder den Niederlanden wurden ber\u00fccksichtigt. F\u00fcr die Handlungsf\u00e4higkeit der Europ\u00e4ischen Union ist es daher essenziell, dass diese Abstimmungs- und Entscheidungsprozesse auf der Zielgeraden nicht grundlos und unvermittelt in Frage gestellt werden.\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ab/ed/325591/Stellungnahme-Gutachten-SG2405070010.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-29"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009979",
                "regulatoryProjectTitle": "Ablehnung von staatlicher F\u00f6rderung von synthetischem Methan (sNG)",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Herrn Dr. Philipp Nimmermann Staatssekret\u00e4r im Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz\r\nScharnhorststra\u00dfe 34-37 10115 Berlin\r\n\r\nBerlin, 29.04.2024\r\n\r\nKeine staatliche F\u00f6rderung f\u00fcr synthetisches Methan!\r\n\r\nSehr geehrter Herr Staatssekret\u00e4r,\r\n\r\nmit gro\u00dfer Sorge nehmen wir die laufende Debatte um eine m\u00f6gliche staatliche F\u00f6rderung von synthetischem Methan (sNG), beispielsweise im Rahmen der Klimaschutzvertr\u00e4ge1, zur Kenntnis. Eine staatliche F\u00f6rderung von sNG lehnen wir ab.\r\nDie wichtigsten Gr\u00fcnde daf\u00fcr sind Folgende:\r\n\r\nSynthetisches Methan (sNG) ist energetisch und \u00f6konomisch vollkommen ineffizient und ohne Mehrfachsubventionen nicht konkurrenzf\u00e4hig. Wasserstoff per Pipeline ist die kosteng\u00fcnstigste Variante und beim Import per Schiff sind Wasserstoffderivate wie Ammoniak zu bevorzugen2.\r\n\r\nDie Technik f\u00fcr sNG ist nicht kommerziell verf\u00fcgbar. Die Tatsache, dass Konzerne hier massiv Ge-brauch von Steuergeld machen wollen, best\u00e4tigt, dass weder sie noch andere Investor*innen und Banken dieses Gesch\u00e4ftsmodell als zukunftsf\u00e4hig sehen, sondern als massives Investitionsrisiko in eine nicht ausgereifte Technik. Eine solche Fehlallokation von F\u00f6rdermitteln gef\u00e4hrdet in der Kon-sequenz den Wasserstoffhochlauf in Deutschland.\r\n1 Vgl. Handelsblatt vom 21.03.2024\r\n2 Analyse der Technischen Universit\u00e4t Hamburg, 2023\r\n\r\nEin Beschluss zur F\u00f6rderung von sNG w\u00fcrde der parlamentarischen Debatte und Beschlussfassung vorweggreifen. Der Export von CO2 ist in Deutschland nicht erlaubt. Die Vorhaben von Unterneh-men wie beispielsweise Tree Energie Solutions (TES) sowie dahingehende Umr\u00fcstungspl\u00e4ne land-seitiger LNG-Terminals sind in keiner Weise in regulatorischen Rahmenbedingungen eingebettet. Hier werden tats\u00e4chlich fossile LNG-Terminals f\u00fcr den Import von Frackinggas geplant und \u00f6ffentlich als Terminals f\u00fcr \u201cgr\u00fcne Molek\u00fcle\u201d verkauft.\r\n\r\nEine \u00fcbergangsweise angestrebte Nutzung der bestehenden Erdgasnetze zur Verteilung von sNG w\u00fcrde ein erhebliches Risiko f\u00fcr das Gelingen der Transformation sowohl in Bezug auf den Ausbau der Wasserstoffnetze als auch abnehmerseitig in Bezug auf die Umstellung auf Wasserstoff an Industrieanlagen darstellen. Dadurch, dass sNG dieselben chemischen Eigenschaften wie fossiles Erdgas besitzt, wird bei der Verbrennung ebenso CO2 frei. Dies f\u00fchrt zur Verschlimmerung der Klimakrise und verschleppt gleichzeitig den Umstieg auf erneuerbare Energie, da f\u00fcr sNG fossile Infrastrukturen genutzt werden.\r\n\r\nDie Nutzung von sNG w\u00fcrde die CO2-Bilanz der umgestellten Prozesse erheblich verschlechtern. Noch dazu ist sNG kosten- und energieintensiver als zuk\u00fcnftige CO2-freie, alternative Wasser-stoffimporte. Bei der R\u00fcckumwandlung von sNG zu Wasserstoff im Hafen oder der Verwendung an den jeweiligen Industrieanlagen entsteht CO2. Dieses CO2 k\u00f6nnte nur fossil sein, da Kohlenstoff aus nachhaltiger Biomasse sehr begrenzt verf\u00fcgbar ist und daher nur dort verwendet und gef\u00f6r-dert werden sollte, wo es unbedingt notwendig ist, wie beispielsweise im Flugverkehr. Das fossile CO2 m\u00fcsste dementsprechend abgeschieden und transportiert werden, dabei entweicht CO2. Vollst\u00e4ndig geschlossene Kohlenstoff-Kreisl\u00e4ufe sind nicht m\u00f6glich. Methan selbst ist ein sehr sch\u00e4dliches Treibhausgas. Beim Transport von Methan tritt das Risiko von Leckagen auf, welches klimasch\u00e4dliche Effekte mit sich zieht.\r\n\r\nUm sNG zu nutzen, wird eine CCUS-Infrastruktur ben\u00f6tigt. Der Aufbau diese Infrastruktur dauert lange und ist mit Sicherheitsrisiken sowie erheblichen Kosten verbunden. Nicht zuletzt aus Gr\u00fcn-den der gesellschaftlichen Akzeptanz, sollte daher die F\u00f6rderung vermeidbarer CCUS-Anwendungsf\u00e4lle wie im Fall von sNG unbedingt vermieden werden. CCUS ist die teuerste und ineffizi-enteste Variante, CO2 zu reduzieren und sollte nur f\u00fcr nicht vermeidbare Emissionen angewendet werden. Durch sNG entstehen jedoch neue, leicht vermeidbare Emissionen.\r\nStaatliche F\u00f6rdergelder werden dringend f\u00fcr die Umsetzung echter Klimaschutzma\u00dfnahmen ben\u00f6tigt. Da-f\u00fcr braucht es eine breite gesellschaftliche Unterst\u00fctzung. Eine F\u00f6rderung und damit die Deklaration von sNG als Klimaschutz stellt die \u00f6kologische Glaubw\u00fcrdigkeit der Klimaschutzvertr\u00e4ge in Frage und ist ein fatales Signal f\u00fcr den Industriesektor, der sich auf den Weg der Dekarbonisierung begeben muss und dazu staatliche Unterst\u00fctzung ben\u00f6tigt.\r\nStatt mit Scheinl\u00f6sungen und falschen Weichenstellungen die notwendige Transformation zu gef\u00e4hrden, m\u00fcssen Kreislaufwirtschaftskonzepte wie Vermeidung und Recycling von Produkten, f\u00fcr die Industrie entwickelt und konsequent umgesetzt werden. Es w\u00e4re falsch, wenn Gelder f\u00fcr den dringend notwendigen Umbau zu einer CO2-freien Industrie jetzt wieder in fossile Gesch\u00e4ftsmodelle umgeleitet w\u00fcrden. Wir fordern Sie daher gemeinsam und eindringlich auf, von einer F\u00f6rderung f\u00fcr synthetisches Methan abzusehen.\r\n\r\nF\u00fcr einen vertiefenden Austausch stehen wir gerne zur Verf\u00fcgung.\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d1/2e/325593/Stellungnahme-Gutachten-SG2405070011.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-29"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009979",
                "regulatoryProjectTitle": "Ablehnung von staatlicher F\u00f6rderung von synthetischem Methan (sNG)",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Herrn Udo Philipp Staatssekret\u00e4r im Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz\r\nScharnhorststra\u00dfe 34-37 10115 Berlin\r\n\r\nBerlin, 29.04.2024\r\n\r\nKeine staatliche F\u00f6rderung f\u00fcr synthetisches Methan!\r\n\r\nSehr geehrter Herr Staatssekret\u00e4r,\r\nmit gro\u00dfer Sorge nehmen wir die laufende Debatte um eine m\u00f6gliche staatliche F\u00f6rderung von synthetischem Methan (sNG), beispielsweise im Rahmen der Klimaschutzvertr\u00e4ge1, zur Kenntnis. Eine staatliche F\u00f6rderung von sNG lehnen wir ab.\r\nDie wichtigsten Gr\u00fcnde daf\u00fcr sind Folgende:\r\n\r\nSynthetisches Methan (sNG) ist energetisch und \u00f6konomisch vollkommen ineffizient und ohne Mehrfachsubventionen nicht konkurrenzf\u00e4hig. Wasserstoff per Pipeline ist die kosteng\u00fcnstigste Variante und beim Import per Schiff sind Wasserstoffderivate wie Ammoniak zu bevorzugen2.\r\n\r\nDie Technik f\u00fcr sNG ist nicht kommerziell verf\u00fcgbar. Die Tatsache, dass Konzerne hier massiv Ge-brauch von Steuergeld machen wollen, best\u00e4tigt, dass weder sie noch andere Investor*innen und Banken dieses Gesch\u00e4ftsmodell als zukunftsf\u00e4hig sehen, sondern als massives Investitionsrisiko in eine nicht ausgereifte Technik. Eine solche Fehlallokation von F\u00f6rdermitteln gef\u00e4hrdet in der Kon-sequenz den Wasserstoffhochlauf in Deutschland.\r\n1 Vgl. Handelsblatt vom 21.03.2024\r\n2 Analyse der Technischen Universit\u00e4t Hamburg, 2023\r\n\r\nEin Beschluss zur F\u00f6rderung von sNG w\u00fcrde der parlamentarischen Debatte und Beschlussfassung vorweggreifen. Der Export von CO2 ist in Deutschland nicht erlaubt. Die Vorhaben von Unterneh-men wie beispielsweise Tree Energie Solutions (TES) sowie dahingehende Umr\u00fcstungspl\u00e4ne land-seitiger LNG-Terminals sind in keiner Weise in regulatorischen Rahmenbedingungen eingebettet. Hier werden tats\u00e4chlich fossile LNG-Terminals f\u00fcr den Import von Frackinggas geplant und \u00f6ffent-lich als Terminals f\u00fcr \u201cgr\u00fcne Molek\u00fcle\u201d verkauft.\r\n\r\nEine \u00fcbergangsweise angestrebte Nutzung der bestehenden Erdgasnetze zur Verteilung von sNG w\u00fcrde ein erhebliches Risiko f\u00fcr das Gelingen der Transformation sowohl in Bezug auf den Ausbau der Wasserstoffnetze als auch abnehmerseitig in Bezug auf die Umstellung auf Wasserstoff an Industrieanlagen darstellen. Dadurch, dass sNG dieselben chemischen Eigenschaften wie fossiles Erdgas besitzt, wird bei der Verbrennung ebenso CO2 frei. Dies f\u00fchrt zur Verschlimmerung der Klimakrise und verschleppt gleichzeitig den Umstieg auf erneuerbare Energie, da f\u00fcr sNG fossile Infrastrukturen genutzt werden.\r\n\r\nDie Nutzung von sNG w\u00fcrde die CO2-Bilanz der umgestellten Prozesse erheblich verschlechtern. Noch dazu ist sNG kosten- und energieintensiver als zuk\u00fcnftige CO2-freie, alternative Wasser-stoffimporte. Bei der R\u00fcckumwandlung von sNG zu Wasserstoff im Hafen oder der Verwendung an den jeweiligen Industrieanlagen entsteht CO2. Dieses CO2 k\u00f6nnte nur fossil sein, da Kohlenstoff aus nachhaltiger Biomasse sehr begrenzt verf\u00fcgbar ist und daher nur dort verwendet und gef\u00f6r-dert werden sollte, wo es unbedingt notwendig ist, wie beispielsweise im Flugverkehr. Das fossile CO2 m\u00fcsste dementsprechend abgeschieden und transportiert werden, dabei entweicht CO2. Vollst\u00e4ndig geschlossene Kohlenstoff-Kreisl\u00e4ufe sind nicht m\u00f6glich. Methan selbst ist ein sehr sch\u00e4dliches Treibhausgas. Beim Transport von Methan tritt das Risiko von Leckagen auf, welches klimasch\u00e4dliche Effekte mit sich zieht.\r\n\r\nUm sNG zu nutzen, wird eine CCUS-Infrastruktur ben\u00f6tigt. Der Aufbau diese Infrastruktur dauert lange und ist mit Sicherheitsrisiken sowie erheblichen Kosten verbunden. Nicht zuletzt aus Gr\u00fcnden der gesellschaftlichen Akzeptanz, sollte daher die F\u00f6rderung vermeidbarer CCUS-Anwen-dungsf\u00e4lle wie im Fall von sNG unbedingt vermieden werden. CCUS ist die teuerste und ineffizienteste Variante, CO2 zu reduzieren und sollte nur f\u00fcr nicht vermeidbare Emissionen angewendet werden. Durch sNG entstehen jedoch neue, leicht vermeidbare Emissionen.\r\nStaatliche F\u00f6rdergelder werden dringend f\u00fcr die Umsetzung echter Klimaschutzma\u00dfnahmen ben\u00f6tigt. Da-f\u00fcr braucht es eine breite gesellschaftliche Unterst\u00fctzung. Eine F\u00f6rderung und damit die Deklaration von sNG als Klimaschutz stellt die \u00f6kologische Glaubw\u00fcrdigkeit der Klimaschutzvertr\u00e4ge in Frage und ist ein fatales Signal f\u00fcr den Industriesektor, der sich auf den Weg der Dekarbonisierung begeben muss und dazu staatliche Unterst\u00fctzung ben\u00f6tigt.\r\nStatt mit Scheinl\u00f6sungen und falschen Weichenstellungen die notwendige Transformation zu gef\u00e4hrden, m\u00fcssen Kreislaufwirtschaftskonzepte wie Vermeidung und Recycling von Produkten, f\u00fcr die Industrie entwickelt und konsequent umgesetzt werden. Es w\u00e4re falsch, wenn Gelder f\u00fcr den dringend notwendigen Umbau zu einer CO2-freien Industrie jetzt wieder in fossile Gesch\u00e4ftsmodelle umgeleitet w\u00fcrden. Wir fordern Sie daher gemeinsam und eindringlich auf, von einer F\u00f6rderung f\u00fcr synthetisches Methan abzusehen.\r\n\r\nF\u00fcr einen vertiefenden Austausch stehen wir gerne zur Verf\u00fcgung.\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/54/fa/325595/Stellungnahme-Gutachten-SG2405080004.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_AA",
                                "de": "Ausw\u00e4rtiges Amt (AA)",
                                "en": "Ausw\u00e4rtiges Amt (AA)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-22"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009980",
                "regulatoryProjectTitle": "Erg\u00e4nzung der Kooperation im Weimarer Dreieck um Klima- und Energiefragen ",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Die Zukunft Europas sichern: Klimakooperation des Weimarer Dreiecks notwendig f\u00fcr europ\u00e4ische Souver\u00e4nit\u00e4t und Resilienz\r\n\r\nSehr geehrte Frau Ministerinnen, sehr geehrte Herrn Ministern,\r\n\r\nals Vertreter:innen f\u00fchrender Umweltorganisationen, Think Tanks, Unternehmen und wissenschaftlicher Institutionen in Frankreich, Deutschland und Polen begr\u00fc\u00dfen wir die Entschlossenheit Ihrer Regierungen, die Zusammenarbeit innerhalb des Weimarer Dreiecks zu verst\u00e4rken. An dieser Stelle m\u00f6chten wir jedoch auf das unersch\u00f6pfte Potenzial trilateraler Zusammenarbeit im Bereich Klimaschutz und Energiewende aufmerksam machen. Die grenz\u00fcberschreitende Kooperation ist seit jeher eine tragende S\u00e4ule der europ\u00e4ischen Energiesicherheit. Zuletzt hat dies die Energiepolitik infolge des Angriffskriegs Russlands unter Beweis gestellt. Doch mehr als ein Jahrzehnt ist vergangen, seit Klima- und Umweltminister:innen des Weimarer Dreiecks zuletzt den Klimaschutz in einem trilateralen Treffen voranzutreiben versuchten. Wir sind jedoch der festen \u00dcberzeugung, dass das Weimarer Dreieck seinen Fokus auf die Sicherheitsfragen durch eine Erg\u00e4nzung um Klima- und Energiefragen zielf\u00fchrender wahrnehmen w\u00fcrde.\r\nDer Erfolg einer ehrgeizigen europ\u00e4ischen Klimapolitik beruht auf dem besonderen Engagement und der effektiven F\u00fchrung einflussreicher Mitgliedstaaten wie Frankreich, Deutschland und Polen. Zusammen sind diese L\u00e4nder f\u00fcr fast die H\u00e4lfte aller Treibhausgasemissionen der EU verantwortlich. Ihr Einsatz ist daher entscheidend f\u00fcr eine Beschleunigung der Dekarbonisierung der EU. Die L\u00e4nder des Weimarer Dreiecks sollten sich eng miteinander abstimmen, um die Umsetzung des Fit-for-55-Pakets und die bevorstehenden Verhandlungen \u00fcber ein ehrgeiziges EU-Klimaziel 2040 zu erm\u00f6glichen, einschlie\u00dflich im Bezug auf die entsprechenden Gesetzespakete. Die drei L\u00e4nder m\u00fcssen sicherstellen, dass die Energiewende in der EU, die unl\u00e4ngst den Krieg Russlands beschleunigt hat, weiter voranschreitet, um schlie\u00dflich die Abh\u00e4ngigkeit von fossilen Brennstoffimporten aus autokratischen Staaten zu \u00fcberwinden. Dar\u00fcber hinaus sollten Frankreich, Deutschland und Polen als industrielle Schwergewichte gemeinsame Strategien zur sektoren\u00fcbergreifenden F\u00f6rderung der Dekarbonisierung entwickeln und umsetzen. Im Sinne der St\u00e4rkung unserer Volkswirtschaften sollte die Dekarbonisierung durch Erh\u00f6hung der Energieeffizienz und F\u00f6rderung von Netto-Null-Innovationen erfolgen. Die Beschleunigung von Klimaschutzma\u00dfnahmen erfordert gleichzeitig, dass politische Rahmenbedingungen auf EU-Ebene und in den Mitgliedstaaten die soziale Sicherung und den Zusammenhalt\r\nOffener Brief \u2013 Die Zukunft Europas sichern: Klimakooperation des Weimarer Dreiecks notwendig f\u00fcr europ\u00e4ische Souver\u00e4nit\u00e4t und Resilienz unterst\u00fctzen, um die langfristige Akzeptanz von Klimama\u00dfnahmen zu gew\u00e4hrleisten. Eine solche ehrgeizige trilaterale Zusammenarbeit in den Bereichen Klima und Energie w\u00fcrde nicht nur die Erreichung der Klimaziele vorantreiben, sondern auch ein starkes Signal der europ\u00e4ischen Einheit aussenden.\r\nNutzen Sie die Gelegenheit des Treffens des Weimarer Dreiecks Anfang Sommer, um entschlossen Ihren Einsatz f\u00fcr ein sichereres, nachhaltigeres und wettbewerbsf\u00e4higes Europa unter Beweis zu stellen. Wir fordern Sie zur Etablierung eines \u201cGr\u00fcnen Weimarer Dreiecks\u201d auf. Entwickeln Sie einen konkreten Fahrplan f\u00fcr eine wirksame und langfristige trilaterale Klimazusammenarbeit, mit breiter demokratischer Unterst\u00fctzung durch Parlamente, die Zivilgesellschaft und andere nicht-staatliche Akteur:innen. Umweltorganisationen und Think Tanks unserer dreier L\u00e4nder gehen seit langem mit gutem Beispiel voran und sind jetzt mit konkreten Vorschl\u00e4gen zur Stelle, um Sie bei der Intensivierung der Zusammenarbeit zu unterst\u00fctzen.\r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/6b/c0/325597/Stellungnahme-Gutachten-SG2405100001.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-30"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009982",
                "regulatoryProjectTitle": "Reform des Gemeinn\u00fctzigkeitsrecht",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Die Reform des Gemeinn\u00fctzigkeitsrechts ist \u00fcberf\u00e4llig\r\n\r\nSehr geehrter Herr Bundeskanzler, sehr geehrte Herren Bundesminister,\r\n\r\nals gro\u00dfe Dachverb\u00e4nde gemeinn\u00fctziger Organisationen sind wir sehr besorgt dar\u00fcber, dass sich die von der Ampel-Regierung versprochene Reform des Gemeinn\u00fctzigkeitsrechts weiter verz\u00f6gert. Die ausstehende Modernisierung der Rechtsgrundlagen f\u00fchrt zu einer enormen Verunsicherung in wei-ten Teilen der Zivilgesellschaft, gerade angesichts des aktuell gebotenen Engagements f\u00fcr Demokra-tie und Rechtsstaatlichkeit. Bislang bleibt es im Ermessen der jeweiligen Finanzbeh\u00f6rde, wie weit sich steuerbeg\u00fcnstigte K\u00f6rperschaften im Rahmen ihrer gemeinn\u00fctzigen Zweckverwirklichung auch politisch engagieren d\u00fcrfen, ohne dabei die Aberkennung ihrer Steuerbeg\u00fcnstigung zu riskieren.\r\nUm mehr Rechtssicherheit herzustellen, halten wir folgende Erg\u00e4nzungen in der Abgabenordnung \u00fcber das Jahressteuergesetz, \u00fcber das sie gerade beraten f\u00fcr unerl\u00e4sslich:\r\n\r\n1. Die gesetzliche Klarstellung, dass die eigenen gemeinn\u00fctzigen Zwecke auch \u00fcberwiegend oder ausschlie\u00dflich mit politischen Mitteln verfolgt werden d\u00fcrfen, solange das Abstands-gebot zu Parteien eingehalten wird.\r\nZu diesen Mitteln geh\u00f6rt das Einbringen ihrer fachlichen Expertise in die Politik in Form von Stellungnahmen und Forderungen an die Bundesregierung ebenso wie das Aus\u00fcben der so genannten Watchdog-Funktion, sowie der Aufruf und die Beteiligung an Demonstrationen. Nicht dazu geh\u00f6rt, sich selbst an Wahlen zu beteiligen. So muss sich ein Umweltverband po-litisch f\u00fcr mehr Fahrradwege oder einen besseren \u00f6ffentlichen Nahverkehr einsetzen d\u00fcrfen, ein Sportverband f\u00fcr bessere F\u00f6rderung des Breitensports. All diese Themen lassen sich nicht \u201eunpolitisch\u201c behandeln.\r\n\r\n2. Die Klarstellung, dass sich gemeinn\u00fctzige Organisationen ausnahmsweise und bei Gelegen-heit f\u00fcr andere als die eigenen gemeinn\u00fctzigen Zwecke engagieren d\u00fcrfen.\r\nDass sich zum Beispiel der Sport- oder der Musikverein an einer Anti-Rassismus-Demonstration beteiligen kann und eine Organisation der Entwicklungszusammenarbeit zu einer Klima-schutzdemonstration mit aufruft, sollte zweifelsfrei m\u00f6glich sein.\r\nSehr geehrte Herren, das zivilgesellschaftliche Engagement f\u00fcr eine lebendige Demokratie und damit f\u00fcr ein vielf\u00e4ltiges und lebenswertes Land ist derzeit so wichtig wie vermutlich noch nie seit Gr\u00fcn-dung der Bundesrepublik. Keine Organisation darf deswegen den Verlust ihrer Gemeinn\u00fctzigkeit f\u00fcrchten oder auch nur daran zweifeln m\u00fcssen. Daher appellieren wir an Sie, sich f\u00fcr eine zeitnahe Modernisierung des Gemeinn\u00fctzigkeitsrechts einzusetzen.\r\nGerne w\u00fcrden wir uns \u00fcber diese und weitere Punkte (vgl. auch die Rechtspolitischen Forderungen des B\u00fcndnis f\u00fcr Gemeinn\u00fctzigkeit) in einem pers\u00f6nlichen Gespr\u00e4ch mit Ihnen austauschen. Daf\u00fcr stehen Ihnen die unterzeichnenden Verb\u00e4nde und das B\u00fcndnis f\u00fcr Gemeinn\u00fctzigkeit als zentraler Gespr\u00e4chspartner zur Verf\u00fcgung.\r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\n\r\nim Auftrag der oben angegebenen Verb\u00e4nde"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/7c/98/325599/Stellungnahme-Gutachten-SG2405100002.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMI",
                                "de": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)",
                                "en": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-03"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009983",
                "regulatoryProjectTitle": "St\u00e4rkung der fr\u00fchen \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung in Planungs- und Genehmigungsverfahren",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Zusammenfassung\r\nDNR und UfU begr\u00fc\u00dfen die Zielstellung, die fr\u00fche \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung in Planungs- und Genehmigungsverfahren zu st\u00e4rken. Allerdings reicht der vorliegende Entwurf eines neuen \u00a7 25 a VwVfG hierf\u00fcr nicht aus, denn er entspricht dieser Zielstellung nur sehr bedingt.\r\nWie im Titel des Referentenentwurfes leider etwas missverst\u00e4ndlich ausgef\u00fchrt, handelt es sich nicht um ein eigenes Gesetz zur Regelung der fr\u00fchen \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung. Allerdings w\u00fcrde aufgrund der vielf\u00e4ltigen Aspekte die \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung schlechthin ein eigenes Gesetz rechtfertigen. Wir erlauben uns daher, auf das vom UfU f\u00fcr den NABU und den BUND entwickelte \u00d6ffentlichkeitsbeteiligungsgesetz (\u00d6BG) aus dem Jahr 2023 zu verweisen.\r\nBereits Anlass und Zielstellung des hier vorliegenden Gesetzentwurfs nehmen nur teilweise die aus dem Bund-L\u00e4nder Pakt sich ergebenden Ziele der fr\u00fchen \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung auf. Anstatt nur auf technische, digitale Abl\u00e4ufe zu fokussieren, wie im vorliegenden Gesetzentwurf, sollten alle Dimensionen der fr\u00fchen \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung, wie beispielsweise in der Verwaltungsvorschrift zur fr\u00fchen \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung im Land Baden-W\u00fcrttemberg oder der VDI 7000 umgesetzt, adressiert werden.\r\nIm \u00a7 25 Abs. 1 VwVfG sollte weiterhin genauer die Art und die Form der Beteiligung dargelegt werden, um Rechtsklarheit dar\u00fcber zu schaffen, welche Beteiligungstiefe und welchen Beteiligungsumfang der Gesetzgeber im Sinn hat.\r\nUm zu vermeiden, dass die Bem\u00fchungen der fr\u00fchzeitigen \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung ins Leere laufen, sollten mindestens immer die anerkannten Umweltverb\u00e4nde gem\u00e4\u00df \u00a7 3 UmwRG bzw. gem\u00e4\u00df Landesnaturschutzgesetze beteiligt werden.\r\nDas f\u00fcr das weitere Verfahren zu erstellende Protokoll \u00fcber den Beteiligungsinhalt und die Ergebnisse der fr\u00fchen \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung sollte auch Aussagen dar\u00fcber enthalten, was durch die Ergebnisse ver\u00e4ndert und welche Planungsinhalte aus welchen Gr\u00fcnden beibehalten wurden. Nur dadurch entsteht neben Transparenz eine Nachvollziehbarkeit der Ergebnisse.\r\n\r\nFr\u00fche \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung in Planungs- und Genehmigungsverfahren\r\nDie fr\u00fche \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung ist insbesondere nach den Ereignissen zum Bahnhofsbau in Stuttgart 2010 und den danach einsetzenden intensiven bundesweiten Debatten zu einer besseren \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung als eines der Lehren und neu zu entwickelnden Instrumente von breiten Kreisen der Gesellschaft benannt worden, um k\u00fcnftig manifeste Konfliktlagen wie in Stuttgart zu vermeiden. Auf Bundesebene ist 2013 mit dem PlVereinhG in \u00a7 25 Abs. 3 VwVfG eine kurze Regelung in das Verwaltungsverfahrensgesetz aufgenommen worden, die seitdem \u201evern\u00fcnftige\u201c2 Vorhabentr\u00e4ger freiwillig zu einer fr\u00fchen \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung anhalten soll. Ob das so ist, und wenn ja, welche Wirkungen damit verbunden sind, ist bislang auf Bundesebene nicht ermittelt bzw. evaluiert worden.\r\nMit Baden-W\u00fcrttemberg hat ein Bundesland in Deutschland 2013 eine eigene verbindlich ausgestaltete\r\nVerwaltungsvorschrift zur fr\u00fchen \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung erlassen3, die Standards der fr\u00fchen Beteiligung beinhaltet und damit auch in der Tiefe zeigt, welche Aspekte in diesem Zusammenhang betrachtet werden m\u00fcssen. Die Regelung in Baden-W\u00fcrttemberg ist also im Gegensatz zur Bundesebene nicht freiwillig f\u00fcr den Vorhabentr\u00e4ger, sondern verpflichtend. 2021 wurde eine umfangreiche Evaluation hierzu abgeschlossen, die u.a. folgende Ergebnisse mit sich brachte: \u201eZusammenfassend kann res\u00fcmiert werden, dass die in der VwV \u00d6B formulierten Ziele der fr\u00fchen \u00d6B, Ziele und Auswirkungen des Vorhabens zu kommunizieren, erf\u00fcllt wurden und fester Bestandteil der fr\u00fchen \u00d6B sind. \u2026 Die Analysen konnten belegen, dass die Vorhabentr\u00e4ger im Durchschnitt die Wirkung der fr\u00fchen \u00d6B auf die Verfahrensakzeptanz besser als die Akzeptanz auf das Vorhaben\r\nbeurteilten. Insbesondere die Beteiligten bilanzierten die Verfahrensakzeptanz positiv. Nicht zuletzt\r\ndiese positiven Wahrnehmungen f\u00fchrten auf Seiten der Befragten dazu, dass die fr\u00fche \u00d6B als relativ n\u00fctzlich wahrgenommen wurde.\u201c\r\nIntension des Bundesgesetzgebers\r\nDie Ergebnisse der Evaluation in Baden-W\u00fcrttemberg sollten Anlass sein, die positiven Erfahrungen auch auf bundesweite Verfahren im Bereich der Planungs- und Genehmigungsverfahren zur fr\u00fchen \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung zu \u00fcbertragen. Mit den Ergebnissen des Bund-L\u00e4nder-Paktes wurde die Notwendigkeit, die fr\u00fche \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung zu st\u00e4rken, sogar nochmals bekr\u00e4ftigt: \u201e\u2026Die Kommunikation soll die relevanten Konfliktfelder ber\u00fccksichtigen und ergebnisorientiert befrieden. Dazu soll die M\u00f6glichkeit einer fr\u00fchen \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung nach \u00a7 25 Abs. 3 Verwaltungsverfahrensgesetz (VwVfG) st\u00e4rker genutzt werden.\u201c \r\nDieser Zielstellung kommt der vorliegende Gesetzentwurf nur bedingt nach. Im Grunde wird die St\u00e4rkung der fr\u00fchen \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung auf nicht n\u00e4her ausgef\u00fchrte digitale Verwaltungsverfahren reduziert.\r\nDas entspricht nicht den zu betrachtenden Dimensionen der fr\u00fchen \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung, wie sie in der VDI 7000 oder der Verwaltungsvorschrift in Baden-W\u00fcrttemberg verankert sind.\r\n2 Siehe Kopp/Ramsauer Kommentar VwVfG \u00a7 25 Nr. 29a.\r\n3 Siehe Verwaltungsvorschrift der Landesregierung zur Intensivierung der \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung in Planungs- und Zulassungsverfahren\r\n(VwV \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung) v. 17.12. 2013 (GABl. 2014.22).\r\n4 Siehe deutsches Forschungsinstitut f\u00fcr \u00f6ffentliche Verwaltung, Abschlussbericht Evaluierung der Verwaltungsvorschrift \u201e\u00d6ffentlichkeitsbeteiligung\u201c\r\nund des damit zusammenh\u00e4ngenden \u201eLeitfadens f\u00fcr eine neue Planungskultur\u201c des Landes Baden-W\u00fcrttemberg,\r\nSpeyer. 2020, S. 119 f.\r\n5 Siehe Pakt f\u00fcr Planungs-, Genehmigungs- und Umsetzungsbeschleunigung zwischen Bund und L\u00e4ndern, November 2023, S.2\r\n3\r\n\u00a7 25 a VwVfG im Einzelnen\r\na) \u00a7 25 a Abs. 1\r\nDie k\u00fcnftige Vorschrift des \u00a7 25 a Abs. 1 VwVfG unterscheidet sich nur wenig von der bisherigen Vorschrift des \u00a7 25 Abs. 3 VwVfG. Allerdings ist positiv hervorzuheben, dass nunmehr eine Beteiligung mit der fr\u00fchzeitigen \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung beabsichtigt ist, statt wie bislang lediglich eine Unterrichtung \u00fcber die Ziele des Vorhabens usw. stattfinden soll. Allerdings bleibt der Gesetzentwurf samt Begr\u00fcndung schuldig, wie diese Beteiligung ablaufen soll bzw. durchzuf\u00fchren ist. Das hierbei viele Aspekte hierbei eine Rolle spielen, ist einschl\u00e4gig und auch dem BMI bekannt. Hilfreich w\u00e4re es daher, zumindest in der Begr\u00fcndung zu Abs. 1 auf die Verwaltungsvorschrift in Baden-W\u00fcrttemberg zu verweisen oder zumindest die Evaluationsergebnisse zu erw\u00e4hnen, um deutlich zu machen, welche Verfahrensschritte und welche Pr\u00e4missen bei der fr\u00fchen \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung eine Rolle spielen. Dies dient auch der besseren Vollziehbarkeit in der Praxis. Nicht zuletzt k\u00f6nnte auch ein Verweis auf die VDI-Richtlinie (VDI-7000) hilfreich sein, um dem Rechtsanwender die Chance zu geben, sich zu orientieren und gute Praxisstandards kennenzulernen und einzuhalten.\r\nb) \u00a7 25 a Abs. 2\r\nDer vorliegende Gesetzentwurf enth\u00e4lt keine Angaben dar\u00fcber, wie der Vorhabentr\u00e4ger die betroffene \u00d6ffentlichkeit informiert oder auch \u00fcberhaupt ermittelt. Das ist aber relevant. Mit dem Verweis auf BaW\u00fc w\u00e4re deutlich, dass mittels Umfeldanalyse der Kreis der Betroffenen bestimmbar ist. Da die Evaluation in BaW\u00fc gezeigt hat, dass jedenfalls die anerkannten Umweltverb\u00e4nde regelm\u00e4\u00dfig die fr\u00fche \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung wahrnehmen, sollten diese sehr exakt bestimmbaren Umweltverb\u00e4nde, die gem\u00e4\u00df Definition der Aarhus-Konvention zur betroffenen \u00d6ffentlichkeit zu z\u00e4hlen sind, immer beteiligt werden. Dies sollte dementsprechend im Gesetzentwurf oder durch Klarstellung in der Begr\u00fcndung erg\u00e4nzt werden.\r\nc) \u00a7 25 a Abs. 3\r\nDa konkludent zum Ausdruck gebracht wird, dass die Ergebnisse der fr\u00fchen \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung im weiteren f\u00f6rmlichen Verfahren Verwendung finden sollen, was zu begr\u00fc\u00dfen ist, sollte das zu erstellende Protokoll \u00fcber Inhalt und Ergebnisse des Verfahrens auch an den Beteiligten des Prozesse der \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung zur Verf\u00fcgung gestellt werden und nicht nur an die verfahrensleitende Beh\u00f6rde durchgestellt werden. Aus den Anspr\u00fcchen zur Erlangung von \u00f6ffentlichen Informationen ist es ohnehin m\u00f6glich, diese Informationen zu bekommen. Es sollte aber nicht erzwungen werden m\u00fcssen, sondern im Sinne der Akzeptanz und der Schaffung von Vertrauen obligatorisch zur Verf\u00fcgung gestellt werden. Ein entsprechender Hinweis seitens des Gesetzgebers w\u00e4re hier sinnvoll.\r\nDieses Protokoll sollte auch Aussagen dar\u00fcber enthalten, was durch die fr\u00fche \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung im Gegensatz zur urspr\u00fcnglichen Planung ver\u00e4ndert wurde und woran aufgrund welcher Argumente festgehalten wird. Dies ist deshalb wichtig, weil es neben der Dimension Verfahrensbeschleunigung bei fr\u00fcher \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung auch um die Dimension Verfahrensakzeptanz geht, was nur durch entsprechende schriftliche Aussagen nachvollziehbar wird."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/93/de/325601/Stellungnahme-Gutachten-SG2405100014.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-01"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009985",
                "regulatoryProjectTitle": "Nachhaltige Windenergieproduktion in Europa",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Gemeinsame Handlungsempfehlungen: Eine nachhaltige Windenergieproduktion in Europa \r\n\r\nApril 2024\r\n\r\nDie Energiewende ist das Fundament f\u00fcr erfolgrei-chen Klimaschutz. Die Windenergie spielt in dieser Transformation eine unersetzbare Rolle: Die welt-weit installierte Leistung soll sich bis Mitte des Jahrhunderts von derzeit rund 900 Gigawatt (GW)1 auf bis zu 10.300 GW2 vervielfachen. Die Europ\u00e4i-sche Union strebt an, ihre derzeitig installierte Leistung von 221 GW in 20233 bis zum Ende der Dekade auf 510 GW4 mehr als zu verdoppeln. F\u00fcr dieses Ziel m\u00fcssen j\u00e4hrlich mindestens 41 GW zu-gebaut werden \u2013 fast eine Verdreifachung des aktuellen EU-Zubaus von 16,2 GW5.\r\nDie notwendige Skalierung der Windenergie an Land und auf See erh\u00f6ht den Druck auf Ressour-cen, Menschen und Natur. Deshalb muss die ent-sprechende Rohstoffversorgung und -verarbeitung im Kontext einer gerechten Transformation den h\u00f6chstm\u00f6glichen Anforderungen an Umwelt- und Sozialstandards unterliegen sowie die Zirkularit\u00e4t der verbauten Materialien von Anfang an mit um-gesetzt werden. Wichtig ist zudem, dass Engp\u00e4sse durch partielle Abh\u00e4ngigkeiten von einzelnen L\u00e4n-dern entlang der Lieferketten minimiert werden. Beispielsweise wird die Produktion von Perma-nentmagneten auf Basis Seltener Erden gegenw\u00e4rtig zu 94 Prozent von China kontrolliert6 und l\u00e4sst sich nur eingeschr\u00e4nkt auf die Wahrung von Umweltschutz und Menschenrechten hin \u00fcberpr\u00fcfen.\r\nZum Erhalt und der Schaffung attraktiver Arbeitspl\u00e4tze, als Klimaschutz- und Umweltschutzbeitrag und im Sinne von Resilienz und Souver\u00e4nit\u00e4t braucht es eine rasche Ausweitung der Produkti-onskapazit\u00e4ten von Windenergieanlagen weltweit, auch in Europa. Diese Ausweitung muss umwelt- und sozialvertr\u00e4glich erfolgen sowie alle Stufen der Wertsch\u00f6pfungskette in der Windenergie umfassen, von der Rohstoffbeschaffung, \u00fcber Herstellung, Transport und Montage bis zur Demontage und Kreislauff\u00fchrung.\r\nNie war die Akzeptanz f\u00fcr Windenergie h\u00f6her und der schnellere Ausbau essenzieller als in diesen Ta-gen. Deshalb m\u00fcssen Klima-, Energie- und Industriepolitik zur St\u00e4rkung einer europ\u00e4ischen Windin-dustrie wirkm\u00e4chtiger ineinandergreifen. Die Windindustrie in Europa ist stark und in der Lage, aus ihrer wettbewerbsf\u00e4higen Position heraus eine gerechte und nachhaltige Energiewende in Europa und dar\u00fcber hinaus weiter voranzubringen.\r\nB\u00fcndnis f\u00fcr Verdopplung der Wind-Produktionskapazit\u00e4t in Europa auf mindestens 50 GW im Jahr 2030\r\nDie Unterzeichner dieser Handlungsempfehlungen appellieren an die deutsche und europ\u00e4ische Poli-tik, schnell und entschlossen Ma\u00dfnahmen zu ergreifen, damit die europ\u00e4ische Produktionskapazi-t\u00e4t f\u00fcr Windenergieanlagen auf mindestens 50 GW bis 2030 verdoppelt wird.7 Die Wahrung von Men-schenrechten und Umweltschutz in den dazugeh\u00f6-rigen Lieferketten hat dabei oberste Priorit\u00e4t.\r\n\r\nKonkret empfehlen wir:\r\n\r\n1. Hemmnisse f\u00fcr einen beschleunigten Windenergiezubau l\u00f6sen: In Europa m\u00fcssen insgesamt mindestens 20 Windenergieanlagen pro Tag umweltvertr\u00e4glich und unb\u00fcrokratisch an Land und auf See zugebaut werden.\r\n2. EU-Produktionskapazit\u00e4ten f\u00fcr nachhaltige Windenergieanlagen steigern: Ausreichend finanzielle Mittel und europaweite, ambitionierte Nichtpreis- und Resilienzkritieren st\u00e4rken die Wertsch\u00f6pfungskette in Europa.\r\n3. Gute Arbeitsbedingungen f\u00fcr Fachkr\u00e4fte der Windindustrie schaffen: Viele Arbeiternehmer*innen sind zur Umsetzung der Energiewende n\u00f6tig. Ihnen stehen faire L\u00f6hne, Tarifbindung und sichere, verl\u00e4ssliche Arbeitsbedingungen zu.\r\n4. Materialbedarf und Abh\u00e4ngigkeiten durch mehr Zirkularit\u00e4t minimieren: Durch Einsatz von wiederverwendbaren Bauteilen und Rezyklaten, einem hochwertigen R\u00fcckbau sowie einer kreislaufgerechten Gestaltung werden Ressourcen eingespart.\r\n\r\nGemeinsame Handlungsempfehlungen\r\nEine nachhaltige Windenergieproduktion in Europa\r\n\r\nGemeinsame Handlungsempfehlungen: Eine nachhaltige Windenergieproduktion in Europa April 2024\r\nHemmnisse f\u00fcr einen beschleunigten Windenergiezubau l\u00f6sen\r\nDer Zubau und die Produktion von Windenergieanlagen m\u00fcssen sich vervielfachen. Eine Erweiterung von Fertigungskapazit\u00e4ten ist allerdings von einer konstanten und verl\u00e4sslichen Auftragslage abh\u00e4n-gig. Neben der z\u00fcgigen Bereitstellung ausreichender und entsprechend nutzbarer Fl\u00e4chen, braucht es eine naturvertr\u00e4gliche Beschleunigung der Genehmigungs- und Realisierungsverfahren. So soll-ten die Transportgenehmigungen von Windenergieanlagen, vom Herstellungs- zum Projektstandort, k\u00fcnftig vereinheitlicht und vereinfacht werden. Dar\u00fcber hinaus m\u00fcssen weitere Hemmnisse wie etwa beim Netzanschluss oder bei Ver\u00e4nderungen des Anlagentyps in laufenden Verfahren dringend beseitigt werden. Ziel muss sein, pro Tag in Europa mindestens 20 Windenergieanlagen an Land und auf See zu installieren.8\r\nNeben Standardisierungen und Vereinfachungen im Naturschutz gilt es, insbesondere auch perso-nelle Engp\u00e4sse und fehlende Digitalisierung zu adressieren, die den z\u00fcgigen Ausbau und die Nutzung der Windenergie erschweren. Oberstes Ziel muss daher die digitale, personelle und finanzielle Er-t\u00fcchtigung von Genehmigungsbeh\u00f6rden sein, um gr\u00fcndliche, aber z\u00fcgige Verfahren mit hochwertiger \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung und Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfungen sicherzustellen.\r\nEU-Produktionskapazit\u00e4ten f\u00fcr nachhaltige Windenergieanlagen steigern\r\nZur St\u00e4rkung und dem Aufbau europ\u00e4ischer Lieferketten braucht es europaweite und diskriminie-rungsfreie qualitative Kriterien, die einem beschleunigten Ausbau von Windenergie nicht ent-gegenstehen. Der Net-Zero Industry Act (NZIA) geht hier in die richtige Richtung und muss schnellstm\u00f6glich technologiespezifisch weiterentwickelt und national umgesetzt werden. So braucht es eine h\u00f6here Gewichtung von Nichtpreis- und Resilienzkriterien bei allen \u00f6ffentlichen Ausschreibungen zur F\u00f6rderung von Umweltschutz und fairen Arbeitsbedingungen. Der Fokus sollte dabei auf einer europ\u00e4ischen, einheitlichen, unb\u00fcrokratischen und gut kontrollierbaren L\u00f6sung liegen, welche soziale und \u00f6kologische Kriterien mit der gr\u00f6\u00dften Lenkungswirkung, wie z.B. ein CO2-Fu\u00dfabdruck oder ein naturvertr\u00e4gliches Design (Nature Inclusive Design) priorisiert.\r\nDamit Unternehmen entlang der gesamten Wert-sch\u00f6pfungskette schon jetzt Investitionen in CO2-neutrale und nachhaltigere Prozesse t\u00e4tigen k\u00f6n-nen, brauchen sie kurzfristig gezielte finanzielle Unterst\u00fctzung. Daf\u00fcr m\u00fcssen Ma\u00dfnahmen wie CAPEX- und OPEX-F\u00f6rderung, aber auch zeitlich begrenzte Anschubfinanzierungshilfen und sonstige Sicherungsma\u00dfnahmen in Betracht gezogen werden. Zus\u00e4tzlich braucht es schnellstm\u00f6glich gr\u00fcne Leitm\u00e4rkte und Klimaschutzvertr\u00e4ge f\u00fcr verantwortungsvoll hergestellte (Vor-)Produkte wie gr\u00fcnen Stahl und eine Beg\u00fcnstigung von Repa-ratur, Wiederverwendung und Recycling. Auf EU-Ebene sollte ein europ\u00e4ischer F\u00f6rdertopf f\u00fcr gr\u00fcne Klimaindustrien geschaffen werden. Parallel sollte auch das europ\u00e4ische CO2-Grenzausgleichssystem (CBAM) f\u00fcr Grundstoffe wie Stahl oder Zement ert\u00fcchtigt und schleunigst auch auf bereits verarbeitete Produkte, wie z.B. Komponenten f\u00fcr Windenergieanlagen, ausgeweitet werden. All diese Ma\u00dfnahmen tragen in einem klugen Zu-sammenspiel dazu bei, dass sich Mehrinvestitionen in emissionsarme Produktionsanlagen bei anf\u00e4nglich h\u00f6heren Betriebskosten auch langfristig lohnen werden.\r\nFaire Arbeitsbedingungen f\u00fcr Fachkr\u00e4fte der Windindustrie schaffen\r\nZentral f\u00fcr den weiteren Zubau der Windenergie und eine in der EU angesiedelte Wertsch\u00f6pfung sind gut ausgebildete Fachkr\u00e4fte bei der Produktion, dem Transport und der Montage von Wind-energieanlagen und dar\u00fcber hinaus. Daf\u00fcr braucht es hochwertige Arbeits- und Ausbildungspl\u00e4tze, welche auf die individuellen Bed\u00fcrfnisse eingehen und explizit den Nachwuchs, Frauen, ausl\u00e4ndische Arbeitskr\u00e4fte, Menschen mit Behinderungen und Quereinsteiger*innen adressieren. Attraktive Weiterbildungsangebote und vielf\u00e4ltige Umschulungsoptionen k\u00f6nnen sich gerade f\u00fcr Interessierte aus anderen Bereichen als sehr hilfreich erweisen. Eine breitenwirksame Informationskam-\r\nGemeinsame Handlungsempfehlungen: Eine nachhaltige Windenergieproduktion in Europa April 2024\r\npagnen w\u00fcrde helfen, die viel zu niedrige Ausbil-dungsquote bei Transformationsberufen weiter zu steigern.\r\nNeben fairen L\u00f6hnen durch st\u00e4rkere, fl\u00e4chendeckende Tarifbindung kann dabei auch die individuelle Gestaltung von Arbeitszeiten und eine klare Besch\u00e4ftigungsperspektive durch mehr unbefris-tete Arbeitsvertr\u00e4ge entsprechende Anreize setzen. Zus\u00e4tzlich muss der Arbeits- und Gesundheitsschutz mehr in den Blick genommen werden, wie etwa bei Extremeins\u00e4tzen f\u00fcr Windenergieanlagen auf hoher See. Hier k\u00f6nnen entsprechende Rettungsplattformen und gr\u00f6\u00dfere Teams Abhilfe schaffen.\r\nEine schnelle Einf\u00fchrung des EU-Lieferkettenge-setz (CSDDD) kann sicherstellen, dass sich die ge-samte Lieferkette am Ziel der Klimaneutralit\u00e4t ausrichtet, und Klimaschutz, Umweltschutz und Men-schenrechte weltweit gest\u00e4rkt werden.\r\nMaterialbedarf und Abh\u00e4ngigkeiten durch mehr Zirkularit\u00e4t minimieren\r\nDer ben\u00f6tigte j\u00e4hrliche Zubau von Windenergieanlagen in H\u00f6he von 41 GW bedarf sch\u00e4tzungsweise ca. 13,5 Millionen Tonnen an Beton und fast 5,5 Millionen Tonnen an Stahl und Eisen.9 Dies unter-streicht die Notwendigkeit, bereits jetzt den Ressourceneinsatz bestm\u00f6glich zu minimieren und die Grundlagen f\u00fcr eine nahezu vollst\u00e4ndige Wiederverwendung und ein Recycling entsprechender Be-standteile ausgedienter Windenergieanlagen zu schaffen.\r\nDazu bedarf es in erster Linie ein auf Kreislaufwirtschaft zugeschnittenes Design von Windenergie-anlagen. Dem Ressourcenschutz entsprechend werden der Materialeinsatz optimiert, Wieder-verwendete Bauteile eingesetzt und Produkte mit Rezyklaten alter Windenergieanlagen hergestellt. Zugleich zeichnen sich alle Bestandteile einer Windenergieanlage durch Langlebigkeit, Reparier-, Wiederverwend- und Recycelbarkeit aus. Mittels eines digitalen Produktpasses sollte allen Akteu-ren im Lebenszyklus eine fundierten Datengrundlage \u00fcber die Zusammensetzung von verbauten Materialien, insbesondere der Rotorbl\u00e4tter und Gondel, bereitgestellt werden.\r\nDie Nationale Kreislaufwirtschaftsstrategie kann erg\u00e4nzend zum Critical Raw Materials Act (CRMA) z\u00fcgig die entsprechenden Weichen f\u00fcr eine Reduktion des Ressourceneinsatzes f\u00fcr Windenergiean-lagen stellen. Dabei muss das vorrangige Ziel sein, Anforderungen und Anreize zu schaffen, welche den Prim\u00e4rmaterialeinsatz reduzieren, insbesondere durch die Wiederverwendung von Bauteilen und den Einsatz von Recyclingmaterialien.\r\nGrundvoraussetzung f\u00fcr die Wertstoffgewinnung beim Anlagenr\u00fcckbau sollte ein zu erstellender R\u00fcckbauplan (\"Pre-Demolition-Audit\") sein. Parallel dazu m\u00fcsste auf europ\u00e4ischer Ebene ein ein-heitlicher R\u00fcckbaustandard f\u00fcr Windenergieanlagen z\u00fcgig entwickelt werden. Eine beh\u00f6rdliche Vollzugshilfe zur Demontage, Aufbereitung und Verwertung von Rotorblattabf\u00e4llen kann dazu bei-tragen, die Rahmenbedingungen f\u00fcr ein erfolgreiches Recycling zu verbessern.\r\nAuch kann die aktive F\u00f6rderung von Forschung und Entwicklung zur Senkung der Rohstoffintensi-t\u00e4t und Ergr\u00fcndung alternativer Technologien und Materialien helfen, Zirkularit\u00e4t zu st\u00e4rken und Rohstoffabh\u00e4ngigkeiten entlang von Lieferketten zu reduzieren.\r\nGemeinsam f\u00fcr eine nachhaltige und starke Windindustrie in Europa\r\nEine starke und verantwortungsvolle Windindustrie weltweit und v.a. auch in Europa ist Grundvo-raussetzung f\u00fcr eine erfolgreiche Energiewende und das Erreichen der Klimaziele. Als Unterzeich-ner*innen dieser Handlungsempfehlungen setzen wir uns in Form einer sektor- und verb\u00e4nde\u00fcber-greifenden Allianz f\u00fcr den Ausbau einer umwelt- und sozialgerechten, den gesamten Lebenszyklus abdeckenden Windproduktion in Europa im Umfang von mindestens 50 GW bis 2030 ein. Wir fordern alle politischen Entscheidungstr\u00e4ger*innen auf, dazu ihren Beitrag zu leisten.\r\nGemeinsame Handlungsempfehlungen: Eine nachhaltige Windenergieproduktion in Europa April 2024\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/6d/63/325603/Stellungnahme-Gutachten-SG2405140002.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-03"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009986",
                "regulatoryProjectTitle": "Zukunftsprogramm Pflanzenschutz",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Ein Zukunftsprogramm ohne Zukunft? - Offener Brief an Bundesagrarminister Cem \u00d6zdemir zum Vorschlagsentwurf eines Zukunftsprogramms Pflanzenschutz des BMEL\r\n\r\n3. Mai 2024\r\n\r\nSehr geehrter Herr Bundesminister \u00d6zdemir,\r\n\r\nmit dem Schreiben vom 14. M\u00e4rz 2024 aus Ihrem Ministerium wurden wir zur Stellungnahme zum Diskussionspapier \u201eZukunftsprogramm Pflanzenschutz\u201c eingeladen. In Erg\u00e4nzung zu den erfolgten individuellen und ausf\u00fchrlichen Stellungnahmen der unterzeichnenden Verb\u00e4nde \u00fcbersenden wir Ihnen heute unsere gemeinsame Kritik am Diskussionspapier \u201eZukunftsprogramm Pflanzenschutz\u201c des Bundeslandwirtschaftsministeriums (BMEL).\r\nF\u00fcr die Anwendung von Pestiziden in allen EU-Staaten setzt die \u201eSustainable Use Directive\u201c (SUD) seit 2009 den rechtlichen Rahmen und verpflichtet die Mitgliedsstaaten, im Sinne einer nachhaltigen Entwicklung zu handeln, Pestizidreduktion voranzubringen und die Abh\u00e4ngigkeit der Landwirtschaft vom Einsatz chemisch-synthetischer Pestizide zu reduzieren. Ein zentrales Ziel des Zukunftsprogramms Pflanzenschutz muss sein, diese Verpflichtungen zu erf\u00fcllen.\r\nWir begr\u00fc\u00dfen ausdr\u00fccklich, dass das BMEL an den Reduktionszielen der europ\u00e4ischen Farm to Fork Strategie festh\u00e4lt und bis 2030 die Verwendung und das Risiko chemisch-synthetischer Pestizide halbieren und den \u00f6kologischen Anbau auf 30% ausbauen m\u00f6chte. Wir erwarten, dass auch das zweite wichtige Reduktionsziel, die 50 % Mengenreduktion der besonders gef\u00e4hrlichen Pestizide, adressiert wird. Die Umsetzung dieser zentralen Ziele wird jedoch mit der Diskussionsgrundlage in eine nicht definierte Zukunft verlagert.\r\nIn einer Zeit, die von einem Rollback in der EU-Agrarpolitik gepr\u00e4gt ist, sehen wir Ihre Verantwortung als zust\u00e4ndiger Bundesminister darin, den Handlungsspielraum des BMEL zu nutzen, um die Betriebe in Deutschland zukunftsfest zu machen und notwendige, teilweise auch unbequeme Weichen im Sinne der SUD zu stellen.\r\nSehr geehrter Herr Bundesminister, wir appellieren an Sie:\r\nNutzen Sie die verbleibende Zeit dieser Legislaturperiode und ergreifen Sie verbindliche, erreichbare und messbare Ma\u00dfnahmen, um die notwendige Reduktion von chemisch-synthetischen Pestiziden zum Wohle der Landwirtschaft, der Bev\u00f6lkerung und unserer Umwelt umzusetzen.\r\nUnterlegen Sie die Pestizidreduktionsziele mit wirksamen Ma\u00dfnahmen, mit einer Priorisierung von Vorhaben, die noch in dieser Legislaturperiode umgesetzt werden k\u00f6nnen.\r\nSorgen Sie f\u00fcr eine ausreichende Finanzierung.\r\nWir erwarten die Ver\u00f6ffentlichung eines ambitionierten Zukunftsprogramms Pflanzenschutz vor der Sommerpause 2024.\r\n\r\n1. Zukunft gestalten - Jetzt agieren!\r\n\r\nChemisch-synthetische Pestizide kontaminieren B\u00f6den und Gew\u00e4sser, beeintr\u00e4chtigen \u00f6kosystemare Schl\u00fcsselfunktionen, sind mitverantwortlich f\u00fcr das Artensterben, sch\u00e4digen N\u00fctzlinge, rauben so der Landwirtschaft die Zukunftsperspektive und gef\u00e4hrden damit langfristig die Ern\u00e4hrungssicherheit.1 Biodiversit\u00e4t ist f\u00fcr die Landwirtschaft eine Grundvoraussetzung. Ohne \u00d6kosystemleistungen werden die Probleme der Landwirt*innen in Zukunft noch gravierender. Es ist Aufgabe der Politik, diese Systemvoraussetzung zu gew\u00e4hrleisten, z\u00fcgig Ma\u00dfnahmen zur konkreten Pestizidreduktion umzusetzen und Landwirt*innen dabei finanziell und mit Beratung zu unterst\u00fctzen. Dass es in der Gesellschaft eine breite Unterst\u00fctzung daf\u00fcr gibt, hat die erfolgreiche B\u00fcrgerinitiative \u201eBienen und Bauern retten!\u201c gezeigt.2\r\n\r\n2. Finanzierungsfrage l\u00f6sen, Transformation unterst\u00fctzen\r\n\r\nDas Zukunftsprogramm enth\u00e4lt keine konkreten Finanzierungsvorschl\u00e4ge f\u00fcr die genannten Ma\u00dfnahmen. Dies gef\u00e4hrdet nicht nur Realisierung, sondern auch Glaubw\u00fcrdigkeit und Akzeptanz des Programms.\r\nEine zentrale Forderung zur Finanzierung und Lenkung, ist die rasche Einf\u00fchrung einer Pestizidabgabe basierend auf der Analyse des Helmholtz-Zentrums3. Die Umsetzbarkeit und Effektivit\u00e4t der Wirkung von Pestizidabgaben ist in anderen L\u00e4ndern bereits erfolgreich bewiesen. Einnahmen aus der Abgabe k\u00f6nnen nach diesem Modell gezielt an Betriebe zur\u00fcckflie\u00dfen, um nicht-chemische Pflanzenschutzma\u00dfnahmen zu unterst\u00fctzen. Eine Pestizidabgabe ist f\u00fcr Betriebe unb\u00fcrokratisch, nicht mit Mehraufwand verbunden, und liefert sofort positive \u00f6kologische und \u00f6konomische Resultate.\r\n\r\n3. Belastungen durch B\u00fcrokratie abbauen unter Wahrung zentraler Schutzstandards!\r\n\r\nDas Zukunftsprogramm nutzt nicht den gestalterischen Spielraum, um Pestizidreduktion und gr\u00f6\u00dfere Transparenz beim Pestizideinsatz im Sinne des B\u00fcrokratieabbaus sinnvoll zusammenzubringen. Dabei ist die Vereinheitlichung von Regelungen, die Ver- und Gebote benennt, ein entscheidender Schritt zur Entb\u00fcrokratisierung in der Landwirtschaft. Sie reduziert den Verwaltungsaufwand sowohl f\u00fcr Beh\u00f6rden als auch f\u00fcr Landwirtinnen und Landwirte erheblich. B\u00fcrokratieabbau muss differenziert erfolgen und darf Schutzstandards nicht gef\u00e4hrden. Schon heute gibt es f\u00fcr Betriebe die Verpflichtung zur Aufzeichnung der Pestizidanwendungen. Die digitale Erfassung der schlagbezogenen Anwendungsdaten in ein bundesweit zentrales elektronisches Register w\u00fcrde nicht nur der Erleichterung der Dokumentation durch die Betriebe dienen, sondern auch der Vereinfachung der Verwaltung und des Monitorings durch die Beh\u00f6rden. Ein solches Register erm\u00f6glicht zudem wissenschaftliche Analysen und die \u00dcberpr\u00fcfung der Wirksamkeit von Reduktionsma\u00dfnahmen. Ein \u00f6ffentlicher Zugang zu den anonymisierten Daten und eine j\u00e4hrliche Berichterstattung ist zu gew\u00e4hrleisten.\r\n\r\n4. Signale setzen, Spaltung entgegenwirken!\r\n\r\nDas erstmals im November 2022 auf dem NAP-Forum als \u201cPestizidreduktionsstrategie\u201c angek\u00fcndigte und nun vorgestellte Diskussionspapier, vermeidet mit seinem neuen Titel \u201eZukunftsprogramm Pflanzenschutz\u201c nach au\u00dfen zu zeigen, worum es geht: Um das Ziel der Pestizidreduktion. Wir halten es f\u00fcr angebracht, dass die Kommunikation des BMEL dem falschen Narrativ des \u201ePestizide ern\u00e4hren die Welt\u201c und \u201eUmweltschutzauflagen gef\u00e4hrden die Betriebe\u201c entschlossener entgegenwirkt. In der \u00f6ffentlichen Wahrnehmung gilt es, das Bewusstsein daf\u00fcr zu st\u00e4rken, dass wir es uns nicht erlauben k\u00f6nnen, den Schutz unserer biotischen und abiotischen Ressourcen, die auch die Grundlage einer zukunftsf\u00e4higen Landwirtschaft sind, weiter zu gef\u00e4hrden.\r\n1 Scientists support the EU\u2019s Green Deal [\u2026] https://zenodo.org/records/8128624\r\n2 https://www.savebeesandfarmers.eu/deu/\r\n3 M\u00f6ckel, S., Gawel, E., Liess, M., Neumeister, L. (2021): Wirkung verschiedener Abgabenkonzepte zur Reduktion des Pestizideinsatzes [\u2026] https://www.gls.de/media/PDF/Presse/Studie_Pestizid-Abgabe_in_Deutschland_2021.pdf\r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen der unterzeichnenden Verb\u00e4nde"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/de/f0/325605/Stellungnahme-Gutachten-SG2405140004.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-02"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009986",
                "regulatoryProjectTitle": "Zukunftsprogramm Pflanzenschutz",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Generelle Anmerkungen:\r\nDiese Stellungnahme erfolgt im Rahmen eines breit angelegten Beteiligungsprozesses seitens des Bundesministeriums f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL) zur Erarbeitung eines Zukunftsprogramms Pflanzenschutz (ZP). Grunds\u00e4tzlich begr\u00fc\u00dfen wir die Beteiligung von relevanten Stakeholdern. In diesem Fall tr\u00e4gt dieser Prozess jedoch zu einem weiteren Aufschub von dringend ben\u00f6tigten Ma\u00dfnahmen bei. Das im Koalitionsvertrag versprochene Pestizidreduktionsprogramm wurde bereits f\u00fcr Beginn 2023 angek\u00fcndigt. Das Ideenpapier Zukunftsprogramm Pflanzenschutz (ZP) ist zudem bislang ein Vorschlag des BMEL, keine ressortabgestimmte Position der Bundesregierung, welche hier aufgrund der Dringlichkeit des Themas notwendig w\u00e4re. Auch wenn die im Papier aufgef\u00fchrten Ma\u00dfnahmen und Vorhaben an sich sinnvoll sein k\u00f6nnen, fehlt bislang eine konkrete Ausgestaltung. Daher kann das ZP h\u00f6chstens als ein Sammelsurium an Ma\u00dfnahmen betrachtet werden, nicht aber als ein strategischer Ansatz zur tats\u00e4chlichen Reduzierung des Pflanzenschutzmitteleinsatzes. Es fehlt eine Priorisierung der Ma\u00dfnahmen sowie ein dazu passender Zeitplan. Zudem fehlt eine Absch\u00e4tzung der notwendigen finanziellen Mittel und woher diese kommen sollen. An dieser Stelle sei auch angemerkt, dass die Umsetzung von Einzelma\u00dfnahmen nicht unbedingt von der Verabschiedung eines Zukunftsprogramms abh\u00e4ngen sollte, sondern bereits laufende Prozesse auch unabh\u00e4ngig davon weiter vorangetrieben werden m\u00fcssen. Begr\u00fc\u00dfenswert ist, dass das BMEL sich zum Ziel des European Green Deal und der Farm-to-Fork-Strategie, den Einsatz und das Risiko von Pflanzenschutzmittel bis 2030 zu halbieren, bekennt. Dieses soll laut ZP 2026 und 2031 \u00fcberpr\u00fcft werden. Leider fehlt ein Ansatz, wie das Erreichen des Ziels gemessen werden soll.\r\nEs ist mehr als abtr\u00e4glich, dass die Gesetzesvorlage zur nachhaltigen Verwendung von Pflanzenschutzmitteln auf europ\u00e4ischer Ebene (SUR) vorerst als gescheitert zu betrachten ist. Umso wichtiger und gleichzeitig umso schwieriger wird es nun national den eingeschlagenen Weg weiter zu beschreiten. Deswegen braucht es hier eine verl\u00e4ssliche, gut durchdachte und mit finanziellen Mitteln hinterlegte Politik, die den landwirtschaftlichen Betrieben den Weg in die Zukunft aufzeigt und ihnen Unterst\u00fctzung zusichert. Die vielen Betriebe, die sich bereits auf den Weg gemacht haben (z.B. \u00f6kologisch wirtschaftende Betriebe oder regenerativ wirtschaftende Betriebe), m\u00fcssen weiter unterst\u00fctzt werden.\r\n\r\n\r\nIm Folgenden konzentrieren wir uns auf eine Auswahl von Ma\u00dfnahmen, die aus Sicht von DNR und NABU priorit\u00e4r in das Zukunftsprogramm Pflanzenschutz einflie\u00dfen und noch in dieser Legislatur umgesetzt werden sollten:\r\n1)\r\nVorbeugende Ma\u00dfnahmen st\u00e4rken: Integrierten Pflanzenschutz (IPS) endlich umsetzen\r\n2)\r\n\u00dcberarbeitung der \u201cguten fachlichen Praxis\u201d (gfP)\r\n3)\r\nPflanzenschutzmittel (PSM)-Einsatz in Schutzgebieten gesetzlich regulieren\r\n4)\r\nToxic Load Indicator (TLI) als Indikator einf\u00fchren\r\n5)\r\nEinf\u00fchrung eines Einsatzdatenanwendungsregisters\r\n6)\r\nFortf\u00fchrung und den Ausbau des Umweltmonitorings\r\n7)\r\nEinf\u00fchrung einer Pestizidabgabe\r\n8)\r\nAussch\u00f6pfung der Mittel aus der Gemeinsamen Agrarpolitik\r\n9)\r\nRefugialfl\u00e4chenansatz verankern\r\nUnerl\u00e4sslich zur gesetzten Erreichung des Reduktionsziels ist der weitere Ausbau der \u00f6kologischen Landwirtschaft auf das Ziel von mindesten 30 Prozent der landwirtschaftlichen Fl\u00e4che. Dazu braucht es vor allem eine finanzielle Ausstattung der Biostrategie.\r\n1)\r\nVorbeugende Ma\u00dfnahmen st\u00e4rken: Integrierten Pflanzenschutz (IPS) endlich umsetzen\r\nDie allgemeinen Grunds\u00e4tze des Integrierten Pflanzenschutz (IPS) setzen \u00e4hnlich zum \u00d6kolandbau auf die Nutzung nat\u00fcrlicher Regelmechanismen. Der IPS ist ordnungsrechtlich sowohl auf EU- (EU-Pestizid-Rahmenrichtlinie 2009/128/EG, Artikel 14 und Anhang III) als auch auf Bundesebene (\u00a7 3 Pflanzenschutzgesetz) verankert. Die Prinzipien des IPS sehen vor, Pflanzenschutzmittel nur dann einzusetzen, wenn vorbeugende Ma\u00dfnahmen und nicht-chemische Bek\u00e4mpfungsma\u00dfnahmen nicht greifen und bestimmte Schadschwellen \u00fcberschritten werden. Zum pr\u00e4ventiven Pflanzenschutz z\u00e4hlen beispielsweise Ma\u00dfnahmen wie die Wahl regional angepasster und resistenter Sorten/Arten, passende Anbau- und Pflegeverfahren (z. B. diversifizierte Fruchtfolge und Bearbeitungspausen) und die F\u00f6rderung von N\u00fctzlingen in der Landwirtschaft. So ist die Bewirtschaftung der meisten Kulturen unter Einhaltung des IPS auch ohne Herbizide m\u00f6glich. Ferner kann der sehr hohe Fungizideinsatz bei Wein- und Apfelkulturen durch die Umstellung auf pilzwiderstandsf\u00e4higere Sorten eingeschr\u00e4nkt werden.\r\nDie Einhaltung des IPS wird allerdings durch vielerlei Faktoren erschwert. Zuallererst erlauben die in Anhang III der EU-Pestizid-Rahmenrichtlinie skizzierten Leitlinien erheblichen Interpretationsspielraum, weil die Grunds\u00e4tze des IPS rechtlich nicht konkretisiert sind. Obwohl das EU-Recht eine Konkretisierung fordert, kommt Deutschland den Anforderungen der EU-Pestizid-Richtlinie nicht nach. Daher muss das Bundesrecht an das EU-Recht angepasst werden. Hinzu kommt, dass die Pflanzenschutz\u00e4mter und -dienste der L\u00e4nder personell unzureichend besetzt sind, sodass die Umsetzung und Einhaltung des IPS kaum kontrolliert werden k\u00f6nnen. Der personelle Mangel ist aber auch deshalb problematisch, weil Landwirt*innen nicht vollumf\u00e4nglich \u00fcber Schadschwellen und den optimalen Einsatzzeitpunkt von Pflanzenschutzmitteln beraten werden k\u00f6nnen. Das erfordert eine\r\n1 Eine ausf\u00fchrliche Darstellung der Forderungen des NABU finden Sie hier: https://www.nabu.de/imperia/md/content/nabude/landwirtschaft/pestizidpolitik/210414-pestizid-position-nabu.pdf\r\nintensivere Unterst\u00fctzung der Landwirt*innen durch Berater*innen, die ihr umfassendes Fachwissen zur Kulturf\u00fchrung vermitteln. Insbesondere die intensive, konventionelle Landwirtschaft setzt nicht (ausreichend) auf ackerbauliche und -pflegerische Ma\u00dfnahmen, breite Fruchtfolgen oder eine St\u00e4rkung nat\u00fcrlicher \u00d6kosysteme zur N\u00fctzlingsf\u00f6rderung. Eine Art der Landbewirtschaftung ohne diese Ma\u00dfnahmen ist daher nur dank hoher D\u00fcnge- und Pflanzenschutzmittelgaben m\u00f6glich. Genau diese Betriebe haben deshalb auch das h\u00f6chste Einsparpotenzial an Pflanzenschutzmitteln, ohne signifikante Einbu\u00dfen von Ertrag oder Profitabilit\u00e4t.\r\n2)\r\n\u00dcberarbeitung der guten fachlichen Praxis\r\nWir begr\u00fc\u00dfen das Vorhaben des BMEL zur \u00dcberarbeitung der guten fachlichen Praxis (gfP). Ein Versuch dazu ist bereits 2015 gescheitert und sollte jetzt unbedingt als Priorit\u00e4t behandelt werden.\r\nUnbedingt anzupassen sind:\r\n\u2022\r\nIPS muss als verbindliche Rechtsnorm festgeschrieben werden.\r\n\u2022\r\nNicht-chemische PSM sollten als Norm, nicht wie bislang als Alternative, definiert werden.\r\n\u2022\r\nDas notwendige Ma\u00df muss im Sinne der IPS als letztes Mittel der Wahl neu definiert werden.\r\nEin sehr ausf\u00fchrlicher Forderungskatalog zur ehemals geplanten \u00dcberarbeitung der gfP von PAN (Pestizid-Aktions-Netzwerk) von 2015 beschreibt ausf\u00fchrlich die notwendigen, immer noch aktuellen \u00c4nderungen2.\r\n3)\r\nEinsatz in Schutzgebieten regulieren\r\nEin Verbot von chemisch-synthetischen Pestiziden in allen Naturschutzgebieten, Managementzonen von Nationalparks, Pflegezonen von Biosph\u00e4renreservaten, gesetzlich gesch\u00fctzten Biotopen im Sinne des \u00a7 30 des BNatSchG, FFH-Gebieten und in relevanten Lebensr\u00e4umen und Nahrungshabitaten von durch EU-Recht gesch\u00fctzten Vogelschutzgebieten. Ausnahmen vom Verbot f\u00fcr Sonderkulturen wie im Wein-, Obst- oder Gem\u00fcsebau k\u00f6nnen genehmigt werden, sofern diese durch Programme zur Pestizidreduktion und zur F\u00f6rderung der biologischen Vielfalt in den Sonderkulturen begleitet werden.\r\n4)\r\nToxic Load Indicator (TLI) als Indikator einf\u00fchren\r\nDer Bedarf f\u00fcr Indikatoren, die sowohl wissenschaftlich aussagekr\u00e4ftig als auch allgemeinverst\u00e4ndlich sind, ist zur Information der \u00d6ffentlichkeit und zur politischen Steuerung von gro\u00dfer Bedeutung. F\u00fcr unterschiedliche Schutzziele und r\u00e4umliche sowie zeitliche Ebenen steht eine Vielzahl an Risikoindikatoren zur Verf\u00fcgung. Der Toxic Load Indicator (TLI) kann zur Berechnung von Toxizit\u00e4t und Umweltverhalten der Pflanzenschutzmittel herangezogen werden. Dieser verrechnet \u00e4hnlich zum SYNOPS Daten aus Standard-Toxizit\u00e4tstests und Daten zum Umweltverhalten von Wirkstoffen zu einem numerischen Wert. Ein solcher Index kann daher das Gef\u00e4hrdungspotential anzeigen. Erst in Kombination mit den Einsatzdaten kann der TLI aber zur Risikoabsch\u00e4tzung herangezogen werden. Die Einsatzdaten sind entscheidend zur Bestimmung des Risikos, weil nur die Einsatzdaten, und nicht die Absatzdaten, eine Einsch\u00e4tzung der Exposition und somit, eine Prognose dar\u00fcber, welche Wirkstoffe in welchen Konzentrationen in die Umwelt gelangen und dort auf Lebewesen wirken, erlauben. Um das Risiko, das sich aus Toxizit\u00e4t und Exposition ergibt, durch eine dementsprechende\r\n2 http://www.pan-germany.org/download/PAN_Stellungnahme_Grundsaetze-gfP_2015.pdf\r\nStrategie reduzieren zu k\u00f6nnen, muss daher neben der Berechnung der Toxizit\u00e4t auch ein Bezug zum Einsatz pro Fl\u00e4che hergestellt werden.\r\n5)\r\nSchaffung einer verl\u00e4sslichen Datengrundlage zum Einsatz von Pflanzenschutzmitteln\r\nOhne eine eindeutige Datengrundlage und einen festgelegten Ausgangswert wird es schwer sein, den Erfolg der PSM-Reduktion zu messen. Deshalb ist eine rechtliche Verpflichtung zur Erhebung, Auswertung und Ver\u00f6ffentlichung von Verkaufs- und Anwendungsdaten von Pestiziden zur Schaffung einer besseren Datengrundlage der Umweltbelastung durch Pestizide unmittelbar einzuf\u00fchren. Diese muss im Einklang mit den Zielen der SAIO sein, die 2028 in Kraft tritt.\r\n6)\r\nAusbau des Umweltmonitorings\r\nEin begleitendes Umweltmonitoring zur Feststellung der Umweltauswirkungen des Pflanzenschutzmitteleinsatzes ist unerl\u00e4sslich. Das Kleingew\u00e4ssermonitoring liefert wichtige Daten und sollte unbedingt weiter fortgef\u00fchrt werden. Weitere Monitoringprogramme zu R\u00fcckst\u00e4nden und Ablagerungen in Gew\u00e4ssern und B\u00f6den und zu den Auswirkungen auf die unter- und oberirdische Biodiversit\u00e4t sollten zus\u00e4tzlich aufgebaut werden.\r\n7)\r\nEinf\u00fchrung einer Pestizidabgabe\r\nDie Einf\u00fchrung einer Pestizidabgabe kann zu gro\u00dfen PSM-Einsparungen f\u00fchren, indem die externen Kosten internalisiert werden und somit das Verursacherprinzip Anwendung findet. Der Vorteil dieses Instruments ist, dass es schon zahlreiche Studien3 zur Ausgestaltung und konkrete Anwendungen sowie Erfahrungswerte aus anderen L\u00e4ndern gibt. Die Gelder k\u00f6nnen in die F\u00f6rderung von \u00f6ffentlichen Pflanzenschutz\u00e4mtern zur Beratung und Schulung von IPS flie\u00dfen.\r\n8)\r\nAussch\u00f6pfung der Mittel aus der Gemeinsamen Agrarpolitik\r\nDie Gemeinsame Agrarpolitik (GAP) bietet Chancen zur Finanzierung bzw. F\u00f6rderung von PSM-Reduktion. Ansatzpunkte sind hier aktuell die F\u00f6rderung der Umstellung und der Beibehaltung des \u00f6kologischen Landbaus, die \u00d6koregelung 1 zur Anlage von Brachen und Bl\u00fchstreifen zur N\u00fctzlingsf\u00f6rderung, die \u00d6koregelung 2 zu vielf\u00e4ltigen Fruchtfolgen, die \u00d6koregelung 7 zum Verzicht auf Pflanzenschutzmittel und weitere Agrarumwelt- und Klimama\u00dfnahmen der L\u00e4nderprogramme, die extensive Ackerbewirtschaftung f\u00f6rdern. Diese M\u00f6glichkeiten sollten weiter ausgesch\u00f6pft werden, um das Erreichen des Reduktionsziels auch finanziell zu unterst\u00fctzen.\r\n9)\r\nRefugialfl\u00e4chenansatz verankern\r\nWir begr\u00fc\u00dfen das Vorhaben des BMEL, den Refugialfl\u00e4chenansatz rechtlich zu verankern. Wichtig f\u00fcr die Wirksamkeit ist, dass die ausgleichende Fl\u00e4che direkt am entsprechenden Schlag angelegt wird.\r\n3 https://www.gls.de/media/PDF/Presse/Studie_Pestizid-Abgabe_in_Deutschland_2021.pdf"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/28/09/325607/Stellungnahme-Gutachten-SG2405140016.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-03"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009987",
                "regulatoryProjectTitle": "Internationale Klima- und Biodiversit\u00e4tsfinanzierung",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Ein wichtiges Signal: Sechs Milliarden Euro f\u00fcr internationale Klimafinanzierung und 1,5 Milliarden Euro f\u00fcr internationale Biodiversit\u00e4tsfinanzierung 2025 sichern\r\n\r\nSehr geehrter Herr Bundeskanzler,\r\n\r\nauf Deutschland ist Verlass \u2013 mit diesen Worten unterstrichen Sie letzten Freitag beim Petersberger Klimadialog die Verantwortung der Industriestaaten, \u00f6ffentliche Gelder f\u00fcr die internationale Klimafinanzierung bereitzustellen. Wir danken Ihnen f\u00fcr diese Versicherung. Damit ist klar, dass die Bundesregierung ihre Zusage einhalten muss, 2025 ein Niveau von j\u00e4hrlich mindestens sechs Milliarden Euro Haushaltsmitteln f\u00fcr die internationale Klimafinanzierung zu erreichen bzw. zu halten und j\u00e4hrlich mindestens 1,5 Milliarden Euro f\u00fcr die internationale Biodiversit\u00e4tsfinanzierung bereitzustellen.\r\nDen globalen Herausforderungen sowie Deutschlands Verantwortung und Wirtschaftskraft angemessen w\u00e4re aus unserer Sicht ein Beitrag von j\u00e4hrlich mindestens acht Milliarden Euro an Haushaltsmitteln f\u00fcr die Klimafinanzierung und j\u00e4hrlich mindestens zwei Milliarden Euro f\u00fcr die Biodiversit\u00e4tsfinanzierung 2025. Daher sind zumindest die bestehenden Zusagen unbedingt einzuhalten.\r\nAls Exportnation und Verfechter einer regelbasierten Weltordnung muss Deutschland benachteiligte und von der Klima- und Biodiversit\u00e4tskrise besonders bedrohte Regionen der Welt beim Klima- und Naturschutz, der Anpassung an die immer dramatischeren Auswirkungen der Klimakrise und den daraus resultierenden Sch\u00e4den und Verlusten unterst\u00fctzen. Dabei geht es nicht nur um das Einhalten von Zusagen und Glaubw\u00fcrdigkeit, sondern auch um \u00f6konomisches und politisches Eigeninteresse. Deutschlands internationale finanzielle Beitr\u00e4ge sind ein wesentlicher Beitrag f\u00fcr eine kluge Sicherheitspolitik, die den internationalen strategischen Gestaltungsspielraum erweitert und auch f\u00fcr die deutsche Wirtschaft in der globalen Transformation Vorteile bringt.\r\n\r\nWir stimmen Ihnen zu, dass der immense globale Finanzierungsbedarf f\u00fcr eine klima- und naturfreundliche Transformation nicht allein \u00fcber \u00f6ffentliche Gelder von Industriestaaten getragen werden kann. Gerade die besonders bedrohten und einkommensschwachen L\u00e4nder brauchen auch in Zukunft aber vor allem \u00f6ffentliche Gelder in Form von Zusch\u00fcssen und stark zinsverg\u00fcnstigten Krediten. Viele dieser L\u00e4nder zahlen schon jetzt mehr f\u00fcr die Tilgung von Schulden als f\u00fcr ihre eigenen Gesundheits- und Bildungssysteme. Das ist weder nachhaltig noch gerecht.\r\nEs braucht bei den diesj\u00e4hrigen Klimaverhandlungen eine starke deutsche Stimme, damit auch andere Industriestaaten ihren Beitrag zur Klimafinanzierung leisten. Dar\u00fcber hinaus ist es bei der UN-Weltklimakonferenz COP29 in Baku dieses Jahr entscheidend, dass Deutschland die Entwicklung eines neuen, bedarfsorientierten Klimafinanzierungsziels vorantreibt, das insbesondere die ausreichende Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Anpassung an den Klimawandel und die Bew\u00e4ltigung unvermeidlicher Verluste und Sch\u00e4den sicherstellt. Im Rahmen eines solchen Ziels wird in den folgenden Jahren auch der deutsche Finanzierungsbeitrag steigen m\u00fcssen. Dar\u00fcber hinaus fordern wir weitere Mechanismen, mit denen etwa fossile Energiekonzerne und andere CO2-Verschmutzer mit Steuern und Abgaben in die Pflicht genommen werden, auch finanziell st\u00e4rker zur Transformation beizutragen.\r\nAuch bei der Vertragsstaatenkonferenz der Biodiversit\u00e4tskonvention COP16 in Cali im Oktober werden Finanzierungsfragen eine zentrale Rolle spielen. Hier erwarten wir ebenfalls, dass Deutschland sowohl Druck auf andere Industriestaaten aus\u00fcbt als auch Klarheit \u00fcber den eigenen Beitrag herstellt, damit die bestehenden Zusagen der Industriel\u00e4nder eingehalten werden: mindestens 20 Milliarden Dollar j\u00e4hrlich ab 2025 und mindestens 30 Milliarden Dollar j\u00e4hrlich ab 2030. Diese sind eine Grundvoraussetzung, damit die Ziele des Kunming-Montreal-Rahmenwerks f\u00fcr den Schutz der Natur von allen Staaten weltweit umgesetzt werden k\u00f6nnen.\r\nAngesichts der drastischen Etatk\u00fcrzungen im Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ) und im Ausw\u00e4rtigen Amt (AA) im Jahr 2024 und den von Bundesfinanzminister Lindner geforderten weiteren K\u00fcrzungen f\u00fcr 2025 sind Ihre Worte beim diesj\u00e4hrigen Petersberger Klimadialog ein wichtiges Signal. Deshalb erwarten wir Ihr Engagement f\u00fcr die konsequente \u00dcbersetzung in den kommenden Haushaltsverhandlungen, um weitere K\u00fcrzungen in den Etats von BMZ und AA zu verhindern und die Entwicklungs-, Klima- und Biodiversit\u00e4tsfinanzierung nicht weiter zu beschneiden. Damit auf Deutschland wirklich Verlass ist."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/50/9f/325609/Stellungnahme-Gutachten-SG2405140019.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-07"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009988",
                "regulatoryProjectTitle": "Zustimmung zur EU-Verordnung zur Wiederherstellung der Natur (WVO) ",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "EU-Verordnung zur Wiederherstellung der Natur\r\n\r\nSehr geehrter Herr Bundeskanzler,\r\n\r\nnach der vertagten Abstimmung \u00fcber die EU-Verordnung zur Wiederherstellung der Natur (Nature\r\nRestoration Law) im letzten Umweltrat sind wir zutiefst besorgt \u00fcber den drohenden Verlust an Vertrauen und Glaubw\u00fcrdigkeit in den europ\u00e4ischen Gesetzgebungsprozess kurz vor der Europawahl. Obwohl eine Trilog-Einigung zu der Verordnung mit weitgehenden Kompromissen erzielt, diese vom EUParlament mehrheitlich angenommen wurde und Einigkeit \u00fcber den rein formellen Charakter der Ratsabstimmung bestand, verhinderte die Blockade einzelner Mitgliedsstaaten die Verabschiedung.\r\nWir m\u00f6chten Sie daher dringend bitten, mitzuhelfen, diese Blockade eines demokratisch ausgehandelten Gesetzesaktes und die Missachtung der politischen Gepflogenheiten auf EU-Ebene zu \u00fcberwinden und sich f\u00fcr dieses wichtige Gesetz zur Sicherung unserer nat\u00fcrlichen Lebensgrundlagen stark zu machen.\r\nWir bitten Sie, sich kurzfristig insbesondere bei unserem Nachbarland Polen und Ministerpr\u00e4sident\r\nDonald Tusk f\u00fcr eine Zustimmung zur Wiederherstellungsverordnung einzusetzen, damit die notwendige Mehrheit im Rat erreicht werden kann.\r\nSollte sich der EU-Umweltrat in seiner Sitzung am 17. Juni nicht mit der Verordnung befassen, droht\r\ndas wichtigste Naturschutzvorhaben der EU seit den 1990er Jahren zu scheitern. Dies w\u00e4re angesichts der im Oktober anstehenden Weltnaturkonferenz (COP 16) in Kolumbien auch ein fatales Signal an die internationale Gemeinschaft, denn Deutschland und die Europ\u00e4ische Union waren Vorreiter bei der Verabschiedung des Weltnaturschutzabkommens von Kunming-Montreal. Wir m\u00f6chten Sie deshalb bitten, sich f\u00fcr eine Mehrheit im Rat einzusetzen und so dieser wichtigen europ\u00e4ischen Initiative zur Wiederherstellung der Natur zum Erfolg zu verhelfen.\r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/0e/10/325611/Stellungnahme-Gutachten-SG2405210008.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-14"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009989",
                "regulatoryProjectTitle": "Gesetzesreform f\u00fcr den Schienenverkehr in Deutschland und Europa ",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Gemeinsame Erkl\u00e4rung von Bahnsektor und Zivilgesellschaft\r\n\r\nAufbruch Schiene\r\n\r\nEuropas Aufbruch hin zu mehr klimafreundlicher Schiene ist zentrale Aufgabe f\u00fcr EU und Deutschland in der neuen EU-Legislatur\r\n\r\nZur Erreichung der deutschen und europ\u00e4ischen Klimaziele kann gerade die Schiene viel beitragen. Sie bietet f\u00fcr alle Menschen zug\u00e4ngliche, komfortable, schnelle und klimafreundliche Mobilit\u00e4t und bef\u00f6rdert G\u00fcter umwelt-freundlich quer durch Europa. Dazu sichert der Bahnsektor rund 550.000 zukunftsf\u00e4hige Arbeitspl\u00e4tze und Wert-sch\u00f6pfung von j\u00e4hrlich ca. 50 Mrd. Euro alleine in Deutschland. Die Eisenbahn ist der mit Abstand klimafreund-lichste Verkehrstr\u00e4ger in Europa.1 W\u00e4hrend 25 Prozent der Treibhausgasemissionen der EU auf den Verkehr entfallen, verursacht der Schienenverkehr davon lediglich 0,4 Prozent und ist dabei 28-mal klimafreundlicher als das Flugzeug. Denn gerade der Zug nutzt Energie hocheffizient. Er ist \u00fcber 6-mal energieeffizienter als der Lkw und 4-mal energieeffizienter als der Pkw.2 Die Schiene verbindet dar\u00fcber hinaus Menschen und M\u00e4rkte in Europa und bildet \u2013 wie die letzten Jahre gezeigt haben \u2013 ein wichtiges R\u00fcckgrat des Verkehrs in Krisenzeiten.\r\nDie EU will bis 2050 der erste klimaneutrale Kontinent sein. Bis 2030 den Hochgeschwindigkeitsverkehr auf der Schiene zu verdoppeln und den G\u00fcterverkehr auf der Schiene um die H\u00e4lfte zu steigern, sind daf\u00fcr zentrale europ\u00e4ische Ziele. Dar\u00fcber hinaus muss der Anteil des weiteren Fern-, Nacht- und Regionalverkehrs auf der Schiene deutlich gesteigert werden. Mehr Schiene bedeutet mehr Klimaschutz.\r\nF\u00fcr die Erreichung der europ\u00e4ischen und deutschen Klimaziele ist eine konsequente Verkehrsverlagerung von klimasch\u00e4dlichen Verkehren auf die klimafreundliche Schiene ein Muss. Doch damit der Schienenverkehr seine Rolle als R\u00fcckgrat einer nachhaltigen europ\u00e4ischen Mobilit\u00e4t einnehmen kann, muss die EU sofort nach der Europawahl 2024 die Schiene zu einem Fokus von Gesetzgebung und Investitionsentscheidungen machen. Es geht darum, Kapazit\u00e4t und Attraktivit\u00e4t des Schienenverkehrs EU-weit deutlich zu steigern. Die EU muss daf\u00fcr jetzt den richtigen Rahmen setzen. Nur so werden der n\u00f6tige Ausbau, die schnelle\r\n\r\nModernisierung und europ\u00e4ische Harmonisierung der Schiene gelingen und nur so werden die EU und Deutschland ihre selbst gesetzten Ziele erreichen. Investitionszyklen auf der Schiene sind lang, und bis 2030 verbleiben nur noch wenige Jahre.\r\nDeutschland ist als gr\u00f6\u00dfte Volkswirtschaft und Verkehrsknotenpunkt im Herzen Europas eine wichtige Stimme f\u00fcr die europ\u00e4ische Rahmensetzung \u2013 und besonders auf das Gelingen der europ\u00e4ischen Verkehrspolitik angewiesen. Deutschland steht nun in der Pflicht, die Entwicklung zur Klimaneutralit\u00e4t im Verkehrssektor auf EU-Ebene st\u00e4rker voranzutreiben und die n\u00e4chste europ\u00e4ische Legislatur zur Legislatur der Schiene zu machen.\r\nErste wichtige Schritte zur Umsetzung der bestehenden Ziele sind gemacht. Das Europ\u00e4ische Jahr der Schiene 2021 hat in vielen EU-Staaten den Blick auf die Herausforderungen gelenkt. Das Greening Freight Package bietet europ\u00e4ische Ans\u00e4tze f\u00fcr die Verlagerung von G\u00fctern auf die Schiene. Mit der Reform der europ\u00e4ischen Kernkorridore, Ideen f\u00fcr ein Metropolennetz und einer Neuauflage des historischen Trans-Europ-Express lie-gen erste Ans\u00e4tze f\u00fcr ein europaweites Zugnetz auf dem Tisch.\r\nDer Investitionshochlauf f\u00fcr die Eisenbahn muss nun beschleunigt werden. Folgende Prozesse der n\u00e4chsten EU-Legislatur sollten daf\u00fcr u. a. konsequent genutzt werden: die Weiterentwicklung des Europ\u00e4ischen Green Deals zur 2040-Klimazielerreichung, die \u00dcberpr\u00fcfung der EU-Politikkoh\u00e4renz zum Erreichen der Ziele bis 2030 sowie die Verhandlungen \u00fcber den kommenden mehrj\u00e4hrigen Finanzrahmen und die Connecting Europe Facility, \u00fcber die Weiterentwicklung der TEN-V-Netze und der Gesetzesvorschl\u00e4ge im Greening Freight Package, \u00fcber eine Vereinfachung der Prozesse und Beschleunigung der Verwaltungspraxis im Schienensektor und \u00fcber den Schutz der Fahrgast- und Besch\u00e4ftigtenrechte.\r\nWir, Unternehmen und Verb\u00e4nde aus Bahnsektor und Klimaschutzzivilgesellschaft, erwarten vom Eu-rop\u00e4ischen Parlament, von Europ\u00e4ischer Kommission und den EU-Mitgliedstaaten einen Aufbruch bei der EU-Rahmensetzung f\u00fcr eine Verlagerung von Investitionen und Verkehr auf die Schiene. Daf\u00fcr soll-ten nach den EU-Wahlen umgehend folgende Priorit\u00e4ten angegangen werden.\r\n\r\n1. Den europ\u00e4ischen Zielrahmen weiterentwickeln\r\nDen Vorschlag der Europ\u00e4ischen Kommission f\u00fcr ein Treibhausgasreduktionsziel von 90 Prozent bis 2040 unterst\u00fctzen wir. Der Verkehrssektor steht f\u00fcr dieses Ziel zunehmend in der Verantwortung.\r\n\u2022 Die Europ\u00e4ische Kommission sollte ehrgeizige Ziele f\u00fcr die Anteile aller Schienenverkehre am Ge-samtverkehr vorgeben, unter anderem f\u00fcr G\u00fcterverkehr und Nachtz\u00fcge. Um den Wettbewerb zwi-schen den Verkehrstr\u00e4gern zu st\u00e4rken, braucht es \u2013 zus\u00e4tzlich zu den Zielen im Rahmen der EU-Stra-tegie f\u00fcr nachhaltige und intelligente Mobilit\u00e4t \u2013 weitere messbare Ziele f\u00fcr die Modernisierung, Di-gitalisierung und den weiteren Ausbau der Schieneninfrastruktur. Anteil- und Infrastrukturziele soll-ten ab 2025 f\u00fcr jeweils drei Jahre bis 2040 gesetzt werden. Die europ\u00e4ischen Beh\u00f6rden m\u00fcssen ihren Kompass klar auf diese Verlagerungsziele ausrichten.\r\n\u2022 Um die Reduktionsziele umzusetzen, fordern wir, dass die EU den Mitgliedstaaten empfiehlt und sie dabei unterst\u00fctzt, die Minderungsziele im Verkehrssektor konsequent zu verfolgen.\r\n\r\n2. Schienenausbau EU-weit beschleunigen\r\nUm die Verlagerung auf die Schiene voranzutreiben, braucht Europa einen Investitionshochlauf in das europ\u00e4ische Schienennetz mit einer klaren politischen Priorisierung der Schiene bei Verkehrsinvestitionen und langfristigen Planungshorizonten. Nur so gelingt der gezielte Aus- und Aufbau von Hochgeschwindigkeitsab-schnitten zwischen europ\u00e4ischen Metropolregionen3 als attraktive Alternative zu klimasch\u00e4dlichen Kurzstreckenfl\u00fcgen, eine dichte regionale Abdeckung und der Aufbau zus\u00e4tzlicher Kapazit\u00e4ten f\u00fcr den G\u00fcterverkehr \u00fcber die bisherigen Ziele der EU-Verordnung \u00fcber die transeurop\u00e4ischen Netze hinaus.\r\n\u2022 Im n\u00e4chsten EU-Finanzrahmen m\u00fcssen die Mittel f\u00fcr das Schienennetz in der Connecting Europe Facility f\u00fcr Verkehr mindestens verdreifacht bis vervierfacht werden.\r\n\u2022 EU und Mitgliedstaaten m\u00fcssen in ihren Entscheidungen zu Infrastrukturinvestitionen Klimakrite-rien inklusive Nutzungsemissionen und Energieeffizienz \u00fcber den Lebenszyklus schnellstm\u00f6glich st\u00e4rker ber\u00fccksichtigen. Der Schiene muss somit Priorit\u00e4t einger\u00e4umt werden, um den Dreiklang aus Sanierung, Digitalisierung und Neu- und Ausbau zu stemmen.\r\n\u2022 Die EU sollte die Einf\u00fchrung eines Infrastrukturfonds f\u00fcr das transeurop\u00e4ische Schienennetz pr\u00fcfen. Auch die Mitgliedstaaten sollten nach dem Vorbild der Schweiz mit solchen Fonds national die Finan-zierung vereinfachen und \u00fcber einzelne Haushaltsjahre und Legislaturperioden hinaus absichern. Das schafft Planungssicherheit f\u00fcr Bau-, Logistik-, Industrie- und Verkehrsunternehmen sowie Beh\u00f6rden.\r\n\u2022 Das digitale und einheitliche European Rail Traffic Management System (ERTMS) kann mehr Men-schen und G\u00fcter auf bestehenden Strecken bewegen. Die Kerntechnologie European Train Control System (ETCS) muss beschleunigt auf den neun transeurop\u00e4ischen Verkehrskorridoren, von denen sechs durch Deutschland verlaufen, ausgerollt werden. Daf\u00fcr braucht Europa klare Zeitpl\u00e4ne, gesi-cherte Finanzierung, weitere Harmonisierung der Versionen, einfachere Genehmigungen und ein Monitoring. Dazu geh\u00f6rt insbesondere die Ausr\u00fcstung der bestehenden Zugflotte mit ETCS durch europ\u00e4ische und nationale F\u00f6rderprogramme und eine einheitliche Koordinierung in den Mitglied-staaten.4 Wichtig f\u00fcr die Digitalisierung und Kapazit\u00e4tserweiterung sind auch das Future Railway Mobile Communication System (FRMCS) und die Digitale Automatische Kupplung.\r\n\u2022 Auch kleinere Infrastrukturma\u00dfnahmen, etwa der Bau von Verbindungsgleisen, Abstellanlagen und intermodalen Terminals, sind wichtig und sollten insbesondere an den Grenzbahnh\u00f6fen beschleu-nigt umgesetzt werden. Grenz\u00fcberg\u00e4nge sollten elektrifiziert werden. Die Europ\u00e4ische Kommission sollte mit zus\u00e4tzlichen Mitteln ausgestattet werden, um gemeinsam mit den Mitgliedstaaten Eng-p\u00e4sse insbesondere f\u00fcr den grenz\u00fcberschreitenden Verkehr schnellstm\u00f6glich zu beheben.\r\n\u2022 Ein zweij\u00e4hrliches europ\u00e4isches Infrastrukturmonitoring sollte Kennzahlen-basiert nachvollziehbar machen, wie der Ausbau und die Digitalisierung des europ\u00e4ischen Schienennetzes voranschreitet.\r\n\r\n3. Die Transformation nachhaltig finanzieren\r\nEs geht jetzt um eine Neufassung des Rahmens f\u00fcr Finanzierungsfl\u00fcsse, die den Klimaschutz f\u00f6rdern, und h\u00f6here und gezielte Investitionen in die klimafreundliche Schiene. Staatliche Mittel sind begrenzt.\r\n\u2022 Zur Finanzierung des Bahnausbaus sollten EU und Mitgliedstaaten klima- und umweltpolitisch kontraproduktive Subventionen z\u00fcgig abbauen und Einnahmen aus dem Emissionshandel sinnvoll nutzen.5 Finanzierungsfl\u00fcsse sollten verkehrstr\u00e4ger\u00fcbergreifend und nach Klimakriterien ausgerich-tet werden. Dazu sollten die Mitgliedstaaten unter anderem die von der EU geschaffenen M\u00f6glich-keiten f\u00fcr eine Lkw-Maut aussch\u00f6pfen6 und die EU sollte den eingeschlagenen Pfad der Internalisie-rung \u00f6kologischer Kosten konsequent weitergehen.\r\n\u2022 Der europ\u00e4ische Social Climate Fund zur Bew\u00e4ltigung der sozialen Auswirkungen des Emissions-handelssystems f\u00fcr Geb\u00e4ude und Stra\u00dfenverkehr (EHS2) auf vulnerable Gruppen innerhalb der EU bietet die M\u00f6glichkeit, emissionsfreie und -arme Mobilit\u00e4t \u2013 einschlie\u00dflich des \u00f6ffentlichen Verkehrs \u2013 zu unterst\u00fctzen. Um Verkehrsarmut in Form von fehlendem oder eingeschr\u00e4nktem Zugang zu Ver-kehrsmitteln oder dem \u00f6ffentlichen Verkehrsnetz zu bek\u00e4mpfen, sollte der Fonds f\u00fcr die gezielte Unterst\u00fctzung vulnerabler Gruppen bei der Nutzung \u00f6ffentlicher Mobilit\u00e4t eingesetzt werden. Ein Mindestanteil an Meilensteinen der nationalen Social Climate Plans sollte sich folglich auf den Transportsektor fokussieren, um einen Beitrag zur sozial gerechten Ausgestaltung der Umsetzung des Europ\u00e4ischen Green Deals zu leisten.\r\n\u2022 Aufbauend auf dem EU-Emissionshandelssystem sollten im Verkehrssektor Treibhausgasemissio-nen inklusive zus\u00e4tzlicher Klimaeffekte konsequent bepreist werden.7 Das generiert Investitionsmit-tel und f\u00f6rdert den notwendigen fairen Wettbewerb zwischen den Verkehrstr\u00e4gern um den klima-neutralen Verkehr der Zukunft.\r\n\u2022 Reisen soll f\u00fcr alle m\u00f6glich sein. Preisbezogene Ma\u00dfnahmen wie Klimaabgaben m\u00fcssen so ausge-richtet werden, dass einkommensschwache Gruppen entlastet werden. Das st\u00e4rkt Akzeptanz und Zusammenhalt.\r\n\u2022 Auch das Potenzial der EU-Taxonomie sollte gezielt f\u00fcr die Schiene genutzt werden, indem Nach-weise zur Einstufung von Investitionen in Lokomotiven, Personenz\u00fcge und G\u00fcterwaggons als Taxo-nomie-konform vereinfacht und standardisiert werden.\r\n\r\n4. Das europ\u00e4ische Zug-Angebot jetzt ausweiten, g\u00fcnstiger und zug\u00e4nglicher machen\r\nDamit B\u00fcrger:innen auf die klimafreundliche Schiene umsteigen k\u00f6nnen, m\u00fcssen die Rahmenbedingungen f\u00fcr ein dichtes europ\u00e4isches Zugnetz verbessert werden.\r\n\u2022 Die Europ\u00e4ische Kommission sollte bis Ende 2026 einen Masterplan f\u00fcr ein grenz\u00fcberschreitendes europ\u00e4isches Zugnetz 2030 entwickeln. Dieser beinhaltet Ma\u00dfnahmen f\u00fcr verbesserte Rahmenbe-dingungen, damit die Verkehrsunternehmen schrittweise bis 2030 ein europaweites Zugnetz mit verdoppelter Kapazit\u00e4t auf die Beine stellen k\u00f6nnen. Der Masterplan sollte weiterhin politische, in-vestive und regulatorische Unterst\u00fctzung f\u00fcr den Ausbau vielbeflogener und -befahrener europ\u00e4i-scher Verbindungen durch die Eisenbahnverkehrsunternehmen mobilisieren.8 Das Netz sollte im ersten Schritt mehrere t\u00e4gliche Verbindungen in beide Richtungen zwischen allen gr\u00f6\u00dferen Metro-polr\u00e4umen beinhalten9 sowie eine gut getaktete Anbindung an den nationalen Fern- und Regional-verkehr. Der Masterplan sollte auch f\u00fcr ein europ\u00e4isches Nachtzugnetz, das auch Regionen au\u00dfer-halb der EU erschlie\u00dft, Ziele und Ma\u00dfnahmen benennen. Er sollte ab 2027 in Abstimmung mit dem Sektor umgesetzt und \u00fcber 2030 hinaus sukzessive zu einem Europatakt weiterentwickelt werden.\r\n\u2022 Den dringend n\u00f6tigen beschleunigten Hochlauf grenz\u00fcberschreitender Zugverkehre sollte die EU gemeinsam mit den Mitgliedstaaten und Eisenbahnunternehmen in einer effizienten Zusammenar-beit gesamteurop\u00e4isch vorantreiben.10\r\n\u2022 Die Wettbewerbsbedingungen zwischen den Verkehrstr\u00e4gern sollten zugunsten der Klimatransforma-tion und Energieeffizienz ausgerichtet werden. Daher sollte die Stromsteuer f\u00fcr die Eisenbahn abge-schafft und die Schienenmaut gesenkt werden, m\u00f6glichst nahe an die direkten Kosten des Zugbe-triebs. F\u00fcr Einnahmeausf\u00e4lle, die durch Effizienzsteigerungen oder zus\u00e4tzliche Verkehre nicht ausge-glichen werden k\u00f6nnen, sollen Infrastrukturbetreiber den vollen Ausgleich erhalten. Die Infrastruktur-betreiber sollten weiterhin Anreize setzen k\u00f6nnen, um eine Lenkungswirkung zwischen verschiedenen Bahnverkehren zur effektiveren Nutzung der Infrastruktur zu erreichen. F\u00fcr Nachtz\u00fcge sollte, wo noch nicht vorhanden, europaweit eine g\u00fcnstige Kategorie der Trassenpreise eingef\u00fchrt werden.\r\n\u2022 Das Buchen von Zugtickets f\u00fcr Fahrten in Europa muss f\u00fcr Verbraucher:innen so einfach werden wie das Buchen von Flugtickets. Entsprechende Angebote f\u00fcr einen unkomplizierten Ticketerwerb sollten ausgebaut und gef\u00f6rdert werden. Daf\u00fcr sollten Datenzugang und Provision fair, angemessen und gleichberechtigt sein (FRAND-Prinzipien), um ein Level-Playing-Field im Online-Vertrieb von Bahnti-ckets zu schaffen. Dies w\u00fcrde auch zu einer einfacheren Buchung von Nachtz\u00fcgen beitragen. Die Bu-chung und Bezahlung von Tickets sollte technologisch auf Basis von sektorfreundlichen, kosteng\u00fcns-tigen EU-Standards erfolgen. Sie sollte auch im personenbedienten Vertrieb und in bar m\u00f6glich sein.\r\n\u2022 F\u00fcr nahtlose Reiseketten sollte die regions- und verkehrstr\u00e4ger\u00fcbergreifende Vernetzung, z. B. durch \u201eMobility as a Service\u201c, technisch weiter gef\u00f6rdert werden. Um weitere Verz\u00f6gerungen bei der euro-paweiten Umsetzung zu vermeiden, sollten auf am Markt verf\u00fcgbare, bereits erprobte Technologien aufgesetzt werden.\r\n\r\n5. G\u00fcter auf die energieeffiziente Schiene verlagern\r\nDie Transformation hin zu einer modernen, intermodalen und klimafreundlichen Logistik kann nur mit einem leistungsstarken Schieneng\u00fcterverkehr als R\u00fcckgrat gelingen. Daf\u00fcr muss er f\u00fcr Unternehmen noch attrakti-ver gemacht werden \u2013 durch verbesserte Rahmenbedingungen, einfache Zug\u00e4nge und Harmonisierung.\r\n\u2022 Um die geforderten Verlagerungsziele ab 2025 f\u00fcr den G\u00fcterverkehr zu erreichen, sollte die EU ei-nen Mechanismus beschlie\u00dfen, der besonders Mitgliedstaaten mit geringen Marktanteilen der Schiene am G\u00fcterverkehr verpflichtet und sie dabei unterst\u00fctzt, nachzusteuern.\r\n\u2022 Die Rahmenbedingungen f\u00fcr Z\u00fcge mit einer L\u00e4nge von mindestens 740 Metern m\u00fcssen in allen L\u00e4ndern des europ\u00e4ischen Wirtschaftsraums geschaffen und harmonisiert werden.\r\n\u2022 Um- und Verladem\u00f6glichkeiten m\u00fcssen deutlich gesteigert und vereinfacht werden. F\u00fcr den geziel-ten Ausbau eines dichten, EU-weiten Netzes aus Terminals und Umschlaganlagen des Kombinier-ten Verkehrs ben\u00f6tigt die EU klare Ziele und eine entsprechende Umsetzungsstrategie. Europ\u00e4ische und nationale F\u00f6rderungen f\u00fcr den meist grenz\u00fcberschreitenden Kombinierten Verkehr sollten ausgebaut und harmonisiert werden. Die Anschaffung von kranbaren Lkw-Sattelanh\u00e4ngern, die leicht auf G\u00fcterz\u00fcge verladen werden k\u00f6nnen, sollte gef\u00f6rdert und ab 2030 EU-weit verpflichtend vorgegeben werden.\r\n\u2022 Um f\u00fcr Unternehmen die Verlagerung des energieintensiven G\u00fcterverkehrs auf die effiziente Schiene zu vereinfachen, sollte die Pr\u00fcfung von Gleisanschl\u00fcssen verpflichtend in die Raumord-nungs- und Infrastrukturentwicklungsgesetze aufgenommen und f\u00fcr alle Industrie- und Logistik-standorte gef\u00f6rdert werden.11 Die F\u00f6rderung des Einzelwagenverkehrs sollte ausgebaut und verste-tigt werden.\r\n\u2022 Innovationen im Schieneng\u00fcterverkehr m\u00fcssen l\u00e4nder\u00fcbergreifend durch die EU konsequent vo-rangetrieben werden, allen voran die Automatisierung des Zugbetriebs. Insbesondere die Einf\u00fch-rung der Digitalen Automatischen Kupplung muss, auch f\u00fcr kleine und mittlere Unternehmen, aus-reichend finanziell gef\u00f6rdert und europaweit koordiniert werden.\r\n\r\n6. Fachkr\u00e4fte und gute Arbeit f\u00fcr den klimaschonenden Schienenverkehr der Zukunft\r\nDer Bahnsektor schafft vielseitige, klimasch\u00fctzende und damit zukunftssichere Arbeitspl\u00e4tze sowie industri-elle Wertsch\u00f6pfung und Innovation in ganz Europa. Die z\u00fcgige Modernisierung und der zuverl\u00e4ssige Betrieb des Schienenverkehrs erfordert zunehmend mehr Fachkr\u00e4fte.\r\n\u2022 EU-Weiterbildungs- und Umschulungsprogramme sollten an klimapolitischen Priorit\u00e4ten ausge-richtet werden. F\u00fcr eine z\u00fcgige Modernisierung des Schienennetzes und als Antwort auf den Fach-kr\u00e4ftemangel im gesamten Bahnsektor fordern wir ein EU-Weiterbildungs- und Qualifizierungspro-gramm f\u00fcr den Um- und Einstieg in die Bahnbranche. Die Weiterbildung und Umschulung von Ar-beitnehmer:innen inklusive derjenigen Besch\u00e4ftigten, die von der Transformation betroffen sind und sich f\u00fcr einen anderen Bereich umschulen lassen wollen, sollte auf die Anforderungen der Schienenbranche und -besch\u00e4ftigten abgestimmt werden. Lehrst\u00fchle, Lehre und Forschung im Be-reich Schiene und Verkehrssystemmanagement sollten europaweit unterst\u00fctzt werden. Entspre-chende Kooperationsprojekte von Eisenbahnunternehmen, Gewerkschaften, Bildungsinstituten und Industrie sollten unterst\u00fctzt und finanziell gef\u00f6rdert werden, wie aktuell STAFFER und seine Nachfolgeprojekte und -ma\u00dfnahmen.\r\n\u2022 Fachkr\u00e4fteinitiativen in den Mitgliedstaaten sollten die Bedarfe an Fachpersonal wie Planer:innen, Industriearbeiter:innen oder Lokf\u00fchrer:innen sicherstellen. Daf\u00fcr sind entsprechende M\u00f6glichkeiten f\u00fcr weiterf\u00fchrende Berufsausbildungen und Studieng\u00e4nge in spezialisierten Bereichen zu schaffen\r\nund die \u00d6ffentlichkeitsarbeit zu intensivieren. Insbesondere staatliches Personal sollte schnellst-m\u00f6glich entsprechend der Verlagerungsziele eingesetzt werden. Daf\u00fcr sollten als erster Schritt im Jahr 2025 Analysen erfolgen, wie Fachkr\u00e4fte f\u00fcr die Planung und Genehmigung von Verkehrsinfra-strukturen auf die Verkehrstr\u00e4ger verteilt sind und welche Bedarfe f\u00fcr die Verlagerungsziele beste-hen. Verst\u00e4rkte Anstrengungen sowie rechtliche und finanzielle Unterst\u00fctzung sollte es auch f\u00fcr Ma\u00dfnahmen zur Gewinnung von Fachkr\u00e4ften au\u00dferhalb Europas geben.\r\n\u2022 Die Europ\u00e4ische Kommission sollte die europ\u00e4ischen sektoralen Sozialen Dialoge \u201eEisenbahn\u201c und \u201e\u00d6PNV\u201c st\u00e4rken und daf\u00fcr budgetierte finanzielle Mittel erh\u00f6hen und verstetigen. Die europ\u00e4ische Sozialpartnervereinbarung \u201eWomen in Rail\u201c sollte weiterhin konsequent umgesetzt werden.\r\n\u2022 Insbesondere die Besch\u00e4ftigten im grenz\u00fcberschreitenden Eisenbahnverkehr sollten unterst\u00fctzt werden. Die Rahmenbedingungen sollten verbessert und Regelungen harmonisiert werden. Die Eu-rop\u00e4ische Kommission sollte zusammen mit den Mitgliedstaaten L\u00f6sungen entwickeln, wie auf Ba-sis der vorhandenen gesetzlichen europ\u00e4ischen und nationalen Regelungen die Einhaltung der Arbeitszeitvorschriften sichergestellt werden kann. Die Kontrolldichte der Fahr- und Ruhezeiten muss verkehrstr\u00e4ger\u00fcbergreifend europaweit erh\u00f6ht werden. Eine gute Umsetzbarkeit f\u00fcr Unternehmen und Besch\u00e4ftigte sollte sichergestellt werden.\r\n\u2022 Zur Sicherung eines fairen Wettbewerbs sollten europaweit auch beim Wechsel eines Betreibers von \u00f6ffentlich vergebenen Verkehrsdiensten bisherige Besch\u00e4ftigte abgesichert und tariflich gleich-gestellt werden, wo dies nicht ge\u00fcbte Praxis ist.\r\n\u2022 Bei der Beschaffung von Fahrzeugen und anderen Ausr\u00fcstungen des Schienenverkehrs sollte die Beachtung der ILO-Kernarbeitsnormen vorgeschrieben werden.\r\n\r\n7. Rahmenbedingungen f\u00fcr die beschleunigte Modernisie-rung der Schiene vereinfachen\r\nF\u00fcr die europ\u00e4ische Wertsch\u00f6pfung braucht der Schienensektor vereinfachte Verfahren und Regeln.\r\n\u2022 Schienentechnologie f\u00fcr Infrastruktur, Fahrzeuge oder Kommunikations- und Leitsysteme wird \u00f6f-fentlich ausgeschrieben und nach dem Prinzip der Wirtschaftlichkeit vergeben. Die Wirtschaftlich-keit wird dabei \u00fcberwiegend \u00fcber einen billigen Anschaffungspreis definiert. Dabei erm\u00f6glichen das europ\u00e4ische sowie das deutsche Vergaberecht bereits heute die Gewichtung anderer Kriterien wie Nachhaltigkeit, Effizienz, gute Arbeitsbedingungen, Design, Kundenkomfort, Lebenszykluskos-ten oder regionale Wertsch\u00f6pfung. Damit diese Kriterien konsequent und rechtsicher Anwendung finden, sollten die Mitgliedstaaten ausschreibende Stellen schulen und durch \u00f6ffentliche Help-Desks, Kompetenzzentren und Trainings unterst\u00fctzen.\r\n\u2022 Genehmigungsverfahren f\u00fcr die Zulassung und das Inverkehrbringen von Schienenfahrzeugen ei-nerseits13 und Maschinen und Ger\u00e4te f\u00fcr den Infrastrukturbau sowie Leit- und Sicherungstechnik andererseits m\u00fcssen dringend gestrafft werden, wenn die Verkehrsverlagerung auf die moderni-sierte Schiene rechtzeitig gelingen soll. F\u00fcr die Vielzahl notwendiger Umr\u00fcstungen von Schienen-fahrzeugen f\u00fcr die Digitalisierung sollte ein vereinfachter Zulassungsrahmen geschaffen werden, zusammen mit gest\u00e4rkter Verantwortung von Haltern und Herstellern und mit administrativen Ver-einfachungen. Um zeitintensive Reibungsverluste zu vermeiden, sollten nationale Genehmigungs-beh\u00f6rden die europ\u00e4ischen Vorgaben eins zu eins umsetzen und nicht zus\u00e4tzliche Anforderungen und H\u00fcrden aufbauen. F\u00fcr die Planungssicherheit d\u00fcrfen nur vollst\u00e4ndige und klare technische An-forderungen f\u00fcr Infrastruktur und Schienenfahrzeuge verabschiedet werden.\r\n\u2022 Um die f\u00fcr den Hochlauf aller Schienenverkehre notwendigen zus\u00e4tzlichen Z\u00fcge schnell in den Markt zu bringen, sollten die Mitgliedstaaten und die EU \u00fcber ihre Entwicklungsbanken Betreiber:innen und Leasingunternehmen verst\u00e4rkt Kreditgarantien f\u00fcr alle Markteilnehmer flexibel, markt- und bedarfsgerecht zur Verf\u00fcgung stellen."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ad/3a/325613/Stellungnahme-Gutachten-SG2405210011.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-03"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009990",
                "regulatoryProjectTitle": "Europ\u00e4ischer Green Deal / EU Strategische Agenda",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Dear Heads of State and Government,\r\nDear President von der Leyen, President Metsola and President Michel, Dear Members of the European Parliament,\r\n\r\nToday, 3 May 2024, the EU has used up nature\u2019s budget for the entire year.\r\n\r\nWith just one month until the EU elections, we appeal to you to make a top political priority of the triple planetary crisis of climate change, biodiversity loss and pollution given the devastating impacts and growing intensity and frequency of climate-related events for ecosystems, health, economies, social justice and cohesion.\r\n\r\nOur societies and economies are supported by what nature provides \u2013 food, water, fibre, timber, carbon absorption, and land to build infrastructure. The EU accounts for less than 6% of the world population but uses between 70% and 97% of the \u2018safe operating space\u2019 available for the whole world [1]. We would need 3 planets to satisfy our demand if everyone on Earth lived like Europeans. This is not only unsustainable, it is irresponsible.\r\n\r\nThe consequences of our ecological overshoot include global deforestation, biodiversity loss, collapse of fish stocks, water scarcity and pollution, soil erosion, air pollution, and climate change, leading to more frequent extreme weather events such as droughts, floods, and wildfires. This concerns us all, as Europe is set to suffer temperature increases double that of other continents due to climate change. And risks linked to resource exploitation such as violence, poverty and poor governance put global peace and security at risk [2, 3].\r\n\r\nIn the coming months, you have the momentous opportunity and responsibility to turn the tide. The EU launched the European Green Deal in 2019. While it is still far removed from its initial promise, the prioritisation of a \u2018climate-neutral, green, fair and social Europe\u2019 represented a remarkable shift in policy making. However, in recent months, politicians across Europe have begun breaking their promises in favour of short-term interests of those that lobby hardest, further undermining the credibility of the EU. Scrapping existing environmental safeguards, or putting new green laws on hold will only bring our nature closer to the brink of collapse, along with our economies.\r\n \r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nWe urge you to act before it is too late. Current and future generations need you to step up your political commitment to work towards a climate-neutral, zero- pollution and nature-positive economy, that protects citizens and our industries. You can do this by committing to:\r\n\r\nDeepen and accelerate the Green Deal, by fully implementing recently agreed goals and addressing ambition gaps on nature, climate as well as pollution by further establishing robust, legally binding targets and new ambitious protection standards based on the latest science available. Only with continued efforts can Europe safeguard our health, nature, safety and economy and create crucial links between those.\r\n\r\nRadically increase public climate, environment and social investments, while aligning all public and private investments with the objectives of the green transition and ensure big polluters are fully held accountable. Only then, will Europe be able to boost its competitive sustainability.\r\n\r\nStrengthen EU governance, democracy and the effective participation of civil society. The role of citizens at national and EU levels needs to be strengthened, and equal access to decision-makers as well as justice across Europe needs to be ensured.\r\n\r\nThese actions are essential to unlock the societal and industrial benefits of a well- executed green and fair transition. Already today, citizens are benefiting from the transition. In 2023, renewables used for our electricity production rose to a record 44% share - increasing our energy independence and stabilising soaring energy bills. In 19 Member States, electric cars are already cheaper than a petrol or diesel equivalent. The EU has been working on making rail travel cheaper, cleaner and easier, with notable successes. As a result of EU laws, air quality in cities and industrial areas has started to improve, saving lives and preventing illnesses. And the EU has seen substantial growth in green jobs, spanning various competencies and accommodating diverse skill levels, totalling 5.1 million jobs in 2020.\r\n \r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nIn the coming months, you will have the opportunity to set a political agenda that prioritises people and the planet, thereby creating even more benefits. Recent and forthcoming reports, such as the one on the future of the EU single market [4], highlight the political imperative to act. We urge you to respect the broad majority of EU citizens who continue to believe that climate, health and social issues should be top priorities [5].\r\n\r\nYours sincerely,\r\n\r\nThe undersigned 318 signatories*\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/87/bf/325615/Stellungnahme-Gutachten-SG2405210012.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-21"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009991",
                "regulatoryProjectTitle": "Weiterentwicklung des GAP-Direktzahlungen-Gesetz",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Stellungnahme der Verb\u00e4nde-Plattform zur nationalen Umsetzung der Flexibilisierung der GAP auf EU-Ebene\r\nVerb\u00e4nde-Plattform fordert: Die Agrarpolitik weiterentwickeln statt zur\u00fcckdrehen \r\n\uf0d8 Das Budget der \u00d6ko-Regelungen sowie der Agrar-, Umwelt-, und Klimama\u00dfnahmen (AUKM)\r\nist kurzfristig um mindestens 10 Prozentpunkte zu erh\u00f6hen.\r\n\uf0d8 Es sind schnellstm\u00f6glich zus\u00e4tzliche \u00d6ko-Regelungen f\u00fcr Gr\u00fcnlandbetriebe mit Milchvieh und\r\nWeidehaltung, f\u00fcr eine St\u00e4rkung der Biodiversit\u00e4t im Ackerbau sowie f\u00fcr Betriebe mit\r\nbesonders ausgeglichenen N\u00e4hrstoffbilanzen einzuf\u00fchren.\r\n\uf0d8 Die in Deutschland bereits bestehenden Grundanforderungen zur Fruchtfolgegestaltung\r\n(GL\u00d6Z 7) sowie zum Gew\u00e4sserschutz (GL\u00d6Z 4) m\u00fcssen ambitioniert weiterentwickelt statt\r\nweiter verw\u00e4ssert werden.\r\n\r\nDie aktuellen Entscheidungen der europ\u00e4ischen Institutionen zu den Grundanforderungen\r\n(Konditionalit\u00e4t) der Gemeinsamen Agrarpolitik (GAP) sehen im Kern vor, dass die Verpflichtung zur\r\nBereitstellung von Brachfl\u00e4chen (GL\u00d6Z 8) komplett gestrichen wird. Landwirtschaftliche Betriebe mit\r\neiner Fl\u00e4che von unter zehn Hektar, die aktuell rund 65 Prozent der H\u00f6fe und knapp 10 Prozent der\r\nlandwirtschaftlichen Nutzfl\u00e4che der EU ausmachen, werden zudem komplett aus dem Kontroll- und\r\nSanktionssystem der GAP herausgenommen. \u00dcberdies wird den Mitgliedstaaten die M\u00f6glichkeit\r\ngegeben, weitere Grundanforderungen zum Boden-, Gew\u00e4sser-, Gr\u00fcnland- und Klimaschutz (GL\u00d6Z 1, 5, 6 und 7) deutlich abgeschw\u00e4chter umzusetzen als bislang. Das mit dieser Entscheidung massiv\r\nverringerte Ambitionsniveau der GAP im Bereich des Umwelt-, Klima-, und Tierschutzes sowie der\r\nsozialen Gerechtigkeit wird von den zeichnenden Verb\u00e4nden abgelehnt und scharf kritisiert. Auch da\r\ndiese Fehlentwicklung insbesondere der Landwirtschaft massiv auf die F\u00fc\u00dfe f\u00e4llt.\r\nDie zeichnenden Verb\u00e4nde betonen, dass es sich bei der Sicherung der Biodiversit\u00e4t, des\r\nKlimaschutzes, der Reinhaltung von Luft und Wasser sowie der St\u00e4rkung des sozialen\r\nZusammenhaltes um Herausforderungen von existenzieller Tragweite handelt. Nicht zuletzt sind sie\r\nauch Grundlage der Lebensmittelproduktion k\u00fcnftiger Generationen. Ihre Bew\u00e4ltigung ist damit\r\nunabdingbar. Darin ist sich nicht nur die Wissenschaft, sondern auch die Zukunftskommission\r\nLandwirtschaft (ZKL) einig. Die j\u00fcngsten Beschl\u00fcsse der europ\u00e4ischen Institutionen zur einseitigen\r\nAufweichung der GAP stehen hierzu in eklatantem Widerspruch. Die Bundesregierung, der Deutsche\r\nBundestag und die Bundesl\u00e4nder m\u00fcssen die anstehende nationale Umsetzung dieser Beschl\u00fcsse auf EU-Ebene so ausgestalten, dass die nach wie vor g\u00fcltigen und notwendigen Ziele des Umwelt-, Klimaund Tierschutzes sowie der sozialen Gerechtigkeit dennoch erreicht werden. Die Empfehlungen der ZKL zur Weiterentwicklung der GAP aus dem Jahr 2021, der Koalitionsvertrag der Bundesregierung einschlie\u00dflich seiner Ziele zum \u00d6kolandbau und die aktuelle Stellungnahme des Europ\u00e4ischen Wirtschafts- und Sozialausschusses (EWSA) bieten f\u00fcr die anstehende nationale Weiterentwicklung der GAP eine passende und zukunftssichernde Grundlage.\r\nDas Schleifen \u00f6kologischer und sozialer Standards in der GAP als Reaktion auf die j\u00fcngsten Proteste\r\nvieler B\u00e4uerinnen und Bauern l\u00e4sst nicht nur deren zentrales Problem vollkommen au\u00dfer Acht,\r\ninnerhalb der Wertsch\u00f6pfungsketten keine gewinnbringenden Erzeugerpreise durchsetzen zu\r\nk\u00f6nnen, es l\u00e4sst den landwirtschaftlichen Berufsstand bei der Bew\u00e4ltigung elementarer \u00f6kologischer\r\nund sozialer Zukunftsfragen auch komplett im Stich. Mit einer verbindlichen Anhebung des Budgets\r\nf\u00fcr die Erbringung freiwilliger Leistungen der B\u00e4uerinnen und Bauern im Umwelt-, Klima- und\r\nTierschutz (\u00d6ko-Regelungen und AUKM) sowie einer Reform der Gemeinsamen Marktordung (GMO)\r\nzugunsten der B\u00e4uerinnen und Bauern h\u00e4tten die europ\u00e4ischen Institutionen die M\u00f6glichkeit gehabt,\r\ndieser Entwicklung im Zuge ihrer aktuellen Beschl\u00fcsse gezielt entgegenzuwirken. Diese Chance\r\nwurde verpasst.\r\nDie lang- und mittelfristigen Folgen solchen politischen (nicht-) Handelns sind vielen B\u00e4uerinnen und\r\nBauern bereits bekannt und in der landwirtschaftlichen Praxis allgegenw\u00e4rtig. Sie haben dar\u00fcber\r\nhinaus klar negative Auswirkungen auf den Umwelt-, Klima- und Tierschutz. Das \u00fcber Jahrzehnte\r\npraktizierte Aussitzen der EU-Nitratrichtlinie f\u00fchrte zur hohen Nitratbelastung und der\r\nPauschalhaftung vieler Betriebe in den Roten Gebieten. Der nur bruchst\u00fcckhaft angepackte Umbau\r\nder Tierhaltung bedeutet f\u00fcr viele Betriebe Perspektivlosigkeit, f\u00fchrt zu einem massiven\r\nStrukturbruch in der Landwirtschaft und l\u00e4sst den Tierschutz massiv au\u00dfer Acht. Wetterextreme\r\nvernichten Ernten und machen Aussaaten teilweise unm\u00f6glich. M\u00e4rkte spielen verr\u00fcckt.\r\nWenn es den politisch Verantwortlichen in der EU, der Bundesregierung und den Bundesl\u00e4ndern\r\nnicht zeitnah gelingt, diese Fehlentwicklungen zu durchbrechen, l\u00e4uft insbesondere die GAP Gefahr,\r\nihre gesellschaftliche Legitimation zu verlieren. Massive K\u00fcrzungen des Budgets der Agrargelder im\r\nHaushalt der EU (MFR) w\u00e4ren die Folge. Dramatisch w\u00e4re eine solche Entwicklung insbesondere f\u00fcr\r\ndiejenigen landwirtschaftlichen Betriebe, deren Einkommen - je nach Betriebsform - zu 40 bis 60\r\nProzent aus F\u00f6rdermitteln der GAP besteht. Nicht zuletzt die aktuell debattierte Erweiterung der\r\nEurop\u00e4ischen Union und die aktuellen geopolitischen Herausforderungen werden die Debatte um die\r\nAusgestaltung des MFR stark beeinflussen und den Druck auf eine anderweitige Verwendung der\r\nAgrargelder nochmals stark erh\u00f6hen.\r\nDeutschland hat als wirtschaftlich wichtiger Akteur, als bedeutsames Agrarland und als innovative\r\nKraft innerhalb der Europ\u00e4ischen Union in den kommenden Monaten die M\u00f6glichkeit, diesen\r\ndrohenden Entwicklungen durch eine progressive Weiterentwicklung der GAP auf nationaler Ebene\r\netwas entgegenzusetzen. Hierzu sind die folgenden Punkte innerhalb Konditionalit\u00e4t sowie zur\r\nWeiterentwicklung der Direktzahlungen von entscheidender Bedeutung:\r\n\r\n1. Zur Konditionalit\u00e4t:\r\nDie zeichnenden Verb\u00e4nde fordern die Bundesregierung und die Bundesl\u00e4nder auf, die\r\nAush\u00f6hlung der Konditionalit\u00e4t in der nationalen Ausgestaltung der GAP nicht weiter\r\nmitzugehen und die geltenden Vorgaben zur Fruchtfolge (GL\u00d6Z 7) und zu den\r\nGew\u00e4sserrandstreifen (GL\u00d6Z 4) progressiv weiter zu entwickeln, anstatt sie zu schleifen.\r\nMindestabst\u00e4nde beim Anbau von Feldfr\u00fcchten sind notwendig, um z.B.\r\npflanzenschutzrechtliche Vorgaben des \u201eintegrierten Pflanzenschutzes\u201c zu erf\u00fcllen.\r\nFruchtwechsel sorgen f\u00fcr mehr Arten- und Bodenschutz in der Landwirtschaft und leisten\r\neinen Beitrag zur Risikostreuung und damit zur wirtschaftlichen Stabilit\u00e4t landwirtschaftlicher\r\nBetriebe. Dies wird mit zunehmenden Wetterextremen immer relevanter. Sie leisten\r\n\u00fcberdies auch einen Beitrag zum Erhalt und zur F\u00f6rderung attraktiver Kulturlandschaften und\r\nk\u00f6nnen unter Ber\u00fccksichtigung des Anbaus von Leguminosen auch zur Einsparung von\r\nD\u00fcngemitteln beitragen. Sie sind damit sowohl aus Sicht der Landwirtschaft wie auch des\r\nNatur-, Umwelt- und Klimaschutzes ein unverzichtbarer Baustein f\u00fcr eine zukunftsfeste\r\nLandwirtschaft und Agrarpolitik. Eine R\u00fcckkehr zur sogenannten Anbaudiversifizierung, wie\r\nsie auf Basis der aktuellen Beschl\u00fcsse der EU nun m\u00f6glich w\u00e4re, ist daher sowohl aus Sicht\r\nder Landwirtschaft wie auch des Natur-, Umwelt- und Klimaschutzes weder sinnvoll noch gut\r\nzu begr\u00fcnden. Was es stattdessen braucht, ist eine ambitionierte Weiterentwicklung.\r\nGleiches gilt f\u00fcr die vom Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL) ohne\r\nNot geplante Abschw\u00e4chung der Grundanforderung zum Gew\u00e4sserschutz (GL\u00d6Z 4), welche\r\nvorsieht, die bisherige Vorgabe, in einem Abstand von 3 Metern zu Gew\u00e4ssern keine\r\nPflanzenschutz- und D\u00fcngemittel einzusetzen, f\u00fcr einige Gebiete auf zuk\u00fcnftig 1 Meter zu\r\nreduzieren.\r\nVereinfachung und B\u00fcrokratieabbau sind zurzeit ein allgegenw\u00e4rtiges Thema. Dabei liegt die\r\nUrsache f\u00fcr viele b\u00fcrokratische Lasten in der GAP ma\u00dfgeblich an Ausnahmem\u00f6glichkeiten\r\ndie h\u00e4ufig auch den Zielen der GAP und der Konditionalit\u00e4t entgegenlaufen. Ein weiterer\r\nGrund findet sich zus\u00e4tzlich in der Genehmigungspraxis der Nationalen GAP-Strategiepl\u00e4ne\r\ndurch die Europ\u00e4ische Kommission. Ein Beispiel: obwohl in den Grundanforderungen zur\r\nFruchtfolge auf EU-Ebene (GL\u00d6Z 7) urspr\u00fcnglich ein j\u00e4hrlicher Fruchtwechsel auf Ebene eines\r\nSchlages auf Ackerland vorgeschrieben war, hat die Europ\u00e4ische Kommission es im Zuge das\r\nGenehmigungsverfahrens in Deutschland zugelassen, dass diese Regelung nur auf Teilfl\u00e4chen\r\neines Betriebs umgesetzt werden musste. Zudem konnte der Fruchtwechsel, ebenfalls auf\r\nTeilfl\u00e4chen, auch durch den Anbau von Zwischenfr\u00fcchten erbracht werden. Gepaart mit\r\nweiteren Ausnahmen f\u00fchrte dieses Vorgehen von BMEL und Europ\u00e4ischer Kommission nicht\r\nnur zu einer Schw\u00e4chung des Beitrages der GAP zu einer m\u00f6glichst weiten Fruchtfolge,\r\nsondern trug auch dazu bei, dass die Umsetzung von GL\u00d6Z 7 aktuell nur noch schwer\r\nnachvollzogen werden kann. W\u00fcrde die urspr\u00fcngliche Vorgabe eines j\u00e4hrlichen\r\nFruchtwechsels der Hauptkultur auf Ackerland von den politisch Verantwortlichen mutig und\r\nkonsequent umgesetzt, w\u00fcrde dies nicht nur zu mehr Vielfalt auf dem Acker, der Einhaltung\r\npflanzenbaulicher Grundregeln und einer erh\u00f6hten \u00f6kologischen Wirksamkeit der GAP\r\nf\u00fchren, sondern auch nennenswert zu deren Vereinfachung beitragen.\r\n\r\n2. Zur Weiterentwicklung der Direktzahlungen:\r\nFakt ist: Die EU hat das \u00f6kologische und soziale Ambitionsniveau der GAP mit ihrem\r\nBeschluss, die Grundanforderungen zu verw\u00e4ssern, massiv verringert. Die \u00f6kologischen und\r\nsozialen Probleme der Landwirtschaft sowie der Agrar- und Umweltpolitik werden mit dieser\r\nEntscheidung nicht gel\u00f6st, sondern weiter versch\u00e4rft. Fakt ist auch: in ihren Empfehlungen\r\nzur Weiterentwicklung der GAP hat sich die Zukunftskommission Landwirtschaft bereits 2021\r\neindeutig daf\u00fcr ausgesprochen, dass eine Absenkung der Grundanforderungen der GAP nur\r\nim Zusammenhang mit einer weiteren Qualifizierung der Direktzahlungen umgesetzt werden\r\ndarf. Eine Ausweitung des Angebotes der freiwilligen Leistungen der B\u00e4uerinnen und Bauern\r\nim Bereich des Umwelt-, Klima- und Tierschutzes ist damit sowohl fachlich wie auch politisch\r\nm\u00f6glich und notwendig. Da BMEL zur Kompensation der zu Jahresbeginn beschlossenen\r\nAufweichung von GL\u00d6Z 8 in 2024 bereits eine Anhebung des Budgets der \u00d6ko-Regelungen\r\nvon 5 Prozent vorgeschlagen hat, halten es die zeichnenden Verb\u00e4nde vor dem Hintergrund\r\nder nun noch weitreichenderen Aufweichung f\u00fcr notwendig, das Budget der \u00d6ko-\r\nRegelungen und AUKM kurzfristig um min. 10 Prozentpunkte anzuheben. Anders l\u00e4sst sich\r\ndas geplante Ambitionsniveau der GAP keinesfalls sicherstellen. Mit den zus\u00e4tzlichen Mitteln\r\nsind einerseits die bestehenden \u00d6ko-Regelungen einkommenswirksam auszugestalten,\r\nweitere \u00d6ko-Regelungen einzuf\u00fchren und die AUKM zu st\u00e4rken.\r\nNeben der l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4lligen und vielfach angek\u00fcndigten Einf\u00fchrung einer \u00d6ko-Regelung\r\nf\u00fcr die bislang in der GAP stark benachteiligten Gr\u00fcnlandbetriebe mit Milchvieh und\r\nWeidehaltung, muss aufgrund der Aussetzung von GL\u00d6Z 8 nun vor allem eine F\u00f6rderung der\r\nBiodiversit\u00e4t im Ackerbau \u00fcber die \u00d6ko-Regelungen stattfinden. M\u00f6glich ist dies neben der\r\nEinf\u00fchrung neuer \u00d6ko-Regelungen auch durch eine Ausweitung der \u00d6ko-Regelung 1a zur\r\nfreiwilligen Bereitstellung von Brachfl\u00e4chen sowie der \u00d6ko-Regelung 6 zum Verzicht auf\r\nchemisch-synthetische Pflanzenschutzmittel (z.B. auf Winterkulturen). Bzgl. \u00d6ko-Regelung 6\r\nist gleichwohl stets daf\u00fcr Sorge zu tragen, dass die Biodiversit\u00e4tsleistungen des \u00f6kologischen\r\nLandbaus in der Pr\u00e4mienh\u00f6he entsprechend anerkannt werden, welche sich vor allem durch\r\neine mehrj\u00e4hrige Umsetzung des Verzichts auf Pflanzenschutzmittel auszeichnet. Nicht\r\nzuletzt kann durch eine endlich praxistaugliche \u00dcberarbeitung der Abstandregelungen von\r\n\u00d6ko-Regelung 3 zur Honorierung von Agroforststreifen ein konkreter Beitrag zu Erh\u00f6hung\r\ndes \u00f6kologischen Ambitionsniveaus der GAP geleistet werden.\r\nAuch bez\u00fcglich der Reinhaltung von Luft und Wasser sowie beim Klimaschutz hat die GAP\r\nstarken Nachholbedarf. Um diesem Punkt gerecht zu werden, und als ursachenbezogene\r\nAlternative zu der von Seiten des BMEL bereits vorgeschlagenen \u00d6ko-Regelung f\u00fcr die\r\nAusbringung von G\u00fclle mit Schlitz- und Injektortechnik, sprechen sich die zeichnenden\r\nVerb\u00e4nde f\u00fcr die Einf\u00fchrung einer \u00d6ko-Regelung f\u00fcr besonders niedrige Stickstoff- und\r\nPhosphorsalden aus.\r\nDie zeichnenden Verb\u00e4nde weisen zudem darauf hin, dass die Agrarstruktur ein relevanter\r\nEinflussfaktor f\u00fcr die einzelbetriebliche Leistungsf\u00e4higkeit der Erbringung \u00f6ffentlicher G\u00fcter\r\nist und eine kleinteilige Agrarstruktur nachweislich einen hohen Wert f\u00fcr die Biodiversit\u00e4t\r\nbesitzt. Zudem werden von den aktuellen Beschl\u00fcssen auf EU-Ebene wirtschaftlich\r\nvoraussichtlich erneut gr\u00f6\u00dfere Betriebe mit wenigen Arbeitskr\u00e4ften profitieren. Die Notwendigkeit einer gezielteren Verteilung der Mittel der sogenannten Basispr\u00e4mie nach tats\u00e4chlichem sozio\u00f6konomischem Bedarf z.B. durch eine Anhebung der Umverteilungspr\u00e4mie oder Umsetzung einer Degression ist somit notwendiger denn je.\r\n\u00dcber die genannten Punkte zur Vergabe von F\u00f6rdermitteln hinaus, sprechen sich die Verb\u00e4nde\r\nbez\u00fcglich der bereits angesprochenen Notwendigkeit der Weiterentwicklung der Gemeinsamen\r\nMarktordung (GMO) daf\u00fcr aus, dass die Bundesregierung in Zusammenarbeit mit den Bundesl\u00e4ndern\r\nnun schnellstm\u00f6glich von der M\u00f6glichkeit gebraucht macht, die Verhandlungsposition der\r\nB\u00e4uerinnen und Bauern gegen\u00fcber der Verarbeitung und dem Handel deutlich zu st\u00e4rken. M\u00f6glich ist\r\ndies u.a. durch Umsetzung des Artikels 148 der GMO, welcher einen verbindlichen Abschluss von\r\nLiefervertr\u00e4gen inkl. Menge, Preis, Qualit\u00e4t und Dauer zwischen den B\u00e4uerinnen und Bauern sowie\r\nder aufnehmenden Hand vorsieht"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/71/31/325617/Stellungnahme-Gutachten-SG2405240006.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-08"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009992",
                "regulatoryProjectTitle": "Rechtliche Vorgaben f\u00fcr die Kleinwasserkraft",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "EEG-Umlage f\u00fcr Kleinwasserkraft darf nicht erh\u00f6ht werden\r\n\r\nSehr geehrte Energieministerinnen und -minister, -senatorinnen und-senatoren der L\u00e4nder,\r\n\r\nnach unserer Kenntnis hat das Ministerium f\u00fcr Umwelt, Klima und Energiewirtschaft Baden-W\u00fcrttemberg f\u00fcr die Amtschefkonferenz am 16. Mai 2024 einen Beschlussvorschlag vorgelegt, der die sog. Kleine Wasserkraft mit den einschl\u00e4gigen rechtlichen Vorgaben zur Gew\u00e4sser\u00f6kologie in Einklang bringen soll. Wir begr\u00fc\u00dfen und wertsch\u00e4tzen diese Intention. Vorgaben der EU-Wasserrahmenrichtlinie und des Wasserhaushaltsgesetzes f\u00fcr die \u00f6kologische Durchg\u00e4ngigkeit m\u00fcssen endlich auch an kleineren und mittleren Gew\u00e4ssern wirksam werden. Als kontraproduktiv und diesem Anliegen widersprechend erachten wir jedoch die beabsichtigte deutliche Erh\u00f6hung der Verg\u00fctung f\u00fcr kleine Wasserkraftanlagen (Leistung unter 1 Megawatt) durch \u00c4nderung des \u00a7 40 des Erneuerbaren-Energien-Gesetzes (EEG). F\u00fcr Anlagen, die bei Einhaltung bestehender rechtlicher Umweltvorgaben unrentabel werden, empfehlen wir stattdessen die Einrichtung eines Fonds f\u00fcr den R\u00fcckbau.\r\nBereits jetzt sieht das Wasserhaushaltsgesetz (WHG) mit den Paragrafen 33\u201335 die Minderung der \u00f6kologischen Auswirkungen von Wasserkraftanlagen vor. Insbesondere darf nach \u00a7 35 die Nutzung von Wasserkraft nur zugelassen werden, wenn auch geeignete Ma\u00dfnahmen zum Schutz der Fischpopulation ergriffen werden. Diese Vorgaben sind aufgrund der Biodiversit\u00e4ts- und Klimakrise und der hohen Belastung der S\u00fc\u00dfwasser\u00f6kosysteme erforderlicher denn je.\r\nIn Deutschland werden etwa 8.300 Wasserkraftanlagen betrieben, von denen rund 7.300 Strom in das \u00f6ffentliche Netz einspeisen. Rund 90% davon sind kleine Wasserkraftanlagen, die deutschlandweit weniger als 0,5% zur Gesamt-Stromproduktion beitragen. Hinzu kommt: Je kleiner eine Wasserkraftanlage ist, desto unrentabler wird die Schaffung der \u00f6kologischen Durchg\u00e4ngigkeit. Die \u00f6kologischen Sch\u00e4den \u00fcberschreiten hier schnell den energetischen Nutzen der Anlage. Daher empfahlen 65 Fachwissenschaftler*innen der Bundespolitik bereits 2021 in einem Memorandum, die\r\numweltsch\u00e4dlichen und im Sinne der Energiewende ineffizienten und makro\u00f6konomisch unwirtschaftlichen Subvention f\u00fcr kleine Wasserkraftanlagen zu beenden.\r\nVor diesem Hintergrund halten wir den in dem Antrag verfolgten Ansatz, \u00fcber eine Erh\u00f6hung der EEG-Verg\u00fctung bereits bestehende, gesetzliche Umweltstandards zu erreichen, f\u00fcr nicht zielf\u00fchrend. Zum einen gab es bereits in der Vergangenheit erh\u00f6hte Verg\u00fctungen f\u00fcr \u00f6kologische Verbesserungsma\u00dfnahmen an Wasserkraftanlagen, die jedoch zu keinem nennenswerten Erfolg f\u00fchrten. Der weit \u00fcberwiegende Teil der Flie\u00dfgew\u00e4sser hat immer noch keine \u00f6kologische Durchg\u00e4ngigkeit erreicht und mehr als jeder f\u00fcnfte Fisch (22,3%) erleidet beim Passieren einer Wasserkraftturbine t\u00f6dliche Verletzungen. Dar\u00fcber hinaus existiert mit den Paragrafen 33-35 WHG f\u00fcr die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden bereits jetzt die M\u00f6glichkeit, die \u00f6kologische Modernisierung von Kleinwasserkraftwerken umzusetzen. Jedoch gibt es hier ein starkes Vollzugsdefizit; zahlreiche Anlagen sind standortbedingt oder aufgrund fehlender Fl\u00e4chen mit vertretbarem Aufwand kaum \u00f6kologisch zu modernisieren. Notwendig sind aus Sicht der unterzeichnenden Verb\u00e4nde neue Rahmenbedingungen zur Verbesserung der Gew\u00e4sser\u00f6kologie in Kombination mit zus\u00e4tzlichen Anreizen zum R\u00fcckbau unrentabler Anlagen. Um Deutschlands Klimaschutzziele zu erreichen, sollte die EEG-F\u00f6rderung zudem prim\u00e4r naturvertr\u00e4glicheren und effizienteren Alternativen zur Wasserkraft wie der Windkraft und der Photovoltaik vorbehalten sein. Damit einhergehend muss der R\u00fcckbau von unrentablen Wehren und Stauanlagen durch einen R\u00fcckbaufonds gef\u00f6rdert werden. Einen solchen erachten wir als wichtiges Lenkungsinstrument zur Umsetzung der EU-Wasserrahmenrichtlinie und der Aktion \u201eWasserkraft gew\u00e4sserschonend gestalten\u201c (Nr. 46) der Nationalen Wasserstrategie.\r\nEinen guten Ansatz verfolgt Schweden seit 2020 mit dem \u201eNational Hydropower Relicensing Plan\u201c. Demnach m\u00fcssen alle Anlagen mit Altrechten bis 2036 eine neue Genehmigung beantragen. Um diese zu erhalten, m\u00fcssen \u00f6kologische Mindeststandards eingehalten werden. Stellt ein Betreiber fest, dass sein Betrieb durch die Einhaltung der Mindeststandards unrentabel wird, kann er eine R\u00fcckbau-F\u00f6rderung beantragen. Diese wird aus dem \u201eEnvironmental Fund\u201c gezahlt, in den Betreiber gro\u00dfer Wasserkraftanlagen einzahlen. Dies k\u00f6nnte auch ein Modell f\u00fcr Deutschland werden.\r\nWir setzen darauf, dass die Energieministerinnen, -minister, -senatorinnen und -senatoren der L\u00e4nder im Sinne einer umweltfreundlichen und erneuerbaren Energieerzeugung keine Erh\u00f6hung der EEG-Umlage f\u00fcr die kleine Wasserkraft beschlie\u00dfen, sondern mit einem R\u00fcckbauprogramm die Umsetzung der \u00f6kologischen Ziele der EU-Wasserrahmenrichtlinie und der EU-Biodiversit\u00e4tsstrategie st\u00e4rken.\r\nF\u00fcr einen Austausch sowie R\u00fcckfragen stehen wir gerne zur Verf\u00fcgung.\r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b9/aa/325619/Stellungnahme-Gutachten-SG2405240012.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-24"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009993",
                "regulatoryProjectTitle": "Europ\u00e4ischer Green Industry Deal ",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Klimaneutralit\u00e4t und Wettbewerbsf\u00e4higkeit gestalten \u2013 mit einem solidarischen und gerechten European Green Industry Deal\r\n\r\nDie kommende EU-Wahl wird in vielerlei Hinsicht eine Richtungswahl sein. Das gilt auch f\u00fcr die\r\nKlimapolitik und die Frage, ob der mit dem Green Deal eingeschlagene Weg Richtung Klimaneutralit\u00e4t\r\nund zuk\u00fcnftiger Wettbewerbsf\u00e4higkeit weitergef\u00fchrt wird \u2013 oder ob die EU bei der Gestaltung der\r\nTransformation ins Schlingern ger\u00e4t und so die Chancen auf einen gerechten Wandel und Investitionen\r\naufs Spiel setzt. Eine Rolle r\u00fcckw\u00e4rts bei der Transformationspolitik w\u00fcrde nicht nur wirtschaftlichen\r\nErfolg aufs Spiel setzen und Arbeitsplatzverluste nach sich ziehen; ein solches Szenario w\u00fcrde auch in\r\nvielfacher Hinsicht Frustration \u00fcber die politische Entscheidungsfindung hervorrufen und damit dem\r\nVordringen rechter und revisionistischer Kr\u00e4fte in Europas Gesellschaften weiter Vorschub leisten.\r\nOb im Energie- oder Industriesektor \u2013 l\u00e4ngst ist auch hier nicht mehr die Frage, ob die Transformation\r\nnun stattfindet, sondern nur noch wie schnell: Wann werden wie schnell die richtigen Voraussetzungen\r\ngeschaffen und welche Weltregionen haben wann in verschiedenen Industrie- und Technologie-\r\nBereichen die Nase vorn. Um die internationale Wettbewerbsf\u00e4higkeit der EU zu erhalten, braucht es\r\nneben der Beschleunigung von Verfahren und Entlastung von unn\u00f6tigen Prozessen vor allem eine\r\nentschlossene Transformationspolitik. Klare regulatorische Leitplanken wie Flottengrenzwerte oder\r\nProduktstandards geben Orientierung f\u00fcr die Erforschung und Umsetzung der besten L\u00f6sungen und\r\nInvestitionen etwa in die Umstellung auf neue Produktionsverfahren.\r\nUnsere gemeinsame Forderung als Umwelt- und Klimaschutz-Verb\u00e4nde und Industriegewerkschaft ist\r\ndaher mit Blick auf das kommende EU-Parlament und die EU-Kommission: Einen European Green\r\nIndustry Deal. Die europ\u00e4ische Industrie hat sich l\u00e4ngst auf den Weg gemacht; sie braucht dabei\r\nUnterst\u00fctzung und klare Rahmenbedingungen statt Stillstand und Moratorien. Die EU sollte dabei\r\nweiter auf den bew\u00e4hrten europ\u00e4ischen Mix aus Regulierung, Bepreisung und finanziellen Anreizen\r\nansetzen, um die Industrie-Transformation zu einem europ\u00e4ischen und solidarischen Projekt zu\r\nmachen.\r\nEs braucht eine aktivierende Rahmensetzung und ja: auch Fortschritte beim B\u00fcrokratieabbau, f\u00fcr eine\r\nwettbewerbsf\u00e4hige, klimaneutrale EU. Falsch ist es aber, aus der Forderung des B\u00fcrokratieabbaus\r\neinen Stopp f\u00fcr die Klima- und Transformationspolitik mit all ihren Facetten abzuleiten. Eine\r\nDeregulierung der Umweltpolitik, wie sie unter dem Stichwort B\u00fcrokratieabbau jetzt von einigen\r\ngefordert wird, w\u00fcrde das Kind mit dem Bade aussch\u00fctten und k\u00f6nnte maximal ein kurzes Strohfeuer\r\nentfachen \u2013 und zugleich die nicht minder existenzielle Krise der biologischen Vielfalt versch\u00e4rfen\r\nsowie lokale Widerst\u00e4nde nach sich ziehen. Ebenso darf unter dem Stichwort B\u00fcrokratieabbau nicht\r\nauf dem R\u00fccken der Belegschaften an Arbeits- und Sicherheitsschutzstandards gespart werden. Der\r\nSchl\u00fcssel zur Beschleunigung und Entlastung liegt in der Modernisierung und Digitalisierung von\r\nVerwaltungsprozessen. So k\u00f6nnen etwa Dank Digitalisierung administrative Prozesse vereinfacht\r\nsowie mehrfache Berichts- und Dokumentationspflichten geb\u00fcndelt werden. Der Verzicht auf\r\nSchriftformerfordernisse darf aber die arbeitsrechtliche Stellung von Arbeitnehmenden nicht\r\nschw\u00e4chen.\r\nDabei geht es gleichzeitig um gute, tarifgebundene und zukunftsfeste Arbeitspl\u00e4tze \u2013 und damit die\r\nZustimmung zur Transformation und insgesamt zum europ\u00e4ischen Projekt. Einen Hebel daf\u00fcr sehen wir in der sozialen und klimapolitischen Konditionierung von EU-Mitteln, die ein fester Bestandteil des\r\nneuen Deals sein m\u00fcssen. Statt R\u00fcckbau fordern wir eine konsequente Fortsetzung des Green Deal mit einem starken Fokus auf einen Green Industry Deal, der die Transformation als solidarisches\r\neurop\u00e4isches Projekt besser und einfacher organisiert.\r\n\r\nVier Leitprinzipen f\u00fcr den Green Industry Deal\r\nAls DNR, GW, IGBCE, WWF fordern wir daher einen Green Industry Deal, der 4 Leitprinzipien folgt:\r\n\u2022 Europ\u00e4isch-Solidarisch: Ein gemeinsames europ\u00e4isches Investitionsinstrument, bspw.\r\nKlimaschutzvertr\u00e4ge, um die Transformation der Industrie in der ganzen EU zu erm\u00f6glichen. Daf\u00fcr\r\nbraucht es perspektivisch auch ein gemeinsames europ\u00e4isches Budget, damit die Transformation\r\nnicht nur in den reichen Mitgliedsstaaten stattfinden kann. Einnahmen k\u00f6nnen zum Beispiel \u00fcber\r\ndie Besteuerung von Finanztransaktionen generiert werden.\r\n\u2022 Sozial gerecht: Finanzierung des Budgets nach dem Prinzip \u201eStarke Schultern tragen mehr\u201c und\r\nder Verkn\u00fcpfung von europ\u00e4ischen und nationalen Finanzhilfen und -anreizen mit\r\nTransformationspl\u00e4nen der Unternehmen, die Mitbestimmung und Standorterhalt umfassen.\r\n\u2022 Starke Zukunftsm\u00e4rkte schaffend: Einf\u00fchrung gr\u00fcner Leitm\u00e4rkte \u00fcber Quoten, eine\r\nRessourcenabgabe oder Klimaabgabe auf CO2-intensive Produkte, die zur Finanzierung der\r\nTransformation genutzt werden k\u00f6nnte und auch auf Importe f\u00e4llig w\u00fcrde. So k\u00f6nnte der Absatz\r\ngr\u00fcner Produkte von europ\u00e4ischen Herstellern gegen\u00fcber weniger gr\u00fcnen Importen Vorteile\r\nerzielen. Hierzu kann in bestimmten Sektoren wie der Zementproduktion eine auf gr\u00fcne Produkte\r\nund Tarifbindung ausgerichtete \u00f6ffentliche Beschaffung einen gro\u00dfen Beitrag leisten. Gleiches gilt\r\nf\u00fcr Konsument:innen und privatwirtschaftliche Nachfrage. Ein guter Anwendungsfall w\u00e4re die\r\nVerwendung gr\u00fcnen Stahls in der Automobilproduktion.\r\n\u2022 Global ausgerichtet: Mittelfristig braucht es ein globales Level Playing Field f\u00fcr klimaneutrale\r\nIndustrieproduktion. Daf\u00fcr braucht es internationale Abkommen und Partnerschaften, die auch in\r\nanderen Weltregionen die Transformation zu einer klimaneutralen Industrie voranbringen, sowie\r\neinen europ\u00e4ischen Instrumentenmix, der Klima-Dumping minimiert \u2013 etwa durch effiziente und\r\nnachhaltige Produktstandards, die auch f\u00fcr Importe gelten. Die EU sollte durch gezielte finanzielle\r\nUnterst\u00fctzung und Anreize f\u00fcr heimische Unternehmen eine Ambitionssteigerung bei der\r\nIndustrietransformation im Rahmen des Europ\u00e4ischen Emissionshandels (ETS) sowie des\r\nGrenzausgleichsmechanismus (CBAM) erm\u00f6glichen, die globale Ausstrahlungswirkung entfalten\r\nw\u00fcrde.\r\n\r\nDas internationale Rennen um die Net Zero Zukunftsm\u00e4rkte l\u00e4uft. Die Wettbewerbsf\u00e4higkeit der\r\neurop\u00e4ischen Industrie braucht einen ambitionierten Green Industry Deal mit den vorgenannten\r\nPrinzipien, um in diesem Rennen die Nase vorn zu haben"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/25/77/325621/Stellungnahme-Gutachten-SG2405300025.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-29"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009995",
                "regulatoryProjectTitle": "IUCN-Prozess zur synthetischen Biologie",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Notwendigkeit einer inklusiveren und partizipativeren Gestaltung des IUCN-Prozesses zur synthetischen Biologie\r\n\r\nSehr geehrter Herr Staatssekret\u00e4r,\r\n\r\nwir wenden uns an Sie in Hinblick auf den aktuellen Entwicklungsprozess der IUCN-Richtlinien zur syntheti-schen Biologie. Als IUCN-Mitglied sind wir tief besorgt \u00fcber die Auswirkungen dieses Prozesses auf den Naturschutz und die Art und Weise, wie die Politikgestaltung derzeit gehandhabt wird.\r\nEs zeigt sich, dass die Rahmenbedingungen (Terms of Reference, ToR) nicht vollst\u00e4ndig die Beschl\u00fcsse der IUCN-Resolution 075 widerspiegeln. Zudem fehlt es an einer fr\u00fchzeitigen und wirksamen Einbindung der Stakeholder, was zu einer geringen Beteiligung gef\u00fchrt hat, wie das Feedback zur Hintergrunddokumentation im August 2023 zeigt. Des Weiteren scheint der Expert*innenkreis, der in diesen Prozess einbezogen wird, zu eng gefasst zu sein, wodurch wichtige Perspektiven, insbesondere ethische \u00dcberlegungen und gesellschaftliche Sichtweisen zur synthetischen Biologie, unber\u00fccksichtigt bleiben.\r\nDa dieser Prozess vom BMUV mitfinanziert wird, bitten wir Sie und Ihr Haus, die Zuweisung von F\u00f6rdermitteln zu \u00fcberpr\u00fcfen und sicherzustellen, dass der IUCN-Prozess den urspr\u00fcnglichen Intentionen entspricht und eine umfassendere und inklusivere Teilnahme erm\u00f6glicht.\r\nWir freuen uns auf eine konstruktive Zusammenarbeit und einen Prozess, der alle relevanten Akteure einbezieht.\r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/28/d0/325623/Stellungnahme-Gutachten-SG2406030025.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-23"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009996",
                "regulatoryProjectTitle": "Nachhaltige Windenergieproduktion in Europa",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Gemeinsame Handlungsempfehlungen: Eine nachhaltige Windenergieproduktion in Europa Mai 2024\r\n\r\nDie Energiewende ist das Fundament f\u00fcr erfolgrei-chen Klimaschutz. Die Windenergie spielt in dieser Transformation eine unersetzbare Rolle: Die weltweit installierte Leistung soll sich bis Mitte des Jahrhunderts von derzeit rund 900 Gigawatt (GW)1 auf bis zu 10.300 GW2 vervielfachen. Die Europ\u00e4i-sche Union strebt an, ihre derzeitig installierte Leistung von 221 GW in 20233 bis zum Ende der Dekade auf 510 GW4 mehr als zu verdoppeln. F\u00fcr dieses Ziel m\u00fcssen j\u00e4hrlich mindestens 41 GW zu-gebaut werden \u2013 fast eine Verdreifachung des aktuellen EU-Zubaus von 16,2 GW5.\r\nDie notwendige Skalierung der Windenergie an Land und auf See erh\u00f6ht den Druck auf Ressour-cen, Menschen und Natur. Deshalb muss die entsprechende Rohstoffversorgung und -verarbeitung im Kontext einer gerechten Transformation den h\u00f6chstm\u00f6glichen Anforderungen an Umwelt- und Sozialstandards unterliegen sowie die Zirkularit\u00e4t der verbauten Materialien von Anfang an mit um-gesetzt werden. Wichtig ist zudem, dass Engp\u00e4sse durch partielle Abh\u00e4ngigkeiten von einzelnen L\u00e4n-dern entlang der Lieferketten minimiert werden. Beispielsweise wird die Produktion von Perma-nentmagneten auf Basis Seltener Erden gegenw\u00e4rtig zu 94 Prozent von China kontrolliert und l\u00e4sst sich nur eingeschr\u00e4nkt auf die Wahrung von Umweltschutz und Menschenrechten hin \u00fcberpr\u00fcfen.\r\nZum Erhalt und der Schaffung attraktiver Arbeitspl\u00e4tze, als Klimaschutz- und Umweltschutzbeitrag und im Sinne von Resilienz und Souver\u00e4nit\u00e4t braucht es eine rasche Ausweitung der Produkti-onskapazit\u00e4ten von Windenergieanlagen weltweit, auch in Europa. Diese Ausweitung muss umwelt- und sozialvertr\u00e4glich erfolgen sowie alle Stufen der Wertsch\u00f6pfungskette in der Windenergie umfassen, von der Rohstoffbeschaffung, \u00fcber Herstellung, Transport und Montage bis zur Demon-tage und Kreislauff\u00fchrung.\r\nNie war die Akzeptanz f\u00fcr Windenergie h\u00f6her und der schnellere Ausbau essenzieller als in diesen Tagen. Deshalb m\u00fcssen Klima-, Energie- und Industriepolitik zur St\u00e4rkung einer europ\u00e4ischen Windin-dustrie wirkm\u00e4chtiger ineinandergreifen. Die Windindustrie in Europa ist stark und in der Lage, aus ihrer wettbewerbsf\u00e4higen Position heraus eine gerechte und nachhaltige Energiewende in Europa und dar\u00fcber hinaus weiter voranzubringen.\r\nB\u00fcndnis f\u00fcr Verdopplung der Wind-Produktionskapazit\u00e4t in Europa auf mindestens 50 GW im Jahr 2030\r\nDie Unterzeichner dieser Handlungsempfehlungen appellieren an die deutsche und europ\u00e4ische Poli-tik, schnell und entschlossen Ma\u00dfnahmen zu er-greifen, damit die europ\u00e4ische Produktionskapazi-t\u00e4t f\u00fcr Windenergieanlagen auf mindestens 50 GW bis 2030 verdoppelt wird.7 Die Wahrung von Men-schenrechten und Umweltschutz in den dazugeh\u00f6rigen Lieferketten hat dabei oberste Priorit\u00e4t.\r\nKonkret empfehlen wir:\r\n\r\n1. Hemmnisse f\u00fcr einen beschleunigten Windenergiezubau l\u00f6sen: In Europa m\u00fcssen insge-samt mindestens 20 Windenergieanlagen pro Tag umweltvertr\u00e4glich und unb\u00fcrokra-tisch an Land und auf See zugebaut werden.\r\n2. EU-Produktionskapazit\u00e4ten f\u00fcr nachhaltige Windenergieanlagen steigern: Ausreichend finanzielle Mittel und europaweite, ambitionierte Nichtpreis- und Resilienzkritieren st\u00e4rken die Wertsch\u00f6pfungskette in Europa.\r\n3. Gute Arbeitsbedingungen f\u00fcr Fachkr\u00e4fte der Windindustrie schaffen: Viele Arbeiternehmer*innen sind zur Umsetzung der Energiewende n\u00f6tig. Ihnen stehen faire L\u00f6hne, Tarifbindung und sichere, verl\u00e4ssliche Arbeitsbedingungen zu.\r\n4. Materialbedarf und Abh\u00e4ngigkeiten durch mehr Zirkularit\u00e4t minimieren: Durch Einsatz von wiederverwendbaren Bauteilen und Rezyklaten, einem hochwertigen R\u00fcckbau sowie einer kreislaufgerechten Gestaltung werden Ressourcen eingespart.\r\n\r\nGemeinsame Handlungsempfehlungen\r\nEine nachhaltige Windenergieproduktion in Europa\r\nGemeinsame Handlungsempfehlungen: Eine nachhaltige Windenergieproduktion in Europa Mai 2024\r\nHemmnisse f\u00fcr einen beschleunigten Windenergiezubau l\u00f6sen\r\nDer Zubau und die Produktion von Windenergiean-lagen m\u00fcssen sich vervielfachen. Eine Erweiterung von Fertigungskapazit\u00e4ten ist allerdings von einer konstanten und verl\u00e4sslichen Auftragslage abh\u00e4n-gig. Neben der z\u00fcgigen Bereitstellung ausreichender und entsprechend nutzbarer Fl\u00e4chen, braucht es eine naturvertr\u00e4gliche Beschleunigung der Genehmigungs- und Realisierungsverfahren. So sollten die Transportgenehmigungen von Windener-gieanlagen, vom Herstellungs- zum Projektstandort, k\u00fcnftig vereinheitlicht und vereinfacht wer-den. Dar\u00fcber hinaus m\u00fcssen weitere Hemmnisse wie etwa beim Netzanschluss oder bei Ver\u00e4nde-rungen des Anlagentyps in laufenden Verfahren dringend beseitigt werden. Ziel muss sein, pro Tag in Europa mindestens 20 Windenergieanlagen an Land und auf See zu installieren.\r\nNeben Standardisierungen und Vereinfachungen im Naturschutz gilt es, insbesondere auch perso-nelle Engp\u00e4sse und fehlende Digitalisierung zu adressieren, die den z\u00fcgigen Ausbau und die Nutzung der Windenergie erschweren. Oberstes Ziel muss daher die digitale, personelle und finanzielle Ert\u00fcchtigung von Genehmigungsbeh\u00f6rden sein, um gr\u00fcndliche, aber z\u00fcgige Verfahren mit hochwertiger \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung und Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfungen sicherzustellen.\r\nEU-Produktionskapazit\u00e4ten f\u00fcr nachhaltige Windenergieanlagen steigern\r\nZur St\u00e4rkung und dem Aufbau europ\u00e4ischer Lieferketten braucht es europaweite und diskriminie-rungsfreie qualitative Kriterien, die einem beschleunigten Ausbau von Windenergie nicht ent-gegenstehen. Der Net-Zero Industry Act (NZIA) geht hier in die richtige Richtung und muss schnellstm\u00f6glich technologiespezifisch weiterentwickelt und national umgesetzt werden. So braucht es eine h\u00f6here Gewichtung von Nichtpreis- und Resilienzkriterien bei allen \u00f6ffentlichen Ausschreibungen zur F\u00f6rderung von Umwelt-schutz und fairen Arbeitsbedingungen. Der Fokus sollte dabei auf einer europ\u00e4ischen, einheitlichen, unb\u00fcrokratischen und gut kontrollierbaren L\u00f6sung liegen, welche soziale und \u00f6kologische Kriterien mit der gr\u00f6\u00dften Lenkungswirkung, wie z.B. ein CO2-Fu\u00dfabdruck oder ein naturvertr\u00e4gliches Design (Nature Inclusive Design) priorisiert.\r\nDamit Unternehmen entlang der gesamten Wert-sch\u00f6pfungskette schon jetzt Investitionen in CO2-neutrale und nachhaltigere Prozesse t\u00e4tigen k\u00f6n-nen, brauchen sie kurzfristig gezielte finanzielle Unterst\u00fctzung. Daf\u00fcr m\u00fcssen Ma\u00dfnahmen wie CAPEX- und OPEX-F\u00f6rderung, aber auch zeitlich begrenzte Anschubfinanzierungshilfen und sonstige Sicherungsma\u00dfnahmen in Betracht gezogen werden. Zus\u00e4tzlich braucht es schnellstm\u00f6glich gr\u00fcne Leitm\u00e4rkte und Klimaschutzvertr\u00e4ge f\u00fcr verantwortungsvoll hergestellte (Vor-)Produkte wie gr\u00fcnen Stahl und eine Beg\u00fcnstigung von Repa-ratur, Wiederverwendung und Recycling. Auf EU-Ebene sollte ein europ\u00e4ischer F\u00f6rdertopf f\u00fcr gr\u00fcne Klimaindustrien geschaffen werden. Paral-lel sollte auch das europ\u00e4ische CO2-Grenzaus-gleichssystem (CBAM) f\u00fcr Grundstoffe wie Stahl oder Zement ert\u00fcchtigt und schleunigst auch auf bereits verarbeitete Produkte, wie z.B. Komponenten f\u00fcr Windenergieanlagen, ausgeweitet werden. All diese Ma\u00dfnahmen tragen in einem klugen Zusammenspiel dazu bei, dass sich Mehrinvestitio-nen in emissionsarme Produktionsanlagen bei anf\u00e4nglich h\u00f6heren Betriebskosten auch langfristig lohnen werden.\r\nFaire Arbeitsbedingungen f\u00fcr Fach-kr\u00e4fte der Windindustrie schaffen\r\nZentral f\u00fcr den weiteren Zubau der Windenergie und eine in der EU angesiedelte Wertsch\u00f6pfung sind gut ausgebildete Fachkr\u00e4fte bei der Produktion, dem Transport und der Montage von Wind-energieanlagen und dar\u00fcber hinaus. Daf\u00fcr braucht es hochwertige Arbeits- und Ausbildungspl\u00e4tze, welche auf die individuellen Bed\u00fcrfnisse einge-hen und explizit den Nachwuchs, Frauen, ausl\u00e4ndi-sche Arbeitskr\u00e4fte, Menschen mit Behinderungen und Quereinsteiger*innen adressieren. Attraktive Weiterbildungsangebote und vielf\u00e4ltige Umschulungsoptionen k\u00f6nnen sich gerade f\u00fcr Interes-sierte aus anderen Bereichen als sehr hilfreich erweisen. Eine breitenwirksame Informationskam-\r\nGemeinsame Handlungsempfehlungen: Eine nachhaltige Windenergieproduktion in Europa Mai 2024\r\npagnen w\u00fcrde helfen, die viel zu niedrige Ausbildungsquote bei Transformationsberufen weiter zu steigern.\r\nNeben fairen L\u00f6hnen durch st\u00e4rkere, fl\u00e4chendeckende Tarifbindung kann dabei auch die individu-elle Gestaltung von Arbeitszeiten und eine klare Besch\u00e4ftigungsperspektive durch mehr unbefristete Arbeitsvertr\u00e4ge entsprechende Anreize setzen. Zus\u00e4tzlich muss der Arbeits- und Gesundheits-schutz mehr in den Blick genommen werden, wie etwa bei Extremeins\u00e4tzen f\u00fcr Windenergieanlagen auf hoher See. Hier k\u00f6nnen entsprechende Rettungsplattformen und gr\u00f6\u00dfere Teams Abhilfe schaffen.\r\nEine schnelle Einf\u00fchrung des EU-Lieferkettengesetz (CSDDD) kann sicherstellen, dass sich die ge-samte Lieferkette am Ziel der Klimaneutralit\u00e4t ausrichtet, und Klimaschutz, Umweltschutz und Men-schenrechte weltweit gest\u00e4rkt werden.\r\nMaterialbedarf und Abh\u00e4ngigkeiten durch mehr Zirkularit\u00e4t minimieren\r\nDer ben\u00f6tigte j\u00e4hrliche Zubau von Windenergieanlagen in H\u00f6he von 41 GW bedarf sch\u00e4tzungsweise ca. 13,5 Millionen Tonnen an Beton und fast 5,5 Millionen Tonnen an Stahl und Eisen.9 Dies unter-streicht die Notwendigkeit, bereits jetzt den Res-sourceneinsatz bestm\u00f6glich zu minimieren und die Grundlagen f\u00fcr eine nahezu vollst\u00e4ndige Wiederverwendung und ein Recycling entsprechender Be-standteile ausgedienter Windenergieanlagen zu schaffen.\r\nDazu bedarf es in erster Linie ein auf Kreislaufwirtschaft zugeschnittenes Design von Windenergie-anlagen. Dem Ressourcenschutz entsprechend werden der Materialeinsatz optimiert, Wieder-verwendete Bauteile eingesetzt und Produkte mit Rezyklaten alter Windenergieanlagen hergestellt. Zugleich zeichnen sich alle Bestandteile einer Windenergieanlage durch Langlebigkeit, Reparier-, Wiederverwend- und Recycelbarkeit aus. Mittels eines digitalen Produktpasses sollte allen Akteu-ren im Lebenszyklus eine fundierten Datengrundlage \u00fcber die Zusammensetzung von verbauten Materialien, insbesondere der Rotorbl\u00e4tter und Gondel, bereitgestellt werden.\r\nDie Nationale Kreislaufwirtschaftsstrategie kann erg\u00e4nzend zum Critical Raw Materials Act (CRMA) z\u00fcgig die entsprechenden Weichen f\u00fcr eine Reduktion des Ressourceneinsatzes f\u00fcr Windenergiean-lagen stellen. Dabei muss das vorrangige Ziel sein, Anforderungen und Anreize zu schaffen, welche den Prim\u00e4rmaterialeinsatz reduzieren, insbesondere durch die Wiederverwendung von Bauteilen und den Einsatz von Recyclingmaterialien.\r\nGrundvoraussetzung f\u00fcr die Wertstoffgewinnung beim Anlagenr\u00fcckbau sollte ein zu erstellender R\u00fcckbauplan (\"Pre-Demolition-Audit\") sein. Paral-lel dazu m\u00fcsste auf europ\u00e4ischer Ebene ein ein-heitlicher R\u00fcckbaustandard f\u00fcr Windenergieanla-gen z\u00fcgig entwickelt werden. Eine beh\u00f6rdliche Vollzugshilfe zur Demontage, Aufbereitung und Verwertung von Rotorblattabf\u00e4llen kann dazu bei-tragen, die Rahmenbedingungen f\u00fcr ein erfolgrei-ches Recycling zu verbessern.\r\nAuch kann die aktive F\u00f6rderung von Forschung und Entwicklung zur Senkung der Rohstoffintensi-t\u00e4t und Ergr\u00fcndung alternativer Technologien und Materialien helfen, Zirkularit\u00e4t zu st\u00e4rken und Rohstoffabh\u00e4ngigkeiten entlang von Lieferketten zu reduzieren.\r\nGemeinsam f\u00fcr eine nachhaltige und starke Windindustrie in Europa\r\nEine starke und verantwortungsvolle Windindustrie weltweit und v.a. auch in Europa ist Grundvo-raussetzung f\u00fcr eine erfolgreiche Energiewende und das Erreichen der Klimaziele. Als Unterzeich-ner*innen dieser Handlungsempfehlungen setzen wir uns in Form einer sektor- und verb\u00e4nde\u00fcber-greifenden Allianz f\u00fcr den Ausbau einer umwelt- und sozialgerechten, den gesamten Lebenszyklus abdeckenden Windproduktion in Europa im Um-fang von mindestens 50 GW bis 2030 ein. Wir for-dern alle politischen Entscheidungstr\u00e4ger*innen auf, dazu ihren Beitrag zu leisten.\r\n\r\nDie Deutsche Umwelthilfe hat von November 2023 bis Januar 2024 eine dreiteilige Workshop-Reihe mit dem Titel \u201eWindindustrie in Europa\" initiiert, um mit Expert*innen aus Politik, Wissenschaft, Wirtschaft und Zivilgesellschaft \u00fcber die aktuellen Herausforderungen in der europ\u00e4ischen Produktion von Windenergieanlagen zu diskutieren und L\u00f6sungsans\u00e4tze f\u00fcr einen umwelt- und sozialgerechten Ausbau der Branche in Europa aufzuzeigen. Die vorliegenden Handlungsempfehlungen sind das Resultat dieses Prozesses.\r\nUnterst\u00fctzer*innen (Stand Mai 2024)\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/57/fd/325625/Stellungnahme-Gutachten-SG2406030029.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-17"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009997",
                "regulatoryProjectTitle": "Potenziale der Gemeinsamen Agrarpolitik (GAP) f\u00fcr mehr Biodiversit\u00e4t ",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Potenziale der GAP f\u00fcr mehr Biodiversit\u00e4t nutzen:\r\nImpulse aus der Praxis in Th\u00fcringen und Baden-W\u00fcrttemberg\r\n\r\nDie Agrarlandschaften in Deutschland sind von einem starken R\u00fcckgang der biologischen Vielfalt betroffen. Die Biodiversit\u00e4tskrise \u00e4u\u00dfert sich im Verlust an Lebensr\u00e4umen sowie erheblichen  Bestandsr\u00fcckg\u00e4ngen zahlreicher Pflanzen- und Tierartengruppen. Auch wichtige \u00d6kosystemleistungen der Agrar\u00f6kosysteme wie Best\u00e4ubung, Bodenfruchtbarkeit  und  nat\u00fcrliche  Sch\u00e4dlingskontrolle  werden  vom  Verlust  der  Biodiversit\u00e4t  stark beeintr\u00e4chtigt. Dieser Trend bedroht nicht nur die Artenvielfalt, sondern auch die Funktions- und Zukunftsf\u00e4higkeit unserer Agrar- und Ern\u00e4hrungssysteme.\r\n\r\nIm Weltnaturabkommen von Kunming-Montreal (Global Biodiversity Framework) und der EU-Bio- diversit\u00e4tsstrategie hat sich Deutschland international verpflichtet, den Verlust der biologischen Vielfalt wirksam einzud\u00e4mmen. Hierbei kommt der landwirtschaftlichen Produktion eine Schl\u00fcssel- rolle zu, denn die Landwirtschaft ist einerseits besonders von den Auswirkungen des R\u00fcckgangs der Artenvielfalt betroffen und zugleich einer der Haupttreiber des Artenverlustes. Daher bietet sie als zentraler Hebel eine gro\u00dfe Chance f\u00fcr eine Trendwende.\r\n\r\nEine besondere Steuerungswirkung nimmt die Gemeinsame Agrarpolitik der EU (GAP) ein: Die Agrarf\u00f6rderung macht ein knappes Drittel des gesamten EU-Budgets aus. F\u00fcr Deutschland steht ein j\u00e4hrlicher Anteil von \u00fcber 6,3 Milliarden Euro zur Verf\u00fcgung. Schutz und Erhalt der Landschaften sowie der biologischen Vielfalt sind seit Beginn der aktuellen F\u00f6rderperiode Teil der neun spezi- fischen Ziele der GAP. Auch die in Deutschland eingesetzte Zukunftskommission Landwirtschaft hat im Konsens der verschiedenen beteiligten Interessensgruppen \u2013 auch der Landwirtschaft\r\n\u2013 die Weiterentwicklung der GAP hin zu einer zielgerichteten Entlohnung von Umweltleistungen empfohlen.\r\n\r\nDie neue GAP-F\u00f6rderperiode 2023 - 27 bietet bereits Potenziale f\u00fcr die Finanzierung der Bereit- stellung \u00f6ffentlicher G\u00fcter. Diese werden allerdings nur unzureichend ausgesch\u00f6pft. Dies zeigt die insgesamt geringe Teilnahme an den freiwilligen \u00d6ko-Regelungen der ersten S\u00e4ule im Jahr 2023. Nicht zuletzt untermauern auch die europaweiten Proteste des Agrarsektors im Winter 2023/24, dass es f\u00fcr den notwendigen Transformationsprozess der Landwirtschaft attraktive und einkommens- wirksame Angebote braucht, welche landwirt- schaftliche Betriebe \u00fcberzeugen anstatt Unzufriedenheit und Ablehnung auszul\u00f6sen.\r\n\r\nIn dieser schwierigen Gemengelage liefert die Politik zurzeit nicht die richtigen Antworten: Das aktuelle Rollback der Umweltanforderungen in der GAP liefert weder Planungs- und Einkommenssicherheit f\u00fcr Betriebe noch l\u00f6st es das B\u00fcrokratieproblem. Im Gegenteil: Wenn jetzt der Pfad zu nachhaltigeren Agrar- und Ern\u00e4hrungssystemen verlassen wird, werden Betriebe k\u00fcnftig vor noch gr\u00f6\u00dferen Herausforderungen und Strukturbr\u00fcchen stehen. Gleichzeitig kann der Abbau von Umweltstandards die Anf\u00e4lligkeit der Landwirtschaft f\u00fcr Extremereignisse und daraus folgende \u00f6kologische Sch\u00e4den erh\u00f6hen. Dadurch wird das Risiko von Ertragseinbu\u00dfen gesteigert und die Widerstandsf\u00e4higkeit der Betriebe gef\u00e4hrdet. Solche Risiken sollten vermieden werden. Stattdessen sollte die Frage lauten:\r\n\r\nWie k\u00f6nnen Politik und Gesellschaft den Landwirt*innen helfen, mehr f\u00fcr die biologische Vielfalt zu tun und wie k\u00f6nnen sie besser davon profitieren?\r\n\r\nAustausch mit Landwirt*innen\r\n \r\nDas Forschungsprojekt CAP4GI \u2013 GAP f\u00fcr vielf\u00e4ltige Landschaften (s. Kasten) zielt darauf ab, zur Be- w\u00e4ltigung dieser Herausforderungen beizutragen. Wichtiger Bestandteil des Projekts sind seine Austauschplattformen, auf denen Landwirt*innen L\u00f6sungen f\u00fcr eine verbesserte Gestaltung und Umsetzung der F\u00f6rderung von Ma\u00dfnahmen zum Erhalt der Artenvielfalt erarbeiten und sich mit Vertreter*innen von Beh\u00f6rden und Naturschutz austauschen. Die Plattformtreffen finden in je drei\r\n \r\nRegionen in Baden-W\u00fcrttemberg und Th\u00fcringen statt. Erg\u00e4nzt werden sie durch weitere Treffen  auf Landesebene, bei denen Vertreter*innen aus den drei Regionen jedes der beiden Bundesl\u00e4nder\r\nzusammenkommen. Bei den bisherigen Plattformtreffen haben die Teilnehmenden die Schwierig- keiten bei der Umsetzung von Agrarumweltma\u00dfnahmen (AUM2) identifiziert und priorisiert sowie verschiedene Ans\u00e4tze zur Verbesserung erarbeitet.\r\n\r\nWelche Probleme sehen Landwirt*innen?\r\n\r\nIn Bezug auf die schwerwiegendsten Probleme gab es eine gro\u00dfe \u00dcbereinstimmung unter allen Teilnehmenden der CAP4GI-Plattformen \u00fcber alle sechs Regionen hinweg:\r\n\r\nZu geringe Verg\u00fctung der Ma\u00dfnahmen:\r\nLandwirt*innen kritisieren, dass bei der Umsetzung von Umweltma\u00dfnahmen Ertragseinbu\u00dfen entstehen und die \u201eProduktion von Biodiversit\u00e4t\u201c momentan nicht einkommenswirksam honoriert wird.\r\n\r\n\u00dcberm\u00e4\u00dfige B\u00fcrokratie: Landwirt*innen m\u00fcssen immer mehr Zeit aufwenden, um die Anforderungen der Antragstellung, Nachweispflichten und Auflagen zu erf\u00fcllen. Der Aufwand steigt, je mehr Ma\u00dfnahmen umgesetzt werden. Dieser zeitliche Mehraufwand ist f\u00fcr viele, insbesondere kleinere Betriebe, schwer zu bew\u00e4ltigen.\r\n\r\nMangelnde Flexibilit\u00e4t der Ma\u00dfnahmen und als hoch wahrgenommenes Sanktionsrisiko:\r\nDie Ma\u00dfnahmen sind aus Sicht der Landwirt*innen komplex und enthalten vielf\u00e4ltige starre Vorgaben f\u00fcr die Bewirtschaftung der Fl\u00e4chen, die den Betrieben oft nicht sinnvoll erscheinen (\u201eDie Natur kennt keine Stichtage\u201c). Zudem sind die Vorgaben mit Kontrollen verbunden, die von den Betrieben als rigide und nicht konstruktiv im Sinne einer Hilfe- stellung wahrgenommen werden. Aus Furcht vor Sanktionen verzichten Betriebe daher oft auf AUM. Au\u00dferdem wird bem\u00e4ngelt, dass Vorgaben und Kontrollen eigene Ideen und Initiativen bremsen.\r\n\r\nAls weitere Hemmnisse wurden zum Beispiel die fehlende Kontinuit\u00e4t der Ma\u00dfnahmenangebote (d.h. fehlende Planbarkeit), mangelnde Ansprechpartner und Beratung sowie teilweise auch Zweifel an der Wirksamkeit der Ma\u00dfnahmen genannt.\r\n \r\nWelche L\u00f6sungsm\u00f6glichkeiten sehen Landwirt*innen?\r\n\r\nF\u00fcr einige Probleme sind in der Vergangenheit bereits innovative L\u00f6sungen entwickelt worden.\r\nHiervon erhielt die vom Deutschen Verband f\u00fcr Landschaftspflege (DVL) vorgeschlagene punktebasierte Gemeinwohlpr\u00e4mie3 unter den Teilnehmenden der CAP4GI-Plattformen eine hohe Zustimmung. Eine kollektive Umsetzung (\u201eNiederl\u00e4ndisches Modell\u201c) wurde hingegen von den Landwirt*innen im CAP4GI-Projekt weniger favorisiert. Als Kritikpunkt wurde hier die verringerte Entscheidungsfreiheit f\u00fcr den Einzelbetrieb genannt.\r\n\r\nEiner der L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge der Teilnehmenden der CAP4GI-Plattformen ist ein beratungsbasier- tes System. \u00c4hnliche Systeme sind auch schon in anderen Projekten mit positiven Ergebnissen zum Einsatz gekommen4. Nach dem Vorschlag der Landwirt*innen w\u00fcrden jedem Betrieb Berater*innen zur Seite stehen, die partnerschaftlich mit den Betrieben Ma\u00dfnahmen ausw\u00e4hlen oder entwickeln, die den Interessen und M\u00f6glichkeiten des Betriebes und den Zielen des Naturschutzes gleicherma\u00dfen dienen. Ebenso Teil des Vorschlags ist, dass die Berater*innen au\u00dferdem die Abwicklung mit den Beh\u00f6rden \u00fcbernehmen und bei Problemen fachliche Empfehlungen geben. Kontrollen sollten sich vor allem am Schutzziel, nicht an der Einhaltung fester Vorgaben orientieren. Da die Beratenden die regionalen Verh\u00e4ltnisse und die Betriebe vor Ort kennen und ihnen Vorschl\u00e4ge f\u00fcr Ma\u00dfnahmen \u00fcber die Betriebsgrenzen hinaus unterbreiten k\u00f6nnen, w\u00e4re auch die \u00f6kologisch sinnvolle Fl\u00e4chenver- netzung mit diesem Modell m\u00f6glich.\r\n\r\nDie Teilnehmenden der CAP4GI-Plattformen machten diverse weitere Vorschl\u00e4ge, darunter neue AUM (z.B. Anpflanzung von Hecken), Ideen f\u00fcr Vereinfachungen der Dokumentation und Verwaltung, und weitere Aspekte einer \u00fcberarbeiteten F\u00f6rderstruktur.\r\n \r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nFoto: \u00a9 Bj\u00f6rn Pasemann Landesplattform Baden-W\u00fcrttemberg\r\n\r\nAlte Bekannte\r\n\r\n \r\nViele dieser Aspekte sind bereits hinreichend bekannt und durch wissenschaftliche Studien gest\u00fctzt. Sowohl Expertenmeinungen als auch qualitative Studien mit Landwirt*innen zeigen, dass eine Reduktion der b\u00fcrokratischen H\u00fcrden und die Beachtung zugrundeliegender \u00f6konomischer Mechanismen mit der Ber\u00fccksichtigung sozialer und kultureller Komponenten in der Gestaltung von Natur- und Umweltschutzma\u00dfnahmen einher- gehen m\u00fcssen. Ebenso wichtig f\u00fcr die \u00f6kologische Effektivit\u00e4t6 und die Akzeptanz bei den Landwirt*innen ist es, dass regionale Besonderheiten (z.B. unterschiedliche B\u00f6den und klimatische Bedingungen) Beachtung finden und Vorgaben der Ma\u00dfnahmen flexibler gestaltet werden.\r\n\r\nAusf\u00fchrlich diskutiert werden f\u00fcr eine bessere Umsetzung u.a. der verst\u00e4rkte Einsatz von ergeb- nisorientierten Ma\u00dfnahmen, landwirtschaftliche Kooperationen, um eine h\u00f6here Effektivit\u00e4t auf Landschaftsebene zu erreichen, sowie ein verst\u00e4rktes Angebot an biodiversit\u00e4tsspezifischer Beratung.\r\n \r\nDie Zwischenergebnisse der CAP4GI-Plattfor- men zeigen, dass dieselben Probleme weiter bestehen. Die Teilnehmenden der Plattformen sind \u00fcberwiegend Landwirt*innen, die im Naturschutz engagiert oder zumindest offen gegen\u00fcber AUM sind \u2013 und selbst diese Gruppe bem\u00e4ngelt weiterhin vielf\u00e4ltige Hindernisse bei der Umsetzung. Augenscheinlich ist also bisher zu wenig passiert, um wirkliche Verbesserun- gen f\u00fcr Landwirtschaft und Artenvielfalt zu erwirken.\r\n\r\nGleichzeitig zeigen unsere Ergebnisse, dass Interesse und Offenheit gegen\u00fcber alternativen F\u00f6rdermodellen und vielf\u00e4ltige Ideen zur Verbesserung der Gestaltung und Umsetzung von Ma\u00dfnahmen, Dokumentation und Verwaltung im Berufsstand vorhanden sind. Allerdings werden einige der derzeit viel diskutierten Alternativen auch kritisch gesehen (v.a. kooperative Umset- zung und rein ergebnisorientierte F\u00f6rderung).\r\n \r\nDie Agrarproteste sowie diverse Aussagen von Teilnehmenden der CAP4GI-Plattformen zeigen, dass sich Landwirt*innen in ihrer Situation und ihren Bed\u00fcrfnissen von der Politik nicht geh\u00f6rt und nicht verstanden f\u00fchlen. Als wichtige und letztendlich ausf\u00fchrende Akteure erwarten Landwirt*innen jedoch, dass sie in Entscheidungen einbezogen werden. Auch sieht die GAP-Strategieplan-Verordnung die Beteiligung der \u201ePartner\u201c verbindlich vor.\r\n\r\nDurchaus wurden im Rahmen der Erarbeitung des GAP-Strategieplans zahlreiche und vielf\u00e4ltige Beteiligungsformate durchgef\u00fchrt8. Allerdings scheinen die vorhandenen Beteiligungsfor- mate nicht auszureichen, um den Berufsstand in der Breite zu erreichen. Insgesamt sind die Formate zu sehr auf die Beteiligung von Interessenvertretenden ausgerichtet. Deren Interessen decken sich jedoch nur bedingt mit denen der Mehrheit der Landwirt*innen9. Auch sind die Beteiligungsformate zu weit von der landwirt- schaftlichen Realit\u00e4t entfernt, um auch \u201eganz normalen\u201c Landwirt*innen eine Beteiligung zu erm\u00f6glichen. Viele der angewendeten Formate zielen zudem auf reine Information und Konsul- tation und weniger auf Dialog.\r\n\r\nDaher sehen wir es als sinnvoll an, die bisherigen Beteiligungsprozesse durch Austauschplattformen oder \u00e4hnliche, zu- g\u00e4ngliche Dialogformate auf den unteren Ebenen zu erg\u00e4nzen und insgesamt eine breitere Beteiligung sowie eine bessere Verst\u00e4ndigung zwischen Landwirtschaft, Verwaltung, Politik und weiteren Akteuren zu erm\u00f6glichen. Hierdurch kann das auf den landwirtschaftlichen Betrieben vorhandene Innovationspotential genutzt und mit der verwaltungsrechtlichen Expertise der Beh\u00f6rden kombiniert werden, um praxis- taugliche L\u00f6sungen zu erarbeiten. Allerdings m\u00fcssen die Outputs solcher Prozesse auch ernstgenommen werden und in die Ausarbeitung von Entscheidungen (z.B. f\u00fcr die n\u00e4chste GAP-F\u00f6rderperiode) einflie\u00dfen. Die k\u00fcrzlich er\u00f6ffnete EU-Online-Konsultation f\u00fcr Agrarbetriebe zu Vereinfachungen und B\u00fcrokratieabbau ist ein Schritt in die richtige Richtung, auch wenn die Kommunikation hier immer noch eingleisig bleibt und weitere wichtige Akteure, etwa aus dem Natur- und Umweltschutz, nicht beteiligt wurden.\r\n\r\nVereinfachung \u2260 Abbau von Umweltstandards\r\nEiner Studie zufolge stehen \u00fcber die H\u00e4lfte der Landwirt*innen dem Erhalt der Artenvielfalt grunds\u00e4tzlich offen gegen\u00fcber10. Gleichzeitig zeigen die Ergebnisse der CAP4GI-Plattformen sowie fr\u00fchere Studien, dass Landwirt*innen vielf\u00e4ltige Schwierigkeiten bei der Umsetzung von AUM haben. Das Problem besteht also nicht darin, dass Landwirt*innen etwa keine bio- diversit\u00e4tsf\u00f6rdernden Ma\u00dfnahmen umsetzen m\u00f6chten, sondern darin, dass sich aus der Gestaltung der Agrarumweltf\u00f6rderung und\r\n-ma\u00dfnahmen viele Schwierigkeiten bei der praktischen Umsetzung ergeben.\r\nVereinfachungen f\u00fcr die Landwirtschaft sollten nicht dazu f\u00fchren, dass Standards zur Sicherung der (die Produktion erst er- m\u00f6glichenden) Umweltqualit\u00e4t abgesenkt werden, wie k\u00fcrzlich bei dem weitreichenden R\u00fcckbau von Umweltanforderungen der GAP im Eilverfahren durch die EU-Kom- mission geschehen. Erhalt der Artenvielfalt und Entlastung der Landwirtschaft m\u00fcssen und k\u00f6nnen gemeinsam erreicht werden, indem Agrarumweltf\u00f6rderung und -ma\u00dfnahmen so gestaltet werden, dass Betrie- be sie einfacher und lohnender umsetzen k\u00f6nnen.\r\n \r\nVerbesserungsm\u00f6glichkeiten nutzen, Umgestaltung anstreben\r\n\r\nTiefergehende Umgestaltungen zur Verbesserung der Agrarumweltf\u00f6rderung und -ma\u00dfnahmen sollten die von den Landwirt*innen genannten Haupthemmnisse der unzureichenden Ma\u00df- nahmenverg\u00fctung, \u00fcberm\u00e4\u00dfigen B\u00fcrokratie und mangelnden Flexibilit\u00e4t der Ma\u00dfnahmenangebote adressieren und k\u00f6nnen\r\n\r\nz.B. die Einf\u00fchrung (von Elementen) eines Punkte- oder beratungsbasierten Systems umfassen. Solche \u00c4nderungen nehmen mehr Zeit in Anspruch und k\u00f6nnen daher mittelfristig realisiert werden.\r\n\r\nBereits in der laufenden F\u00f6rderperiode k\u00f6nnen folgende Ma\u00dfnahmen die Attraktivit\u00e4t der AUM steigern und zu einer breiteren Umsetzung beitragen:\r\n\r\nAusweitung der Mittel zur Honorierung von Umweltleistungen, insbesondere durch die Anhebung des Budgets der \u00d6ko-Regelungen und Ma\u00dfnahmen der 2. S\u00e4ule, zur zielgerichteten und qualifizierten Verwendung der Agrargelder.\r\n\r\nEinf\u00fchrung weiterer \u00d6ko-Regelungen um mehr Betriebe zu erreichen.\r\n\r\nEinf\u00fchrung eines steigenden Bonus f\u00fcr die mehrj\u00e4hrige Ausf\u00fchrung von Ma\u00dfnahmen, insbesondere der \u00d6ko-Regelungen.\r\n\r\nAuch mit Blick auf die n\u00e4chste GAP-F\u00f6rderperiode nach 2027 w\u00fcrde somit der Weg zur schrittweisen Umwandlung der bisherigen fl\u00e4chengebundenen Direktzahlungen, hin zur Entlohnung konkreter Leistungen im Sinne gesellschaftlicher Ziele, bereitet.\r\n\r\nDie Teilnehmenden der CAP4GI-Plattformen haben au\u00dferdem drei Bereiche aufgezeigt, in denen Verbesserungen auch bereits kurzfristiger umgesetzt werden k\u00f6nnen:\r\n\r\nAbbau von Hemmnissen in der Verwaltungspraxis, z.B.:\r\n\r\ndurch die automatische Erstellung einer Liste mit allen wichtigen Stichtagen der beantragten Ma\u00dfnahmen zum Download im Zuge der Antragstellung oder\r\n\r\nindem Betriebe nur angeben, auf welchen Fl\u00e4chen sie Ma\u00dfnahmen ausf\u00fchren wollen und die Bestimmung der tats\u00e4chlichen Gr\u00f6\u00dfe der Fl\u00e4che im Rahmen der Kontrollen erfolgt.\r\n\r\nVerbesserung des Zugangs zu Information: Zumindest in Baden-W\u00fcrttemberg und Th\u00fcringen fanden die Teilnehmenden der CAP4GI-Platt- formen \u00fcberwiegend, dass es bereits ausreichend Information gibt. Wirklich gut informiert empfanden sich jedoch vor allem die in Verb\u00e4nden engagierten Landwirt*innen, denn wichtige Infor- mationen sind oft schwierig aufzufinden.\r\n\r\nEntsprechend m\u00fcssten Kommunikationskan\u00e4le, -form und -inhalte besser auf die Bed\u00fcrfnisse der Landwirt*innen in der Breite zugeschnitten werden. Hilfreich k\u00f6nnte z.B. ein zentrales Online-Portal sein, in dem Betriebe einheitlich strukturierte Informationen \u00fcber alle Ma\u00dfnahmen aller Bundesl\u00e4nder finden k\u00f6nnen.\r\n\r\nVerbesserung des Zugangs zu Beratung:\r\nIn beiden Bundesl\u00e4ndern erfolgt Beratung nur, wenn Betriebe diese aktiv anfordern, was oft ausbleibt. Erschwerend ist, dass das Beratungsangebot als sehr aufgesplittet empfunden wird und die Information \u00fcber Zust\u00e4ndigkeiten f\u00fcr verschiedene Regionen und Themen schwierig zu finden ist.\r\n\r\nMehr proaktive Beratung und eine bessere \u00dcbersicht \u00fcber bestehende Beratungsangebote k\u00f6nnen daher hilfreich sein.\r\n \r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/4c/83/325627/Stellungnahme-Gutachten-SG2406100027.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-06"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009998",
                "regulatoryProjectTitle": "Gew\u00e4sserschutz, Wasserwirtschaft und nat\u00fcrlicher Klimaschutz",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Konsequenzen aus der Hochwasserkatastrophe f\u00fcr Gew\u00e4sserschutz, Wasserwirtschaft und nat\u00fcrlichen Klimaschutz\r\n\r\nGemeinsame Handlungsempfehlungen von BDEW und DNR\r\n\r\nDie verheerenden Niederschlagsereignisse in S\u00fcddeutschland reihen sich ein in eine immer h\u00e4ufiger\r\nauftretende Folge an Jahrhunderthochwassern, die den dringenden Handlungsbedarf zum Ausbau\r\nvon Hochwasserschutzma\u00dfnahmen belegen. Zugleich wird deutlich, dass die Klimakrise auch in\r\nDeutschland bereits Wirklichkeit ist. In Zukunft ist weiter mit einer H\u00e4ufung von Extremwetterereignissen zu rechnen, die in urbanen und l\u00e4ndlichen R\u00e4umen hohe Gef\u00e4hrdungen ausl\u00f6sen k\u00f6nnen. Eine konsequente Hochwasser- und Gew\u00e4sserschutzpolitik sowie eine deutliche St\u00e4rkung von Klimaanpassung und nat\u00fcrlichem Klimaschutz m\u00fcssen k\u00fcnftig umso mehr dazu beitragen, die Auswirkungen von Extremwetterereignissen abzumildern und neue Strategien im Umgang mit dem Wasser zu entwickeln.\r\nDer Bundesverband der Energie- und Wasserwirtschaft (BDEW) und der Umweltdachverband Deutscher Naturschutzring (DNR) haben sich bereits nach der Hochwasserkatastrophe im Ahrtal im Sommer 2021 mit konkreten Empfehlungen an Bund, L\u00e4nder und Kommunen gewandt. Im Hinblick auf\r\ndie notwendige Umsetzung ist seitdem zu wenig passiert, um einen vorsorgenden Hochwasserschutz\r\nin der Fl\u00e4che zu st\u00e4rken. BDEW und DNR halten daher nachfolgende Ma\u00dfnahmen f\u00fcr umso dringender erforderlich:\r\n\r\n1. Wasserr\u00fcckhalt in der Fl\u00e4che f\u00f6rdern\r\nEin nachhaltiger Wasserr\u00fcckhalt (Retention) in der Landschaft ist entscheidend, um Abflussspitzen\r\nzu reduzieren und eine Versickerung in der Fl\u00e4che zu f\u00f6rdern. Moore, W\u00e4lder und renaturierte\r\nHangfl\u00e4chen k\u00f6nnen den Wasserr\u00fcckhalt in der Landschaft sowie das Wasserdargebot\r\nf\u00fcr D\u00fcrreperioden deutlich verbessern. Durch einen ver\u00e4nderten Anbau und st\u00e4rkere Wasserhaltung\r\nin der Fl\u00e4che kann bei anhaltender Trockenheit ein Entw\u00e4ssern des Bodens verhindert\r\nund der N\u00e4hrstoffeintrag ins Gew\u00e4sser verringert werden. Zu diesem Zweck sind vorhandene\r\nDrainagen und Entw\u00e4sserungsgr\u00e4ben zur\u00fcckzubauen bzw. zu schlie\u00dfen, keine neuen\r\nDrainagen mehr zu genehmigen sowie Ma\u00dfnahmen zur Wiedervern\u00e4ssung von Moorb\u00f6den\r\nund eine Renaturierung von erosionsgef\u00e4hrdeten Fl\u00e4chen im Zufluss zu B\u00e4chen und Fl\u00fcssen zu\r\nbeschleunigen.\r\n\r\n2. Den Fl\u00fcssen mehr Raum geben\r\nNur ein Drittel der ehemaligen \u00dcberschwemmungsfl\u00e4chen k\u00f6nnen heute an Fl\u00fcssen als Retentionsfl\u00e4chen bei Hochwasser geflutet werden. Dadurch hat sich die Abflussgeschwindigkeit\r\nbei vielen Fl\u00fcssen beschleunigt, massive Hochwasserwellen sind die Folge. Um dies zu verhindern,\r\nm\u00fcssen die Fl\u00fcsse wieder mit den Auenfl\u00e4chen verbunden und die Auen als nat\u00fcrliche\r\nR\u00fcckhalter\u00e4ume genutzt werden. Durch die Wiedervernetzung der Fl\u00fcsse mit der Flussaue\r\nwird im Fall eines Hochwassers mit \u00dcberflutungen der Eintrag von N\u00e4hr- und Schadstoffen in\r\nnachfolgende Gew\u00e4sser gesenkt. Daher ist es auch entscheidend, Vorgaben wie die Einhaltung\r\nvon Gew\u00e4sserrandstreifen konsequent umzusetzen.\r\n\r\n3.\r\nNat\u00fcrlichen Klimaschutz und Renaturierung st\u00e4rken\r\nDas Aktionsprogramm Nat\u00fcrlicher Klimaschutz (ANK) bietet zentrale Voraussetzungen, um den nat\u00fcrlichen Hochwasserschutz durch F\u00f6rderma\u00dfnahmen in Auen, Mooren oder naturnahen Gr\u00fcnfl\u00e4chen in der Stadt bundesweit zu unterst\u00fctzen. Daher darf das ANK im Bundeshaushalt nicht gek\u00fcrzt werden, sondern muss langfristig und ausk\u00f6mmlich finanziell abgesichert wer-den. Dar\u00fcber hinaus zeigt die Hochwasserkatastrophe, wie wichtig das auf EU-Ebene immer noch verhandelte Nature Restoration Law (NRL) ist. Denn eine gezielte Renaturierung etwa von besonders gef\u00e4hrdeten Hochwasserkulissen ist auch volkswirtschaftlich dringend geboten. Auch auf nationaler Ebene sind hierf\u00fcr verbindliche Ziele f\u00fcr die Renaturierungspolitik festzule-gen sowie die rechtlichen und organisatorischen Voraussetzungen f\u00fcr Renaturierungsma\u00dfnah-men deutlich zu verbessern.\r\n\r\n4.,Fl\u00e4chenversiegelung stoppen\r\nVersiegelte B\u00f6den k\u00f6nnen kein Niederschlagwasser aufnehmen. Gerade in urbanen R\u00e4umen sind viele Fl\u00e4chen versiegelt, was dazu f\u00fchrt, dass Wasser nicht im Boden versickern kann. Dies hat zunehmende Trockenheit und Hitze in den St\u00e4dten zur Folge. Das Ziel der Bundesregie-rung, die Versiegelungsrate auf maximal 30 ha/Tag zu reduzieren, ist bis heute nicht erreicht und muss mit zus\u00e4tzlichen Ma\u00dfnahmen f\u00fcr einen Netto-Null-Fl\u00e4chenverbrauch unterlegt wer-den. Zudem muss das bestehende Neubauverbot in \u00dcberschwemmungsgebieten konsequent umgesetzt werden.\r\n\r\n5. Regenwassermanagement st\u00e4rken (\u201eSchwammstadtkonzept\u201c)\r\nEine nachhaltige Gew\u00e4sserschutzpolitik muss die M\u00f6glichkeiten verbessern, Wasserressourcen vor Ort zu erneuern. Dies bedeutet, Versickerungsm\u00f6glichkeiten und eine Grundwasserneubil-dung zu erm\u00f6glichen sowie die Bildung von abflusswirksamem Niederschlag zu reduzieren. Notwendig ist ein interdisziplin\u00e4rer Ansatz, der z.B. bauliche Ma\u00dfnahmen mit dem Gew\u00e4sser-schutz verbindet. Eine \u201eWasserhaltung\u201c vor Ort tr\u00e4gt im Klimawandel bei Hitzeperioden zur K\u00fchlung von St\u00e4dten und Regionen bei. Durch die Anlage von Flutrinnen, Retentionsr\u00e4umen oder durch eine multifunktionale Fl\u00e4chennutzung k\u00f6nnen die Auswirkungen von Starkregener-eignissen im urbanen Raum zudem wesentlich abgemildert werden.\r\n\r\n6. Hochwasserrisiken durch Kartierung transparent machen\r\nDie j\u00fcngsten Ereignisse zeigen, dass eine Hochwasserrisikokartierung nach der EU-Hochwas-serrisikomanagement-Richtlinie auch an kleinen Gew\u00e4ssern erforderlich ist. Eine vollst\u00e4ndige Umsetzung der 2007 verabschiedeten EU-Richtlinie sowie der vorzulegenden Hochwasserma-nagementpl\u00e4ne sind zum Schutz von Bev\u00f6lkerung und Umwelt dringend n\u00f6tig. Ma\u00dfnahmen zur Verbesserung des Versickerungs- und Wasserr\u00fcckhalteverm\u00f6gens von B\u00f6den wie auch die Festlegung von \u00dcberschwemmungsgebieten sind Teil der Hochwassermanagementpl\u00e4ne. F\u00fcr die Hochwasseranalyse und -vorhersage sind ausreichend finanzielle Mittel bereitzustellen.\r\n\r\n7. Beschleunigter Austausch von \u00d6lheizungen in von Hochwasser gef\u00e4hrdeten Gebieten\r\nAufgrund der hohen Risiken f\u00fcr Wasserwirtschaft und Umwelt sind Gefahrg\u00fcter und Schad-stoffquellen wie \u00d6lheizungen in Hochwasserrisikogebieten beschleunigt auszutauschen. Die existierenden F\u00f6rderprogramme sollten Antr\u00e4gen aus betroffenen Gebieten h\u00f6chste Priorit\u00e4t\r\neinr\u00e4umen und dazu beitragen, dass \u00d6lheizungen und \u00d6ltanks in von Hochwasser gef\u00e4hrdeten Gebieten m\u00f6glichst fl\u00e4chendeckend ersetzt bzw. entfernt werden k\u00f6nnen.\r\n\r\n8. Erosionsschutz st\u00e4rken\r\nDer Erosionsschutz ist nicht nur in Hanglagen besonders wichtig. Daher sind Ma\u00dfnahmen zum Humusaufbau im Boden zu f\u00f6rdern sowie Ackerbau in \u00fcberschwemmungsgef\u00e4hrdeten Gebie-ten und starke forstliche Eingriffe an Hanglagen auf ihre Erosionswirksamkeit zu \u00fcberpr\u00fcfen. Der Erhalt bestehender W\u00e4lder, insbesondere von naturnahen Laubw\u00e4ldern, kann einen wich-tigen Beitrag zum Erosionsschutz leisten. In diesem Zusammenhang ist der j\u00fcngste Abbau von Mindeststandards in der EU-Agrarpolitik zum Gr\u00fcnlanderhalt und zum Bodenschutz als kontra-produktiv abzulehnen.\r\n\r\n9. Umsetzung der Nationalen Wasserstrategie\r\nAngesichts der Hochwasserkatastrophe ist die Nationale Wasserstrategie der Bundesregierung beschleunigt umzusetzen und um konkrete Ma\u00dfnahmen zum Hochwasserschutz zu erg\u00e4nzen. Hierzu geh\u00f6rt auch die Durchf\u00fchrung von Sensibilisierungskampagnen zum Schutz vor Hoch-wasser sowie die Einrichtung von Regenwasseragenturen, um L\u00e4nder und Kommunen bei der Umsetzung einer nachhaltigen Wasserstrategie zu unterst\u00fctzen. F\u00f6rdermittel zur Abwehr von Hochwassergefahren durch Regenwassermanagement, Entsiegelung und Kulturumbau in der Land- und Forstwirtschaft sind verst\u00e4rkt erforderlich.\r\n\r\n10. Dialogprozess zum nationalen Hochwasserschutz starten\r\nBund und L\u00e4nder sind gefordert, umgehend einen nationalen Hochwasserschutzdialog mit al-len Stakeholdern zu starten, um ein nach Dringlichkeit gestaffeltes Ma\u00dfnahmenpaket auf den Weg zu bringen. Hierzu stehen BDEW und DNR mit ihrer Expertise als Partner zur Verf\u00fcgung."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/24/b6/325629/Stellungnahme-Gutachten-SG2406100033.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-03"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009999",
                "regulatoryProjectTitle": "Ausschreibungsdesign der Offshore-Windenergiefl\u00e4chen",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Verb\u00e4ndeappell von Deutschem Gewerkschaftsbund, Deutschem Naturschutzring,\r\nIG Metall und Deutscher Umwelthilfe: Offshore-Ausschreibungsdesign\r\nmuss Ausbau der Windenergie sichern und sozial\u00f6kologisch\r\nvorantreiben \r\n \r\nSehr geehrter Herr Staatssekret\u00e4r, \r\n \r\nder entschlossene Ausbau der Offshore-Windenergie ist ein Schl\u00fcsselbereich\r\nf\u00fcr die sozial und \u00f6kologisch nachhaltige Dekarbonisierung der deutschen Wirtscha\r\n\u6600\u7400. Die Bem\u00fchungen Ihres Hauses zur Beschleunigung des Offshore-Ausbaus\r\nbegleiten wir daher mit gro\u00dfem Wohlwollen. \r\n \r\nAus Sicht unserer Organisationen hat das derzeitige Ausschreibungsdesign der\r\nOffshore-Windenergiefl\u00e4chen aber erhebliche Schw\u00e4chen. Die Fixierung auf\r\nden H\u00f6chstbietenden ohne ausreichend wirksame qualitative Kriterien bei der\r\nFl\u00e4chenvergabe ist aus unserer Sicht kontraproduktiv. Stattdessen m\u00fcssen f\u00fcr\r\ndie Fl\u00e4chenvergabe insbesondere qualitative Kriterien (sozial wie \u00f6kologisch)\r\ndie entscheidende Rolle spielen, auch um die Nachhaltigkeit und Resilienz des\r\nOffshore-Ausbaus zu st\u00e4rken. \r\n \r\nBeiliegend senden wir Ihnen einen gemeinsamen Verb\u00e4ndeappell von Deutschem\r\nGewerkschaftsbund, Deutschem Naturschutzring, IG Metall und Deutscher\r\nUmwelthilfe und bitten Sie darum, sich politisch f\u00fcr wirksame qualitative\r\nKriterien bei der Vergabe der Offshore-Windenergiefl\u00e4chen einzusetzen. \r\n \r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen \r\n\r\n \r\n3. Juni 2024 \r\nKontaktpersonen: \r\n\r\nVerb\u00e4ndeappell: Offshore-Ausschreibungsdesign muss Ausbau der Windenergie\r\nsichern und sozial-\u00f6kologisch vorantreiben\r\n\r\nDie unterzeichnenden Organisationen fordern eine Reform des Ausschreibungsdesigns f\u00fcr Offshore-\r\nWindenergie. Das Preiskriterium darf nicht l\u00e4nger im Zentrum stehen, da hohe Fl\u00e4chenpreise\r\nzwangsl\u00e4ufig an die Lieferkette, Besch\u00e4ftigte und Stromkund:innen weitergegeben werden.\r\nStattdessen m\u00fcssen f\u00fcr die Fl\u00e4chenvergabe insbesondere qualitative Kriterien (sozial wie\r\n\u00f6kologisch) die entscheidende Rolle bei der Vergabe einnehmen.\r\nDer entschlossene Ausbau der Offshore-Windenergie ist ein Schl\u00fcsselbereich f\u00fcr die sozial und\r\n\u00f6kologisch nachhaltige Dekarbonisierung der deutschen Wirtschaft. Im vergangenen Jahr sind jedoch\r\nerhebliche Schwachstellen in der Konzeption der Offshore-Ausschreibungen offenkundig geworden.\r\nDie Fixierung auf das h\u00f6chstbietende Unternehmen ohne ausreichend wirksame qualitative Kriterien\r\nbei der Fl\u00e4chenvergabe f\u00fcr Offshore-Windenergie ist nach Auffassung der unterzeichnenden\r\nOrganisationen kontraproduktiv:\r\n\u2022  2023 hatte der Bund einen Rekorderl\u00f6s von rund 13,4 Mrd. EUR f\u00fcr die Vergabe von 8,8\r\nGigawatt (GW) Offshore-Windenergiefl\u00e4chen erzielt. Mit hohen Zuschl\u00e4gen gehen hohe\r\nFinanzierungskosten einher, die durch die Projektentwickler refinanziert werden m\u00fcssen. Dies\r\nf\u00fchrt zu einer unn\u00f6tigen Verteuerung von Offshore-Windstrom; diese tr\u00e4gt auch zur Erh\u00f6hung\r\ndes Kostendrucks auf Zulieferer und Besch\u00e4ftigte bei.\r\n\u2022  Durch das Meistbietendenprinzip erh\u00e4lt nicht der kompetenteste, sondern der\r\nzahlungskr\u00e4ftigste Bieter den Zuschlag. Unternehmen mit langj\u00e4hriger Offshore-Projekterfahrung\r\nund geringer Zahlkraft haben im Zweifel das Nachsehen. Neben der unlimitierten\r\nPreiskomponente f\u00fchren die fehlenden bzw. zu schwach ausgestalteten qualitativen Kriterien\r\nzu einer Konzentration des Offshore-Ausbaus in den H\u00e4nden weniger kapitalstarker Entwickler.\r\nDamit gef\u00e4hrdet das derzeitige Ausschreibungsdesign die ans\u00e4ssige Offshore-Industrie,\r\nArbeitspl\u00e4tze und letztlich den Offshore-Ausbau als solchen.\r\n\u2022  Das Meistbietendenprinzip ist blind f\u00fcr die soziale und \u00f6kologische Nachhaltigkeit, verringert\r\ndie Akteursvielfalt und vernachl\u00e4ssigt den potenziellen Beitrag zur europ\u00e4ischen Resilienz im\r\nKontext der Projektentwicklung. Im schlimmsten Fall werden durch die Bezuschlagung\r\nungeeigneter Investoren Nachhaltigkeit und Resilienz gef\u00e4hrdet.\r\n\u2022  Zudem besteht die Gefahr, dass andere europ\u00e4ische Staaten das unlimitierte Preiskriterium mit\r\nHoffnung auf kurzfristige Einnahmen in die Staatskassen kopieren. Ausschreibungserl\u00f6se, die\r\nmittelbar durch die Stromkund:innen finanziert werden m\u00fcssen, sind aber kein probates und\r\nnachhaltiges Instrument zum Stopfen von Haushaltsl\u00f6chern.\r\n\u2022  Im Jahr 2024 werden weitere Fl\u00e4chen mit acht GW Leistung f\u00fcr Offshore-Windenergie vergeben\r\n\u2013 damit droht sich die Entwicklung fortzusetzen.\r\nDa aktuell insgesamt zehn Prozent der Auktionsgelder in den Meeresschutz und die nachhaltige\r\nFischerei flie\u00dfen sollen, muss diesen auch zuk\u00fcnftig eine gute finanzielle Ausstattung zugesichert\r\nwerden. Dazu kann die Preiskomponente zwar beibehalten, allerdings im Volumen abgeschw\u00e4cht\r\nsein. Daf\u00fcr sollte \u2013 wie es auch der Wind Power Action Plan der EU vorsieht \u2013 das Preiskriterium in\r\nDeutschland nach oben hin limitiert werden.\r\nQualitative Ausschreibungskriterien m\u00fcssen erheblich gest\u00e4rkt werden, um Zuschl\u00e4ge mit Blick auf\r\ndie Realisierungssicherheit und sozial-\u00f6kologische Nachhaltigkeit des Offshore-Windausbaus\r\nzielgenauer zu erteilen. Die unterzeichnenden Organisationen begr\u00fc\u00dfen, dass der europ\u00e4ische Net \r\nZero Industry Act eine h\u00f6here Gewichtung von Nachhaltigkeits- und Resilienzkriterien bei\r\n\u00f6ffentlichen Ausschreibungen vorsieht. Sie fordern die Regierungskoalition auf, den Bereich\r\nOffshore-Windenergie als Vorreiter f\u00fcr sozial und \u00f6kologisch nachhaltige als auch resilienzf\u00f6rdernde\r\nAusschreibungen zu etablieren.\r\n2/3\r\nDie unterzeichnenden Organisationen fordern daher, die qualitativen Kriterien mit nachfolgenden\r\nsozialen Kriterien bei der Fl\u00e4chenvergabe der Offshore-Windenergie zu st\u00e4rken:\r\n\u2022  Gute Arbeitsbedingungen entlang der gesamten Wertsch\u00f6pfungskette sollten als qualitatives\r\nKriterium aufgenommen werden. Die Arbeit im Offshore-Windbereich geht mit erheblichen\r\nk\u00f6rperlichen und psychischen Belastungen einher. Auch um Fachkr\u00e4fte f\u00fcr die Zukunftsbranche\r\nOffshore-Windenergie zu gewinnen, sind gute Arbeitsbedingungen essenziell. Den Zuschlag darf\r\ndaher nur erhalten, wer sich zu guten Arbeitsbedingungen (neben fairen L\u00f6hnen insbesondere\r\nauch die individuelle Gestaltbarkeit von Arbeitszeiten und eine klare Besch\u00e4ftigungsperspektive\r\ndurch mehr unbefristete Arbeitsvertr\u00e4ge) verpflichtet. Dies wird insbesondere durch\r\nTarifbindung und Mitbestimmung sichergestellt. Zus\u00e4tzlich m\u00fcssen der Arbeits- und\r\nGesundheitsschutz ber\u00fccksichtigt sowie die Offshore-Rettungskette sichergestellt werden.\r\n\u2022  Resiliente Entwicklung europ\u00e4ischer Transformationsindustrien: Das Ausschreibungsdesign\r\nsollte Resilienzkriterien enthalten, um sicherzustellen, dass die europ\u00e4ische Produktion von\r\nTransformationstechnologien entlang der gesamten Wertsch\u00f6pfungsketten gest\u00e4rkt wird. Nicht\r\nzuletzt, um die europ\u00e4ische Souver\u00e4nit\u00e4t der Energieversorgung zu sichern, m\u00fcssen die\r\nheimischen Produktionskapazit\u00e4ten ausgebaut werden. F\u00fcr die sozial-\u00f6kologische\r\nTransformation ist die Windindustrie eine Schl\u00fcsselbranche: Hier liegen erhebliche industrielle\r\nWertsch\u00f6pfungs- und Besch\u00e4ftigungspotentiale der Zukunft mit zentralen\r\ngesamtwirtschaftlichen Impulsen. Gleichzeitig sieht sich die Branche einem starken\r\nVerlagerungsdruck ausgesetzt; die Wertsch\u00f6pfungstiefe in Deutschland ist r\u00fcckl\u00e4ufig. Mittels\r\nResilienzkriterien k\u00f6nnen \u2013 von der Rohstoffbeschaffung, \u00fcber Herstellung, Transport und\r\nMontage bis zur Demontage und Kreislauff\u00fchrung \u2013 attraktive Arbeitspl\u00e4tze vor Ort entwickelt\r\nund eine gerechte Transformation f\u00fcr Mensch und Umwelt garantiert werden.\r\n\u2022  Nachhaltige Aus- und Weiterbildung: Die Fachkr\u00e4ftebedarfe der Windbranche steigen an. Auch\r\num eine nachhaltige Besch\u00e4ftigungsentwicklung sicherzustellen, sollten sich Projektentwickler zu\r\nguter Aus- und Weiterbildung verpflichten m\u00fcssen. Dieses Kriterium kann sich am\r\nAusbildungsplatz-Ausschreibungskriterium f\u00fcr zentral voruntersuchte Fl\u00e4chen orientieren, es\r\nmuss jedoch wirksamer ausgestaltet werden.\r\nAuch die \u00f6kologischen Kriterien m\u00fcssen erweitert werden und f\u00fcr alle Ausschreibungen gelten. Als\r\nunterzeichnende Organisationen fordern wir, folgende qualitative Kriterien aufzunehmen:\r\n\u2022  Zirkularit\u00e4t-Kriterium: Neben der effizienteren Nutzung von Ressourcen, m\u00fcssen auch\r\nkonsistente Nachhaltigkeitsprinzipien st\u00e4rker Ber\u00fccksichtigung finden. Die Herstellung von\r\nWindenergieanlagen muss mittelfristig in die Kreislaufwirtschaft \u00fcberf\u00fchrt werden: Metall- und\r\nMaschinenteile sind heute schon recyclebar und auch bei Rotorbl\u00e4ttern gibt es gute Fortschritte.\r\nEin Kriterium dazu, wie es bereits bei der Novelle des Windenergie-auf-See Gesetzes 2022\r\ndiskutiert wurde, sollte europaweit in die Ausschreibung aufgenommen werden.\r\n\u2022  Umweltvertr\u00e4glicher Service-Schienenverkehr: F\u00fcr Arbeiten an der Offshore-Windenergie gibt es\r\nErrichter- und Serviceschiene \u2013 beide m\u00fcssen mittelfristig dekarbonisiert werden. Da es im\r\nVerh\u00e4ltnis mehr Serviceschiene gibt, sollte die Dekarbonisierung bei diesen beginnen. Daf\u00fcr\r\nsollten die Entwickler ein Konzept mit einem m\u00f6glichst hohen Anteil am klimaneutralen\r\nSchiffsverkehr f\u00fcr die Wartung und Reparatur von Offshore-Parks vorlegen, wodurch\r\nKlimafreundlichkeit in der Schiffsbauindustrie und im Betrieb der Windparks angereizt w\u00fcrde.\r\n\u2022  Nature Inclusive Design (NID): Mittels NID ist es m\u00f6glich, nat\u00fcrliche, maritime Lebensgrundlagen\r\nvieler Arten gezielt zu verbessern und so den Druck von gef\u00e4hrdeter, endemischer Flora und\r\nFauna zu nehmen \u2013 wie einem \u201eFischhotel\u201c am Mast. Daf\u00fcr sollte ein NID-Kriterium eingef\u00fchrt\r\nwerden, um den Wettbewerb um natur-integrative Konzepte bei Offshore-Windparks\r\nvoranzubringen, die wissenschaftsbasiert von Forschungs- und Entwicklungsabteilungen der\r\nUnternehmen entwickelt und von einer unabh\u00e4ngigen Expert:innen-Kommission \u00fcberpr\u00fcft und\r\nbewertet werden."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/c1/a1/325631/Stellungnahme-Gutachten-SG2406180096.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-14"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010000",
                "regulatoryProjectTitle": "Europ\u00e4ischer Green and Social Deal / EU Strategische Agenda",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "1\r\nAppell f\u00fcr einen European Green and\r\nSocial Deal\r\n\r\nDiese Legislatur wird entscheidend f\u00fcr ein neues europ\u00e4isches\r\nWohlstandsmodell\r\n\r\nDie kommenden f\u00fcnf Jahre werden entscheidend f\u00fcr die Zukunft der EU, f\u00fcr die Einhaltung der 1,5-Grad-Grenze und f\u00fcr den Stopp des Biodiversit\u00e4tsverlustes sein. Die EU des Zusammenhalts, Fortschritts und\r\nWohlstands braucht jetzt neue Impulse durch eine schnelle, entschlossene und sozial gerechte Umsetzung\r\ndes European Green Deal. Dies ist die Aufgabe der neuen Europ\u00e4ischen Kommission, des neu gew\u00e4hlten\r\nEurop\u00e4ischen Parlaments, aber auch des Europ\u00e4ischen Rates, der die \u201cStrategische Agenda\u201d f\u00fcr die kommenden\r\nf\u00fcnf Jahre formuliert. Die gemeinsame deutsch-franz\u00f6sische Erkl\u00e4rung von Meseberg setzt dahingehend\r\nein wichtiges Zeichen: Sie spricht sich f\u00fcr eine St\u00e4rkung des Green Deal aus, flankiert durch mehr\r\nprivate und \u00f6ffentliche Finanzierung. Deutschland sollte daf\u00fcr \u2013 zusammen mit Polen und Frankreich \u2013\r\nim Einklang mit der k\u00fcrzlich verabschiedeten Weimarer Agenda eine aktive und tragende Rolle einnehmen.\r\n\r\nDer Green Deal muss fortgesetzt und gest\u00e4rkt werden.\r\nDer konsequente Weg zur Klimaneutralit\u00e4t wird von einer \u00fcberw\u00e4ltigenden Mehrheit der B\u00fcrger*innen und\r\nder Wirtschaft in Europa unterst\u00fctzt. Zusammen mit dem Erhalt der Biodiversit\u00e4t ist er als Basis f\u00fcr Wirtschaft\r\nund Wohlstand unumg\u00e4nglich. B\u00fcrger*innen und Unternehmen brauchen Planungssicherheit und\r\nklare, auf die Zukunft ausgerichtete Rahmenbedingungen f\u00fcr ihre Investitionsentscheidungen. Daher muss\r\nder Weg zur Klimaneutralit\u00e4t so konkret wie m\u00f6glich beschrieben und getroffene Beschl\u00fcsse konsequent\r\numgesetzt werden:\r\nDer European Green Deal inklusive Ma\u00dfnahmen im Natur- und Umweltschutz muss als zentrales Instrument\r\nf\u00fcr das Erreichen von Klimaneutralit\u00e4t und den Erhalt der Artenvielfalt weiterhin hoch auf der\r\nAgenda der kommenden Jahre stehen.\r\n\u00c6 Gute Arbeitspl\u00e4tze sind das Fundament f\u00fcr soziale Gerechtigkeit. Neben Unternehmen und Investor*innen\r\nm\u00fcssen sich auch Arbeitnehmer*innen darauf verlassen k\u00f6nnen, dass die Politik Voraussetzungen und\r\nFinanzierungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Unternehmen in der Transformation zur Klimaneutralit\u00e4t schafft. Daf\u00fcr\r\nbraucht es die Verkn\u00fcpfung von europ\u00e4ischen sowie nationalen Finanzhilfen und -anreizen mit Transformationspl\u00e4nen\r\nder Unternehmen, die Mitbestimmung, Tarifbindung und Standorterhalt umfassen.\r\n\u00c6 Neue Initiativen m\u00fcssen in den Green Deal eingebettet werden. So sollte ein \u201eGreen Industry Deal\u201c unter\r\ndem Dach des Green Deal die Voraussetzung daf\u00fcr schaffen, dass die Industrie auf dem Weg zur Klimaneutralit\u00e4t\r\nf\u00fcr Wohlstand und gute Jobs in Europa sorgen kann.\r\nDie Interessen und die Erschwinglichkeit f\u00fcr private Verbraucher*innen m\u00fcssen st\u00e4rker ber\u00fccksichtigt\r\nwerden. Ein Gelingen der Energiewende ist nur dann m\u00f6glich, wenn Verbraucher*innen die Gewissheit\r\nhaben, dass auch sie von diesem Transformationsprozess profitieren.\r\nDie Finanzierung der sozial-\u00f6kologischen Transformation muss im Mittelpunkt\r\ndes kommenden Mehrj\u00e4hrigen Finanzrahmens stehen.\r\nUm den European Green Deal und andere Initiativen umzusetzen, sind wesentlich mehr \u00f6ffentliche und\r\nprivate Mittel n\u00f6tig als bisher vorgesehen. Durch ein auf die Ziele des Green Deal ausgerichtetes finanz- und\r\nwirtschaftspolitisches Rahmenwerk m\u00fcssen mehr \u00f6ffentliche Mittel mobilisiert werden \u2013 ohne dass diese\r\nGelder an sozialen Zwecken gespart werden. Zudem muss jeder eingesetzte \u00f6ffentliche Euro ein Vielfaches\r\nan privatem Kapital mobilisieren.\r\nWir fordern:\r\nZiele des Klima- und Biodiversit\u00e4tsschutzes sollten in \u00f6ffentlichen Haushalten in Form eines Green\r\nBudgeting verankert werden.\r\nDie in der Energiekrise eingef\u00fchrte tempor\u00e4re Absch\u00f6pfung von Zufallsgewinnen der Energiekonzerne\r\nsollte zu einer dauerhaften Besteuerung der Profite von \u00d6l- und Gasunternehmen weiterentwickelt\r\nwerden.\r\nDie \u00f6ffentlichen Subventionen und F\u00f6rderprogramme m\u00fcssen in Einklang mit den Transformationsanforderungen\r\nund dem \u201cdo no significant harm principle\u201d umgebaut werden.\r\nDie erfolgreiche, aber auslaufende gemeinsame Kreditaufnahme im Rahmen von \u201cNext Generation EU\u201d\r\nsollte f\u00fcr den n\u00e4chsten EU-Haushalt neu aufgelegt werden, um die sozial-\u00f6kologische Transformation\r\nzu finanzieren.\r\n\r\nDer Green Deal muss sozial abgesichert und gerecht gestaltet werden.\r\nAuf dem Weg zur Klimaneutralit\u00e4t ben\u00f6tigen Partnerl\u00e4nder, Mitgliedstaaten, Regionen, einzelne Branchen,\r\neinkommensschwache Bev\u00f6lkerungsgruppen und Arbeitnehmer*innen deutlich mehr Unterst\u00fctzung als\r\nbisher. Vor allem die Einf\u00fchrung des europ\u00e4ischen Emissionshandels f\u00fcr Geb\u00e4ude und Verkehr (ETS II)\r\nab 2027 wird f\u00fcr die EU-B\u00fcrger*innen und Unternehmen gro\u00dfe Ver\u00e4nderungen bringen. Sie brauchen\r\nPlanbarkeit\r\nund bedarfsgerechte finanzielle Unterst\u00fctzung, um zu fossilfreien Alternativen zu wechseln\r\nund Kostensteigerungen\r\nzu vermeiden.\r\nWir fordern:\r\nVorhandene F\u00f6rderinstrumente, wie der Just Transition Fund oder der EU-Innovationsfonds, m\u00fcssen\r\ngest\u00e4rkt und weitere Instrumente entwickelt werden.\r\nDer Umfang des Klima-Sozialfonds sollte ohne Deckelung proportional zum CO2-Preis im ETS II\r\nwachsen und die nationalen Einnahmen st\u00e4rker f\u00fcr die Unterst\u00fctzung von Haushalten mit geringem\r\nEinkommen zweckgebunden werden.\r\nVerbraucher*innen brauchen Rahmenbedingungen, die ihnen einen bezahlbaren, nachhaltigen Konsum\r\nerm\u00f6glichen. Staatliche Ma\u00dfnahmen m\u00fcssen deshalb die gew\u00fcnschten \u00c4nderungen der Lebensgewohnheiten\r\nbeg\u00fcnstigen, beispielsweise beim Umstieg vom PKW auf den \u00f6ffentlichen Nah- und\r\nFernverkehr.\r\nArbeitnehmer*innen brauchen mehr M\u00f6glichkeiten f\u00fcr Weiterbildungen und Umschulungen in neuen\r\noder transformierten Branchen, etwa durch einen Transformations-Erasmus oder eine Arbeitslosen-\r\nR\u00fcckversicherung.\r\nDieser Dreiklang \u2013 St\u00e4rkung des Green Deal, ausreichende Finanzierung und ein sozial gerechter\r\nAusgleich \u2013 ist unverzichtbar f\u00fcr die n\u00e4chste Legislatur. Die deutsche Bundesregierung muss daf\u00fcr\r\nSorge tragen, dass diese Ziele Eingang in die \u201cStrategische Agenda\u201d finden.\r\n\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/95/01/325633/Stellungnahme-Gutachten-SG2406270100.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-30"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010000",
                "regulatoryProjectTitle": "Europ\u00e4ischer Green and Social Deal / EU Strategische Agenda",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Civil Society, businesses, cities, and regions urge EU leaders to prioritise a socially fair and green climate transition in the Strategic Agenda\r\n\r\nDear EU leaders,\r\n\r\nThe contours of Europe\u2019s 2024-2029 Strategic Agenda are beginning to take shape. Given the increasingly complex environment that Europe faces, topics such as competitiveness, energy, security, and global engagement are emerging as key drivers. As civil society stakeholders, businesses, and organisations representing cities and regions from across Europe, we would like to stress the importance of considering these factors within a broader, forward-thinking strategy that prioritises the lasting well-being of all Europeans. To this end, we strongly recommend that the Strategic Agenda builds upon the success of elevating the EU\u2019s transition to a climate-neutral, green, fair and social Europe as a strategic north star. We outline below how this approach would bolster Europe\u2019s competitiveness, security, and place in the world, all while ensuring that averting the existential threat of climate change through a just transition is kept as the priority that scientists \u2013 and citizens \u2013 tell us it is. To meet the challenges Europe now faces, we see the following elements as crucial for inclusion in the Strategic Agenda:\r\n\r\n1. Maintain the building of a \u2018climate-neutral, green, fair and social Europe\u2019 as one of the main priorities. The European Green Deal is a historic framework achieved with cross-party consensus off the back of sustained popular and private sector support for climate action. It is the blueprint for modernising Europe\u2019s economy, ramping up competitiveness, and building energy and socio-economic security - including by expediting the move away from fossil fuels and accelerating electrification. 2024-2029 is the time to accelerate on this track by agreeing an ambitious 2040 target, improving climate resilience, establishing a strong social dimension with boosted labour rights and social and civil dialogue, and tapping into the economic benefits of climate action and sustainable resource management.1 Setting this direction will be most impactful with the support and vision of all 27 EU Member States.\r\n\r\n2. Put public funding, economic governance and an EU budget equipped for the future squarely on the agenda. The global race to net zero and industrial transformation is heating up, with major economic actors making massive clean investments. The EU needs to position itself as a frontrunner in this race, including by enabling increased investments in key industries. At the same time, European citizens, workers, and the poorest regions and cities are feeling the crunch of an unequally shared burden. There is a growing consensus that leaders must act at the EU level to succeed in this context. A strategic, integrated, and inclusive European approach can avoid fragmentation, smooth societal costs, and leverage the EU\u2019s unique competitive advantages. But none of this will be possible without funding \u2013 in sufficient amounts and harnessing the right private investments. The EU must build off and improve upon the EU Recovery Fund by establishing a long-term, adequately sized EU Fund aimed at achieving a socially just and competitive transformation across Europe towards net zero and a circular economy.\r\n\r\n3. Urgently prioritise social and democratic concerns. 2024, like 2019, is an election year marked by concerns about social unrest. EU citizens are signalling their worries across the bloc, and it is incumbent upon public officials to listen. Without adequate action and support, households, workers, small businesses, public services and local authorities will increasingly feel the distributional effects of Europe\u2019s economic transformation. To avoid people losing hope in democratic institutions, we need a whole of society approach that includes all stakeholders - from local and regional governments to small businesses, from households, industry and academia, to national governments. A green and just industrial strategy can create jobs, strengthen the social dimension \u2013 including through a strengthened European Pillar of Social Rights \u2013 tie strong eco-social conditionalities to public funds, and steer the direction of travel with a careful eye on distributional impacts.\r\n\r\n4. An approach to international relations that seeks to build lasting security and solidarity through mutually beneficial clean transition partnerships. In an increasingly multipolar world, the EU can strengthen its geopolitical position, preserve its influence, and advance the shared goal of global decarbonisation and climate resilience by putting clean transition partnerships and associated financial and technical support at the core of its foreign policy. Through such global engagement, the EU can play a leading role in phasing out fossil fuels, tripling renewable energy, and doubling the rollout of energy efficiency globally. Clean transition partnerships can reflect shared economic and social interests, be mutually beneficial beyond climate considerations, and contribute to the EU meeting its international commitments, all while putting the world on track to net zero. Hallmarks of well-designed partnerships would include strong targets for sustainable and just transitions in partner countries and meaningful commitments to respecting human and labour rights. In this way, the EU can lead the path to rebuilding international stability and boosting the trust of Global South partners at the highest political levels.\r\n\r\nYours sincerely,"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/0c/ac/325635/Stellungnahme-Gutachten-SG2406270111.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-14"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010000",
                "regulatoryProjectTitle": "Europ\u00e4ischer Green and Social Deal / EU Strategische Agenda",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Europ\u00e4ischer Pakt f\u00fcr die Zukunft\r\nEin gr\u00fcner und sozialer Deal f\u00fcr eine Ein-Planeten-Wirtschaft\r\n\r\nDer Wechsel zu erneuerbaren Energien und sauberer Technologie und die Entwicklung kreislauff\u00e4higer Produkte werden Millionen von hochwertigen qualifizierten Arbeitspl\u00e4tzen schaffen.\r\nDie Existenzgrundlage von Landwirten und Fischern kann durch faire Preise, \u00f6kologische Verfahren in Land- und Fischwirtschaft sowie durch Naturschutz- und Restaurationsma\u00dfnahmen\r\nverbessert werden.\r\nVerf\u00fcgbare Haushaltseinkommen k\u00f6nnen durch gerechte und umverteilende Besteuerung, menschenw\u00fcrdige Arbeitsbedingungen, gerechte L\u00f6hne und Geh\u00e4lter, energiesparende Geb\u00e4udesanierung, eine sozial gerechte Wohnungspolitik, Zugang zu gesunden und\r\nbezahlbaren Lebensmitteln und kosteng\u00fcnstigere \u00f6ffentliche Verkehrsmittel steigen.\r\n\r\nEngagement f\u00fcr einen besseren Zugang zu Infrastrukturen und Dienstleistungen sowie reparaturf\u00e4hige Produkte frei von Giftstoffen macht die sichere und nachhaltige Wahl einfach.\r\nDiese Ma\u00dfnahmen werden auch das Vertrauen in Leitung und Entscheidungsfindung st\u00e4rken.\r\nWir k\u00f6nnen und m\u00fcssen unsere Wirtschaftssektoren neu ausrichten. Statt weiterhin auf der Generierung kurzfristiger Profite zu liegen, muss der Fokus umgelegt werden, auf die\r\nBefriedigung menschlicher Bed\u00fcrfnisse und auf langfristige Entwicklungsf\u00e4higkeit und Nachhaltigkeit \u2013 durch Regulierung und verst\u00e4rkte Marktsignale, gesicherte Investitionen und gezielte finanzielle Unterst\u00fctzung und die Stimulierung von Innovationen, die den Weg f\u00fcr eine aufstrebende Wirtschaft der Zukunft im Einklang mit den Realit\u00e4ten unseres Planeten ebnen.\r\nDie St\u00e4rke Europas liegt in einer fortschrittlichen Politik, die auf soliden sozialen und \u00f6kologischen Normen beruht. Statt dies selbstverst\u00e4ndlich hinzunehmen, sollten wir darauf aufbauen. Der Europ\u00e4ische Gr\u00fcne Deal war ein Anfang, der einen Teil des notwendigen Systemwandels beschleunigen konnte, die internationale Glaubw\u00fcrdigkeit der EU st\u00e4rkte und sich als Instrument f\u00fcr die globale Wettbewerbsf\u00e4higkeit der EU erwies - wir sollten daran weiter arbeiten.\r\nSollte die EU jetzt einen R\u00fcckzieher machen, w\u00fcrde dies nur das Risiko erh\u00f6hen, von anderen \u00fcberholt zu werden, und den weltweiten Einfluss der EU schm\u00e4lern, sodass der Weg f\u00fcr die Industrie in anderen L\u00e4ndern frei w\u00e4re um die wachsenden M\u00e4rkte f\u00fcr gr\u00fcne Technologien zu erobern.\r\nWir leben in einer Zeit zahlreicher Krisen, Gelegenheiten und selbstervst\u00e4ndlich Herausforderungen. Was wir heute entscheiden, wird den Verlauf unserer Geschichte definieren.\r\nMit Blick auf ein neues politisches Mandat in der EU brauchen wir eine bahnbrechende Agenda \u2013 ein Leuchtfeuer der Hoffnung, das das Potenzial aller B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, Gemeinschaften und nachhaltigen Unternehmen freisetzt, um einen gerechten \u00dcbergang zu einer Zukunft zu schaffen, in der die Menschen innerhalb der Grenzen unseres einen, gesunden Planeten gut leben k\u00f6nnen.\r\n\r\nVon Angst ...\r\nDie miteinander verwobenen Krisen in den Bereichen Klima, biologische Vielfalt und Umweltverschmutzung ver\u00e4ndern unsere Welt und vertiefen die Kluft zwischen und innerhalb von L\u00e4ndern weltweit. Armut und weitreichende Ungleichheiten, verst\u00e4rkt durch die Inflation, haben zu einer Krise der Lebenshaltungskosten gef\u00fchrt, die unsere Gesellschaften zersetzt und Unruhen ausl\u00f6st. Das derzeitige Wirtschaftssystem hat einigen Menschen zu Reichtum verholfen, dies jedoch zu einem hohen Preis f\u00fcr viele andere. Es verschlimmert mit jedem Jahr die Zerst\u00f6rung des Planeten, mit einer dreifachen Krise durch Klimawandel, Verlust an biologischer Vielfalt und Umweltverschmutzung, ebenso wie die Risiken f\u00fcr unsere Zukunft. Gezielte Desinformation und der Missbrauch von Positionen und wirtschaftlicher Macht untergraben die Wahlen und gef\u00e4hrden die Demokratie. Die wichtigen Entscheidungen, vor denen die Menschheit heute steht, zeigen einmal mehr auf, wie notwendig ein Systemwechsel ist \u2013 einschlie\u00dflich einer Reform unseres Wirtschaftssystems. Doch noch ist nicht alles verloren, und Resignation angesichts der Schwierigkeit, Unterst\u00fctzung f\u00fcr den Wandel zu gewinnen, ist keine Option.\r\nMachen wir uns die Vision des Wohlergehens innerhalb der Grenzen unseres Planeten zu eigen\r\nLassen wir den Europ\u00e4ischen Pakt f\u00fcr die Zukunft \u2013 ein gr\u00fcner und sozialer Deal f\u00fcr eine\r\nEin-Planeten-Wirtschaft \u2013die n\u00e4chste 5-j\u00e4hrige Legislaturperiode lenken.\r\n\r\nLeuchtturmma\u00dfnahme: Auch in der n\u00e4chsten Regierungsperiode und beginnend mit der Strategischen Agenda wollen wir Priorit\u00e4t auf einen gr\u00fcnen und gerechten \u00dcbergang zu Klimaneutralit\u00e4t, Nullverschmutzung und eine gesunde Natur legen.\r\n\r\nEntwurf eines wirtschaftlichen Wandels\r\nVollst\u00e4ndige Ausrichtung auf die drei ineinander verwobenen planetaren Krisen in den\r\nBereichen Klima, biologische Vielfalt und Umweltverschmutzung.\r\nLeuchtturmma\u00dfnahme: Vorlage eines Ma\u00dfnahmenplans f\u00fcr 2030 mit Verpflichtungen f\u00fcr den bis 2040 und 2050 erforderlichen \u00f6kologischen Wandel und Angehen von Bereichen mit unzureichenden Fortschritten (gem\u00e4\u00df Art. 5 (2) des 8. UAP). Beseitigung von Gesetzesl\u00fccken, gesteigerte Ambition und Beseitigung von Hindernissen bei der Bew\u00e4ltigung der existenziellen Bedrohungen f\u00fcr Haushalte und die Menschheit.\r\nVerringerung des Ressourcenverbrauchs und Nutzung der M\u00f6glichkeiten der Kreislaufwirtschaft (CE); Wechsel auch hin zu einer Wirtschaft des Wohlbefindens; Leuchtturmma\u00dfnahme: Beschleunigung der Kreislaufwirtschaft durch Ziele zur Verringerung des Ressourcenverbrauchs und der Materialbilanz sowie durch Ma\u00dfnahmen zur Ressourceneffizienz. Neuausrichtung der Wirtschaft auf das Wohlergehen und die Gesundheit der Menschen: Ersatz des Stabilit\u00e4ts- und Wachstumspakts durch einen Pakt f\u00fcr Wohlbefinden und Nachhaltigkeit sowie Anpassung des Europ\u00e4ischen\r\nSemesters, um die Ziele f\u00fcr Umwelt und soziale Gerechtigkeit in den Mittelpunkt der wirtschaftspolitischen Steuerung der EU zu stellen; Schaffung eines fiskalischen Spielraums f\u00fcr die L\u00e4nder, damit diese Investitionen in den Wandel unternehmen k\u00f6nnen.\r\n\r\nZ\u00fcgig in Richtung der Ein-Planeten-Wirtschaft\r\n\r\nUnterst\u00fctzung der Sektoren, resilient und wettbewerbsf\u00e4hig im Hinblick auf Nachhaltigkeit zu werden.\r\nLeuchtturmma\u00dfnahme: Verst\u00e4rkte Unterst\u00fctzung f\u00fcr Kompetenzentwicklung, Ausbildung, Schaffung von Arbeitspl\u00e4tzen und Forschung in Schl\u00fcsselsektoren der gr\u00fcnen und klimaneutralen Wirtschaft. Investitionen in intelligente Stromnetze und eine breitere Infrastruktur, um den Erfolg von Unternehmen mit einer Vorreiterrolle in Sachen Nachhaltigkeit zu f\u00f6rdern. Entwurf und Einf\u00fchrung eines Ma\u00dfnahmenpakets f\u00fcr nachhaltige Lebensmittelsysteme. St\u00e4rkung der Rechtsvorschriften f\u00fcr Chemikalien und deren Umsetzung, um die Gesundheit der Menschen zu sch\u00fctzen, Innovationen zu f\u00f6rdern und toxische Lieferketten zu vermeiden.\r\nF\u00f6rderung des Systemwandels durch Investitionen, gerechte Besteuerung und Verteilung.\r\nLeuchtturmma\u00dfnahme: Verpflichtung zu einem Plan f\u00fcr soziale und gr\u00fcne Investitionen f\u00fcr den \u00dcbergang des Gr\u00fcnen Deal, damit alle mit an Bord sind \u2013 Menschen und Unternehmen. Verbesserung der Besteuerung und Preisgestaltung, um Gerechtigkeit und Verteilung zu gew\u00e4hrleisten und das Verursacherprinzip in die Praxis umzusetzen.\r\nDie sichere und nachhaltige Wahl zur einfachen Wahl f\u00fcr Menschen und Unternehmen machen.\r\nLeuchtturmma\u00dfnahme: Einf\u00fchrung von Angebots- und Nachfragestrategien sowie Verbesserung der politischen\r\n\r\nWir m\u00fcssen uns f\u00fcr eine Agenda der Hoffnung und Zuversicht einsetzen, f\u00fcr ein durchf\u00fchrbares und\r\n\u00fcberlebensf\u00e4higes Programm f\u00fcr unsere gemeinsame Zukunft und einen Wandel des Systems, ohne\r\nirgendjemanden zur\u00fcckzulassen. Wir brauchen einen globalen gerechten \u00dcbergang, bei dem jeder von uns Teil der L\u00f6sung sein kann. Dabei ist klar, dass eine europ\u00e4ische und globale Partnerschaft dieser Art die Schw\u00e4chsten vor negativen externen Einfl\u00fcssen sch\u00fctzen muss.\r\nWir schlagen einen Europ\u00e4ischer Pakt f\u00fcr die Zukunft vor, einen neuen gr\u00fcnen und sozialen Deal f\u00fcr eine Ein-Planeten-Wirtschaft, der jene grundlegende Entscheidung reflektiert, denen die Gesellschaft heute gegen\u00fcbersteht. Dieser Plan mit Ma\u00dfnahmen der Hoffnung und des Mutes gilt f\u00fcr heute und morgen, f\u00fcr die jungen und k\u00fcnftigen Generationen, damit die \u00e4ltere Generation ein Verm\u00e4chtnis f\u00fcr eine lebenswerte Welt hinterlassen kann.\r\n\r\nEin Bekenntnis zu einem Europ\u00e4ischen Pakt f\u00fcr die Zukunft\r\n\r\nKoh\u00e4renz und Zusammenarbeit auf allen Regierungsebenen, um das richtige \u201eDienstleistungs- und\r\nProduktumfeld\u201c zu schaffen \u2013 den physischen, wirtschaftlichen, politischen und soziokulturellen Kontext, in\r\ndem B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger ihre Entscheidungen treffen k\u00f6nnen. Es muss f\u00fcr B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger m\u00f6glich sein, standardm\u00e4\u00dfig die nachhaltigen Optionen zu w\u00e4hlen, sei es f\u00fcr Mobilit\u00e4t, Wohnen, Energie, Lebensmittel oder andere notwendige Verbrauchsg\u00fcter. Neuaufbau einer nachhaltigen \u00f6ffentlichen und unternehmerischen Beschaffungspolitik, um den Wandel des Marktes zu f\u00f6rdern.\r\n\r\nF\u00f6rderung eines gerechten Wandels\r\n\r\nEntwicklung eines neuen Sozialvertrags, um niemanden zur\u00fcckzulassen.\r\nLeuchtturmma\u00dfnahme: Verpflichtung zu einer EU-weiten Strategie und einem ergebnisorientierten\r\nSozialschutzplan mit \u00dcberwachung im Rahmen des Europ\u00e4ischen Semesters, um Ungleichheiten zu\r\nbeseitigen und die Armut zu beenden, ein Mindesteinkommen f\u00fcr alle zu gew\u00e4hrleisten und systematisch sozialvertr\u00e4gliche Ma\u00dfnahmen zu ergreifen, die geschlechtsspezifische, wirtschaftliche und andere Ungleichheiten korrigieren. \r\n\r\nUmweltdemokratie st\u00e4rken und der Jugend und anderen h\u00e4ufig vergessenen Gruppen eine Stimme geben.\r\nLeuchtturmma\u00dfnahmen: Unterst\u00fctzung und F\u00f6rderung der Verabschiedung eines Zusatzprotokolls zur Europ\u00e4ischen Menschenrechtskonvention, in dem das Menschenrecht auf eine saubere, gesunde und nachhaltige Umwelt anerkannt wird; Umsetzung einer europ\u00e4ischen Strategie f\u00fcr die Zivilgesellschaft und den zivilen Dialog mit Schwerpunkt auf j\u00fcngeren Generationen und Randgruppen sowie Innovationen in der partizipativen Demokratie.\r\nSolidarit\u00e4t zeigen und Verantwortung \u00fcbernehmen \r\nSolidarit\u00e4t innerhalb der im Wachstum befindlichen EU unterst\u00fctzen und manifestieren.\r\nLeuchtturmma\u00dfnahme: Umsetzung des gr\u00fcnen und gerechten Wandels in den Beitrittsl\u00e4ndern zur F\u00f6rderung der Unabh\u00e4ngigkeit von fossilen Brennstoffen, menschenw\u00fcrdiger Arbeit, Gesundheit und Sicherheit mit angemessener rechtlicher, administrativer und finanzieller Unterst\u00fctzung. Neugestaltung der EU-F\u00fchrungsstruktur, um sicherzustellen, dass die Entscheidungsfindung nicht durch die EU-Erweiterung untergraben wird.\r\nEinsatz f\u00fcr globale Gerechtigkeit sowie F\u00f6rderung von Partnerschaften zur Bew\u00e4ltigung\r\ngemeinsamer Herausforderungen.\r\nLeuchtturmma\u00dfnahme: \u00dcbernahme von Verantwortung f\u00fcr die negativen externen Auswirkungen und\r\ndie Ausbeutung von Ressourcen durch Europa und deren Reduzierung, Einnahme einer Vorreiterrolle in der globalen Diplomatie f\u00fcr multilaterale L\u00f6sungen und Partnerschaften nach dem Vorbild des Gr\u00fcnen Deals sowie systematisches Einsetzen f\u00fcr die Achtung der internationalen Rechtsstaatlichkeit.\r\nUmsetzung unserer Versprechen\r\nUmsetzung und Durchsetzung der EU-Rechtsvorschriften zum Schutz der Rechtsstaatlichkeit\r\nund unserer Gesundheit.\r\nLeuchtturmma\u00dfnahme: Entwurf eines Ma\u00dfnahmenplans f\u00fcr die Umsetzung und Durchsetzung der\r\nRechtsvorschriften, mit dem Schwerpunkt auf einem strikten Engagement f\u00fcr die Aufrechterhaltung der Rechtsstaatlichkeit in der gesamten EU.\r\nSt\u00e4rkung der EU-Regierungsf\u00fchrung und des Vertrauens in das europ\u00e4ische Projekt.\r\nLeuchtturmma\u00dfnahme: EU-Strategie zur Bek\u00e4mpfung von Desinformation, zur Unterbindung\r\nunangemessener Einflussnahme durch Interessengruppen sowie zur St\u00e4rkung der \u00f6ffentlichen\r\nRechenschaftspflicht. Ernennung einer Vizepr\u00e4sidentin/eines Vizepr\u00e4sidenten der Kommission f\u00fcr den Europ\u00e4ischen Green Deal und soziale Investitionen, einer Vizepr\u00e4sidentin/eines Vizepr\u00e4sidenten f\u00fcr den gerechten \u00dcbergang und einer Kommissarin/eines Kommisars f\u00fcr Jugend und k\u00fcnftige Generationen"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/09/1f/325637/Stellungnahme-Gutachten-SG2406270159.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_AA",
                                "de": "Ausw\u00e4rtiges Amt (AA)",
                                "en": "Ausw\u00e4rtiges Amt (AA)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-12"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010000",
                "regulatoryProjectTitle": "Europ\u00e4ischer Green and Social Deal / EU Strategische Agenda",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Berlin, 12.03.2024\r\n\r\nDeutscher Naturschutzring (DNR e.V.), Marienstra\u00dfe 20, 10117 Berlin\r\nDNR-Input zum BMWK-Stakeholder Dialog zur Strategischen Agenda der EU\r\nVorbemerkung\r\n\r\nWir m\u00f6chten nachfolgend vor allem zur Frage Stellung nehmen, welche Ma\u00dfnahmen erforderlich sind, um die Erfolge des Green Deals zu sichern und den Green Deal weiterzuentwickeln, damit die EU ihre Wettbewerbsf\u00e4higkeit st\u00e4rkt und ihre Energie- und Klimaziele erreicht.\r\nMa\u00dfnahmen, um die Erfolge des Green Deals zu sichern und den Green Deal weiterzuent-wickeln:\r\nDer Europ\u00e4ische Green Deal mit dem Klimapaket \u201eFit for 55\u201c, der Farm-to-Fork-Strategie und j\u00fcngst dem Gesetz zur Wiederherstellung der Natur hat die Weichen f\u00fcr ein klimaneutrales, naturvertr\u00e4gli-ches und zukunftsf\u00e4higes Europa gestellt. Diese Errungenschaften sind aktuell in Gefahr, weshalb es absolut zentral ist, dass die Bundesregierung sich f\u00fcr den Erhalt und die Weiterentwicklung des Green Deals einsetzt. Im Folgenden werden die Ma\u00dfnahmen aufgef\u00fchrt, die aus unserer Sicht aktu-ell am wichtigsten sind und sich im Zust\u00e4ndigkeitsbereich des BMWK befinden.\r\nSchritt 1: Verankerung der St\u00e4rkung und Weiterentwicklung des Green Deals in der Strategischen Agenda, die die Top-Priorit\u00e4ten der EU f\u00fcr die n\u00e4chste Legislatur vorgibt und auf dessen Grundlage die EU-Kommission ihr Arbeitsprogramm erstellt.\r\nSchritt 2: Mit dem Green Deal Wohlstand und Lebensqualit\u00e4t sichern, indem die Wirtschaft und In-dustrie klimaneutral, sozial-gerecht und zukunftsf\u00e4hig aufgestellt wird.\r\nSchritt 3: Rollback verhindern und soziale Flankierung der Transformation gew\u00e4hrleisten.\r\nSchritt 4: Ambitioniertes EU-Klimaziel f\u00fcr 2040 und 2035 festsetzen, um den Weg Richtung Kli-maneutralit\u00e4t zu ebnen.\r\nSchritt 5: Schaffung eines soliden Post 2030-Rahmenwerks mit den notwendigen klimapolitischen Instrumenten, um die Klimaneutralit\u00e4t bis sp\u00e4testens 2050 sicherzustellen.\r\n1.\r\nVerankerung der St\u00e4rkung und Weiterentwicklung des Green Deals in der Strategischen Agenda\r\nDie Abstimmungen zur EU-Strategic Agenda gehen aktuell in die hei\u00dfe Phase. Das hei\u00dft, die kom-menden zwei Monate sind wichtig f\u00fcr die Festlegung der zentralen Priorit\u00e4ten der EU f\u00fcr die kom-mende Legislatur. Bei der letzten Strategic Agenda war eine der vier zentralen Punkte \u201ebuilding a cli-mate-neutral, green, fair and social Europe\u201c. Dies bildete die Grundlage f\u00fcr das Mandat der EU-Kom-mission f\u00fcr die Schaffung des EU Green Deals und ihr Arbeitsprogramm.\r\nDie Bundesregierung muss sich deshalb in den kommenden Wochen aktiv f\u00fcr die Festschreibung der Fortsetzung und St\u00e4rkung des EU Green Deals als zentrales Projekt der Modernisierung der EU in\r\nder Strategic Agenda einsetzen. Dies umfasst, dass das Klima und die sozial gerechte Transforma-tion als eine der 4-5 zentralen Priorit\u00e4ten der Agenda gesetzt wird. Dies bildet die Grundlage f\u00fcr die notwendigen Ma\u00dfnahmen zur Sicherung der sozial-\u00f6kologischen Transformation (siehe unten).\r\n2. Mit dem Green Deal Wohlstand und Lebensqualit\u00e4t sichern\r\nEine nachhaltige Wirtschaftsstruktur, die auf erneuerbaren Energien, einer sozial und \u00f6kologisch ge-rechten Land- und Forstwirtschaft, nachhaltiger und tierschutzkonformer Fischerei und Aquakultur und umweltfreundlichen Net-Zero-Technologien basiert, f\u00f6rdert die Zukunftsf\u00e4higkeit der EU, sichert den europ\u00e4ischen Industriestandort und schafft neue Arbeitspl\u00e4tze.\r\nWir st\u00e4rken den Wohlstand und die Lebensqualit\u00e4t in Europa, indem:\r\n\u2022\r\ndie EU-Politik unabh\u00e4ngiger vom reinen Wirtschaftswachstum an Fortschrittsindikatoren ausgerichtet wird, die sich an \u00f6kologischen und sozialen Leistungen f\u00fcr unsere Lebensquali-t\u00e4t orientieren und so das Bruttoinlandsprodukt (BIP) als alleinigen Wachstumsindikator er-g\u00e4nzen, F\u00fcr die Zukunftsf\u00e4higkeit Europas ist zentral, dass Wohlstand nicht mehr nur als rein \u00f6konomisches Wirtschaftswachstum definiert wird, sondern vielmehr als eine Sicherung un-serer Lebensgrundlagen. Die Leistungen unserer Natur, die St\u00e4rke des sozialen Miteinanders, Bildung, Tierschutz, Sicherheit und demokratische Teilhabe haben erhebliche Auswirkungen auf unseren Wohlstand. Der Klimabericht des IPCC von 2022 nimmt Bezug auf mehrere Stu-dien, die zeigen, dass eine Klimastabilisierung unter zwei Grad Celsius nur m\u00f6glich ist, wenn unser Wirtschaftssystem unabh\u00e4ngiger vom BIP-Wachstum wird.\r\n\u2022\r\ns\u00e4mtliche \u00f6ffentliche Finanzmittel klar an den Erfordernissen des Europ\u00e4ischen Green Deals und der sozial-\u00f6kologischen Transformation angepasst werden. Dazu geh\u00f6rt u.a. die Einf\u00fch-rung einer nachhaltigen \u00f6ffentlichen Beschaffung sowie die Abschaffung aller umwelt- und klimasch\u00e4dlichen Subventionen. Diese konterkarieren alle Investitionen in Klima-, Natur- und Meeresschutz und bremsen den Wandel hin zu einer klimaneutralen Wirtschafts- und Lebensweise in Europa aus.\r\n\u2022\r\ndie europ\u00e4ische Wirtschaft sich ausrichtet auf massive Einsparung von Energie und Ressour-cen, Suffizienz und Elektrifizierung als Grundbedingung f\u00fcr echte Innovation \u2013 auch mit Blick auf die Kreislaufwirtschaft als Grundpfeiler unseres zuk\u00fcnftigen Wohlstands, die den Res-sourcenverbrauch reduziert und zugleich neue Gesch\u00e4ftsfelder erschlie\u00dft.\r\n\u2022\r\nSie f\u00fcr eine absolute Reduktion des Rohstoffverbrauchs und eine Erh\u00f6hung der Materialef-fizienz sorgen. Hierf\u00fcr bedarf es verbindlich festgesetzter Ziele f\u00fcr die schrittweise Verringe-rung des prim\u00e4ren Rohstoffverbrauchs und des Abfallaufkommens pro Einwohner*in. Kriti-sche Rohstoffe m\u00fcssen verst\u00e4rkt aus dem Recycling stammen, insbesondere muss ihr Ver-brauch drastisch gesenkt und die EU Vorreiterin bei der Substituierung solcher Rohstoffe werden\r\n\u2022\r\nSie sich daf\u00fcr einsetzen, dass die Europ\u00e4ische Union die Abfallhierarchie umsetzt. Dazu muss sie die Vermeidung von Abfall und die Wiederverwendung priorit\u00e4r behandeln und das \u00d6ko-design, die Reparatur und Wiederverwendung sowie das Recycling von Produkten intensivie-ren. Eine konsistente Kreislaufwirtschaft kann nur durch eine Weiterentwicklung der Pro-duktpolitik gelingen. Dabei sind Materialverf\u00fcgbarkeit und Lieferketten f\u00fcr die ben\u00f6tigten Technologien unionsweit gemeinsam zu l\u00f6sen. Langlebige, wiederverwendbare und reparier-sowie recyclingf\u00e4hige und rezyklathaltige Produkte m\u00fcssen zum Standard werden. Ressourcenschonende Dienstleistungen sind zu f\u00f6rdern, z.B. durch ein Recht auf (kosteng\u00fcnstige, herstellerunabh\u00e4ngige und qualitativ hochwertige) Reparatur, Leihsysteme oder Second-Hand. Der Verbrauch an Verpackungen muss drastisch reduziert werden, insbesondere durch die F\u00f6rderung von Mehrwegsystemen.\r\n\u2022\r\nder Europ\u00e4ische Green Deal zum Motor f\u00fcr neue Jobs wird, u.a. durch Ziele und Empfehlun-gen f\u00fcr Qualifizierung und Besch\u00e4ftigung sowie verbindliche Transformationsfahrpl\u00e4ne f\u00fcr Unternehmen.\r\n\u2022\r\neine konsequente Umsetzung des Verursacherprinzips, etwa durch eine Besteuerung von Verschmutzung und Ressourcenverbrauch eingef\u00fchrt wird. Ein verantwortungsvoller Um-gang mit nat\u00fcrlichen Ressourcen soll sich finanziell lohnen, Verschwendung und Verschmut-zung m\u00fcssen hingegen etwas kosten. Umwelt- und klimasch\u00e4dliche Subventionen m\u00fcssen abgeschafft werden, denn sie konterkarieren alle Investitionen in Klimaschutz und Nachhal-tigkeit. Sie bremsen den Strukturwandel hin zu einer klimaneutralen Wirtschafts- und Le-bensweise in Europa aus. Die so freiwerdenden Finanzmittel sollten insbesondere f\u00fcr die so-ziale Abfederung der Transformation genutzt werden. S\u00e4mtliche Mittel sind klar an den Er-fordernissen der sozial-\u00f6kologischen Transformation auszurichten\r\n\u2022\r\nmit Beginn der n\u00e4chsten F\u00f6rderperiode, sp\u00e4testens bis 2034, die EU-Agrargelder in vollem Umfang auf die \u00f6kologischen und sozio\u00f6konomischen Herausforderungen in der Landwirt-schaft ausgerichtet sind. Demnach m\u00fcssen k\u00fcnftig alle Gelder f\u00fcr eine einkommenswirk-same Honorierung klar definierter \u00f6kologischer Leistungen im Klima-, Biodiversit\u00e4ts-, Tier-, Gesundheits- und Umweltschutz sowie dem konsequenten Ab- und Umbau der Tierhaltung eingesetzt werden. Es ist entscheidend, dass Landwirt*innen bei der Ausrichtung auf ein so-zial und \u00f6kologisch zukunftsf\u00e4higes Agrar- und Ern\u00e4hrungssystem gezielt unterst\u00fctzt und so-mit die Steuergelder der EU-B\u00fcrger*innen sinnvoll eingesetzt werden.\r\n\r\nRollback verhindern und soziale Flankierung der Transformation gew\u00e4hrleisten\r\nMit Blick auf die neue EU-Legislaturperiode ist es absolut zentral, dass wir auf keinen Fall hinter den Status Quo des \u201eFit for 55\u201c-Pakets zur\u00fcckfallen, um die Klimaziele bis 2030 und unsere Verpflichtun-gen im Rahmen des Pariser Klimaabkommens nicht zu verfehlen. Das aktuelle Verhalten einzelner Regierungsparteien wie die Forderung nach Absage des Verbrenner-Aus bis 2035 im Europawahlpro-gramm oder die vielen Blockaden (Lieferketten-Gesetz, CO2-Standards f\u00fcr LKW, Verpackungsverord-nung etc.) bereiten uns gro\u00dfe Sorgen. Auch die aktuellen Debatten innerhalb der CDU (fr\u00fchere Revi-sion bzw. Abschaffung des Verbrenner-Aus, Green Deal nur als Wirtschaftspaket) sind h\u00f6chst proble-matisch.\r\nDie vielen durch Deutschland erfolgten Blockaden der EU-Gesetzgebung in letzter Minute im Rat sind ein gro\u00dfes Problem nicht nur f\u00fcr Deutschlands Ansehen in der EU, sondern auch f\u00fcr die Integri-t\u00e4t des EU-Gesetzgebungsprozesses und die Europ\u00e4ische Demokratie. Wenn Kompromisse, die \u00fcber zwei Jahre im EU-Gesetzgebungsprozess vom EU-Parlament und dem Rat erarbeitet werden, in letz-ter Instanz durch einen Mitgliedstaat blockiert werden k\u00f6nnen, dann verliert das EU-Parlament an Macht und die EU entfernt sich vom Wille der W\u00e4hler*innen. Dies besch\u00e4digt die Demokratie der EU. Hier gilt es in der Bundesregierung, ein solches Verhalten Deutschlands k\u00fcnftig auszuschlie\u00dfen.\r\n\r\nDie soziale Flankierung (Just Transition) des Europ\u00e4ischen Green Deals ist zentral f\u00fcr dessen Akzep-tanz und Gelingen. Hierf\u00fcr braucht es mehr Gelder im neuen MFR nach 2027 und eine entschlos-sene, koordinierte und solidarische europ\u00e4ische Investitionspolitik. Instrumente wie der ETS II, d.h. die Bepreisung von CO2 im Bereich Geb\u00e4ude und Verkehr, m\u00fcssen sozial ausreichend flankiert wer-den, sodass einkommensschwache B\u00fcrger*innen entlastet werden. Eine sozial gerechte europ\u00e4ische Klima- und Umweltpolitik, die unsere Demokratie st\u00e4rkt, umfasst unter anderem erstens die finanzi-elle Abfederung von Klimapolitik durch die Einf\u00fchrung eines Klimageldes und eines gr\u00f6\u00dferen Klima-sozialfonds. Hinzu muss der ETS II von Ordnungsrecht begleitet werden, um den CO2-Preis in Schach zu halten (Stichwort Energieeffizienzsteigerung etc.).\r\nZweitens ist es wichtig, f\u00fcr bezahlbare Energie und Lebensmittel zu sorgen: Bis 2040 sollte die EU im gesamten Energiesektor 100 Prozent g\u00fcnstige, naturvertr\u00e4gliche Erneuerbare Energien erreicht haben, dabei muss die B\u00fcrger*innen-Energie im Vordergrund stehen. Alle Verbraucher*innen m\u00fcs-sen unabh\u00e4ngig von ihrem Einkommen in der Lage sein, sich gesund und pflanzenbasiert zu ern\u00e4h-ren. Die Landwirt*innen haben ein Recht auf faire Preise f\u00fcr nachhaltig produzierte Lebensmittel. Gleichzeitig muss die EU mehr Umwelt-, Klima-, Biodiversit\u00e4ts- und Tierschutz in der Landwirt-schaft in einem \u00fcbergeordneten Rechtsrahmen verankern und in alle bestehenden Gesetze integrie-ren.\r\n\r\n4. Ambitioniertes EU-Klimaziel f\u00fcr 2040 und 2035 festsetzen\r\nEin ambitioniertes EU-Klimaziel f\u00fcr 2040 und 2035 ist aus vielerlei Perspektive geboten: Klimaschutz, Einhaltung der Verpflichtungen des Pariser Klimaabkommens und Senden des richtigen Signals in den COP-Prozess. Auch aus Wirtschaftsperspektive ist ein ambitioniertes 2040- und 2035-Zwischen-ziel wichtig, denn es schafft Sicherheit, dass die Kurve der ben\u00f6tigten Emissionsreduktion in den 2040er Jahren nicht zu steil wird und wir eine Vollbremsung mit entsprechender Folgen f\u00fcr die Wirt-schaft vollziehen m\u00fcssen. Nicht zuletzt ist die sogenannte \u201ccost of inaction\u201d bei der Reduktion von Treibhausgasen erwiesenerma\u00dfen viel h\u00f6her als ambitionierte Klimapolitik. Somit ist es zentral, dass die Bundesregierung sich f\u00fcr ein ambitioniertes 2040-Ziel von mindestens 95% TGH-Emissionsreduk-tion bis 2040 einsetzt.\r\nLeider ist der EU-Kommissionsvorschlag f\u00fcr das 2040 EU-Klimaziel von 90% Emissionsreduktion bis 2040 (netto) nicht ausreichend. Die EU KOM gibt selbst an, dass laut BAU-Szenario (basierend auf Fit for 55-Paket) in 2040 88% THG-Reduktion erreicht werden. Aus unserer Sicht ist ein h\u00f6heres Ziel von mindestens 95% Reduktion im deutschen Interesse und auch absolut machbar, denn das deutsche Klimaziel f\u00fcr 2040 liegt bei 91% brutto [und 88% netto]. Die Empfehlungen des EU-Klimabeirats ESABCC zeigen, dass bis zu 95% Reduktion technologisch und wirtschaftlich machbar sind, und auch mit geringen Mengen von technischen Senken m\u00f6glich und sogar vorteilhaft sind.\r\nDie notwendige Emissionsreduktion ist durch einen Fokus auf Elektrifizierung, deutlich mehr Ener-gieeffizienz, niedrigerem Energieverbrauch und dem raschen Ausbau der erneuerbaren Energien zu erreichen. Zus\u00e4tzlich legt der Sachverst\u00e4ndigenrat verschiedene Vorteile einer Reduktion von 90 bis 95 Prozent dar: Hierzu geh\u00f6ren Vorteile f\u00fcr die Gesundheit, geringere Umweltrisiken (insbesondere f\u00fcr Wasser), die bessere Bezahlbarkeit von Energie sowie massiv gesenkte Importe fossiler Energien, die deutliche finanzielle Einsparungen und geringere geopolitische Abh\u00e4ngigkeiten mit sich bringen.\r\nAbsolut problematisch sehen wir die starke Rolle von Kohlenstoffentnahme und CCS im KOM-Vor-schlag, da diese aus Klimasicht unzuverl\u00e4ssig ist bzgl. der Zielerreichung. Die EU KOM geht davon aus, dass die verbleibenden Emissionen in 2040 850 Mio. Tonnen betragen. Davon sollen insgesamt\r\n400 Millionen durch Kohlenstoffentnahme (CCS und landbasierte Entnahmen aus der Atmosph\u00e4re) erfolgen. Besonders alarmierend ist, dass in 2040 noch mit CCS f\u00fcr Stromerzeugung gerechnet wird. Aus Wirtschaftsperspektive setzt dies die falschen Anreize, denn die Transformation der Wirtschaft zu Klimaneutralit\u00e4t ist \u00f6konomisch gesehen g\u00fcnstiger als die Abh\u00e4ngigkeit von teuren und bislang nicht ausgereiften Kohlenstoffentnahme und CCS-Technologien. Weil Deutschland mit 88% ein sehr starkes 2040-Bruttoziel hat (EU ungef\u00e4hr bei 82%), ist es f\u00fcr Deutschland von Interesse die Rolle von Kohlenstoffentnahme m\u00f6glichst klein zu halten.\r\nDer EU-Kommissionsvorschlag bleibt zum 2035-Ziel sehr vage und der Prozess zur Festsetzung des Ziels bleibt unklar. Die EU hat sich im Rahmen des Pariser Abkommens zu einem NDC-Update (natio-nale Klimabeitr\u00e4ge) bis sp\u00e4testens 9 Monate vor der COP 30 verpflichtet. \u00dcber den Tellerrand hin-ausgeschaut, wird sich ein geringes EU-Klimaziel f\u00fcr 2040 und f\u00fcr 2035 international bremsend auf die Klimaziele von anderen Staaten auswirken mit den entsprechenden Folgen. Gerade wenn Deutschland den Klimaclub voranbringen will, sollte die Bundesregierung nicht zulassen, dass die EU ihr Verhandlungskapital durch wenig ambitionierte Ziele verschenkt.\r\nDie Bundesregierung sollte sich f\u00fcr ein Enddatum f\u00fcr fossile Brennstoffe im 2040-Ziel einsetzen, da dieses bislang fehlt: nur der Kohleausstieg bis 2040 ist explizit vorgesehen; kein Ausstieg aus \u00d6l und Gas; f\u00fcr 2040 geht die EU-Kommission davon aus, dass der fossile Energiebedarf im Energiesektor sich um ungef\u00e4hr 80% verringert gg\u00fc. 2021. Es braucht rechtsverbindliche Fristen f\u00fcr den Ausstieg aus der energetischen Nutzung von fossilem Gas und \u00d6l bis sp\u00e4testens 2040. Damit w\u00fcrde ein zent-raler Schritt hin zur Klimaneutralit\u00e4t gemacht und Rechts- und Planungssicherheit f\u00fcr Investor*innen und Verbraucher*innen geschaffen.\r\n5. Schaffung eines soliden Post 2030-Rahmenwerks mit den notwendigen klimapolitischen Instru-menten, um die Klimaneutralit\u00e4t in 2050 sicherzustellen\r\nNeben der Zielarchitektur braucht es die richtigen Instrumente, um die Ziele umzusetzen. Hierbei sind vor allem zwei Aspekte zentral: Es braucht nationale Verantwortung und verbindliche klimapo-litische Instrumente auf EU-Ebene.\r\nDas bedeutet erstens, dass die Klimaschutzverordnung \u00fcber 2030 hinaus weitergef\u00fchrt und gest\u00e4rkt werden muss \u2013 und zweitens, die verbindlichen Minderungsziele f\u00fcr die einzelnen Mitgliedstaaten beibehalten werden m\u00fcssen. Verbindliche Instrumente sind in Deutschlands Interesse, denn Deutschland hat den st\u00e4rksten Klimarahmen auf EU-Ebene (noch) mit einem eigenen Klimagesetz mit verbindlichen Sektorzielen. Deutschland verliert somit nichts, wenn man die Klimaschutzverord-nung st\u00e4rkt (oder vormals Effort Sharing-Verordnung), sondern wir erreichen, dass auch andere Mit-gliedstaaten st\u00e4rker in die Verantwortung gehen.\r\nAuch braucht es neue, auf EU und nationaler Ebene verbindliche Energieziele \u00fcber 2030 hinaus: Das hei\u00dft erstens 100% Erneuerbare bis 2040 und zweitens eine Zielerh\u00f6hung bei Energieeffizienz \u00fcber 2030 hinaus. Dies wird die Unabh\u00e4ngigkeit der EU im Energiebereich st\u00e4rken und den CO2-Preis sen-ken.\r\nBzgl. des Emissionshandel ist es wichtig, die Einf\u00fchrung des ETS II gut vorzubereiten, denn es kann politisch problematisch werden, wenn mit dem ETS II das Verursacherprinzip f\u00fcr Verbraucher*innen komplett Anwendung findet, w\u00e4hrend es Ausnahmen f\u00fcr die Industrie unter dem ETS I gibt. Es braucht eine st\u00e4rkere soziale Abfederung der Auswirkungen vom ETS II, inklusive eines gr\u00f6\u00dferen Kli-masozialfonds (s. unter 3. zu sozialer Flankierung) und ein Ende der kostenlosen Zuteilungen beim ETS I."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/65/7b/325639/Stellungnahme-Gutachten-SG2406270121.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-20"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010004",
                "regulatoryProjectTitle": "Bundeshaushalt 2025",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Sehr geehrter Herr Bundeskanzler,\r\n\r\ndie aktuellen Verhandlungen f\u00fcr den Bundeshaushalt 2025 entscheiden nicht nur dar\u00fcber, ob der\r\ngesellschaftliche Zusammenhalt gewahrt werden kann, sie entscheiden auch dar\u00fcber, ob Deutschland seine v\u00f6lkerrechtlich verbindlichen Klimaziele erreichen kann.\r\nWir appellieren an Sie als Bundeskanzler, in den laufenden Verhandlungen keine Abstriche bei den\r\nnotwendigen Investitionen in die Treibhausgasneutralit\u00e4t, die soziale Flankierung klimapolitischer\r\nMa\u00dfnahmen und die internationale Klimafinanzierung zuzulassen.\r\nDas Urteil des Bundesverfassungsgerichts zum Klima- und Transformationsfonds (KTF) hat schon jetzt dazu gef\u00fchrt, dass wesentliche, zur Zielerreichung fest eingeplante Ma\u00dfnahmen nicht oder nur z\u00f6gerlich umgesetzt werden. Die absehbare finanzielle Unterausstattung der Klimaschutz-Ma\u00dfnahmen gef\u00e4hrdet die Erreichung des Klimaziels 2030 und dar\u00fcber hinaus, wie der Expertenrat f\u00fcr Klimafragen j\u00fcngst festgestellt hat.\r\nDie Weigerung von Teilen der Regierung, die ver\u00e4nderten Rahmenbedingungen durch Flexibilisierungen im Haushaltsrecht anzuerkennen und die notwendigen Investitionen u.a. in den klimaneutralen Umbau zu erm\u00f6glichen, gef\u00e4hrdet zudem Teile der Industrie und damit heimische Wertsch\u00f6pfung. Deutschland hat gro\u00dfen Nachholbedarf, den wirtschaftlichen Anschluss nicht zu verlieren und seine marode Infrastruktur zu modernisieren, aber auch um sich an die Herausforderungen des Klimawandels anzupassen.\r\nDamit es in diesem Wandel gerecht zugeht, muss sich auch die Bev\u00f6lkerung auf staatliche Unterst\u00fctzung verlassen k\u00f6nnen, sei es bei der energetischen Haussanierung oder einem guten, g\u00fcnstigen \u00d6PNV- Angebot.\r\nDeutschland ist nicht nur v\u00f6lkerrechtlich verpflichtet, \u00e4rmere Staaten beim Klimaschutz und der\r\nBew\u00e4ltigung der Folgen der Klimakrise zu unterst\u00fctzen, dies ist auch eine Investition im eigenen\r\ngeostrategischen und sicherheitspolitischen Interesse.\r\nJeder jetzt investierte Euro ist g\u00fcnstiger als unterlassener Klimaschutz.\r\nWir appellieren in diesen so wichtigen Tagen an Sie, auf die Wissenschaft zu h\u00f6ren. Nicht nur die\r\nKlimawissenschaft verzweifelt in Anbetracht der eskalierenden Klimakrise und fordert den\r\nHandlungsspielraum f\u00fcr notwendige Investitionen. Auch die \u00d6konom:innen, ob gewerkschafts- oder\r\narbeitgebernah, kritisieren diese austerit\u00e4re Fiskalpolitik, die dem Wirtschaftsstandort Deutschland\r\nschadet, die Klima- und Biodiversit\u00e4tskrise versch\u00e4rft und den gesellschaftlichen Zusammenhalt massiv gef\u00e4hrdet.\r\nSehr geehrter Herr Bundeskanzler, wir fordern Sie eindringlich auf, unsere \u00f6kologische wie \u00f6konomische Zukunft nicht in einer Nachtsitzung dem Koalitionsfrieden zu opfern.\r\nAm Ende dieser Verhandlungen muss ein Ergebnis stehen, das die Erreichung der Klima- und\r\nBiodiversit\u00e4tsziele erm\u00f6glicht und die Gesellschaft zusammenh\u00e4lt. Wir werden alle demokratischen\r\nAbgeordneten des Deutschen Bundestages auffordern, ihre Zustimmung zum Bundeshaushalt davon\r\nabh\u00e4ngig zu machen.\r\n\r\nMit freundlichen, aber sehr besorgten Gr\u00fc\u00dfen"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/64/a4/330186/Stellungnahme-Gutachten-SG2407030004.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-07-02"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010004",
                "regulatoryProjectTitle": "Bundeshaushalt 2025",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Arbeit f\u00fcr Demokratie und Teilhabe in Deutschland vor dem Aus\r\n\r\nSehr geehrter Bundeskanzler Olaf Scholz,\r\n\r\ndie AfD bedroht die Demokratie wie nie zuvor und im Bundeshaushalt 2025 drohen massive \r\nK\u00fcrzungen. Gemeinsam mit mehr als 180 Organisationen im B\u00fcndnis \u201eGerade jetzt. F\u00fcr alle\u201c \r\nmachen wir uns gro\u00dfe Sorgen, denn damit steht die Arbeit vieler engagierter Demokratinnen und \r\nDemokraten auf dem Spiel:\r\nDemokratief\u00f6rderung in Feuerwehren und Sportvereinen, Pr\u00e4ventionsprojekte an Schulen, \r\nBeratung zum Umgang mit Rechtsextremismus f\u00fcr Engagierte, Gewaltopfer und Ausstiegswillige, \r\nFreiwilligendienste und Jugendverb\u00e4nde, die Vernetzung und St\u00e4rkung von Migrantinnen sowie \r\ninnovative Ans\u00e4tze in der Gedenkst\u00e4ttenarbeit \u2013 all das sind Angebote, die f\u00fcr unsere \r\ndemokratische Gesellschaft unverzichtbar sind. Seit vielen Jahren arbeiten die Tr\u00e4ger dieser \r\nAufgaben f\u00fcr die Menschen in unserem Land und sind zuverl\u00e4ssige zivilgesellschaftliche Partner \r\nder Bundesregierungen \u2013 unabh\u00e4ngig von der jeweiligen Koalition.\r\nW\u00e4hrend sich vielerorts nach den rechtsextremen Wahlerfolgen Schockstarre breitmacht, \r\nhandelt die Zivilgesellschaft direkt: Vereine, Verb\u00e4nde und Tr\u00e4ger setzen ihre Arbeit f\u00fcr \r\nBeteiligung, Demokratiest\u00e4rkung, Bildung und Pr\u00e4vention mit aller Kraft fort \u2013 gerade jetzt und \r\nf\u00fcr alle.\r\nDoch all das steht aktuell auf dem Spiel \u2013 wenn die Sparvorgaben f\u00fcr den Haushalt 2025 \r\neingehalten werden, stehen insbesondere im Budget des Bundesministeriums f\u00fcr Familie, \r\nSenioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ) keine Mittel mehr f\u00fcr die zivilgesellschaftlichen Tr\u00e4ger zu \r\nVerf\u00fcgung. Das Ministerium soll 900 Millionen Euro einsparen. 90 Prozent des Ministeriumetats \r\nsind aber schon f\u00fcr gesetzliche Leistungen wie das Elterngeld verplant. Gek\u00fcrzt werden kann \r\nalso nur durch weitreichende Streichungen bei den F\u00f6rderprogrammen.\r\nWas w\u00fcrde daraus folgen? Lehrkr\u00e4fte werden mit ihren Herausforderungen allein gelassen: \r\nLangj\u00e4hrige au\u00dferschulische Projektpartner gibt es nicht mehr. Opfer von Rassismus und \r\nAntisemitismus bekommen keine Unterst\u00fctzung, bedrohte Lokalpolitikerinnen und -politiker \r\nkeine Hilfe mehr: Die Beratungsstellen m\u00fcssen ihre Arbeit einstellen. Politische \r\nB\u00fcndnis \u201eGerade jetzt. F\u00fcr alle.\u201c\r\nNovalisstr. 12 | 10115 Berlin\r\nBundeskanzler Olaf Scholz\r\nBundeskanzleramt\r\nWilly-Brandt-Stra\u00dfe 1\r\n10557Berlin\r\nB\u00fcndnis \u201eGerade jetzt. F\u00fcr alle. Deine Zivilgesellschaft\u201c\r\nNovalisstr. 12 | 10115 Berlin\r\nwww.gerade-jetzt-fuer-alle.de | kontakt@gerade-jetzt-fuer-alle.de\r\n2\r\nBildungsangebote fallen einfach weg: Die Tr\u00e4ger entlassen ihre Mitarbeitenden und m\u00fcssen \r\nschlie\u00dfen. Freiwilligendienste m\u00fcssen ihre Pl\u00e4tze reduzieren oder stellen ihre Arbeit ein, viele \r\nkulturelle und \u00f6kologische Angebote gibt es nicht mehr. Kurz: Die Zivilgesellschaft wird auf \r\nJahrzehnte geschw\u00e4cht, die demokratische Kultur erodiert.\r\nK\u00f6nnen Sie sich das vorstellen? Wir auch nicht. Und darum brauchen wir Ihre Unterst\u00fctzung. \r\nDie aktuellen Haushaltsverhandlungen d\u00fcrfen auf keinen Fall zu einem Kahlschlag f\u00fchren! Wir \r\nbrauchen die Angebote mehr denn je \u2013 deshalb muss die Finanzierung des Kinder- und \r\nJugendplans des Bundes, der Freiwilligendienste, der politischen Bildung und der gro\u00dfen \r\nF\u00f6rderprogramme \u201eDemokratie leben!\u201c (BMFSFJ) und \u201eZusammenhalt durch Teilhabe\u201c (BMI) in \r\nden kommenden Jahren sichergestellt und ausgebaut werden \u2013 gerade jetzt, f\u00fcr alle.\r\nIn k\u00fcrzester Zeit haben sich daf\u00fcr rund 75.000 Menschen einer Petition angeschlossen und mehr \r\nals 160 gemeinn\u00fctzige Organisationen im B\u00fcndnis #GeradeJetztFuerAlle zusammengetan. \r\nGro\u00dfe Verb\u00e4nde wie der Deutsche Feuerwehrverband, der Bundesjugendring, der Arbeitskreis \r\ndeutscher Bildungsst\u00e4tten und der Deutsche Kinderschutzbund, Netzwerke wie die \r\nBundesarbeitsgemeinschaft der Freiwilligenagenturen, die Katholische Frauengemeinschaft \r\nDeutschlands (kfd) oder die Bundeskonferenz der Migrantenorganisationen sowie eine Vielzahl \r\nvon Fachtr\u00e4gern fordern gemeinsam: Lassen Sie uns nicht im Stich, sondern setzen Sie sich \r\nin den Haushaltsverhandlungen f\u00fcr den Erhalt dieser wichtigen Arbeit ein. Gerade jetzt, f\u00fcr \r\nalle.\r\n\r\nGerne erl\u00e4utern wir Ihnen unsere Sorgen in einem pers\u00f6nlichen Gespr\u00e4ch.\r\n\r\nVielen Dank f\u00fcr Ihr Engagement.\r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}