{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-03-01T15:45:07.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-25T19:17:01.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-19T15:03:21.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 41892,
                "validFromDate": "2024-07-19T15:03:21.000+02:00",
                "version": 16,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40103,
                "validFromDate": "2024-07-16T16:06:43.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-19T15:03:21.000+02:00",
                "version": 15,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 37788,
                "validFromDate": "2024-06-28T14:23:40.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-16T16:06:43.000+02:00",
                "version": 14,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 28849,
                "validFromDate": "2024-02-07T19:30:08.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-28T14:23:40.000+02:00",
                "version": 13,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22875,
                "validFromDate": "2023-06-30T20:57:33.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-02-07T19:30:08.000+01:00",
                "version": 12,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22686,
                "validFromDate": "2023-06-30T20:46:15.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-30T20:57:33.000+02:00",
                "version": 11,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22685,
                "validFromDate": "2023-06-29T19:15:31.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-30T20:46:15.000+02:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 17932,
                "validFromDate": "2023-03-10T13:14:47.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-29T19:15:31.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 17489,
                "validFromDate": "2023-03-01T15:45:07.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-03-10T13:14:47.000+01:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PROFESSION_ASSOC",
            "de": "Berufsverband",
            "en": "Professional association"
        },
        "activityDescription": "Der Wirtschaftsrat hat die Aufgabe, die Berufs- und Standesinteressen seiner unternehmerischen Mitglieder wahrzunehmen und zu koordinieren und zu diesem Zweck an der Verwirklichung und Weiterentwicklung der Wirtschafts- und Gesellschaftsordnung im Sinne der Sozialen Marktwirtschaft mitzuarbeiten. Der Verein orientiert sich in seiner Arbeit am Leitbild des `Ehrbaren Kaufmanns`, der  Leistungsbereitschaft, Eigenverantwortung und soziale Verpflichtung miteinander verbindet.\r\n\r\nDem Vereinszweck dienen insbesondere\r\n\r\na. Durchf\u00fchrung und F\u00f6rderung von Ma\u00dfnahmen zur Unterst\u00fctzung des freiheitlichen, sozialverpflichteten Unternehmertums auf der Grundlage der Sozialen Marktwirtschaft,\r\n \r\nb. Zusammenarbeit mit den Parlamenten, Beh\u00f6rden, Verb\u00e4nden und sonstigen Institutionen in allen berufsst\u00e4ndischen und wirtschaftspolitischen Belangen,\r\n\r\nc. Beratung wirtschaftspolitischer Fachgremien,\r\n\r\nd. Durchf\u00fchrung von Veranstaltungen, Seminaren und Arbeitskreisen \u00fcber berufsst\u00e4ndische und wirtschaftspolitische Fragen,\r\n\r\ne. Ver\u00f6ffentlichung und Verbreitung einschl\u00e4giger Arbeitsergebnisse und\r\n\r\nf. entsprechende \u00d6ffentlichkeitsarbeit.\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                "en": "Public law"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_FINANCE",
                "de": "Bank- und Finanzwesen",
                "en": "Banking and finance"
            },
            {
                "code": "FOI_LEISURE_AND_SPORT",
                "de": "Sport, Freizeit und Tourismus",
                "en": "Sports, leisure and tourism"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen\"",
                "en": "Other in the field of \"Spatial planning, construction and housing\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OLD_AGE",
                "de": "Rente/Alterssicherung",
                "en": "Old-age insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration\"",
                "en": "Other in the field of \"Migration, refugee policy and integration\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                "en": "Other in the field of \"Economy\""
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                "en": "Communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                "de": "Pflege",
                "en": "Health care"
            },
            {
                "code": "FOI_POLITICAL_PARTIES",
                "de": "Politisches Leben, Parteien",
                "en": "Political life, parties"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                "de": "Industriepolitik",
                "en": "Industrial policy"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                "de": "Internetpolitik",
                "en": "Internet policy"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_FREEDOM_OF_SPEECH",
                "de": "Meinungs- und Pressefreiheit",
                "en": "Freedom of speech and freedom of the press"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_FOSSILE",
                "de": "Fossile Energien",
                "en": "Fossil fuels"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_CITY",
                "de": "Stadtentwicklung",
                "en": "Urban development"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_AUTOMOBILE",
                "de": "Automobilwirtschaft",
                "en": "Automotive industry"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_ORGANIZATION",
                "de": "Staatsorganisation",
                "en": "State organization"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
            },
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                "en": "Agriculture and forestry"
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Verteidigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Defense\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_HANDCRAFT",
                "de": "Handwerk",
                "en": "Handcraft"
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE_POLICY",
                "de": "Verteidigungspolitik",
                "en": "Defense policy"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_ACCIDENT",
                "de": "Unfallversicherung",
                "en": "Accident insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                "en": "Other in the field of \"Transportation\""
            },
            {
                "code": "FOI_EU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Staat und Verwaltung\"",
                "en": "Other in the field of \"Government and administration\""
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_LONGTERM",
                "de": "Pflegeversicherung",
                "en": "Long term care"
            },
            {
                "code": "FOI_LAS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Sport, Freizeit und Tourismus\"",
                "en": "Other in the field of \"Sports, leisure and tourism\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_ECOMMERCE",
                "de": "E-Commerce",
                "en": "E-commerce"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FOOD_INDUSTRY",
                "de": "Lebens- und Genussmittelindustrie",
                "en": "Food and luxury food industry"
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE",
                "de": "Verteidigung",
                "en": "Defense"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Medien, Kommunikation und Informationstechnik\"",
                "en": "Other in the field of \"Media, communication and information technology\""
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                "en": "Construction and construction industry"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_COUNTRYSIDE",
                "de": "L\u00e4ndlicher Raum",
                "en": "Rural area"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Innere Sicherheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Internal security\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                "de": "Wettbewerbsrecht",
                "en": "Competition law"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen\"",
                "en": "Other in the field of \"Foreign policy and international relations\""
            },
            {
                "code": "FOI_SA_PUBLIC_SERVICE",
                "de": "\u00d6ffentlicher Dienst und \u00f6ffentliche Verwaltung",
                "en": "Public service"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                "en": "Foreign trade"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_NET",
                "de": "Energienetze",
                "en": "Energy networks"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_BASIC",
                "de": "Grundsicherung",
                "en": "Basic security"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_UNEMPLOYMENT",
                "de": "Arbeitslosenversicherung",
                "en": "Unemployment insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                "en": "Health promotion"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_PUBLIC_ADMINISTRATION",
                "de": "Verwaltungstransparenz/Open Government",
                "en": "Public administration"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_CYBER",
                "de": "Cybersicherheit",
                "en": "Cyber security"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INSURANCE",
                "de": "Versicherungswesen",
                "en": "Insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                "en": "Other in the field of \"Energy\""
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COPYRIGHT",
                "de": "Urheberrecht",
                "en": "Copyright"
            },
            {
                "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                "de": "Staat und Verwaltung",
                "en": "Government and administration"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Soziale Sicherung\"",
                "en": "Other in the field of \"Social security\""
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_HEALTH",
                "de": "Krankenversicherung",
                "en": "Health insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                "de": "Handel und Dienstleistungen",
                "en": "Trade and services"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            },
            {
                "code": "FOI_LAS_TOURISM",
                "de": "Tourismus",
                "en": "Tourism"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                "en": "Other in the field of \"Law\""
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_EU_SAFETY_POLICY",
                "de": "Gemeinsame Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik der EU",
                "en": "Common foreign and security policy of the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_POLITICS",
                "de": "Institutionelle Fragen der EU",
                "en": "Institutional questions of European politics"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                "de": "Innere Sicherheit",
                "en": "Internal security"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                "en": "Data protection and information security"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            },
            {
                "code": "FOI_SP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/10/3f/336811/JA-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "codeOfConductPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/bb/43/336810/WR-Compliance-Richtlinie.pdf",
        "ownCodeOfConduct": true
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 29.48,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 5030001,
            "to": 5040000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "Wirtschaftsrat der CDU e.V.",
            "street": "Luisenstr.",
            "streetNumber": "44",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentation": {
            "city": "Berlin",
            "email": "lgs-berlin@wirtschaftsrat.de",
            "phoneNumber": "+493089408305",
            "street": "Wittenbergplatz",
            "streetNumber": "1",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10789"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": true,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "i.hund@wirtschaftsrat.de"
                },
                {
                    "email": "a.schaaf@wirtschaftsrat.de"
                },
                {
                    "email": "s.steinbrueck@wirtschaftsrat.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493024087410",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.wirtschaftsrat.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Astrid",
                "lastName": "Hamker",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Joachim",
                "lastName": "Freiherr von Schorlemer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Bettina",
                "lastName": "W\u00fcrth",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "firstName": "Karsten",
                "lastName": "Wildberger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Wolfgang",
                "lastName": "Steiger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Dirk",
                "lastName": "Kappenhagen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Anne",
                "lastName": "Schaaf",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Simon",
                "lastName": "Steinbr\u00fcck",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Klaus-Hubert",
                "lastName": "Fugger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "J\u00f6rg",
                "lastName": "Hausendorf",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Henning",
                "lastName": "Lindhorst",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Dirk",
                "lastName": "Abeling",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Steffen",
                "lastName": "Lenke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Frank-Norbert",
                "lastName": "Oehlert",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Andreas",
                "lastName": "Hohmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Kerstin",
                "lastName": "Raclet",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "M.A.",
                "firstName": "Daniel",
                "lastName": "Sander",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Marco",
                "lastName": "Hahnfeld",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Reto",
                "lastName": "Pikolin",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Dino",
                "lastName": "Uhle",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Henrik",
                "lastName": "Reimer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christian",
                "lastName": "Quei\u00dfer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Daniel",
                "lastName": "Langen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Michael",
                "lastName": "Garmer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Rikard",
                "lastName": "Berisha",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Thomas",
                "lastName": "Friesecke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Johan",
                "lastName": "Stolte",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2023-08",
                    "ended": true,
                    "houseOfRepresentatives": {
                        "function": {
                            "code": "FUNCTION_FOR_MEMBER",
                            "de": "Funktion f\u00fcr ein Mitglied des Deutschen Bundestages",
                            "en": "Function for a member of the German Bundestag"
                        },
                        "functionPosition": "Mitarbeiter eines MdB"
                    },
                    "type": {
                        "code": "HOUSE_OF_REPRESENTATIVES",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "House of representatives"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Mag. rer. publ, Mgr. ",
                "firstName": "Robert",
                "lastName": "Schoder",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Philip C.",
                "lastName": "Lipp",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Holger",
                "lastName": "Fricke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Maik",
                "lastName": "Hofmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jan",
                "lastName": "Jacobs",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Annika",
                "lastName": "Herzner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christophe",
                "lastName": "Darley",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Florian",
                "lastName": "Rauchfu\u00df",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Thies G.J.",
                "lastName": "Goldberg",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Frank",
                "lastName": "Gotthardt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Oliver",
                "lastName": "Schwegmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Frank",
                "lastName": "Bornemann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Matthias",
                "lastName": "Heicke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jan-Oliver",
                "lastName": "Buhlmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sirko",
                "lastName": "Scheffler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Frank",
                "lastName": "Keuper",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Elisa",
                "lastName": "Heinrich",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Roy",
                "lastName": "K\u00fchne",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2021-09",
                    "ended": true,
                    "houseOfRepresentatives": {
                        "function": {
                            "code": "MEMBER",
                            "de": "Mitglied des Deutschen Bundestages",
                            "en": "Member of the German Bundestag"
                        }
                    },
                    "type": {
                        "code": "HOUSE_OF_REPRESENTATIVES",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "House of representatives"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "firstName": "Johannes-Georg",
                "lastName": "Voll",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Bernhard",
                "lastName": "Kirschbaum",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Susanne",
                "lastName": "Varga",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Eckart",
                "lastName": "N\u00fcrnberger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Rudolph",
                "lastName": "Freiherr von Schr\u00f6der",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Gerrit",
                "lastName": "Woerner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Matthias",
                "lastName": "Berndmeyer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Ralf Richard Fritz",
                "lastName": "Berndt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Kai",
                "lastName": "Hankeln",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Udo",
                "lastName": "Krau\u00df",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Thomas Hans",
                "lastName": "G\u00fcnther",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Kerstin",
                "lastName": "Cools",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Marc",
                "lastName": "Brinkhoff",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Michael",
                "lastName": "Scharf",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christian",
                "lastName": "St\u00f6terau",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Steffen",
                "lastName": "Schroth",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Werner",
                "lastName": "Kook",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "J\u00f6rg",
                "lastName": "Tomse",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Monika Marianne",
                "lastName": "Linhart",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Markus",
                "lastName": "Lesser",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Johannes",
                "lastName": "Kall\u00e4ne",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Florian",
                "lastName": "Roth",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Stefan",
                "lastName": "Eschmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sven",
                "lastName": "Schulz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Andreas",
                "lastName": "Steinbauer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Mag. Dr. ",
                "firstName": "Michael",
                "lastName": "Strugl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christian",
                "lastName": "Stephan",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Kai Uwe",
                "lastName": "Gotthardt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Klaus Jochen",
                "lastName": "Gro\u00df",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Mario",
                "lastName": "Beck",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Mihajlo",
                "lastName": "Kolakovic",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Volker",
                "lastName": "Backs",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christian",
                "lastName": "R\u00f6ttger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Nikolaus",
                "lastName": "Valerius",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Martin",
                "lastName": "Leonhard",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Konrad",
                "lastName": "Walter",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Maximilian",
                "lastName": "M\u00e4der",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Hannah",
                "lastName": "Gilles",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "firstName": "Johannes",
                "lastName": "Kirchhoff",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Alexandra",
                "lastName": "Glied",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Timo",
                "lastName": "Kob",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Thomas",
                "lastName": "Flotow",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Alexander",
                "lastName": "Flockerzie",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Julius",
                "lastName": "Thress",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christina",
                "lastName": "Block",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Georg Maria",
                "lastName": "Freund",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Paul",
                "lastName": "Bauwens-Adenauer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Dirk",
                "lastName": "Nowak",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Daniel",
                "lastName": "Jung",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Holger",
                "lastName": "Bajorat",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr. ",
                "firstName": "Frank O.",
                "lastName": "Bayer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "firstName": "Tillmann",
                "lastName": "von Schroeter",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Edwin Josef Michael",
                "lastName": "Kohl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Silke",
                "lastName": "Kurz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jens Broder",
                "lastName": "Knudsen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Michael",
                "lastName": "Diekmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Detlev",
                "lastName": "W\u00f6sten",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Krystian",
                "lastName": "Pracz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Angela",
                "lastName": "Aicher",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Tobias",
                "lastName": "Herbst",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Hauke",
                "lastName": "Meisner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Cindy",
                "lastName": "Gallien",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Marvin",
                "lastName": "Koch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Anja",
                "lastName": "Steinbach",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Tobias",
                "lastName": "Robl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Anna",
                "lastName": "Beseda",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jaqueline",
                "lastName": "Leppin",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Diana",
                "lastName": "Schmidt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Maika-Laurena",
                "lastName": "Fritz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christoph",
                "lastName": "Winkelhaus",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Julia",
                "lastName": "Leubecher",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Adrian",
                "lastName": "Schuppert",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christiane",
                "lastName": "Kohrs",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Volkan",
                "lastName": "Yildiz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Felix",
                "lastName": "Nieke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christian",
                "lastName": "G\u00f6tt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jette",
                "lastName": "Grimm",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Astrid",
                "function": "Pr\u00e4sidentin",
                "lastName": "Hamker",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Joachim",
                "function": "Schatzmeister",
                "lastName": "Freiherr von Schorlemer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Bettina",
                "function": "Vizepr\u00e4sidentin",
                "lastName": "W\u00fcrth",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Karsten",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Wildberger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Wolfgang",
                "function": "Generalsekret\u00e4r",
                "lastName": "Steiger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Dirk",
                "function": "Bundesgesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Kappenhagen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Anne",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin Finanzen/Controlling",
                "lastName": "Schaaf",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Simon",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Wirtschafts- und Gesellschaftspolitik",
                "lastName": "Steinbr\u00fcck",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Klaus-Hubert",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Presse/Kommunikation",
                "lastName": "Fugger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2023-12-31",
            "naturalPersons": 9752,
            "organizations": 2425,
            "totalCount": 12177
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Europ\u00e4ische Bewegung Deutschland e.V."
            },
            {
                "membership": "Institut der Norddeutschen Wirtschaft e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Wirtschaftsrat der CDU e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 16620001,
            "to": 16630000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001795/41892",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-28T14:23:40.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/92/76/336812/Lobbyregister-Detailansicht-R001795-2024-07-19_15-03-21.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-19T15:03:21.000+02:00",
        "version": 16
    },
    "registerEntryId": 41892,
    "registerNumber": "R001795",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "ZIdPr\u00fcfV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber die Bestimmung von Dokumenten, die zur \u00dcberpr\u00fcfung der Identit\u00e4t einer nach dem Geldw\u00e4schegesetz zu identifizierenden Person zum Zwecke des Abschlusses eines Zahlungskontovertrags zugelassen werden",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/zidpr_fv"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Gefordert werden insb. \u00c4nderungen der \u00a7\u00a7 10 und 11 GwVideoIdentVE, die dort geforderten Sicherheitsmerkmale gehen \u00fcber die EU-rechtlichen Anforderungen hinaus und wirken diskriminierend gegen\u00fcber Technologieanbieter im Inland und Verbrauchern aus dem EU-Ausland.\r\nDie in \u00a7\u00a7 16 und 17 GwVideoIdentVE m\u00fcssen technologieoffen formuliert werden. Konkrete technische Ma\u00dfnahmen m\u00fcssen hierzu technologieoffen in \u00a7 9 GwVideoIdentVE erg\u00e4nzt werden.\r\n",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Content/DE/Gesetzestexte/Gesetze_Gesetzesvorhaben/Abteilungen/Abteilung_VII/20_Legislaturperiode/2024-04-18-GwVideoIdentV/1-Referentenentwurf.pdf?__blob=publicationFile&v=2",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Content/DE/Gesetzestexte/Gesetze_Gesetzesvorhaben/Abteilungen/Abteilung_VII/20_Legislaturperiode/2024-04-18-GwVideoIdentV/0-Gesetz.html",
                            "shortTitle": "BMF",
                            "title": "Bundesministerium der Finanzen",
                            "url": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Web/DE/Home/home.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-04-18",
                    "title": "Verordnung zur geldw\u00e4scherechtlichen Identifizierung durch Videoidentifizierung (Geldw\u00e4schevideoidentifizierungsverordnung \u2013 GwVideoIdentV)"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                        "de": "Internetpolitik",
                        "en": "Internet policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_FINANCE",
                        "de": "Bank- und Finanzwesen",
                        "en": "Banking and finance"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009449",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/e0/4f/324452/Stellungnahme-Gutachten-SG2406270215.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                        "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                        "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-16"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0009449",
                        "regulatoryProjectTitle": "Verordnungsentwurf zur geldw\u00e4scherechtlich konformen Regelung von Videoidentifizierungsverfahren",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Vor etwas \u00fcber 30 Jahren ist der Europ\u00e4ische Binnenmarkt in Kraft getreten, der die Freihei-ten des Personen-, Waren-, Dienstleistungs- und Kapitalverkehrs konstituiert. Insbesondere f\u00fcr die Personenfreiz\u00fcgigkeit ist von zentraler Bedeutung, dass die technologischen M\u00f6glich-keiten der Digitalisierung von Bank- und Finanzdienstleistungen zur Anwendung kommen. Sie erm\u00f6glichen es dem Endkunden, ortsungebunden seine Bank- und Finanzdienstleistungen ggf. auch aus seinem Ursprungsland zu nutzen. Der Europ\u00e4ische Binnenmarktes bedeutet f\u00fcr die Unternehmen die Chance, technologische Innovationen insbesondere der Digitalisierung in einem breiten und tiefintegrierten Markt anzubieten, weiterzuentwickeln und zu skalieren. F\u00fcr die Digitalisierung der Finanzwirtschaft stellt der Europ\u00e4ische Binnenmarkt einen zentralen Wettbewerbs-faktor dar. Zusammengenommen sind technologische Innovationen f\u00fcr Identifizierungsprozesse f\u00fcr Neukunden von Banken und Finanzdienstleistungen einerseits sowie die diskriminierungs-freie Akzeptanz von Technologieanbietern aus der Europ\u00e4ischen Union (EU) und Neukunden andererseits zentrale Elemente einer Integration der Bank- und Finanzm\u00e4rkte in der EU.\r\nVor diesem Hintergrund bewertet der Wirtschaftsrat den vorliegenden Verordnungsentwurf kritisch. Es ist zu bef\u00fcrchten, dass sowohl f\u00fcr Endkunden mit Wohnsitz in Deutschland als auch f\u00fcr Technologieanbieter mit Unternehmenssitz in Deutschland ein einseitiger Nachteil in der Nutzung von innovativen Identifizierungsverfahren wie der Videoidentifzierung (VideoIdent-Verfahren) einhergeht. Diese Form der Inl\u00e4nderdiskriminierung ergibt sich \u00fcber die im Verordnungsentwurf gegen\u00fcber dem BaFin-Rundschreiben aus dem Jahr 2017 zus\u00e4tzlich erhobenen Merkmalen.\r\n1. Anforderungen der Endnutzer und markterprobte Verfahren werden ausgeblendet\r\nDer Verordnungsentwurf blendet die Sicht der Endkunden aus. Dies f\u00e4llt auf sowohl bei den im Vergleich zum BaFin-Rundschreiben 3/2017 neu aufgenommenen Sicherheitsmerkmalen als auch bei der Nicht-Beachtung von markterprobten VideoIdent-Verfahren. Problematisch wird die Regelung des \u00a7 5 Abs. 2 gesehen. Dort hei\u00dft es:\r\n\u201eDas Videoidentifizierungsverfahren und das teilautomatisierte Videoidentifizierungs-verfahren d\u00fcrfen nur verwendet werden, wenn der Verpflichtete f\u00fcr diesen Identifizierungsvorgang in gleichwertiger Art und Weise auch ein Verfahren zur \u00dcberpr\u00fcfung eines elektronischen Identit\u00e4tsnachweises nach \u00a7 18 des Personalausweisgesetzes, nach \u00a7 12 des eID-Karte-Gesetzes oder nach \u00a7 78 Absatz 5 des Aufenthaltsgesetzes anbietet.\u201c\r\nDas bedeutet, dass das VideoIdent-Verfahren innerhalb Deutschlands nur angeboten werden darf, wenn zugleich auch die Identifizierung mit dem elektronischen Personalausweis m\u00f6glich ist. Dieser wie auch viele andere Ans\u00e4tze in dem Entwurf haben ausschlie\u00dflich deutsche Gepflogenheiten im Blick und verkennen dabei die gegebenen Unterschiede und Handha-bungen im europ\u00e4ischen Rechtsraum.\r\nWirtschaftsrat der CDU e.V.\r\nLuisenstr. 44, 10117 Berlin\r\nBereich Finanzm\u00e4rkte, Europa, Internationales\r\nTelefon: 0 30 / 240 87 - 220\r\nE-Mail: finanzen@wirtschaftsrat.de\r\nIm Vergleich zum BaFin-Rundschreiben wurden neue Anforderungen in die Verordnung auf-genommen. Der Wirtschaftsrat kritisiert, dass in dem Zuge der Verordnungsentwurf ein staat-liches Produkt bzw. das Produkt eines staatlichen Anbieters, die eID, bevorteilt. Die mit dem Verordnungsentwurf aufgenommenen Anforderungen sind so erhoben, dass sie einem faktischen Verbot des VideoIdent-Verfahren gleichk\u00e4men. Konkret wurden in \u00a711 des Referentenentwurfs die Sicherheitsmerkmale \u201eZero-Order-Device\u201c, \u201etaktile Bereiche\u201c und \u201ePr\u00e4gung\u201c neu eingef\u00fchrt. Damit w\u00fcrden die ge\u00e4nderten Anforderungen zu einer signifi-kanten Reduktion der geeigneten Ausweisdokumente f\u00fchren (\u00a7 10 GwVideoIdentVE).\r\nKritisch werden dabei insbesondere das Erfordernis nach Vorhandensein mindestens einer beugungsoptisch wirksamen Struktur sowie mindestens einer Pr\u00e4gung im Bereich individu-eller Eintragungen oder mindestens eine taktile individuelle Eintragung (\u00a7 10 Abs. 3 GwVideo-IdentV-E) und mindestens eines Sekund\u00e4rlichtbildes (\u00a7 10 Abs. 4 GwVideoIdentV-E) gesehen.\r\nNach diesen Anforderungen w\u00e4ren 75 Prozent der 20 am h\u00e4ufigsten gepr\u00fcften ausl\u00e4ndischen Ausweisdokumente nicht mehr zul\u00e4ssig. Insbesondere Kunden mit einem ausl\u00e4ndischen Aus-weisdokument auch aus dem EU-Ausland w\u00e4ren somit von der M\u00f6glichkeit des VideoIdent-Verfahrens ausgeschlossen. Damit geht der Referentenentwurf klar an den Anforderungen der Endnutzer und dem Ziel des Europ\u00e4ischen Binnenmarktes vorbei.\r\n2. Der gesamteurop\u00e4ische Ansatz wird ausgeblendet und schadet der Integration der Finanzm\u00e4rkte\r\nDie derzeitige Ausgestaltung der Legitimationsverfahren in den einzelnen Mitgliedsstaaten der EU weist starke Unterschiede auf und erschwert es Technologieanbietern, einheitliche Gesch\u00e4ftsmodelle EU-weit zu etablieren. Trotz der gemeinsamen Basis \u2013 der EU-Geldw\u00e4sche-richtlinie \u2013 haben sich erhebliche Differenzen in den nationalen Umsetzungen herausgebildet, die sich zunehmend negativ bemerkbar machen.\r\nDer vorliegende Verordnungsentwurf f\u00fcr das VideoIdent-Verfahren manifestiert die deutsche Vorgehensweise des Prinzips der \u201eFace-to-Face-Legitimation\u201c und verkennt, dass auch andere \u2013 kundenfreundlichere \u2013 Verfahren nicht zwangsl\u00e4ufig zu einem Weniger an Sicherheit f\u00fchren. Ein Alleingang Deutschlands in der Videoidentifizierung f\u00fchrt mindestens zu einer starken Wettbewerbsverzerrung bishin zu unternehmenshinderlichen Marktschranken zulasten inl\u00e4ndischer Technologieanbieter. Es ist grotesk, dass deutsche Technologieanbieter \u00fcber den Umweg einer Verlagerung der Gesch\u00e4ftseinheit ins EU-Ausland das VideoIdent-Verfahren in dieser Form in Deutschland unver\u00e4ndert anbieten d\u00fcrften. Daher besteht dringender Handlungsbedarf, dass die Fokussierung der deutschen Umsetzung auf die eID abgestellt wird. Andernfalls droht eine Verlagerung von heimischen Technologieanbietern \u2013 und damit Steuerzahlungen \u2013 ins EU-Aus-land.\r\nZudem f\u00fchren die deutschen Besonderheiten im Zweifel dazu, dass Kunden sich f\u00fcr Angebote von Auslandsbanken entscheiden, da dort die Akzeptanz der Ausweisdokumente gegeben sowie die Verfahren einfacher zu bew\u00e4ltigen sind. Der Verordnungsentwurf f\u00fchrt faktisch zu einer Bevorzugung von Anbietern aus dem EU-Ausland, die \u00fcber Passporting am deutschen Markt Dienstleistungen erbringen. Auch deutsche Staatsb\u00fcrger erf\u00fchren durch den Verord-nungsentwurf eine signifikante Bevorteilung gegen\u00fcber anderen \u2013 europ\u00e4ischen und nicht-\r\neurop\u00e4ischen \u2013 Staatsb\u00fcrgern. Faktisch handelt es sich, um eine Inl\u00e4nderdiskriminierung, da inl\u00e4ndische Verfahren st\u00e4rker reguliert werden als ausl\u00e4ndische Verfahren.\r\n3. Die formulierten Anforderungen bieten keinen sicherheitsrelevanten Mehrwert\r\nDie in \u00a716 und \u00a717 geregelten teilautomatisierten und vollautomatisierten Verfahren bieten keine umfassenden sicherheitsrelevanten Vorteile f\u00fcr das VideoIdent-Verfahren. Insbeson-dere die teilautomatisierten L\u00f6sungen wie in \u00a716 vorgesehen, stellen zwar einen Gewinn f\u00fcr die Nutzererfahrung dar, jedoch wird durch eine menschliche Nachpr\u00fcfung kein Sicherheits-vorteil geschaffen. Vollautomatisierte Verfahren (\u00a717) k\u00f6nnen dahingehend einen sichereren Umgang mit Identifizierungen gew\u00e4hrleisten.\r\nAutomatisierte Ident-Verfahren sind zudem eine Erg\u00e4nzung zum Online-Ausweis. In der Privat-wirtschaft hat sich bewiesen, dass eine Gesamtl\u00f6sung aus eID und sicheren Alternati-ven \u00f6konomisch effizient ist und der eID-Verbreitung hilft. Das Self-Service Verfahren der automatischen Video-Identifizierung eignet sich besser, die Nutzenden in den eID-Prozess zu \u00fcberf\u00fchren oder bei Problemen nahtlos wieder zur\u00fcck in die optische menschliche Pr\u00fcfung zu geben. Dies f\u00fchrt zu h\u00f6herer Akzeptanz bei Instituten, auch die eID-Funktion anzubieten, weil eine hohe Erfolgsrate gew\u00e4hrleistet ist.\r\nEine Steigerung der Sicherheit kann durch technische Ma\u00dfnahmen bei der menschengef\u00fchr-ten Pr\u00fcfung erreicht werden. Insbesondere \u201eLive-Deep-Fakes\u201c sind mittlerweile kaum noch durch Menschen als solche zu erkennen. Daher ben\u00f6tigt es zwingend geeignete technische Gegenma\u00dfnahmen, die die Sicherheit der menschlichen Pr\u00fcfung erh\u00f6hen. Konkrete technische Ma\u00dfnahmen m\u00fcssen dahingehend technologieoffen in \u00a79 erg\u00e4nzt werden.\r\n4. Fazit\r\nNach Auffassung des Wirtschaftsrates laufen Teile der geplanten \u00c4nderungen auf ein faktisches Verbot des VideoIdent-Verfahrens hinaus, was zu unabsehbaren Konsequenzen f\u00fcr das Kunden-Onboarding im gesamten Finanzsektor f\u00fchren w\u00fcrde. Das etablierte VideoIdent-Verfahren ist in Deutschland das von den meisten Nutzern bevorzugte Identifizierungsver-fahren. Nach Sch\u00e4tzung der auf Identifizierungen spezialisierten Anbieter werden bei deutschen Instituten, die sowohl die Videoidentifizierung als auch die eID anbieten, \u00fcber 80 Prozent der Identifizierungen mit der Videoidentifizierung durchgef\u00fchrt. Rund 30 Prozent dieser Identifizierungen betreffen Personen mit einem ausl\u00e4ndischen Ausweisdokument. Durch die neuen Anforderungen k\u00f6nnte somit ein signifikanter Kundenanteil nicht mehr durch VideoIdent-Verfahren bedient werden.\r\nVor dem Hintergrund der Tatsache, dass mit der kommenden Geldw\u00e4scheverordnung (AMLR) ohnehin eine europ\u00e4ische Harmonisierung der Know-Your-Costumer-Verfahren ansteht, h\u00e4lt der Wirtschaftsrat es f\u00fcr einen entscheidenden Wettbewerbsnachteil f\u00fcr deutsche Institute und deutsche Identifizierungsdienstleister, wenn zu diesem Zeitpunkt eine nationale \u00c4nderung in dieser Art und in diesem Umfang vorgenommen werden soll. Es ist nicht ersichtlich, warum die bisherigen erprobten Regelungen nicht zumindest so lange noch gelten sollten.\r\nBerlin, 16. Mai 2024"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Verordnungsentwurf zur geldw\u00e4scherechtlich konformen Regelung von Videoidentifizierungsverfahren"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "EStG",
                        "title": "Einkommensteuergesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/estg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "GewStG",
                        "title": "Gewerbesteuergesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/gewstg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "KStG",
                        "title": "K\u00f6rperschaftsteuergesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/kstg_1977"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Senkung des  Unternehmensbesteuerungsniveau auf maximal 25 % ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                        "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                        "en": "Public finances, taxes and duties"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009450",
                "statements": [],
                "title": "Senkung der Unternehmensbesteuerung auf maximal 25 % Belastung"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BauGB",
                        "title": "Baugesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bbaug"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Bauen \u2013 insbesondere von Wohnungen \u2013 soll deutlich vereinfacht und beschleunigt werden.\u00a0",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                        "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                        "en": "Construction and construction industry"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009451",
                "statements": [],
                "title": "BauGB-Novelle"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SolZG",
                        "title": "Solidarit\u00e4tszuschlaggesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/solzg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "EStG",
                        "title": "Einkommensteuergesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/estg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Abschaffung des Solidarit\u00e4tszuschlags f\u00fcr alle Steuerpflichtigen",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Content/DE/Gesetzestexte/Gesetze_Gesetzesvorhaben/Abteilungen/Abteilung_IV/20_Legislaturperiode/2024-06-05-JStG-2024/1-Referentenentwurf.pdf?__blob=publicationFile&v=2",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Content/DE/Gesetzestexte/Gesetze_Gesetzesvorhaben/Abteilungen/Abteilung_IV/20_Legislaturperiode/2024-06-05-JStG-2024/0-Gesetz.html",
                            "shortTitle": "BMF",
                            "title": "Bundesministerium der Finanzen",
                            "url": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Web/DE/Home/home.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-05-17",
                    "title": "Entwurf eines Jahressteuergesetzes 2024 (Jahressteuergesetz 2024 \u2013 JStG 2024)"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                        "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                        "en": "Public finances, taxes and duties"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009452",
                "statements": [],
                "title": "Abschaffung des Solidarit\u00e4tszuschlags "
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BGB",
                        "title": "B\u00fcrgerliches Gesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bgb"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Absenkung der Kappungsgrenze soll verhindert werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                        "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                        "en": "Construction and construction industry"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009453",
                "statements": [],
                "title": "Mietenregulierung"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Initiative der BKM zur Einf\u00fchrung von Steueranreizen u. einer Investitionsverpflichtung in der Filmf\u00f6rderung",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Medien, Kommunikation und Informationstechnik\"",
                        "en": "Other in the field of \"Media, communication and information technology\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                        "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                        "en": "Public finances, taxes and duties"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009454",
                "statements": [],
                "title": "Initiative der Bundesregierung zur Einf\u00fchrung von Steueranreizen u. einer Investitionsverpflichtung in der Filmf\u00f6rderung"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "EStG",
                        "title": "Einkommensteuergesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/estg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Erh\u00f6hung des steuerlichen Grundfreibetrages zur St\u00e4rkung des Lohnabstandsgebotes",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Content/DE/Gesetzestexte/Gesetze_Gesetzesvorhaben/Abteilungen/Abteilung_IV/20_Legislaturperiode/2024-06-05-JStG-2024/1-Referentenentwurf.pdf?__blob=publicationFile&v=2",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Content/DE/Gesetzestexte/Gesetze_Gesetzesvorhaben/Abteilungen/Abteilung_IV/20_Legislaturperiode/2024-06-05-JStG-2024/0-Gesetz.html",
                            "shortTitle": "BMF",
                            "title": "Bundesministerium der Finanzen",
                            "url": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Web/DE/Home/home.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-05-17",
                    "title": "Entwurf eines Jahressteuergesetzes 2024 (Jahressteuergesetz 2024 \u2013 JStG 2024)"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                        "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                        "en": "Public finances, taxes and duties"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009455",
                "statements": [],
                "title": "Erh\u00f6hung des steuerlichen Grundfreibetrages"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "WoGG",
                        "title": "Wohngeldgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/wogg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "SGBAT",
                        "title": "Sozialgesetzbuch - Allgemeiner Teil -",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgbat"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Umstieg von Objekt- auf Subjektf\u00f6rderung",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                        "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                        "en": "Construction and construction industry"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009456",
                "statements": [],
                "title": "Abfederung sozialer H\u00e4rten im Mietmarkt"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "AO",
                        "title": "Abgabenordnung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ao_1977"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Ein Marktaustritt von Kleinvermietern (aktuell: 2/3 aller Mietverh\u00e4ltnisse) in Folge einer ggf. unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen Bevorteilung gro\u00dfer Vermieter nach NWG soll abgewendet werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                        "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                        "en": "Construction and construction industry"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009457",
                "statements": [],
                "title": "Neue Wohngemeinn\u00fctzigkeit (NWG)"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Begleitung der noch ausstehenden Umsetzung der EPBD in Deutschland.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                        "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                        "en": "Construction and construction industry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen\"",
                        "en": "Other in the field of \"Spatial planning, construction and housing\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009458",
                "statements": [],
                "title": "EPBD"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "EnWG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Elektrizit\u00e4ts- und Gasversorgung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/enwg_2005"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Das k\u00fcnftige Wasserstoff-Kernnetz soll vollst\u00e4ndig \u00fcber Netzentgelte finanziert werden. In der Hochlaufphase mit noch wenigen Netznutzern k\u00f6nnen die (anf\u00e4nglich hohen) Investitionskosten sowie Betriebskosten jedoch noch nicht vollst\u00e4ndig auf die Entgelte der Netznutzer umgelegt werden",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                        "en": "Other in the field of \"Transportation\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                        "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                        "en": "Infrastructure"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009459",
                "statements": [],
                "title": "\u00c4nderung des EnWG (2. Stufe des Wasserstoffhochlaufs)"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "EnWG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Elektrizit\u00e4ts- und Gasversorgung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/enwg_2005"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Beschleunigung und Vereinfachung der Genehmigung von Schwerlasttransporten im Rahmen der EnWG-Novelle.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                        "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                        "en": "Infrastructure"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                        "en": "Other in the field of \"Transportation\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009460",
                "statements": [],
                "title": "Erleichterung von Schwerlasttransporten"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BEHG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber einen nationalen Zertifikatehandel f\u00fcr Brennstoffemissionen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/behg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Ziel ist die Beschleunigung des \u00dcbergangs vom nationalen zum europ\u00e4ischen Emissionshandel.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                        "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                        "en": "Infrastructure"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                        "en": "Other in the field of \"Transportation\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009461",
                "statements": [],
                "title": "\u00dcbergang vom nationalen zum europ\u00e4ischen Emissionshandel"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "RegG",
                        "title": "Gesetz zur Regionalisierung des \u00f6ffentlichen Personennahverkehrs",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/regg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Ziel ist die langfristige Sicherung der Finanzierung des Deutschlandtickets.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                        "en": "Other in the field of \"Transportation\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                        "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                        "en": "Infrastructure"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009462",
                "statements": [],
                "title": "Deutschlandticket"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "LkSG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die unternehmerischen Sorgfaltspflichten zur Vermeidung von Menschenrechtsverletzungen in Lieferketten",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/lksg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Lieferkettengesetze sowohl national (LkSG) als auch europ\u00e4isch CSDDD sollten abgeschafft werden; hilfsweise ist ein Moratorium bis zum Inkraftreten der CSDDD zu fordern; \u00e4u\u00dferst hilfsweise sollten die Gesetze dahingehend ge\u00e4ndert werden, dass die Pr\u00fcfreichweite eingeschr\u00e4nkt wird, Safe Harbour- und externe Zertifizierungsm\u00f6glichkeiten geschaffen werden",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                        "de": "Verbraucherschutz",
                        "en": "Consumer protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                        "de": "Handel und Dienstleistungen",
                        "en": "Trade and services"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009463",
                "statements": [],
                "title": "Lieferkettengesetze abschaffen"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "StGB",
                        "title": "Strafgesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/stgb"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "BDSG",
                        "title": "Bundesdatenschutzgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bdsg_2018"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "H\u00f6here Strafen f\u00fcr Bandendiebstahl; Polizeipr\u00e4senz erh\u00f6hen; Datenschutz verringern, damit Einzelh\u00e4ndler wirksame eigene Ma\u00dfnahmen treffen k\u00f6nnen",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                        "en": "Other in the field of \"Economy\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                        "de": "Handel und Dienstleistungen",
                        "en": "Trade and services"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009464",
                "statements": [],
                "title": "Ladendiebstahl bek\u00e4mpfen"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Das im Rahmen der Ern\u00e4hrungsstrategie der Breg geplante Werbeverbot muss mangels wissenschaftlich erwiesener Wirksamkeit und dem hohen prognostizierten wirtschaftlichem Schaden verhindert werden",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                        "de": "Wettbewerbsrecht",
                        "en": "Competition law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                        "de": "Verbraucherschutz",
                        "en": "Consumer protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                        "de": "Handel und Dienstleistungen",
                        "en": "Trade and services"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009465",
                "statements": [],
                "title": "Lebensmittelwerbeverbot verhindern"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "AgrarOLkV",
                        "title": "Verordnung zur St\u00e4rkung der Organisationen und Lieferketten im Agrarbereich",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/agrarolkv"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Verordnung muss jedenfalls bis zur ad\u00e4quaten Schaffung von IT seitens der EU ausgesetzt werden, der Umsetzungszeitraum muss f\u00fcr die Wirtschaft verl\u00e4ngert werden",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                        "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                        "en": "Foreign trade"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                        "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                        "en": "Agriculture and forestry"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009466",
                "statements": [],
                "title": "Entwaldungsfreie Lieferketten \u00e4ndern"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "VerpackG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber das Inverkehrbringen, die R\u00fccknahme und die hochwertige Verwertung von Verpackungen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/verpackg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "die Verpackungsgesetze auf europ\u00e4ischer und nationaler Ebene m\u00fcssen an den Bed\u00fcrfnissen der Wirtschaft orientiert werden und nationale Besonderheiten (wie etwa funktionierende Einwegsysteme) m\u00fcssen ber\u00fccksichtigt werden; auf wirkungslose Kleinstregelungen muss verzichtet werden",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                        "de": "Wettbewerbsrecht",
                        "en": "Competition law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                        "de": "Verbraucherschutz",
                        "en": "Consumer protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                        "de": "Handel und Dienstleistungen",
                        "en": "Trade and services"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009467",
                "statements": [],
                "title": "Verpackungsgesetze"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Aufstockung und planungssichere Gestaltung der BEG und BEW F\u00f6rderprogramme. Technologieoffenes F\u00f6rderregime etablieren.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                        "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                        "en": "Construction and construction industry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009468",
                "statements": [],
                "title": "Bedarfsgem\u00e4\u00dfe Anpassung der BEG- und BEW-F\u00f6rderprogramme"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Technologischer Wandel und innovative Behandlungsformen st\u00e4rker genutzt werden. Einsatz f\u00fcr eine hochwertige, fl\u00e4chendeckende, wohnortnahe und gleichzeitig bezahlbare medizinische Versorgung f\u00fcr alle B\u00fcrger in unserem Land. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009469",
                "statements": [],
                "title": "Schaffung eines qualit\u00e4tsorientierten, effizienten und innovationsstarken Gesundheitssystems"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BImSchG",
                        "title": "Gesetz zum Schutz vor sch\u00e4dlichen Umwelteinwirkungen durch Luftverunreinigungen, Ger\u00e4usche, Ersch\u00fctterungen und \u00e4hnliche Vorg\u00e4nge",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bimschg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "UERV",
                        "title": "Verordnung zur Anrechnung von Upstream-Emissionsminderungen auf die Treibhausgasquote",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/uerv"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "10. BImSchV",
                        "title": "Zehnte Verordnung zur Durchf\u00fchrung des Bundes-Immissionsschutzgesetzes",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bimschv_10_2010"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "36. BImSchV",
                        "title": "Sechsunddrei\u00dfigste Verordnung zur Durchf\u00fchrung des Bundes-Immissionsschutzgesetzes (Verordnung zur Durchf\u00fchrung der Regelungen der Biokraftstoffquote)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bimschv_36"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "37. BImSchV",
                        "title": "Verordnung zur Neufassung der Siebenunddrei\u00dfigsten Verordnung zur Durchf\u00fchrung des Bundes-Immissionsschutzgesetzes(Verordnung zur Anrechnung von strombasierten Kraftstoffen und mitverarbeiteten biogenen \u00d6len auf die Treibhausgasquote)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bimschv_37_2024"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "38. BImSchV",
                        "title": "Achtunddrei\u00dfigste Verordnung zur Durchf\u00fchrung des Bundes-Immissionsschutzgesetzes",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bimschv_38_2017"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "- Stabilisierung des THG-Quotenmarktes\r\n- Anti-Dumping Regelungen im Rahmen der Einfuhr spezieller chinesischer Kraftstoffe\r\n- Einf\u00fchrung besserer Zertifizierungsma\u00dfnahmen",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_AUTOMOBILE",
                        "de": "Automobilwirtschaft",
                        "en": "Automotive industry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                        "en": "Other in the field of \"Energy\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                        "de": "Immissionsschutz",
                        "en": "Immission control"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                        "en": "Other in the field of \"Environment\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_FOSSILE",
                        "de": "Fossile Energien",
                        "en": "Fossil fuels"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/098/2009844.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/9844",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/verordnung-zur-neufassung-der-siebenunddrei%C3%9Figsten-verordnung-zur-durchf%C3%BChrung-des-bundes/307079",
                        "title": "Verordnung zur Neufassung der siebenunddrei\u00dfigsten Verordnung zur Durchf\u00fchrung des Bundes-Immissionsschutzgesetzes - (Verordnung zur Anrechnung von strombasierten Kraftstoffen und mitverarbeiteten biogenen \u00d6len auf die Treibhausgasquote - 37. BImSchV)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009470",
                "statements": [],
                "title": "Stabilisierung des THG-Quotenmarktes"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "St\u00e4rkere Verzahnung ambulanter, teilstation\u00e4rer und station\u00e4rer Versorgung.  \r\n",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                        "en": "Other in the field of \"Health\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009471",
                "statements": [],
                "title": "st\u00e4rkere sektorale Verzahnung im Gesundheitswesen"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Leistungsgerechte und planbare Finanzierung f\u00fcr Krankenh\u00e4user durch eine angemessene Finanzierunsgreform. Qualit\u00e4tssicherung und Wirtschaftlichkeit sind auch in der Krankenhausplanung entsprechend zu ber\u00fccksichtigen.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/fileadmin/Dateien/3_Downloads/Gesetze_und_Verordnungen/GuV/K/KHVVG_RefE.pdf",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/service/gesetze-und-verordnungen/detail/krankenhausversorgungsverbesserungsgesetz-khvvg.html",
                            "shortTitle": "BMG",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit",
                            "url": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-04-15",
                    "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Verbesserung der Versorgungsqualit\u00e4t im Krankenhaus und zur Reform der Verg\u00fctungsstrukturen (Krankenhausversorgungsverbesserungsgesetz \u2013 KHVVG)"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009472",
                "statements": [],
                "title": "leistungsf\u00e4hige Krankenhausversorgung sicherstellen"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Der Nutzen der Digitalisierung des Gesundheitswesens muss bei den Versicherten ankommen. Relevante Daten m\u00fcssen verf\u00fcgbar sowie nutzbar sein. Es braucht durchg\u00e4ngig elektronische Kommunikationsprozesse. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                        "en": "Other in the field of \"Health\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009473",
                "statements": [],
                "title": "Digitalisierung des Gesundheitswesens vorantreiben"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Eine gute und nachhaltige Pflege braucht gute Arbeitsbedingungen und eine demografiefeste Finanzierung. Pflege muss ressourcenschonend, effizient und bezahlbar sein. Zudem braucht es eine deutliche Deregulierung.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                        "de": "Pflege",
                        "en": "Health care"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                        "de": "Soziale Sicherung",
                        "en": "Social security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SS_LONGTERM",
                        "de": "Pflegeversicherung",
                        "en": "Long term care"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009474",
                "statements": [],
                "title": "nachhaltige und generationengerechte Pflegeversicherung und Strukturen in der Pflege etablieren"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Tr\u00e4gervielfalt in der ambulanten Versorgung erm\u00f6glichen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009475",
                "statements": [],
                "title": "Sicherstellung und F\u00f6rderung einer hochwertigen und fl\u00e4chendeckenden ambulanten Versorgung"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "St\u00e4rkung des Standorts und Verbesserung der Rahmenbedingungen, so dass Deutschland auch im globalen Wettbewerb attraktiv ist.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009476",
                "statements": [],
                "title": "Pharma- und (digitale) Medizintechnikindustrie in Deutschland st\u00e4rken"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "GEIG",
                        "title": "Gesetz zum Aufbau einer geb\u00e4udeintegrierten Lade- und Leitungsinfrastruktur f\u00fcr die Elektromobilit\u00e4t",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/geig"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "EnWG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Elektrizit\u00e4ts- und Gasversorgung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/enwg_2005"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "WasserstoffNEV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber die Kosten und Entgelte f\u00fcr den Zugang zu Wasserstoffnetzen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/wasserstoffnev"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "LNGG",
                        "title": "Gesetz zur Beschleunigung des Einsatzes verfl\u00fcssigten Erdgases",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/lngg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "TEHG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber den Handel mit Berechtigungen zur Emission von Treibhausgasen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/tehg_2011"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "BImSchG",
                        "title": "Gesetz zum Schutz vor sch\u00e4dlichen Umwelteinwirkungen durch Luftverunreinigungen, Ger\u00e4usche, Ersch\u00fctterungen und \u00e4hnliche Vorg\u00e4nge",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bimschg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "- Nachhaltigen Mobilit\u00e4tsinfrastrukturausbau wirtschaftlich vorantreiben\r\n- Regulierung bzgl. Wasserstoff- und E-Mobilit\u00e4t attraktiv f\u00fcr Nutzer und Industrie gestalten",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                        "en": "Other in the field of \"Energy\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_AUTOMOBILE",
                        "de": "Automobilwirtschaft",
                        "en": "Automotive industry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                        "de": "Immissionsschutz",
                        "en": "Immission control"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009477",
                "statements": [],
                "title": "Hochlauf von H2-Tank- und E-Ladeinfrastruktur unterst\u00fctzen"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "StromNEV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber die Entgelte f\u00fcr den Zugang zu Elektrizit\u00e4tsversorgungsnetzen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/stromnev"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "MessEG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber das Inverkehrbringen und die Bereitstellung von Messger\u00e4ten auf dem Markt, ihre Verwendung und Eichung sowie \u00fcber Fertigpackungen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/messeg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "MessEGebV",
                        "title": "Geb\u00fchrenverordnung zum Mess- und Eichwesen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/messegebv"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "EnergieStG",
                        "title": "Energiesteuergesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/energiestg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "BEHG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber einen nationalen Zertifikatehandel f\u00fcr Brennstoffemissionen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/behg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "WPG",
                        "title": "Gesetz f\u00fcr die W\u00e4rmeplanung und zur Dekarbonisierung der W\u00e4rmenetze",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/wpg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "- Netzausbaubedarf an elektrifizierter W\u00e4rmeversorgung & Mobilit\u00e4t anpassen\r\n- Flexibilit\u00e4ts- und Effizienzgewinne durch Smart-Metering und digitalisierte / intelligente Bedarfssteuerung",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_NET",
                        "de": "Energienetze",
                        "en": "Energy networks"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                        "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                        "en": "Construction and construction industry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                        "en": "Other in the field of \"Energy\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009478",
                "statements": [],
                "title": "Energieeffizienzpotentiale im Bereich Industrie und Wohnen aussch\u00f6pfen - Elektrifizierung der W\u00e4rme und Mobilit\u00e4t eng begleiten"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "NABEG",
                        "title": "Netzausbaubeschleunigungsgesetz \u00dcbertragungsnetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/nabeg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Der Ausbau von Glasfaser- und 5G-Infrastruktur soll im TK-NaBeG von \u201e\u00fcberragendem \u00f6ffentlichen Interesse\u201c dargestellt werden. Dies muss im Beschleunigungsgesetz genauso definiert werden, Ziel ist eine\r\ngigabitf\u00e4higen, fl\u00e4chendeckenden Infrastruktur bis 2025 in Deutschland.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://bmdv.bund.de/SharedDocs/DE/Anlage/Gesetze/Gesetze-20/erste-verordnung-zur-aenderung-der-anlaufbedingungsverordnung-und-der-see-eigensicherungsverordnung.pdf?__blob=publicationFile",
                            "draftBillProjectUrl": "https://bmdv.bund.de/SharedDocs/DE/Gesetze-20/erste-verordnung-zur-aenderung-der-anlaufbedingungsverordnung-und-der-see-eigensicherungsverordnung.html?nn=508840",
                            "shortTitle": "BMDV",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr",
                            "url": "https://bmdv.bund.de/DE/Home/home.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2023-11-17",
                    "title": "Erste Verordnung zur \u00c4nderung der Anlaufbedingungsverordnung und der See-Eigensicherungsverordnung"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                        "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                        "en": "Communication and information technology"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009479",
                "statements": [],
                "title": "Sonderrecht zur beschleunigten Umsetzung des Netzausbaus"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "NABEG",
                        "title": "Netzausbaubeschleunigungsgesetz \u00dcbertragungsnetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/nabeg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Digitale Infrastruktur mit Glasfaser und 5G als\r\nFundament des digitalen Zeitalters z\u00fcgig vorantreiben und L\u00fcckenschluss in l\u00e4ndlichen Gebieten",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://bmdv.bund.de/SharedDocs/DE/Anlage/Gesetze/Gesetze-20/entwurf-eines-gesetzes-zur-aenderung-des-berufskraftfahrerqualifikationsgesetzes.pdf?__blob=publicationFile",
                            "draftBillProjectUrl": "https://bmdv.bund.de/SharedDocs/DE/Gesetze-20/entwurf-eines-gesetzes-zur-aenderung-des-berufskraftfahrerqualifikationsgesetzes.html?nn=508840",
                            "shortTitle": "BMDV",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr",
                            "url": "https://bmdv.bund.de/DE/Home/home.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2023-12-22",
                    "title": "Entwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung des Berufskraftfahrerqualifikationsgesetzes und anderer stra\u00dfenverkehrsrechtlicher Vorschriften"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_COUNTRYSIDE",
                        "de": "L\u00e4ndlicher Raum",
                        "en": "Rural area"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                        "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                        "en": "Communication and information technology"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009480",
                "statements": [],
                "title": "Breitbandausbau in l\u00e4ndlichen Regionen st\u00e4rker f\u00f6rdern."
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Weiterentwicklung der IT-Sicherheitsgesetzgebung, Ber\u00fccksichtigung \r\nunternehmerischer Praxiserfahrungen\r\nTechnologieoffenheit statt Produktempfehlungen: Standards und Normen, \r\nF\u00f6rderung eines lebendigen Markt f\u00fcr Cybersicherheitsprodukte (u. a. in der \r\n\u00f6ffentlichen Verwaltung)",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "Entwurf eines Gesetzes zur Umsetzung der NIS-2-Richtlinie und zur Regelung wesentlicher Grundz\u00fcge des Informationssicherheitsmanagements in der Bundesverwaltung",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmi.bund.de/SharedDocs/gesetzgebungsverfahren/DE/nis2umsucg.html;jsessionid=93D01585E2E10FEAB030949E0E15150C.live861",
                            "shortTitle": "BMI",
                            "title": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat",
                            "url": "https://www.bmi.bund.de/DE/startseite/startseite-node.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-05-07",
                    "title": "Entwurf eines NIS-2-Umsetzungs- und Cybersicherheitsst\u00e4rkungsgesetzes"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                        "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                        "en": "Data protection and information security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                        "de": "Innere Sicherheit",
                        "en": "Internal security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_CYBER",
                        "de": "Cybersicherheit",
                        "en": "Cyber security"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009481",
                "statements": [],
                "title": "Weiterentwicklung der IT-Sicherheitsgesetzgebung"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Digitale Kompetenzen aller\r\nRessorts in einem Digitalministerium mit Budgethoheit und klaren\r\nKompetenzen b\u00fcndeln! Einzelstrategien ressort\u00fcbergreifend koordinieren",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                        "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                        "en": "Data protection and information security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009482",
                "statements": [],
                "title": "Koh\u00e4rente Digitalstrategie f\u00fcr Deutschland fordern"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BDSG",
                        "title": "Bundesdatenschutzgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bdsg_2018"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "DSGVO-Evaluierung f\u00fcr grundlegende Verbesserungen nutzen mit Raum f\u00fcr innovative digitale Gesch\u00e4ftsmodelle",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                        "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                        "en": "Data protection and information security"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009483",
                "statements": [],
                "title": "Datenschutzgrundverordnung Evalierung"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "EnWG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Elektrizit\u00e4ts- und Gasversorgung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/enwg_2005"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "KSpG",
                        "title": "Gesetz zur Demonstration der dauerhaften Speicherung von Kohlendioxid",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/kspg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "EEV",
                        "title": "Verordnung zur Durchf\u00fchrung des Erneuerbare-Energien-Gesetzes und des Windenergie-auf-See-Gesetzes",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ausglmechv_2015"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Energiepreise in Deutschland sind mit Blick auf die im internationalen Wettbewerb stehende deutsche Wirtschaft zu senken. Dies ist mit einer Rahmengesetzgebung zu erreichen, die es der Energiewirtschaft und Netzbetreibern erm\u00f6glichen, Kapazit\u00e4ten der Energieerzeugung und Strom- und Gasnetze effizient zu betreiben und umzustrukturieren. \r\n\r\nDer Fortbetrieb und der Neubau von mit Kohle betriebenen Industriekraftwerken und Anlagen der Kraft-W\u00e4rmekopplung muss rechtlich abgesichert werden, sofern diese CO2-Abscheidung anwenden.  ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_NET",
                        "de": "Energienetze",
                        "en": "Energy networks"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009484",
                "statements": [],
                "title": "Strompreise senken "
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "LkSG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die unternehmerischen Sorgfaltspflichten zur Vermeidung von Menschenrechtsverletzungen in Lieferketten",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/lksg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "EnEfG",
                        "title": "Gesetz zur Steigerung der Energieeffizienz in Deutschland",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/enefg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "BImSchG",
                        "title": "Gesetz zum Schutz vor sch\u00e4dlichen Umwelteinwirkungen durch Luftverunreinigungen, Ger\u00e4usche, Ersch\u00fctterungen und \u00e4hnliche Vorg\u00e4nge",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bimschg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Der Wirtschaftsrat setzt sich daf\u00fcr ein, dass Berichterstattungspflichten vereinheitlicht und im Umfang reduziert werden.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmj.de/SharedDocs/Downloads/DE/Gesetzgebung/RefE/RefE_CSRD_UmsG.pdf?__blob=publicationFile&v=3",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmj.de/SharedDocs/Gesetzgebungsverfahren/DE/2024_CSRD_UmsG.html?nn=110518",
                            "shortTitle": "BMJ",
                            "title": "Bundesministerium der Justiz",
                            "url": "https://www.bmj.de/DE/Startseite/Startseite_node.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-05-08",
                    "title": "Gesetz zur Umsetzung der Richtlinie (EU) 2022/2464 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 14. Dezember 2022 zur \u00c4nderung der Verordnung (EU) Nr. 537/2014 und der Richtlinien 2004/109/EG, 2006/43/EG und 2013/34/EU hinsichtlich der Nachhaltigkeitsberichterstattung von Unternehmen"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                        "de": "Immissionsschutz",
                        "en": "Immission control"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009485",
                "statements": [],
                "title": "Berichterstattungspflichten vereinheitlichen und reduzieren"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "TEHG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber den Handel mit Berechtigungen zur Emission von Treibhausgasen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/tehg_2011"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "KTFG",
                        "title": "Gesetz zur Errichtung eines Sonderverm\u00f6gens \u201eKlima- und Transformationsfonds\u201c",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ekfg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die aktuelle Ausgestaltung des Emissionshandels und der F\u00f6rderinstrumente zum klimafreundlichen Wirtschaften belasten die energieintensive Industrie Deutschlands im internationalen Vergleich unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig. Eine Reform des Emissionshandels und der F\u00f6rderinstrumente des Klima- und Transformationsfonds m\u00fcssen derart ausgestaltet werden, dass Investitionskapital in Unternehmen gehalten wird.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                        "de": "EU-Binnenmarkt",
                        "en": "EU internal market"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009486",
                "statements": [],
                "title": "Emissionshandel und Transformationsf\u00f6rderung reformieren "
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BImSchG",
                        "title": "Gesetz zum Schutz vor sch\u00e4dlichen Umwelteinwirkungen durch Luftverunreinigungen, Ger\u00e4usche, Ersch\u00fctterungen und \u00e4hnliche Vorg\u00e4nge",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bimschg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die L\u00e4nge und die Unberechenbarkeit von Genehmigungsverfahren in Deutschland sind ein erhebliches Investitionshemniss. Genehmigungsverfahren sind zu vereinfachen, zu vereinheitlichen und mit den Mitteln der Digitalisierung zu beschleunigen.  ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                        "de": "Immissionsschutz",
                        "en": "Immission control"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009487",
                "statements": [],
                "title": "Genehmigungsverfahren von Industrieanlagen beschleunigen"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/e0/4f/324452/Stellungnahme-Gutachten-SG2406270215.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-16"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009449",
                "regulatoryProjectTitle": "Verordnungsentwurf zur geldw\u00e4scherechtlich konformen Regelung von Videoidentifizierungsverfahren",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Vor etwas \u00fcber 30 Jahren ist der Europ\u00e4ische Binnenmarkt in Kraft getreten, der die Freihei-ten des Personen-, Waren-, Dienstleistungs- und Kapitalverkehrs konstituiert. Insbesondere f\u00fcr die Personenfreiz\u00fcgigkeit ist von zentraler Bedeutung, dass die technologischen M\u00f6glich-keiten der Digitalisierung von Bank- und Finanzdienstleistungen zur Anwendung kommen. Sie erm\u00f6glichen es dem Endkunden, ortsungebunden seine Bank- und Finanzdienstleistungen ggf. auch aus seinem Ursprungsland zu nutzen. Der Europ\u00e4ische Binnenmarktes bedeutet f\u00fcr die Unternehmen die Chance, technologische Innovationen insbesondere der Digitalisierung in einem breiten und tiefintegrierten Markt anzubieten, weiterzuentwickeln und zu skalieren. F\u00fcr die Digitalisierung der Finanzwirtschaft stellt der Europ\u00e4ische Binnenmarkt einen zentralen Wettbewerbs-faktor dar. Zusammengenommen sind technologische Innovationen f\u00fcr Identifizierungsprozesse f\u00fcr Neukunden von Banken und Finanzdienstleistungen einerseits sowie die diskriminierungs-freie Akzeptanz von Technologieanbietern aus der Europ\u00e4ischen Union (EU) und Neukunden andererseits zentrale Elemente einer Integration der Bank- und Finanzm\u00e4rkte in der EU.\r\nVor diesem Hintergrund bewertet der Wirtschaftsrat den vorliegenden Verordnungsentwurf kritisch. Es ist zu bef\u00fcrchten, dass sowohl f\u00fcr Endkunden mit Wohnsitz in Deutschland als auch f\u00fcr Technologieanbieter mit Unternehmenssitz in Deutschland ein einseitiger Nachteil in der Nutzung von innovativen Identifizierungsverfahren wie der Videoidentifzierung (VideoIdent-Verfahren) einhergeht. Diese Form der Inl\u00e4nderdiskriminierung ergibt sich \u00fcber die im Verordnungsentwurf gegen\u00fcber dem BaFin-Rundschreiben aus dem Jahr 2017 zus\u00e4tzlich erhobenen Merkmalen.\r\n1. Anforderungen der Endnutzer und markterprobte Verfahren werden ausgeblendet\r\nDer Verordnungsentwurf blendet die Sicht der Endkunden aus. Dies f\u00e4llt auf sowohl bei den im Vergleich zum BaFin-Rundschreiben 3/2017 neu aufgenommenen Sicherheitsmerkmalen als auch bei der Nicht-Beachtung von markterprobten VideoIdent-Verfahren. Problematisch wird die Regelung des \u00a7 5 Abs. 2 gesehen. Dort hei\u00dft es:\r\n\u201eDas Videoidentifizierungsverfahren und das teilautomatisierte Videoidentifizierungs-verfahren d\u00fcrfen nur verwendet werden, wenn der Verpflichtete f\u00fcr diesen Identifizierungsvorgang in gleichwertiger Art und Weise auch ein Verfahren zur \u00dcberpr\u00fcfung eines elektronischen Identit\u00e4tsnachweises nach \u00a7 18 des Personalausweisgesetzes, nach \u00a7 12 des eID-Karte-Gesetzes oder nach \u00a7 78 Absatz 5 des Aufenthaltsgesetzes anbietet.\u201c\r\nDas bedeutet, dass das VideoIdent-Verfahren innerhalb Deutschlands nur angeboten werden darf, wenn zugleich auch die Identifizierung mit dem elektronischen Personalausweis m\u00f6glich ist. Dieser wie auch viele andere Ans\u00e4tze in dem Entwurf haben ausschlie\u00dflich deutsche Gepflogenheiten im Blick und verkennen dabei die gegebenen Unterschiede und Handha-bungen im europ\u00e4ischen Rechtsraum.\r\nWirtschaftsrat der CDU e.V.\r\nLuisenstr. 44, 10117 Berlin\r\nBereich Finanzm\u00e4rkte, Europa, Internationales\r\nTelefon: 0 30 / 240 87 - 220\r\nE-Mail: finanzen@wirtschaftsrat.de\r\nIm Vergleich zum BaFin-Rundschreiben wurden neue Anforderungen in die Verordnung auf-genommen. Der Wirtschaftsrat kritisiert, dass in dem Zuge der Verordnungsentwurf ein staat-liches Produkt bzw. das Produkt eines staatlichen Anbieters, die eID, bevorteilt. Die mit dem Verordnungsentwurf aufgenommenen Anforderungen sind so erhoben, dass sie einem faktischen Verbot des VideoIdent-Verfahren gleichk\u00e4men. Konkret wurden in \u00a711 des Referentenentwurfs die Sicherheitsmerkmale \u201eZero-Order-Device\u201c, \u201etaktile Bereiche\u201c und \u201ePr\u00e4gung\u201c neu eingef\u00fchrt. Damit w\u00fcrden die ge\u00e4nderten Anforderungen zu einer signifi-kanten Reduktion der geeigneten Ausweisdokumente f\u00fchren (\u00a7 10 GwVideoIdentVE).\r\nKritisch werden dabei insbesondere das Erfordernis nach Vorhandensein mindestens einer beugungsoptisch wirksamen Struktur sowie mindestens einer Pr\u00e4gung im Bereich individu-eller Eintragungen oder mindestens eine taktile individuelle Eintragung (\u00a7 10 Abs. 3 GwVideo-IdentV-E) und mindestens eines Sekund\u00e4rlichtbildes (\u00a7 10 Abs. 4 GwVideoIdentV-E) gesehen.\r\nNach diesen Anforderungen w\u00e4ren 75 Prozent der 20 am h\u00e4ufigsten gepr\u00fcften ausl\u00e4ndischen Ausweisdokumente nicht mehr zul\u00e4ssig. Insbesondere Kunden mit einem ausl\u00e4ndischen Aus-weisdokument auch aus dem EU-Ausland w\u00e4ren somit von der M\u00f6glichkeit des VideoIdent-Verfahrens ausgeschlossen. Damit geht der Referentenentwurf klar an den Anforderungen der Endnutzer und dem Ziel des Europ\u00e4ischen Binnenmarktes vorbei.\r\n2. Der gesamteurop\u00e4ische Ansatz wird ausgeblendet und schadet der Integration der Finanzm\u00e4rkte\r\nDie derzeitige Ausgestaltung der Legitimationsverfahren in den einzelnen Mitgliedsstaaten der EU weist starke Unterschiede auf und erschwert es Technologieanbietern, einheitliche Gesch\u00e4ftsmodelle EU-weit zu etablieren. Trotz der gemeinsamen Basis \u2013 der EU-Geldw\u00e4sche-richtlinie \u2013 haben sich erhebliche Differenzen in den nationalen Umsetzungen herausgebildet, die sich zunehmend negativ bemerkbar machen.\r\nDer vorliegende Verordnungsentwurf f\u00fcr das VideoIdent-Verfahren manifestiert die deutsche Vorgehensweise des Prinzips der \u201eFace-to-Face-Legitimation\u201c und verkennt, dass auch andere \u2013 kundenfreundlichere \u2013 Verfahren nicht zwangsl\u00e4ufig zu einem Weniger an Sicherheit f\u00fchren. Ein Alleingang Deutschlands in der Videoidentifizierung f\u00fchrt mindestens zu einer starken Wettbewerbsverzerrung bishin zu unternehmenshinderlichen Marktschranken zulasten inl\u00e4ndischer Technologieanbieter. Es ist grotesk, dass deutsche Technologieanbieter \u00fcber den Umweg einer Verlagerung der Gesch\u00e4ftseinheit ins EU-Ausland das VideoIdent-Verfahren in dieser Form in Deutschland unver\u00e4ndert anbieten d\u00fcrften. Daher besteht dringender Handlungsbedarf, dass die Fokussierung der deutschen Umsetzung auf die eID abgestellt wird. Andernfalls droht eine Verlagerung von heimischen Technologieanbietern \u2013 und damit Steuerzahlungen \u2013 ins EU-Aus-land.\r\nZudem f\u00fchren die deutschen Besonderheiten im Zweifel dazu, dass Kunden sich f\u00fcr Angebote von Auslandsbanken entscheiden, da dort die Akzeptanz der Ausweisdokumente gegeben sowie die Verfahren einfacher zu bew\u00e4ltigen sind. Der Verordnungsentwurf f\u00fchrt faktisch zu einer Bevorzugung von Anbietern aus dem EU-Ausland, die \u00fcber Passporting am deutschen Markt Dienstleistungen erbringen. Auch deutsche Staatsb\u00fcrger erf\u00fchren durch den Verord-nungsentwurf eine signifikante Bevorteilung gegen\u00fcber anderen \u2013 europ\u00e4ischen und nicht-\r\neurop\u00e4ischen \u2013 Staatsb\u00fcrgern. Faktisch handelt es sich, um eine Inl\u00e4nderdiskriminierung, da inl\u00e4ndische Verfahren st\u00e4rker reguliert werden als ausl\u00e4ndische Verfahren.\r\n3. Die formulierten Anforderungen bieten keinen sicherheitsrelevanten Mehrwert\r\nDie in \u00a716 und \u00a717 geregelten teilautomatisierten und vollautomatisierten Verfahren bieten keine umfassenden sicherheitsrelevanten Vorteile f\u00fcr das VideoIdent-Verfahren. Insbeson-dere die teilautomatisierten L\u00f6sungen wie in \u00a716 vorgesehen, stellen zwar einen Gewinn f\u00fcr die Nutzererfahrung dar, jedoch wird durch eine menschliche Nachpr\u00fcfung kein Sicherheits-vorteil geschaffen. Vollautomatisierte Verfahren (\u00a717) k\u00f6nnen dahingehend einen sichereren Umgang mit Identifizierungen gew\u00e4hrleisten.\r\nAutomatisierte Ident-Verfahren sind zudem eine Erg\u00e4nzung zum Online-Ausweis. In der Privat-wirtschaft hat sich bewiesen, dass eine Gesamtl\u00f6sung aus eID und sicheren Alternati-ven \u00f6konomisch effizient ist und der eID-Verbreitung hilft. Das Self-Service Verfahren der automatischen Video-Identifizierung eignet sich besser, die Nutzenden in den eID-Prozess zu \u00fcberf\u00fchren oder bei Problemen nahtlos wieder zur\u00fcck in die optische menschliche Pr\u00fcfung zu geben. Dies f\u00fchrt zu h\u00f6herer Akzeptanz bei Instituten, auch die eID-Funktion anzubieten, weil eine hohe Erfolgsrate gew\u00e4hrleistet ist.\r\nEine Steigerung der Sicherheit kann durch technische Ma\u00dfnahmen bei der menschengef\u00fchr-ten Pr\u00fcfung erreicht werden. Insbesondere \u201eLive-Deep-Fakes\u201c sind mittlerweile kaum noch durch Menschen als solche zu erkennen. Daher ben\u00f6tigt es zwingend geeignete technische Gegenma\u00dfnahmen, die die Sicherheit der menschlichen Pr\u00fcfung erh\u00f6hen. Konkrete technische Ma\u00dfnahmen m\u00fcssen dahingehend technologieoffen in \u00a79 erg\u00e4nzt werden.\r\n4. Fazit\r\nNach Auffassung des Wirtschaftsrates laufen Teile der geplanten \u00c4nderungen auf ein faktisches Verbot des VideoIdent-Verfahrens hinaus, was zu unabsehbaren Konsequenzen f\u00fcr das Kunden-Onboarding im gesamten Finanzsektor f\u00fchren w\u00fcrde. Das etablierte VideoIdent-Verfahren ist in Deutschland das von den meisten Nutzern bevorzugte Identifizierungsver-fahren. Nach Sch\u00e4tzung der auf Identifizierungen spezialisierten Anbieter werden bei deutschen Instituten, die sowohl die Videoidentifizierung als auch die eID anbieten, \u00fcber 80 Prozent der Identifizierungen mit der Videoidentifizierung durchgef\u00fchrt. Rund 30 Prozent dieser Identifizierungen betreffen Personen mit einem ausl\u00e4ndischen Ausweisdokument. Durch die neuen Anforderungen k\u00f6nnte somit ein signifikanter Kundenanteil nicht mehr durch VideoIdent-Verfahren bedient werden.\r\nVor dem Hintergrund der Tatsache, dass mit der kommenden Geldw\u00e4scheverordnung (AMLR) ohnehin eine europ\u00e4ische Harmonisierung der Know-Your-Costumer-Verfahren ansteht, h\u00e4lt der Wirtschaftsrat es f\u00fcr einen entscheidenden Wettbewerbsnachteil f\u00fcr deutsche Institute und deutsche Identifizierungsdienstleister, wenn zu diesem Zeitpunkt eine nationale \u00c4nderung in dieser Art und in diesem Umfang vorgenommen werden soll. Es ist nicht ersichtlich, warum die bisherigen erprobten Regelungen nicht zumindest so lange noch gelten sollten.\r\nBerlin, 16. Mai 2024"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}