{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-10-31T09:12:50.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-26T09:49:49.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-27T14:10:41.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 37253,
                "validFromDate": "2024-06-27T14:10:41.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 27679,
                "validFromDate": "2023-12-19T09:30:28.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-27T14:10:41.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21517,
                "validFromDate": "2023-06-26T15:11:22.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-12-19T09:30:28.000+01:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 12744,
                "validFromDate": "2022-10-31T09:12:50.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-26T15:11:22.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_NONPROFIT_ORGA_V2",
            "de": "Nichtregierungsorganisation (NGO)",
            "en": "Non-governmental organization (NGO)"
        },
        "activityDescription": "Die Deutsche Rheuma-Liga vertritt die Interessen von 17 Millionen Menschen mit Beschwerden im Bewegungsapparat. Die Vertretung der Interessen chronisch rheumakranker Menschen im politischen Bereich geh\u00f6rt zu unseren Aufgaben. Dies beinhaltet die Positionierung zu gesundheits- und sozialpolitischen Themen und Gesetzesvorhaben genauso wie der Austausch mit Abgeordneten des Deutschen Bundestages sowie den Bundesministerien. ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_HEALTH_MEDICINE",
                "de": "Arzneimittel",
                "en": "Medicine"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_LONGTERM",
                "de": "Pflegeversicherung",
                "en": "Long term care"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            },
            {
                "code": "FOI_SS_BASIC",
                "de": "Grundsicherung",
                "en": "Basic security"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                "de": "Pflege",
                "en": "Health care"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_UNEMPLOYMENT",
                "de": "Arbeitslosenversicherung",
                "en": "Unemployment insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_HEALTH",
                "de": "Krankenversicherung",
                "en": "Health insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OLD_AGE",
                "de": "Rente/Alterssicherung",
                "en": "Old-age insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                "en": "Health promotion"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a3/e2/318843/Jahresrechnung-2022.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donatorsInformationPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 60001,
            "to": 70000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.75,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 70001,
            "to": 80000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Bonn",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Welschnonnenstrasse",
            "streetNumber": "7",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "53111"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "bv@rheuma-liga.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49228766060",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.rheuma-liga.de/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Ursula",
                "lastName": "Faubel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sabine",
                "lastName": "Eis",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Rotraut",
                "lastName": "Schmale-Grede",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Corinna",
                "lastName": "Elling-Audersch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Claus",
                "lastName": "Heckmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Helwine",
                "lastName": "Ludwig",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Gerlinde",
                "lastName": "Bendzuck",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Mara",
                "lastName": "Kaldeweide",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Gabriele",
                "lastName": "Nuck",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr. med.",
                "firstName": "Stefan",
                "lastName": "Schewe",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. med.",
                "firstName": "Matthias",
                "lastName": "Schmidt-Ohlemann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. jur.",
                "firstName": "Rolf-Ulrich",
                "lastName": "Schlenker",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Rotraut",
                "function": "Pr\u00e4sidentin",
                "lastName": "Schmale-Grede",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Corinna",
                "function": "Vizepr\u00e4sidentin",
                "lastName": "Elling-Audersch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Claus",
                "function": "Schatzmeister",
                "lastName": "Heckmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Helwine",
                "function": "Schriftf\u00fchrerin",
                "lastName": "Ludwig",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Gerlinde",
                "function": "Beisitzerin",
                "lastName": "Bendzuck",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Mara",
                "function": "Beisitzerin",
                "lastName": "Kaldeweide",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Gabriele",
                "function": "Beisitzerin",
                "lastName": "Nuck",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr. med.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Stefan",
                "function": "Beisitzer",
                "lastName": "Schewe",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. med.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Matthias",
                "function": "Beisitzer",
                "lastName": "Schmidt-Ohlemann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. jur.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Rolf-Ulrich",
                "function": "Vertreter der Krankenversicherung",
                "lastName": "Schlenker",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-01-01",
            "naturalPersons": 270000,
            "organizations": 48,
            "totalCount": 270048
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Bundesarbeitsgemeinschaft Selbsthilfe von Menschen mit Behinderung, chronischer Erkrankung und ihren Angeh\u00f6rigen e.V. (BAG SELBSTHILFE)"
            },
            {
                "membership": "Deutscher Parit\u00e4tischer Wohlfahrtsverband - Gesamtverband e. V."
            },
            {
                "membership": "Deutsche Vereinigung f\u00fcr Rehabilitation (DVfR e.V.)"
            },
            {
                "membership": "Deutsches Netzwerk Versorgungsforschung (DNVF e.V.)"
            },
            {
                "membership": "Bundesverband Managed Care (BMC e.V.)"
            },
            {
                "membership": "Aktionsb\u00fcndnis Patientensicherheit e.V."
            },
            {
                "membership": "European League against Rheumatism (EULAR e.V.)"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Deutsche Rheuma-Liga Bundesverband e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 690001,
            "to": 700000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Bundesweiten Aufkl\u00e4rungstag zum Thema: \u201eMehr Wissen \u00fcber Rheuma \u2013 neue Informationen von Experten f\u00fcr Betroffene!\u201c \r\nAnl\u00e4sslich des Welt-Rheuma-Tages 2023 f\u00fchrt die Deutsche Rheuma-Liga in Kooperation mit ihrem Landesverband in Hamburg am 7. Oktober 2023 einen bundesweiten Aufkl\u00e4rungstag durch. Der Bundesverband bewirbt die Veranstaltung mit einer ATV-Infomercial Fernsehwerbung, mit Darstellung der Aktivit\u00e4ten in den Social Media und einer Anzeigenblatt-Kampagne. Inhaltlich geht es unter anderem um Fragen der medizinischen Versorgung und der Digitalisierung in der Rheumatologie.. \r\n\r\nBrosch\u00fcre\r\n\"Naturheilkunde\"\r\nNachdruck und Aktualisierung, anteilige Kosten f\u00fcr Lagerung und Versand\r\n\r\n",
                "location": "Friedrichstra\u00dfe 108,10117 Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Informationsschriften \r\nPublikationen:\r\nFaltblatt Fatique    \r\nFaltblatt Angebote zur Selbsthilfe \r\nRheuma Pass\r\nMerkblatt: \r\n \"Was ist Rheuma?\" \r\n \"Ern\u00e4hrung bei Rheuma\" \r\n \"Schmerzst\u00f6rungen im Kindes- und Jugendalter\"\r\n\r\nanteilige Kosten f\u00fcr Lagerung und Versand, Kosten Pressearbeit sowie anteilige Personalkosten \r\n\r\n\r\n\r\n\r\n",
                "location": "10704 Berlin",
                "name": "Deutsche Rentenversicherung Bund",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 80001,
                    "to": 90000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Kassen\u00fcbergreifende Gemeinschaftsf\u00f6rderung \r\n\r\nDie kassen\u00fcbergreifende Pauschalf\u00f6rderung ist eine gemeinsame F\u00f6rderung von Selbsthilfegruppen, Selbsthilfeorganisationen und Selbsthilfekontaktstellen durch die gesetzlichen Krankenkassen und ihre Verb\u00e4nde. Im Rahmen der kassen\u00fcbergreifenden Pauschalf\u00f6rderung werden diese Selbsthilfestrukturen im Sinne einer Basisfinanzierung institutionell bezuschusst.  Der Verband der Ersatzkassen e. V. (vdek) koordiniert im Namen aller Verb\u00e4nde der Krankenkassen auf Bundesebene die kassenarten\u00fcbergreifende Gemeinschaftsf\u00f6rderung.\r\n",
                "location": "Askanischer Platz 1, 10963 Berlin ",
                "name": "GKV-Gemeinschaftsf\u00f6rderung Selbsthilfe auf Bundeebene c/o Verband der Ersatzkassen e.V. (vdek)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 230001,
                    "to": 240000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": " Projekt Kampagne zum Welt-Rheuma-Tag \"Gemeinsam statt einsam\" - Teil II\r\n\r\nIn der Kampagne Teil 2 wird ein \u201eGrandfluencer\u201c (Von Rheuma betroffen und \u00fcber 60 Jahre alt, ehrenamtlich t\u00e4tig) eingesetzt, der die bereits eingef\u00fchrten digitalen Angebote der Rheuma-Liga, sowie weitere neue Angebote vorstellen und den Zugang erleichtern soll. In kleinen Videoclips auf YouTube ermutigt er/sie Betroffene und Mitglieder der Rheuma-Liga, sich digital zu vernetzen, auszutauschen, Informationen zu holen, Angebote wahrzunehmen, zu entspannen, etc. Dabei werden erneut die digitalen Angebote beworben. ",
                "location": "Rosenthaler Str. 31, 10178 Berlin",
                "name": "AOK-Bundesverband GbR",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Projekt \"Mitgliederbindung\"\r\n\r\nDer Bundesverband der Rheuma-Liga entwickelt ein Give Away, das \u00fcber die Landes und Mitgliedsverb\u00e4nde an ihre bestehenden Mitglieder verteilt wird, die an Bewegungsangeboten teilnehmen. Das Give Away mit Logo und Rheuma-Liga Hausfarbe soll eine durchg\u00e4ngige Wiedererkennbarkeit der Rheuma-Liga und deren Claim \u201eGemeinsam mehr bewegen\u201c darstellen. ",
                "location": "Nagelsweg 27-31, 20097 Hamburg",
                "name": "DAK-Gesundheit",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1,
                    "to": 10000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Bundeskonferenz f\u00fcr Vertreter*innen Eltern rheumakranker Kinder und Junger Rheumatiker \r\n\u201eIm Ausland mit Rheuma \u2013 More travel less trouble\u201c\r\n\r\nVortr\u00e4ge, Erfahrungsberichte und Fragerunden sowie Einzelberatungsgespr\u00e4che zu den Themenbl\u00f6cken Reisen, Studieren und Arbeiten. \r\nJeder thematische Block gliedert sich in drei Teile:\r\nEin/e Expert*in h\u00e4lt einen Vortrag zum Themenschwerpunkt und verteilt ein Handout.\r\nBetroffene berichten von ihren eigenen Erfahrungen.\r\nIn einer ausf\u00fchrlichen Austauschrunde stehen beide Expert*innen f\u00fcr Fragen zur Verf\u00fcgung.\r\n\r\nallgemeine Vortr\u00e4ge:  \"Meine Reiseapotheke\" und \"Finanzierung\"\r\n\r\n\r\n\r\n",
                "location": "Glinkastra\u00dfe 24, 10117 Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1,
                    "to": 10000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Projekt \"Erweiterung der digitalen Angebote\"\r\n\r\nDie Deutsche Rheuma-Liga will eine Kommunikationsplattform zur Verf\u00fcgung stellen, die es Betroffenen und ihren Angeh\u00f6rigen von ihren (mobilen) Endger\u00e4ten aus erm\u00f6glicht, einen datengesch\u00fctzten Raum f\u00fcr Kommunikation und Vernetzung zu nutzen.\r\n\r\nStart und Einf\u00fchrung der Plattform \u201eTeam Rheuma\u201c \r\nDie Austauschplattform \u201eTeam Rheuma\u201c soll als digitales, modernes Vernetzungstool der Deutschen Rheuma-Liga f\u00fcr die Rheuma-Betroffene eingef\u00fchrt werden.",
                "location": "Bramfelder Stra\u00dfe 140, 22305 Hamburg",
                "name": "Techniker Krankenkasse",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 90001,
                    "to": 100000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Projekt \"Digitalisierung der Mitgliederzeitschrift mobil\"\r\n\r\nZiel des Projekt ist die St\u00e4rkung der Bindung der Mitglieder an die Deutsche Rheuma-Liga durch die Digitalisierung der Mitglieder Zeitschrift mobil \r\n\r\nProjekt \"Rheuma und Selbsthilfe im \u00f6ffentlichen Raum\"\r\nDer erste Teil der Kampagne besch\u00e4ftigt  sich mit dem Thema Guerilla Marketing besch\u00e4ftigen. Die Kinder- und Jugendarbeit der Deutschen Rheuma-Liga entwickelt hierzu innerhalb eines Workshops Ma\u00dfnahmen entwickeln, die innerhalb des Projektes zur Umsetzung gelangen sollen. Guerilla-Marketing erm\u00f6glicht es, die Zielgruppe der Deutschen Rheuma-Liga und punktuell auch die 17 Millionen an Rheuma erkrankte Menschen in Deutschland anzusprechen, indem Aktivit\u00e4ten oder Aktionen an Orten durchf\u00fchrt werden, an denen sich an Rheuma erkrankte Menschen aufhalten. Flankiert wird die geplante Aktion durch die Social-Media-Kan\u00e4le der Deutschen Rheuma-Liga. ",
                "location": "Mauerstra\u00dfe 85, 10117 Berlin ",
                "name": "BKK Dachverband e.V.",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 30001,
                    "to": 40000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Projekt \"Projekt \u201eBotschafter*innen f\u00fcr die Rheuma-Liga\"\r\n\r\nDie Deutsche Rheuma-Liga will eine Reihe von F\u00fcrsprecher*innen und Botschafter*innen gewinnen, die den Verband in der \u00d6ffentlichkeitsarbeit unterst\u00fctzen und ihre F\u00e4higkeiten oder auch Prominenz f\u00fcr die Ziele des Verbandes einbringen.",
                "location": "30144 Hannover",
                "name": "KKH Kaufm\u00e4nnische Krankenkasse",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1,
                    "to": 10000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Projekt \"Adressverwaltungsprogramm\"\r\n\r\nF\u00fcr eine professionelle Verbandsarbeit ist ein Adressverwaltungsprogramm notwendig, das die Daten der Mitglieder, Kooperationspartner, Versorgungseinrichtungen, Spender und F\u00f6rderer erfasst und nach Bedarf verarbeitet.",
                "location": "Oppenl\u00e4nderstra\u00dfe 38, 71332 Waiblingen ",
                "name": "IKK classic",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1,
                    "to": 10000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001807/37253",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-27T14:10:41.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ca/02/318853/Lobbyregister-Detailansicht-R001807-2024-06-27_14-10-41.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-27T14:10:41.000+02:00",
        "version": 5
    },
    "registerEntryId": 37253,
    "registerNumber": "R001807",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 5",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) F\u00fcnftes Buch (V) - Gesetzliche Krankenversicherung - (Artikel 1 des Gesetzes v. 20. Dezember 1988, BGBl. I S. 2477)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_5"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Bei der Definition der Leistungsgruppen muss sichergestellt werden, dass die unterschiedlichen Versorgungsschwerpunkte von Universit\u00e4tsklinika und Fachkliniken jeweils die Zuordnung zu der rheumatologischen Leistungsgruppe erm\u00f6glichen. Im Rahmen der Krankenhausreform muss sichergestellt werden, dass die internistische Rheumatologie in gr\u00f6\u00dferen Krankenh\u00e4usern vertreten ist und damit eine ausreichende Zahl von Weiterbildungspl\u00e4tzen geschaffen werden kann. Durch eine entsprechende Verg\u00fctung im neuen System wird ein finanzieller Anreiz zum Ausbau der Weiterbildungspl\u00e4tze geschaffen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/118/2011854.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMG",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit",
                                "url": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/11854",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-verbesserung-der-versorgungsqualit%C3%A4t-im-krankenhaus-und-zur-reform/312313",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Verbesserung der Versorgungsqualit\u00e4t im Krankenhaus und zur Reform der Verg\u00fctungsstrukturen (Krankenhausversorgungsverbesserungsgesetz - KHVVG)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007339",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f6/91/318844/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260014.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-26"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0007339",
                        "regulatoryProjectTitle": "Krankenhausversorgungsverbesserungsgesetz",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Positionen der Deutschen Rheuma-Liga zu einer Krankenhausreform\r\n\r\nBedarfsgerechte Versorgung rheumakranker Menschen\r\n im Krankenhaus sicherstellen!\r\n\r\nIn Deutschland gibt es rund 1.900 Krankenh\u00e4user mit etwa 480.380 Betten (Stand 2022). J\u00e4hrlich werden in Deutschland mehr als 16 Millionen Menschen vollstation\u00e4r behandelt. \r\nDer Bundesrechnungshof stellt in seinem Bericht \u00fcber die Pr\u00fcfung der Krankenhausfinanzierung durch die gesetzliche Krankenversicherung (September 2020) fest, dass die Krankenhausstruktur in Deutschland in weiten Teilen ineffizient ist. Gr\u00fcnde hierf\u00fcr sind u. a. die mangelnde Investitionsf\u00f6rderung durch die L\u00e4nder, der geringe Ambulantisierungsgrad der Krankenh\u00e4user, Doppelstrukturen oder Mengenausweitungen sowie eine unstrukturierte Krankenhausplanung. \r\nDie 2022 eingesetzte \u201eRegierungskommission Krankenhausreform\u201c hat in den vergangenen Monaten verschiedene Empfehlungen u. a. zur sektoren\u00fcbergreifenden Versorgungsplanung sowie zur Krankenhausfinanzierung und -planung vorgelegt.\r\nDie Regierungskommission Krankenhausreform empfiehlt die Einteilung der Krankenh\u00e4user in verschiedene Versorgungsstufen (Level I-III) und definierte Leistungsgruppen (LG) mit strukturellen Anforderungen (Personal, apparative Ausstattung). Die Verg\u00fctung setzt sich aus den fallunabh\u00e4ngigen Komponenten Pflegebudget, Vorhaltebudget und reformierten DRGs (rDRGs) zusammen.\r\nDas Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG) hat nach seinem Eckpunktepapier vom Mai 2023 nun einen Gesetzentwurf f\u00fcr ein Krankenhausversorgungsverbesserungsgesetz (KHVVG) vorgelegt, der den Empfehlungen der Regierungskommission weitestgehend folgt. Die Einteilung in die Leistungsgruppen folgt f\u00fcr eine \u00dcbergangszeit den Regelungen  Krankenhausplan des Landes Nordrhein-Westfalen. Zur finanziellen Unterst\u00fctzung der Krankenh\u00e4user wurde zudem ein Transformationsfonds in den Gesetzesentwurf aufgenommen. \r\nDie Deutsche Rheuma-Liga unterst\u00fctzt grunds\u00e4tzlich das Vorhaben der Bundesregierung, die \u201eDurch\u00f6konomisierung\u201c der Krankenh\u00e4user zu stoppen und die medizinisch-therapeutischen Aspekte der Krankenhausbehandlung wieder st\u00e4rker in den Vordergrund zu r\u00fccken. Auch die von der Regierungskommission vorgeschlagene Koppelung der Finanzierung an die Versorgungsstufen sollte hierzu einen Beitrag leisten. Diese Kopplung ist aufgehoben. Stattdessen soll mit den Versorgungsstufen eine \u201egr\u00f6\u00dfere Transparenz\u201c \u00fcber die Krankenhausversorgung f\u00fcr die Patientinnen und Patienten erreicht werden.\r\nDie demographische Entwicklung zeigt, dass der Anteil \u00e4lterer Menschen (65 Jahre und \u00e4lter) an der Bev\u00f6lkerung zunimmt. Damit wird auch die Zahl chronisch kranker und multimorbider Menschen zunehmen. Eine Reform der Krankenhauslandschaft muss dem Rechnung tragen und den Versorgungsbedarf der Bev\u00f6lkerung ber\u00fccksichtigen.\r\n\r\nEine Krankenhausreform muss aus Sicht rheumakranker Menschen folgende Aspekte ber\u00fccksichtigen:\r\n\r\nQualit\u00e4t der Versorgung sichern.\r\nRund 17 Millionen Menschen in Deutschland sind von einer muskuloskelettalen Erkrankung betroffen - davon 1,5 Millionen Menschen mit entz\u00fcndlich-rheumatischen Erkrankungen, 5 Millionen Menschen mit Arthrose und mindestens 4 Millionen Menschen mit Osteoporose.   Entz\u00fcndlich-rheumatische Erkrankungen verlaufen in der Regel chronisch progredient. H\u00e4ufig sind nicht nur der Bewegungsapparat, sondern auch innere Organe und das Nervensystem betroffen.\r\nIn die ambulante medizinische Versorgung rheumakranker Menschen sind niedergelassene Rheumatologinnen und Rheumatologen, Allgemein\u00e4rztinnen und Allgemein\u00e4rzte, Orthop\u00e4dinnen und Orthop\u00e4den  und andere Facharztgruppen eingebunden. Auch Krankenhausambulanzen und Rheumazentren geh\u00f6ren dazu. Seit 2018 ist die ambulante spezialfach\u00e4rztliche Versorgung bei rheumatologischen Erkrankungen nach \u00a7 116b SGB V (ASV) in Kraft. Rund 919.960 erwachsene Patientinnen und Patienten wurden seitdem betreut.\r\nDie akutstation\u00e4re Versorgung von Rheumapatientinnen und -patienten ist komplex und bedarf einer ausgewiesenen Expertise, Spezialisierung und Ausstattung. Insbesondere die Behandlung entz\u00fcndlich-rheumatischer Erkrankungen sollte in spezialisierten Kliniken erfolgen, da diese die M\u00f6glichkeit der Versorgung durch ein interdisziplin\u00e4res Team gew\u00e4hrleisten. \r\nDas Versorgungsstufenmodell der Regierungskommission Krankenhausreform ordnet die Fachkliniken aufgrund ihres Leistungsspektrums und ihrer Bedeutung f\u00fcr die Versorgung der jeweiligen Patientinnen- und Patientengruppen den Stufen II und III zu. Gleichwohl ist der Regierungskommission bewusst, dass diese der Strukturanforderung \u201eNotfallambulanz\u201c nicht gerecht werden. Die spezialisierte Versorgung von Menschen mit entz\u00fcndlich-rheumatischen Erkrankungen ist heterogen und findet mit unterschiedlichen Schwerpunkten teilweise in Universit\u00e4tsklinika und teilweise in Fachkliniken statt. Nur ein Teil der Kliniken erbringt die OPS \u201erheumatologische Komplextherapie\u201c. Insbesondere die Universit\u00e4tsklinika erbringen diese OPS nicht, leisten jedoch eine hochspezialisierte rheumatologische Versorgung.\r\nDas Eckpunktepapier des BMG definiert Fachkliniken als Krankenh\u00e4user \u201e[\u2026] die sich auf Behandlung einer bestimmten Erkrankung oder Krankheitsgruppe spezialisiert haben [\u2026]\u201c und \u201e[\u2026] auch schwere, komplexe oder chronische Krankheitsbilder des Fachgebietes\u201c behandeln.\r\nRheumatologische Akutkliniken - als Fachkrankenh\u00e4user - arbeiten eng mit Rehabilitationseinrichtungen zusammen oder verf\u00fcgen sogar \u00fcber eigene Rehabilitationsabteilungen. Die Behandlungs- und Rehabilitationsinfrastruktur dieser Kliniken muss auch bei der anstehenden Krankenhausreform erhalten bleiben.\r\nDar\u00fcber hinaus werden Rheumapatientinnen und Rheumapatienten auch in Allgemeinkrankenh\u00e4usern mit und ohne Fachabteilung versorgt.\r\nUm die Behandlungsqualit\u00e4t insgesamt f\u00fcr Patientinnen und Patienten zu erh\u00f6hen, schl\u00e4gt die \u201eRegierungskommission Krankenhaus\u201c erg\u00e4nzend zu den Versorgungsstufen die Einf\u00fchrung von Leistungsgruppen vor, die sich an den ICD- und OPS-Codes orientieren. Bei der Definition der Leistungsgruppen muss sichergestellt werden, dass die unterschiedlichen Versorgungsschwerpunkte von Universit\u00e4tsklinika und Fachkliniken jeweils die Zuordnung zu der rheumatologischen Leistungsgruppe erm\u00f6glichen.\r\nBei Patientinnen und Patienten mit entz\u00fcndlich-rheumatischen Erkrankungen oder einer Arthrose kann - je nach Verlauf der Erkrankung - ein k\u00fcnstlicher Gelenkersatz erforderlich sein. Auch Menschen mit Osteoporose sind einem hohen Risiko ausgesetzt, einen Wirbel- oder H\u00fcftbruch zu erleiden, der ggf. operativ behandelt werden muss. Die Versorgung mit Endoprothesen erfolgt sowohl in eigenst\u00e4ndigen orthop\u00e4dischen Kliniken als auch Fachkliniken. Ein Teil der Kliniken sind auf die spezialisierte endoprothetische Versorgung bei entz\u00fcndlich-rheumatischen Erkrankungen ausgerichtet. Es muss bei einer Reform der Krankenhausfinanzierung sichergestellt werden, dass der h\u00f6here Aufwand in der endoprothetischen Versorgung bei diesen Erkrankungen abgebildet wird.\r\nSpezialisierte Einrichtungen - wie beispielsweise Fachkliniken f\u00fcr Endoprothetik oder Wirbels\u00e4ulenerkrankungen - m\u00fcssen im Sinne der Sicherstellung einer qualitativ hochwertigen Versorgung unabh\u00e4ngig vom Versorgungslevel Bestandteil der Krankenhausversorgung bleiben.\r\n\r\n\r\nVerzahnung der Versorgungssektoren sicherstellen.\r\nDie \u201eRegierungskommission Krankenhaus\u201c regt eine engere Verzahnung der Sektoren in der Krankenhausplanung und -finanzierung sowie eine Ambulantisierung bisher station\u00e4r erbrachter Leistungen an. Dar\u00fcber hinaus sollen im Rahmen der Krankenhausreform Anreize f\u00fcr Kooperationen zwischen Krankenh\u00e4usern bis hin zu Leistungsgruppen gesetzt werden.\r\nIn der rheumatologischen Versorgung besteht Handlungsbedarf hinsichtlich der Kooperation zwischen den Sektoren. So sollte die Expertise rheumatologischer Krankenh\u00e4user und Fachabteilungen st\u00e4rker f\u00fcr die ambulante Versorgung genutzt werden. Gleiches gilt f\u00fcr den Austausch der station\u00e4ren Einrichtungen untereinander. Auch bei der Behandlung von rheumakranken Menschen in Allgemeinkrankenh\u00e4usern - insbesondere in Krankenh\u00e4usern der Maximalversorgung - ist die Einbindung von Expertinnen und Experten erforderlich.\r\n\r\nStation\u00e4re Weiterbildungsstellen sichern und ausbauen.\r\nDie Krankenhausreform bietet die Chance, die Finanzierung der \u00e4rztlichen Weiterbildung  in den einzelnen Fachgebieten neu zu ordnen und damit langfristig die medizinische Versorgung  der Bev\u00f6lkerung zu sichern. \r\nNach Berechnungen der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Rheumatologie (DGRh) fehlen in Deutschland rund 650 internistische Rheumatologinnen und Rheumatologen f\u00fcr eine bedarfsgerechte Mindestversorgung und rund 1.400 internistische Rheumatologinnen und Rheumatologen f\u00fcr eine ad\u00e4quate medizinische Versorgung rheumakranker Menschen. \r\nZu den Ursachen geh\u00f6ren fehlende Weiterbildungsstellen in den Krankenh\u00e4usern, die in den Kliniken teilweise abgebaut oder gar nicht erst eingerichtet werden. Dies ist vor allem auf das DRG-Fallpauschalensystem zur\u00fcckzuf\u00fchren. Das leistungsbezogene Verg\u00fctungssystem in seiner jetzigen Form setzt Anreize, die Versorgung vor allem in finanziell attraktiven Indikationsbereichen auszuweiten. Die station\u00e4re internistische Rheumatologie ist dagegen personalintensiv und kommt in der Regel ohne hochbezahlte apparative Leistungen aus. \r\nDer \u00fcberwiegende Teil der rheumatologischen Weiterbildung von Fach\u00e4rztinnen und Fach\u00e4rzten erfolgt - unter Ber\u00fccksichtigung der Weiterbildungsordnung - in rheumatologischen Akutkliniken, Fachabteilungen und Universit\u00e4tskliniken. Dies ist f\u00fcr das Erlernen komplexer und seltener Krankheitsbilder sowie schwerer Verl\u00e4ufe rheumatischer Erkrankungen unerl\u00e4sslich.\r\nIm Rahmen der Krankenhausreform muss sichergestellt werden, dass die internistische Rheumatologie in gr\u00f6\u00dferen Krankenh\u00e4usern vertreten ist und damit eine ausreichende Zahl von Weiterbildungspl\u00e4tzen geschaffen werden kann. Durch eine entsprechende Verg\u00fctung im neuen System wird ein finanzieller Anreiz zum Ausbau der Weiterbildungspl\u00e4tze geschaffen.\r\nNeben der internistischen Rheumatologie spielt die orthop\u00e4dische Versorgung eine wichtige Rolle bei der Behandlung von Menschen  mit rheumatischen Erkrankungen. \r\nDegenerative Erkrankungen wie die Arthrose oder entz\u00fcndlich-rheumatische Erkrankungen wie die rheumatoide Arthritis greifen die Gelenke an und k\u00f6nnen zu erheblichen Funktionseinbu\u00dfen f\u00fchren. In vielen F\u00e4llen ist ein k\u00fcnstlicher Gelenkersatz unumg\u00e4nglich.\r\nDie Levelzuordnungen f\u00fcr diesen Fachbereich sowie die mit der Krankenhausreform vorgesehene Ambulantisierung d\u00fcrfen nicht zu einer Einschr\u00e4nkung der Weiterbildungsm\u00f6glichkeiten f\u00fchren. Im Rahmen der Krankenhausreform muss die finanzielle sowie intersektorale F\u00f6rderung von Weiterbildungsstellen realisiert werden.\r\n\r\nPatientinnen- und Patientenperspektive ber\u00fccksichtigen.\r\n\r\nDie Strukturreform muss auch aus Sicht der Patientinnen und Patienten gedacht werden.\r\n\r\nPatientinnen und Patienten m\u00fcssen sich dar\u00fcber informieren k\u00f6nnen, welches Krankenhaus \u2013 entsprechend der Versorgungsstufen - f\u00fcr ihre Behandlung zust\u00e4ndig ist. Sie m\u00fcssen sicher sein k\u00f6nnen, dass diese Krankenh\u00e4user die Qualit\u00e4tskriterien der jeweiligen Versorgungsstufe erf\u00fcllen. Diese Informationen m\u00fcssen leicht auffindbar und verst\u00e4ndlich sein.\r\n\r\nZur Sicherung der Prozess- und Ergebnisqualit\u00e4t aus Patientensicht in den einzelnen Versorgungsstufen aber auch der sektor\u00fcbergreifenden Versorgung k\u00f6nnen Patient-Reported Experience Measures (PREMs) bzw. Patient-Reported Outcome Measures (PROMs) einen wichtigen Beitrag leisten. \r\n\r\nKrankenh\u00e4usern aller Versorgungslevel m\u00fcssen barrierefrei sein. Die Belange von Menschen mit Behinderungen sind dabei besonders zu ber\u00fccksichtigen.\r\n\r\n\r\n\r\nBonn, den 15.05.2024\r\n\r\n\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Krankenhausversorgungsverbesserungsgesetz"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f6/91/318844/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260014.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-26"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007339",
                "regulatoryProjectTitle": "Krankenhausversorgungsverbesserungsgesetz",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Positionen der Deutschen Rheuma-Liga zu einer Krankenhausreform\r\n\r\nBedarfsgerechte Versorgung rheumakranker Menschen\r\n im Krankenhaus sicherstellen!\r\n\r\nIn Deutschland gibt es rund 1.900 Krankenh\u00e4user mit etwa 480.380 Betten (Stand 2022). J\u00e4hrlich werden in Deutschland mehr als 16 Millionen Menschen vollstation\u00e4r behandelt. \r\nDer Bundesrechnungshof stellt in seinem Bericht \u00fcber die Pr\u00fcfung der Krankenhausfinanzierung durch die gesetzliche Krankenversicherung (September 2020) fest, dass die Krankenhausstruktur in Deutschland in weiten Teilen ineffizient ist. Gr\u00fcnde hierf\u00fcr sind u. a. die mangelnde Investitionsf\u00f6rderung durch die L\u00e4nder, der geringe Ambulantisierungsgrad der Krankenh\u00e4user, Doppelstrukturen oder Mengenausweitungen sowie eine unstrukturierte Krankenhausplanung. \r\nDie 2022 eingesetzte \u201eRegierungskommission Krankenhausreform\u201c hat in den vergangenen Monaten verschiedene Empfehlungen u. a. zur sektoren\u00fcbergreifenden Versorgungsplanung sowie zur Krankenhausfinanzierung und -planung vorgelegt.\r\nDie Regierungskommission Krankenhausreform empfiehlt die Einteilung der Krankenh\u00e4user in verschiedene Versorgungsstufen (Level I-III) und definierte Leistungsgruppen (LG) mit strukturellen Anforderungen (Personal, apparative Ausstattung). Die Verg\u00fctung setzt sich aus den fallunabh\u00e4ngigen Komponenten Pflegebudget, Vorhaltebudget und reformierten DRGs (rDRGs) zusammen.\r\nDas Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG) hat nach seinem Eckpunktepapier vom Mai 2023 nun einen Gesetzentwurf f\u00fcr ein Krankenhausversorgungsverbesserungsgesetz (KHVVG) vorgelegt, der den Empfehlungen der Regierungskommission weitestgehend folgt. Die Einteilung in die Leistungsgruppen folgt f\u00fcr eine \u00dcbergangszeit den Regelungen  Krankenhausplan des Landes Nordrhein-Westfalen. Zur finanziellen Unterst\u00fctzung der Krankenh\u00e4user wurde zudem ein Transformationsfonds in den Gesetzesentwurf aufgenommen. \r\nDie Deutsche Rheuma-Liga unterst\u00fctzt grunds\u00e4tzlich das Vorhaben der Bundesregierung, die \u201eDurch\u00f6konomisierung\u201c der Krankenh\u00e4user zu stoppen und die medizinisch-therapeutischen Aspekte der Krankenhausbehandlung wieder st\u00e4rker in den Vordergrund zu r\u00fccken. Auch die von der Regierungskommission vorgeschlagene Koppelung der Finanzierung an die Versorgungsstufen sollte hierzu einen Beitrag leisten. Diese Kopplung ist aufgehoben. Stattdessen soll mit den Versorgungsstufen eine \u201egr\u00f6\u00dfere Transparenz\u201c \u00fcber die Krankenhausversorgung f\u00fcr die Patientinnen und Patienten erreicht werden.\r\nDie demographische Entwicklung zeigt, dass der Anteil \u00e4lterer Menschen (65 Jahre und \u00e4lter) an der Bev\u00f6lkerung zunimmt. Damit wird auch die Zahl chronisch kranker und multimorbider Menschen zunehmen. Eine Reform der Krankenhauslandschaft muss dem Rechnung tragen und den Versorgungsbedarf der Bev\u00f6lkerung ber\u00fccksichtigen.\r\n\r\nEine Krankenhausreform muss aus Sicht rheumakranker Menschen folgende Aspekte ber\u00fccksichtigen:\r\n\r\nQualit\u00e4t der Versorgung sichern.\r\nRund 17 Millionen Menschen in Deutschland sind von einer muskuloskelettalen Erkrankung betroffen - davon 1,5 Millionen Menschen mit entz\u00fcndlich-rheumatischen Erkrankungen, 5 Millionen Menschen mit Arthrose und mindestens 4 Millionen Menschen mit Osteoporose.   Entz\u00fcndlich-rheumatische Erkrankungen verlaufen in der Regel chronisch progredient. H\u00e4ufig sind nicht nur der Bewegungsapparat, sondern auch innere Organe und das Nervensystem betroffen.\r\nIn die ambulante medizinische Versorgung rheumakranker Menschen sind niedergelassene Rheumatologinnen und Rheumatologen, Allgemein\u00e4rztinnen und Allgemein\u00e4rzte, Orthop\u00e4dinnen und Orthop\u00e4den  und andere Facharztgruppen eingebunden. Auch Krankenhausambulanzen und Rheumazentren geh\u00f6ren dazu. Seit 2018 ist die ambulante spezialfach\u00e4rztliche Versorgung bei rheumatologischen Erkrankungen nach \u00a7 116b SGB V (ASV) in Kraft. Rund 919.960 erwachsene Patientinnen und Patienten wurden seitdem betreut.\r\nDie akutstation\u00e4re Versorgung von Rheumapatientinnen und -patienten ist komplex und bedarf einer ausgewiesenen Expertise, Spezialisierung und Ausstattung. Insbesondere die Behandlung entz\u00fcndlich-rheumatischer Erkrankungen sollte in spezialisierten Kliniken erfolgen, da diese die M\u00f6glichkeit der Versorgung durch ein interdisziplin\u00e4res Team gew\u00e4hrleisten. \r\nDas Versorgungsstufenmodell der Regierungskommission Krankenhausreform ordnet die Fachkliniken aufgrund ihres Leistungsspektrums und ihrer Bedeutung f\u00fcr die Versorgung der jeweiligen Patientinnen- und Patientengruppen den Stufen II und III zu. Gleichwohl ist der Regierungskommission bewusst, dass diese der Strukturanforderung \u201eNotfallambulanz\u201c nicht gerecht werden. Die spezialisierte Versorgung von Menschen mit entz\u00fcndlich-rheumatischen Erkrankungen ist heterogen und findet mit unterschiedlichen Schwerpunkten teilweise in Universit\u00e4tsklinika und teilweise in Fachkliniken statt. Nur ein Teil der Kliniken erbringt die OPS \u201erheumatologische Komplextherapie\u201c. Insbesondere die Universit\u00e4tsklinika erbringen diese OPS nicht, leisten jedoch eine hochspezialisierte rheumatologische Versorgung.\r\nDas Eckpunktepapier des BMG definiert Fachkliniken als Krankenh\u00e4user \u201e[\u2026] die sich auf Behandlung einer bestimmten Erkrankung oder Krankheitsgruppe spezialisiert haben [\u2026]\u201c und \u201e[\u2026] auch schwere, komplexe oder chronische Krankheitsbilder des Fachgebietes\u201c behandeln.\r\nRheumatologische Akutkliniken - als Fachkrankenh\u00e4user - arbeiten eng mit Rehabilitationseinrichtungen zusammen oder verf\u00fcgen sogar \u00fcber eigene Rehabilitationsabteilungen. Die Behandlungs- und Rehabilitationsinfrastruktur dieser Kliniken muss auch bei der anstehenden Krankenhausreform erhalten bleiben.\r\nDar\u00fcber hinaus werden Rheumapatientinnen und Rheumapatienten auch in Allgemeinkrankenh\u00e4usern mit und ohne Fachabteilung versorgt.\r\nUm die Behandlungsqualit\u00e4t insgesamt f\u00fcr Patientinnen und Patienten zu erh\u00f6hen, schl\u00e4gt die \u201eRegierungskommission Krankenhaus\u201c erg\u00e4nzend zu den Versorgungsstufen die Einf\u00fchrung von Leistungsgruppen vor, die sich an den ICD- und OPS-Codes orientieren. Bei der Definition der Leistungsgruppen muss sichergestellt werden, dass die unterschiedlichen Versorgungsschwerpunkte von Universit\u00e4tsklinika und Fachkliniken jeweils die Zuordnung zu der rheumatologischen Leistungsgruppe erm\u00f6glichen.\r\nBei Patientinnen und Patienten mit entz\u00fcndlich-rheumatischen Erkrankungen oder einer Arthrose kann - je nach Verlauf der Erkrankung - ein k\u00fcnstlicher Gelenkersatz erforderlich sein. Auch Menschen mit Osteoporose sind einem hohen Risiko ausgesetzt, einen Wirbel- oder H\u00fcftbruch zu erleiden, der ggf. operativ behandelt werden muss. Die Versorgung mit Endoprothesen erfolgt sowohl in eigenst\u00e4ndigen orthop\u00e4dischen Kliniken als auch Fachkliniken. Ein Teil der Kliniken sind auf die spezialisierte endoprothetische Versorgung bei entz\u00fcndlich-rheumatischen Erkrankungen ausgerichtet. Es muss bei einer Reform der Krankenhausfinanzierung sichergestellt werden, dass der h\u00f6here Aufwand in der endoprothetischen Versorgung bei diesen Erkrankungen abgebildet wird.\r\nSpezialisierte Einrichtungen - wie beispielsweise Fachkliniken f\u00fcr Endoprothetik oder Wirbels\u00e4ulenerkrankungen - m\u00fcssen im Sinne der Sicherstellung einer qualitativ hochwertigen Versorgung unabh\u00e4ngig vom Versorgungslevel Bestandteil der Krankenhausversorgung bleiben.\r\n\r\n\r\nVerzahnung der Versorgungssektoren sicherstellen.\r\nDie \u201eRegierungskommission Krankenhaus\u201c regt eine engere Verzahnung der Sektoren in der Krankenhausplanung und -finanzierung sowie eine Ambulantisierung bisher station\u00e4r erbrachter Leistungen an. Dar\u00fcber hinaus sollen im Rahmen der Krankenhausreform Anreize f\u00fcr Kooperationen zwischen Krankenh\u00e4usern bis hin zu Leistungsgruppen gesetzt werden.\r\nIn der rheumatologischen Versorgung besteht Handlungsbedarf hinsichtlich der Kooperation zwischen den Sektoren. So sollte die Expertise rheumatologischer Krankenh\u00e4user und Fachabteilungen st\u00e4rker f\u00fcr die ambulante Versorgung genutzt werden. Gleiches gilt f\u00fcr den Austausch der station\u00e4ren Einrichtungen untereinander. Auch bei der Behandlung von rheumakranken Menschen in Allgemeinkrankenh\u00e4usern - insbesondere in Krankenh\u00e4usern der Maximalversorgung - ist die Einbindung von Expertinnen und Experten erforderlich.\r\n\r\nStation\u00e4re Weiterbildungsstellen sichern und ausbauen.\r\nDie Krankenhausreform bietet die Chance, die Finanzierung der \u00e4rztlichen Weiterbildung  in den einzelnen Fachgebieten neu zu ordnen und damit langfristig die medizinische Versorgung  der Bev\u00f6lkerung zu sichern. \r\nNach Berechnungen der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Rheumatologie (DGRh) fehlen in Deutschland rund 650 internistische Rheumatologinnen und Rheumatologen f\u00fcr eine bedarfsgerechte Mindestversorgung und rund 1.400 internistische Rheumatologinnen und Rheumatologen f\u00fcr eine ad\u00e4quate medizinische Versorgung rheumakranker Menschen. \r\nZu den Ursachen geh\u00f6ren fehlende Weiterbildungsstellen in den Krankenh\u00e4usern, die in den Kliniken teilweise abgebaut oder gar nicht erst eingerichtet werden. Dies ist vor allem auf das DRG-Fallpauschalensystem zur\u00fcckzuf\u00fchren. Das leistungsbezogene Verg\u00fctungssystem in seiner jetzigen Form setzt Anreize, die Versorgung vor allem in finanziell attraktiven Indikationsbereichen auszuweiten. Die station\u00e4re internistische Rheumatologie ist dagegen personalintensiv und kommt in der Regel ohne hochbezahlte apparative Leistungen aus. \r\nDer \u00fcberwiegende Teil der rheumatologischen Weiterbildung von Fach\u00e4rztinnen und Fach\u00e4rzten erfolgt - unter Ber\u00fccksichtigung der Weiterbildungsordnung - in rheumatologischen Akutkliniken, Fachabteilungen und Universit\u00e4tskliniken. Dies ist f\u00fcr das Erlernen komplexer und seltener Krankheitsbilder sowie schwerer Verl\u00e4ufe rheumatischer Erkrankungen unerl\u00e4sslich.\r\nIm Rahmen der Krankenhausreform muss sichergestellt werden, dass die internistische Rheumatologie in gr\u00f6\u00dferen Krankenh\u00e4usern vertreten ist und damit eine ausreichende Zahl von Weiterbildungspl\u00e4tzen geschaffen werden kann. Durch eine entsprechende Verg\u00fctung im neuen System wird ein finanzieller Anreiz zum Ausbau der Weiterbildungspl\u00e4tze geschaffen.\r\nNeben der internistischen Rheumatologie spielt die orthop\u00e4dische Versorgung eine wichtige Rolle bei der Behandlung von Menschen  mit rheumatischen Erkrankungen. \r\nDegenerative Erkrankungen wie die Arthrose oder entz\u00fcndlich-rheumatische Erkrankungen wie die rheumatoide Arthritis greifen die Gelenke an und k\u00f6nnen zu erheblichen Funktionseinbu\u00dfen f\u00fchren. In vielen F\u00e4llen ist ein k\u00fcnstlicher Gelenkersatz unumg\u00e4nglich.\r\nDie Levelzuordnungen f\u00fcr diesen Fachbereich sowie die mit der Krankenhausreform vorgesehene Ambulantisierung d\u00fcrfen nicht zu einer Einschr\u00e4nkung der Weiterbildungsm\u00f6glichkeiten f\u00fchren. Im Rahmen der Krankenhausreform muss die finanzielle sowie intersektorale F\u00f6rderung von Weiterbildungsstellen realisiert werden.\r\n\r\nPatientinnen- und Patientenperspektive ber\u00fccksichtigen.\r\n\r\nDie Strukturreform muss auch aus Sicht der Patientinnen und Patienten gedacht werden.\r\n\r\nPatientinnen und Patienten m\u00fcssen sich dar\u00fcber informieren k\u00f6nnen, welches Krankenhaus \u2013 entsprechend der Versorgungsstufen - f\u00fcr ihre Behandlung zust\u00e4ndig ist. Sie m\u00fcssen sicher sein k\u00f6nnen, dass diese Krankenh\u00e4user die Qualit\u00e4tskriterien der jeweiligen Versorgungsstufe erf\u00fcllen. Diese Informationen m\u00fcssen leicht auffindbar und verst\u00e4ndlich sein.\r\n\r\nZur Sicherung der Prozess- und Ergebnisqualit\u00e4t aus Patientensicht in den einzelnen Versorgungsstufen aber auch der sektor\u00fcbergreifenden Versorgung k\u00f6nnen Patient-Reported Experience Measures (PREMs) bzw. Patient-Reported Outcome Measures (PROMs) einen wichtigen Beitrag leisten. \r\n\r\nKrankenh\u00e4usern aller Versorgungslevel m\u00fcssen barrierefrei sein. Die Belange von Menschen mit Behinderungen sind dabei besonders zu ber\u00fccksichtigen.\r\n\r\n\r\n\r\nBonn, den 15.05.2024\r\n\r\n\r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}