{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-22T16:34:57.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-24T13:37:50.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-08-21T11:02:57.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 43151,
                "validFromDate": "2024-08-21T11:02:57.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 41834,
                "validFromDate": "2024-07-18T16:33:40.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-21T11:02:57.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 32328,
                "validFromDate": "2024-06-24T08:38:25.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-18T16:33:40.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 25232,
                "validFromDate": "2023-08-28T14:35:42.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-24T08:38:25.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 20742,
                "validFromDate": "2023-06-02T09:11:35.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-08-28T14:35:42.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 15500,
                "validFromDate": "2023-02-22T16:34:57.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-02T09:11:35.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_TRADE_ASSOC",
            "de": "Wirtschaftsverband oder Gewerbeverband/-verein",
            "en": "Trade association"
        },
        "activityDescription": "Zweck des Verbandes ist die F\u00f6rderung und Wahrnehmung der wirtschafts- und kooperationspolitischen Interessen seiner Mitglieder. Er vertritt die Interessen der gewerblichen Genossenschaften, Franchise-Systeme und weiteren Kooperationen des Mittelstandes mit dem Ziel einer Verbesserung der Rahmenbedingungen f\u00fcr den gesamten kooperierenden Mittelstand am Standort Deutschland. Dabei \u00e4u\u00dfert sich der Verband zu allen mittelstandsrelevanten Themen, u.a. in der Steuer-, Energie-, Digital-, Arbeitsmarkt- und Wettbewerbspolitik. Besonderes Augenmerk des Verbandes liegt auf der F\u00f6rderung des Mittelstandes in kooperierenden Netzwerken und damit auch auf die Wahrnehmung mittelstandspolitischer Interessen der den Mitgliedern angeschlossenen Unternehmen gerichtet.\r\n\r\nDer Verband hat insbesondere die Aufgaben: \r\na) die Interessen gegen\u00fcber staatlichen Beh\u00f6rden und Institutionen sowie gegen\u00fcber Organisationen der Wirtschaft und Wissenschaft wahrzunehmen; \r\nb) den Austausch aller kooperationsrelevanter Informationen unter den Mitgliedern zu f\u00f6rdern; \r\nc) Beratung und Betreuung der Mitglieder in allen Angelegenheiten, die zum satzungsm\u00e4\u00dfigen Aufgabenbereich des Verbandes geh\u00f6ren. ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_FINANCE",
                "de": "Bank- und Finanzwesen",
                "en": "Banking and finance"
            },
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_UNEMPLOYMENT",
                "de": "Arbeitslosenversicherung",
                "en": "Unemployment insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                "de": "G\u00fcterverkehr",
                "en": "Freight transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_COUNTRYSIDE",
                "de": "L\u00e4ndlicher Raum",
                "en": "Rural area"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                "de": "Zivilrecht",
                "en": "Civil rights"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_HEALTH",
                "de": "Krankenversicherung",
                "en": "Health insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_PUBLIC_ADMINISTRATION",
                "de": "Verwaltungstransparenz/Open Government",
                "en": "Public administration"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_ADVERTISEMENT",
                "de": "Werbung",
                "en": "Advertising"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Medien, Kommunikation und Informationstechnik\"",
                "en": "Other in the field of \"Media, communication and information technology\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_HANDCRAFT",
                "de": "Handwerk",
                "en": "Handcraft"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                "de": "Rechtspolitik",
                "en": "Legal policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_ACCIDENT",
                "de": "Unfallversicherung",
                "en": "Accident insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_CITY",
                "de": "Stadtentwicklung",
                "en": "Urban development"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                "en": "Data protection and information security"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_LONGTERM",
                "de": "Pflegeversicherung",
                "en": "Long term care"
            },
            {
                "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                "de": "Staat und Verwaltung",
                "en": "Government and administration"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen\"",
                "en": "Other in the field of \"Spatial planning, construction and housing\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                "de": "Wettbewerbsrecht",
                "en": "Competition law"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_IS_CYBER",
                "de": "Cybersicherheit",
                "en": "Cyber security"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_MIGRATION",
                "de": "Migration",
                "en": "Migration and residence"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen\"",
                "en": "Other in the field of \"Foreign policy and international relations\""
            },
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                "de": "Integration",
                "en": "Integration"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                "en": "Other in the field of \"Law\""
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                "en": "Other in the field of \"Transportation\""
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                "de": "Internetpolitik",
                "en": "Internet policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                "en": "Other in the field of \"Economy\""
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                "de": "Innere Sicherheit",
                "en": "Internal security"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_NET",
                "de": "Energienetze",
                "en": "Energy networks"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                "en": "Species protection/biodiversity"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Soziale Sicherung\"",
                "en": "Other in the field of \"Social security\""
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                "en": "Communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Staat und Verwaltung\"",
                "en": "Other in the field of \"Government and administration\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                "de": "Handel und Dienstleistungen",
                "en": "Trade and services"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OLD_AGE",
                "de": "Rente/Alterssicherung",
                "en": "Old-age insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_ECOMMERCE",
                "de": "E-Commerce",
                "en": "E-commerce"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                "en": "Foreign trade"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                "en": "Other in the field of \"Energy\""
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                "en": "Construction and construction industry"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/e4/6f/345630/MITTELSTANDSVERBUND-JAHRESRECHNUNG-BILANZ-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 1.85,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 480001,
            "to": 490000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Am Weidendamm",
            "streetNumber": "1A",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@mittelstandsverbund.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4930590099618",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.mittelstandsverbund.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Eckhard",
                "lastName": "Schwarzer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Tim",
                "lastName": "Geier",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "J\u00f6rg",
                "lastName": "Glaser",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Marc",
                "lastName": "Zgaga",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Marius",
                "lastName": "M\u00fcller-B\u00f6ge",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Sabine",
                "lastName": "Sch\u00e4fer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Juliane",
                "lastName": "Wehr-Ibold",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Henning",
                "lastName": "Bergmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Eckhard",
                "function": "Pr\u00e4sident",
                "lastName": "Schwarzer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Frank",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Bermbach",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Benedikt",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Erdmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Stefan",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "M\u00fcller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Andreas",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Trautwein",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Henning",
                "function": "Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Bergmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-04-30",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 299,
            "totalCount": 299
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Au\u00dfenhandelsvereinigung des Deutschen Einzelhandels e.V. (AVE)"
            },
            {
                "membership": "Charta Digitale Vernetzung e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutscher Genossenschafts- und Raiffeisenverband (DGRV)"
            },
            {
                "membership": "Gesellschaft zum Studium strukturpolitischer Fragen e.V."
            },
            {
                "membership": "Independent Retail Europe"
            },
            {
                "membership": "Institut der deutschen Wirtschaft K\u00f6ln e.V."
            },
            {
                "membership": "Studienvereinigung Kartellrecht e.V."
            },
            {
                "membership": "Zentrale zur Bek\u00e4mpfung unlauteren Wettbewerbs Frankfurt am Main e. V. (Wettbewerbszentrale)"
            },
            {
                "membership": "Zentralverband des Deutschen Handwerks e. V. (ZDH)"
            },
            {
                "membership": "Bundesverband Gro\u00dfhandel, Au\u00dfenhandel, Dienstleistungen e.V. (BGA)"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "DER MITTELSTANDSVERBUND - ZGV e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1800001,
            "to": 1810000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Das Kammer- und Verbandspartnerschaftsprojekt zwischen dem MITTELSTANDSVERBUND und dem brasilianischen Verband mittelst\u00e4ndischer Baustoffh\u00e4ndlerkooperationen FEBRAMAT erh\u00e4lt im Rahmen des Programms \"Entwicklungspartnerschaft mit der Wirtschaft\" vom BMZ eine nicht r\u00fcckzahlbare Zuwendung. Ziel des Projektes ist es, FEBRAMAT in der Interessenvertretung und Erbringung von Dienstleistungen zu st\u00e4rken und zu professionalisieren, um langfristig den kooperierenden kleinen und mittleren Unternehmen in Brasilien eine starke Stimme zu geben. ",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 240001,
                    "to": 250000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00fcr das Projekt \"Informations- und Beratungskonzept f\u00fcr Verbundgruppen und Kleinunternehmen zur Reduzierung des Ressourcenverbrauchs, der Treibhausgas-Emissionen und zur Abfallvermeidung\" (KlimaVERBUND) stellt das BMWK aus Mitteln der Nationalen Klimaschutzinitiative F\u00f6rdermittel in Form einer zweckgebundenen, nicht r\u00fcckzahlbaren Zuwendung (84,38 v. H. der Gesamtkosten) bereit. Hieraus werden gezielt Schulungen und Beratungsma\u00dfnahmen finanziert, die eine Ressourcenschonung und einen positiven Klimaeffekt nach festgelegten Kriterien bewirken. Ziel ist es, eine m\u00f6glichst gro\u00dfe Zahl von kooperierenden kleinen und mittelgro\u00dfen Unternehmen f\u00fcr einen effizienten Umgang mit Ressourcen zu gewinnen und durch die hiermit verbundene Kostensenkung die Wettbewerbsf\u00e4higkeit der Unternehmen zu verbessern.\r\n",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 200001,
                    "to": 210000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Das \"Mittelstand-Digital Zentrum Smarte Kreisl\u00e4ufe\" wird getragen vom Gesamtverband textil+mode, den Deutschen Instituten f\u00fcr Textil- und Faserforschung Denkendorf (DITF), dem Institut f\u00fcr Textiltechnik der RWTH Aachen University (ITA), dem S\u00e4chsischen Textilforschungsinstitut (STFI) und DER MITTELSTANDSVERBUND - ZGV e.V. Es unterst\u00fctzt kleine und mittlere Unternehmen bei der Einf\u00fchrung zukunftsrelevanter digitaler Technologien. DER MITTELSTANDSVERBUND ist dabei Schnittstelle zwischen den einzelnen Wertsch\u00f6pfungsstufen und gleichzeitig Kommunikator in den mittelst\u00e4ndischen Handels- und Dienstleistungssektor. Mit dem Netzwerk Mittelstand-Digital stellt das BMWK \u00fcber den Projekttr\u00e4ger DLR F\u00f6rdermittel f\u00fcr die Digitalisierung in kleinen und mittleren Unternehmen bereit.",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 120001,
                    "to": 130000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001283/43151",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-24T08:38:25.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/be/8a/345633/Lobbyregister-Detailansicht-R001283-2024-08-21_11-02-57.pdf",
        "validFromDate": "2024-08-21T11:02:57.000+02:00",
        "version": 9
    },
    "registerEntryId": 43151,
    "registerNumber": "R001283",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "EStG",
                        "title": "Einkommensteuergesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/estg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "UStG",
                        "title": "Umsatzsteuergesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ustg_1980"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Insgesamt sollte die Steuerbelastung von kleinen und mittleren Unternehmen gesenkt werden, um deren Wettbewerbsf\u00e4higkeit zu erh\u00f6hen und betriebliche Investitionen zu erleichtern. Zus\u00e4tzliche steuerrechtliche H\u00fcrden und Zweifelsfragen m\u00fcssen verhindert werden. In diesem Zusammenhang sollte die Besteuerung von Bildungsleistungen nicht zum Nachteil von privaten Bildungsanbietern und Besch\u00e4ftigten nicht reformiert werden.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Content/DE/Gesetzestexte/Gesetze_Gesetzesvorhaben/Abteilungen/Abteilung_IV/20_Legislaturperiode/2024-06-05-JStG-2024/1-Referentenentwurf.pdf?__blob=publicationFile&v=2",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Content/DE/Gesetzestexte/Gesetze_Gesetzesvorhaben/Abteilungen/Abteilung_IV/20_Legislaturperiode/2024-06-05-JStG-2024/0-Gesetz.html",
                            "shortTitle": "BMF",
                            "title": "Bundesministerium der Finanzen",
                            "url": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Web/DE/Home/home.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-05-17",
                    "title": "Entwurf eines Jahressteuergesetzes 2024 (Jahressteuergesetz 2024 \u2013 JStG 2024)"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                        "de": "Bildung und Erziehung",
                        "en": "Education and parenting"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_WORK",
                        "de": "Berufliche Bildung",
                        "en": "Job education"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                        "de": "Handel und Dienstleistungen",
                        "en": "Trade and services"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                        "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                        "en": "Public finances, taxes and duties"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004311",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f1/79/305380/Stellungnahme-Gutachten-SG2406190188.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                        "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                        "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-24"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0004311",
                        "regulatoryProjectTitle": "Mittelstandsfreundliche Weiterentwicklung des Steuerrechts, insbesondere praxistaugliche Besteuerung von Bildungsleistungen",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Stellungnahme zum Referentenentwurf eines Jahressteuergesetzes 2024\r\n\r\nVorbemerkungen\r\nGerne m\u00f6chten wir hiermit zu dem am 17. Mai 2024 vom BMF im Rahmen der Verb\u00e4ndebeteiligung \u00fcbermittelten Referentenentwurf eines Jahressteuergesetzes 2024 (JStG 2024) Stellung nehmen. Angesichts des sehr gro\u00dfen Umfangs des Referentenentwurfs bedauern wir gleichwohl die \u00e4u\u00dferst kurz gesetzte Frist von lediglich vier Arbeitstagen. Eine gr\u00fcndliche Auseinandersetzung mit den vorgeschlagenen steuerrechtlichen \u00c4nderungen und eine Einbindung der Mitgliedschaft werden dadurch erheblich erschwert.\r\n\r\nDer vorliegende Referentenentwurf beinhaltet wie \u00fcblich eine Vielzahl einzelner Anpassungen aus unterschiedlichen steuerlichen Bereichen. Diese Anpassungen sind dabei zu gro\u00dfen Teilen technischer oder redaktioneller Natur und vollziehen unter anderem aktuelle Rechtsprechung nach. Gleichwohl sind darunter auch mehrere \u00c4nderungen, die durchaus weitreichende Auswirkungen f\u00fcr die betriebliche Praxis und damit den Gesch\u00e4ftsbetrieb der Unternehmen im kooperierenden Mittelstand haben k\u00f6nnen. Gerade deshalb w\u00e4re es unseres Erachtens sehr angemessen gewesen, der Verb\u00e4ndebeteiligung und fachlichen Auseinandersetzung zum Referentenentwurf mehr Zeit einzur\u00e4umen. Vor diesem Hintergrund werden wir uns im Folgenden nur zu einigen, aus der Perspektive unserer Mitgliedsunternehmen zentralen Aspekten ausf\u00fchrlicher \u00e4u\u00dfern. Dar\u00fcber hinaus bedauern wir, dass der Referentenentwurf des JStG 2024 keine nennenswerten strukturellen Steuerentlastungen f\u00fcr die Unternehmen beinhaltet, die gleichwohl gerade jetzt erforderlich w\u00e4ren.\r\n\r\nZu Artikel 2, Nummer 10: Pauschalierung der Lohnsteuer bei Gew\u00e4hrung eines Mobilit\u00e4tsbudgets (\u00a7 40 Absatz 2 EStG)\r\nDie im Referentenentwurf vorgeschlagene Pauschalierung der Lohnsteuer in H\u00f6he von 25 % in solchen F\u00e4llen, in denen der Arbeitgeber dem Arbeitnehmer zus\u00e4tzlich zum ohnehin geschuldeten Arbeitslohn ein sogenanntes \u201eMobilit\u00e4tsbudget\u201c gew\u00e4hrt, soll erkennbar den zunehmend vielf\u00e4ltigeren Formen der Mobilit\u00e4t auch auf Arbeitswegen Rechnung tragen. Es ist aus Sicht des MITTELSTANDSVERBUNDES daher im Grundsatz sinnvoll, neue Formen der Mobilit\u00e4t abseits von klassischen Dienstwagen, Fahrr\u00e4dern oder dem \u00d6PNV \u2013 f\u00fcr die bereits entsprechende Steuerbeg\u00fcnstigungen existieren \u2013 in einer angemessenen Art und Weise zu beg\u00fcnstigen, sofern ihre Nutzung verkehrstechnisch und klimapolitisch sinnvoll ist. Dies gilt insbesondere f\u00fcr die Nutzung von Carsharing- und Ridepooling-Angeboten.\r\n\r\nDie nun vorgeschlagene Beg\u00fcnstigung durch Pauschalierung der Lohnsteuer in H\u00f6he von 25 % bis zu einer H\u00f6he von 2.400 Euro im Kalenderjahr f\u00e4llt nach unserem Ermessen allerdings recht gro\u00dfz\u00fcgig aus. Hierbei ist zum einen zu bedenken, dass die Nutzung entsprechender Angebote im Rahmen eines zuk\u00fcnftigen Mobilit\u00e4tsbudgets in vielen F\u00e4llen zus\u00e4tzlich zu bestehenden steuerfreien Arbeitgeberzusch\u00fcssen zu Fahrten mit dem \u00d6PNV nach \u00a7 3 Nummer 15 EStG erfolgen k\u00f6nnte; zum anderen, dass entsprechende neuartige Mobilit\u00e4tsangebote prim\u00e4r Arbeitnehmern in urbanen R\u00e4umen zur Verf\u00fcgung stehen. Somit k\u00f6nnte es hinsichtlich der Steuerbeg\u00fcnstigung von Mobilit\u00e4t zu einer zunehmenden Besserstellung von Arbeitnehmern in urbanen R\u00e4umen gegen\u00fcber solchen in l\u00e4ndlichen R\u00e4umen kommen. Letztere machen einen Gro\u00dfteil der Besch\u00e4ftigten im Mittelstand ausmachen. Eine derartige Beg\u00fcnstigung ist daher aus Sicht des MITTELSTANDSVERBUNDES in ihrem Umfang sorgf\u00e4ltig abzuw\u00e4gen. Noch wichtiger w\u00e4re es, zun\u00e4chst die tats\u00e4chliche Verf\u00fcgbarkeit von \u00d6PNV und alternativen Mobilit\u00e4tsangeboten auch in l\u00e4ndlichen R\u00e4umen zu verbessern.\r\n\r\nZu Artikel 21, Nummer 4: Umsatzbesteuerung von Bildungsleistungen (\u00a7 4 Nummer 21 UStG)\r\nDie Frage, welche Bildungsleistungen welcher Bildungstr\u00e4ger steuerlich beg\u00fcnstigt und von der Umsatzsteuer befreit werden sollen, wurde in den vergangenen Jahren intensiv diskutiert und hat in der Rechtsprechung zu unterschiedlichen Auslegungen gef\u00fchrt. Nachdem zuletzt mit dem JStG 2019 relevante \u00c4nderungen angestrebt, aber letztendlich nicht umgesetzt wurden, ist es zun\u00e4chst einmal zu begr\u00fc\u00dfen, dass der Gesetzgeber mit einer Neufassung des \u00a7 4 Nummer 21 angesichts der wachsenden Zahl von Zweifelsf\u00e4llen zur Klarstellung beitragen m\u00f6chte. Dabei muss es aus Sicht des MITTELSTANDSVERBUNDES darum gehen, gerade das Feld der beruflichen Aus- und Weiterbildung durch nicht-\u00f6ffentliche Bildungseinrichtungen und Tr\u00e4ger nicht unn\u00f6tig zu behindern und die Attraktivit\u00e4t von beruflichen Bildungsangeboten dieser Tr\u00e4ger f\u00fcr Interessierte keineswegs zu verringern. Diesem Ziel dient der im Referentenentwurf beschrittene Weg, auf das bisherige Bescheinigungsverfahren f\u00fcr nicht-\u00f6ffentliche Tr\u00e4ger zu verzichten, was wir ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dfen.\r\n\r\nVor diesem Hintergrund halten wir jedoch die nun in der Neufassung vorgeschlagene Formulierung, dass Bildungsleistungen, die von allgemein- und berufsbildenden Einrichtungen au\u00dferhalb des \u00f6ffentlichen Rechts angeboten werden, lediglich dann umsatzsteuerbefreit sein sollen, \u201ewenn diese Einrichtungen keine systematische Gewinnerzielung anstreben\u201c f\u00fcr potenziell problematisch. Denn selbstverst\u00e4ndlich m\u00fcssen gerade private Tr\u00e4ger beruflicher Aus- und Weiterbildungen \u2013 darunter nicht zuletzt die Akademien des genossenschaftlichen Bereichs \u2013 wirtschaftlich tragf\u00e4hig arbeiten. Somit kann eine Gewinnerzielungsabsicht durchaus gegeben sein \u2013 ohne dass dies Auswirkungen auf die Qualit\u00e4t und die \u00fcbergeordneten Zielsetzungen der entsprechenden Bildungsangebote hat. Die vermeintlich entsch\u00e4rfende Formulierung, dass \u201eetwaige Gewinne, die trotzdem anfallen, [...] nicht verteilt, sondern [...] zur Erhaltung oder Verbesserung der durch die Einrichtungen erbrachten Leistungen verwendet werden [m\u00fcssen]\u201c, kann hierbei zu neuen Abgrenzungsschwierigkeiten und Zweifelsfragen f\u00fchren, in welchen F\u00e4llen Gewinne denn tats\u00e4chlich entsprechend eingesetzt werden.\r\n\r\nAufgrund dieser drohenden Unklarheiten \u2013 und weil Artikel 133 Satz 1 Buchstabe a MwStSystRL f\u00fcr die Umsatzsteuerbefreiung von Bildungsleistungen tats\u00e4chlich nicht zwingend voraussetzt, dass keine Gewinnerzielungsabsicht vorliegt \u2013 sprechen wir uns daf\u00fcr aus, die Neuregelung des \u00a7 4 Nummer 21 UStG zun\u00e4chst zur\u00fcckzustellen und vor einer konkreten Neufassung die Auswirkungen auf den privaten Weiterbildungssektor hinreichend zu evaluieren. Andernfalls droht gerade den Nutzerinnen und Nutzern privater Aus- und Weiterbildungen, die diese selbst bezahlen, eine signifikante Verteuerung und sinkende Attraktivit\u00e4t, da zus\u00e4tzlich in vielen F\u00e4llen die Umsatzsteuer entrichtet werden m\u00fcsste. Zumindest sollte aber im Rahmen einer Neufassung das Kriterium der Gewinnerzielungsabsicht dahingehend ausdefiniert werden, dass ein wirtschaftlicher Gesch\u00e4ftsbetrieb mit Gewinnen nicht automatisch als systematische Gewinnerzielungsabsicht gilt.\r\n\r\nZu Artikel 22: Abschaffung der Umsatzsteuerlagerregelung (\u00a7 4 Nummer 4a UStG)\r\nIm Referentenentwurf wird vorgeschlagen, die bisherige sogenannte \u201eUmsatzsteuerlagerregelung\u201c nach \u00a7 4 Nummer 4a UStG mit Blick auf die mutma\u00dflich geringe Bedeutung f\u00fcr die Wirtschaft und den, so hei\u00dft es in der Begr\u00fcndung, \u201eerheblichen\u201c Verwaltungsaufwand f\u00fcr die Finanzverwaltung vollst\u00e4ndig abzuschaffen. Die Umsatzsteuerlagerregelung bietet Unternehmen bisher die M\u00f6glichkeit, eine bestimmte Gruppe von unterschiedlichen G\u00fctern und Erzeugnissen so lange von der Umsatzsteuer befreien zu lassen, wie sich diese in einem so definierten Umsatzsteuerlager befinden. Erst nach Verlassen des Umsatzsteuerlagers unterfallen die eingelagerten G\u00fcter und Waren somit der Umsatzsteuer. Diese Regelung war zum 1. Januar 2004 eingef\u00fchrt worden, um inl\u00e4ndischen Unternehmen das Handelsgesch\u00e4ft mit ausl\u00e4ndischen Unternehmen zu erleichtern.\r\n\r\nAuch wenn die Umsatzsteuerlagerregelung nur f\u00fcr bestimmte G\u00fcter und Waren anwendbar ist und daher auch nur f\u00fcr bestimmte Unternehmen einen steuerlich gangbaren Weg darstellt, kann die obige Begr\u00fcndung f\u00fcr ihre Abschaffung aus Sicht des MITTELSTANDSVERBUNDES nicht \u00fcberzeugen. Die vom Bundesrechnungshof monierten Unsicherheiten beziehen sich \u00fcberwiegend auf unzureichende statistische Daten zur tats\u00e4chlichen Nutzung und wirtschaftlichen Bedeutung von Umsatzsteuerlagern und adressieren zudem bestimmte F\u00e4lle, in denen die Regelung in unangemessener Weise von einzelnen Unternehmen ausgenutzt wurde. Dass die Anwendung der Umsatzsteuerlagerregelung bisher verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig begrenzt geblieben ist, d\u00fcrfte nicht zuletzt an der ebenfalls begrenzten Gruppe von steuerlagerf\u00e4higen G\u00fctern und Waren liegen. Wir empfehlen daher, vor einer endg\u00fcltigen Abschaffung der Regelung andere Reformoptionen zu pr\u00fcfen sowie die wirtschaftliche Bedeutung statistisch belastbar zu ermitteln. So k\u00f6nnte auch die rechtskonforme Anwendbarkeit f\u00fcr die Unternehmen erh\u00f6ht werden, ohne dass der Finanzverwaltung hierdurch Nachteile entst\u00fcnden.\r\n\r\nDER MITTELSTANDSVERBUND \u2013 ZGV e.V. vertritt als Spitzenverband der deutschen Wirtschaft in Berlin und Br\u00fcssel die Interessen von ca. 230.000 mittelst\u00e4ndischen Unternehmen, die in mehr als 300 Verbundgruppen organisiert sind. Die kooperierenden Mittelst\u00e4ndler erwirtschaften mit 2,5 Mio. Vollzeitbesch\u00e4ftigten einen Umsatz von mehr als 507 Mrd. Euro (rund 18 Prozent des BIP) und bieten 430.000 Ausbildungspl\u00e4tze. Einzelne Verbundgruppen treten unter einer Marke auf, z.B. EDEKA, REWE, INTERSPORT, EP: ELECTRONIC PARTNER, EXPERT, HAGEBAU und B\u00c4KO. Alle f\u00f6rdern ihre Mitglieder durch eine Vielzahl von Angeboten wie etwa Einkaufsverhandlungen, Logistik, IT, Finanzdienstleistungen, Beratung, Marketing, Ladeneinrichtung und Trendforschung."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Mittelstandsfreundliche Weiterentwicklung des Steuerrechts, insbesondere praxistaugliche Besteuerung von Bildungsleistungen"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "UStG",
                        "title": "Umsatzsteuergesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ustg_1980"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Einf\u00fchrung der obligatorischen E-Rechnung f\u00fcr inl\u00e4ndische B2B-Ums\u00e4tze soll so ausgestaltet werden, dass gerade kleinere Unternehmen bei der Einf\u00fchrung in technischer und somit auch finanzieller Hinsicht nicht \u00fcberfordert werden. Zudem d\u00fcrfen etablierte Gesch\u00e4ftsprozesse insbesondere im kooperierenden Handel nicht gef\u00e4hrdet werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                        "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                        "en": "Public finances, taxes and duties"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                        "de": "Handel und Dienstleistungen",
                        "en": "Trade and services"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                        "de": "Staat und Verwaltung",
                        "en": "Government and administration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SA_PUBLIC_ADMINISTRATION",
                        "de": "Verwaltungstransparenz/Open Government",
                        "en": "Public administration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_ECOMMERCE",
                        "de": "E-Commerce",
                        "en": "E-commerce"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/brd/2024/0087-24.pdf",
                        "issuer": "BR",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "87/24",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-st%C3%A4rkung-von-wachstumschancen-investitionen-und-innovation-sowie-steuervereinfachung/303318",
                        "title": "Gesetz zur St\u00e4rkung von Wachstumschancen, Investitionen und Innovation sowie Steuervereinfachung und Steuerfairness (Wachstumschancengesetz)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004312",
                "statements": [],
                "title": "Praxistaugliche Einf\u00fchrung der E-Rechnung in Deutschland"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "AO",
                        "title": "Abgabenordnung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ao_1977"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "HGB",
                        "title": "Handelsgesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/hgb"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Der insgesamt hohe B\u00fcrokratieaufwand insbesondere f\u00fcr kleine und mittlere Unternehmen soll durch geeignete Ma\u00dfnahmen verringert werden. Dazu geh\u00f6rt die deutliche Verk\u00fcrzung der handels- und steuerrechtlichen Aufbewahrungsfristen f\u00fcr Buchungsbelege und weitere Unterlagen. Zudem sollten vor allem die M\u00f6glichkeiten zur Digitalisierung der \u00f6ffentlichen Verwaltung sowie der Kommunikation zwischen Unternehmen und Beh\u00f6rden \u00fcber einheitliche Schnittstellen ausgesch\u00f6pft werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                        "de": "Handel und Dienstleistungen",
                        "en": "Trade and services"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                        "de": "Staat und Verwaltung",
                        "en": "Government and administration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SA_PUBLIC_ADMINISTRATION",
                        "de": "Verwaltungstransparenz/Open Government",
                        "en": "Public administration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                        "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                        "en": "Public finances, taxes and duties"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/113/2011306.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMJ",
                                "title": "Bundesministerium der Justiz",
                                "url": "https://www.bmj.de/DE/Startseite/Startseite_node.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/11306",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/viertes-gesetz-zur-entlastung-der-b%C3%BCrgerinnen-und-b%C3%BCrger-der-wirtschaft/309845",
                        "title": "Entwurf eines Vierten Gesetzes zur Entlastung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, der Wirtschaft sowie der Verwaltung von B\u00fcrokratie - (Viertes B\u00fcrokratieentlastungsgesetz)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004313",
                "statements": [],
                "title": "Verringerung von B\u00fcrokratie und Dokumentationspflichten f\u00fcr den Mittelstand"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "LkSG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die unternehmerischen Sorgfaltspflichten zur Vermeidung von Menschenrechtsverletzungen in Lieferketten",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/lksg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Vor dem Hintergrund des bereits geltenden LkSG und der anstehenden Umsetzung der CSDDD in nationales Recht sollen die besonderen Bed\u00fcrfnisse kleiner und mittlerer Unternehmen st\u00e4rker durch entsprechende Erleichterungen ber\u00fccksichtigt werden, die bisher in erheblichem Umfang zumindest indirekt von den Sorgfaltspflichten entlang der Lieferkette betroffen sind.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                        "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                        "en": "Foreign trade"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                        "de": "Rechtspolitik",
                        "en": "Legal policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                        "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                        "en": "Species protection/biodiversity"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                        "de": "Handel und Dienstleistungen",
                        "en": "Trade and services"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/117/2011752.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/11752",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-aufhebung-des-gesetzes-%C3%BCber-die-unternehmerischen-sorgfaltspflichten-zur/312904",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Aufhebung des Gesetzes \u00fcber die unternehmerischen Sorgfaltspflichten zur Vermeidung von Menschenrechtsverletzungen in Lieferketten (Lieferkettensorgfaltspflichtenaufhebungsgesetz)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004314",
                "statements": [],
                "title": "Praxistaugliche Lieferkettenregulierung im Sinne kleiner und mittlerer Unternehmen"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "GenG",
                        "title": "Gesetz betreffend die Erwerbs- und Wirtschaftsgenossenschaften",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/geng"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "HGB",
                        "title": "Handelsgesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/hgb"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "InsO",
                        "title": "Insolvenzordnung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/inso"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Interessen der Unternehmen des kooperierenden Mittelstands im Handels-, Handwerks- und Dienstleistungsbereich sollen im Zuge der geplanten Novellierung des Genossenschaftsgesetzes sowie vor dem Hintergrund einer diskutierten EU-weiten Harmonisierung des Insolvenzrechts angemessen ber\u00fccksichtigt werden.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmj.de/SharedDocs/Downloads/DE/Gesetzgebung/RefE/RefE_GenR.pdf?__blob=publicationFile&v=2",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmj.de/SharedDocs/Gesetzgebungsverfahren/DE/2024_Genossenschaftsrecht.html?nn=110518",
                            "shortTitle": "BMJ",
                            "title": "Bundesministerium der Justiz",
                            "url": "https://www.bmj.de/DE/Startseite/Startseite_node.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-07-03",
                    "title": "Gesetz zur St\u00e4rkung der genossenschaftlichen Rechtsform"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_HANDCRAFT",
                        "de": "Handwerk",
                        "en": "Handcraft"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                        "de": "Handel und Dienstleistungen",
                        "en": "Trade and services"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                        "de": "Rechtspolitik",
                        "en": "Legal policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004315",
                "statements": [],
                "title": "Weiterentwicklung des Genossenschafts-, Gesellschafts- und Handelsrechts im Sinne des kooperierenden Mittelstands"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "GWB",
                        "title": "Gesetz gegen Wettbewerbsbeschr\u00e4nkungen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/gwb"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "UWG",
                        "title": "Gesetz gegen den unlauteren Wettbewerb",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/uwg_2004"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Interessen des kooperierenden Mittelstands sollen bei der anstehenden 12. GWB-Novelle sowie bei der vor dem Hintergrund der Green Claims Directive zu erwartenden UWG-Novelle angemessen ber\u00fccksichtigt werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                        "de": "Rechtspolitik",
                        "en": "Legal policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                        "de": "Wettbewerbsrecht",
                        "en": "Competition law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_ECOMMERCE",
                        "de": "E-Commerce",
                        "en": "E-commerce"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_ADVERTISEMENT",
                        "de": "Werbung",
                        "en": "Advertising"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                        "de": "Handel und Dienstleistungen",
                        "en": "Trade and services"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004316",
                "statements": [],
                "title": "Mittelstandsfreundliche Weiterentwicklung des Wettbewerbs- und Kartellrechts"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "HGB",
                        "title": "Handelsgesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/hgb"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "HGBEG",
                        "title": "Einf\u00fchrungsgesetz zum Handelsgesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/hgbeg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Umsetzung der CSRD in nationales Recht soll so erfolgen, dass weder der Mittelstand im Allgemeinen noch gewerbliche Verbundgruppen im Besonderen durch Pflichten zur Nachhaltigkeitsberichterstattung \u00fcberfordert werden. Dabei m\u00fcssen neue Berichtspflichten bestm\u00f6glich mit jenen im Rahmen der Lieferkettenregulierung gem\u00e4\u00df LkSG abgestimmt und der damit verbundene Aufwand gering gehalten werden.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmj.de/SharedDocs/Downloads/DE/Gesetzgebung/RefE/RefE_CSRD_UmsG.pdf?__blob=publicationFile&v=2",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmj.de/SharedDocs/Gesetzgebungsverfahren/DE/2024_CSRD_UmsG.html?nn=110518",
                            "shortTitle": "BMJ",
                            "title": "Bundesministerium der Justiz",
                            "url": "https://www.bmj.de/DE/Startseite/Startseite_node.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-03-22",
                    "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Umsetzung der Richtlinie (EU) 2022/2464 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 14. Dezember 2022 zur \u00c4nderung der Verordnung (EU) Nr. 537/2014 und der Richtlinien 2004/109/EG, 2006/43/EG und 2013/34/EU hinsichtlich der Nachhaltigkeitsberichterstattung von Unternehmen"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                        "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                        "en": "Species protection/biodiversity"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_HANDCRAFT",
                        "de": "Handwerk",
                        "en": "Handcraft"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                        "de": "Handel und Dienstleistungen",
                        "en": "Trade and services"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004317",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/82/4a/305382/Stellungnahme-Gutachten-SG2406200196.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                        "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                        "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-19"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0004317",
                        "regulatoryProjectTitle": "Nachhaltigkeitsberichterstattung f\u00fcr Unternehmen mit Augenma\u00df",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Stellungnahme DER MITTELSTANDSVERBUND \u2013 ZGV e.V.\r\nGesetz zur Umsetzung der Richtlinie (EU) 2022/2464 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 14. Dezember 2022 zur \u00c4nderung der Verordnung (EU) Nr. 537/2014 und der Richtlinien 2004/109/EG, 2006/43/EG und 2013/34/EU hinsichtlich der Nachhaltigkeitsberichterstattung von Unterneh- men\r\nDER MITTELSTANDSVERBUND bedankt sich f\u00fcr die Gelegenheit, zu dem oben genannten Gesetzesentwurf Stellung nehmen zu k\u00f6nnen. Mit Blick auf die von der Bundesregierung und Europ\u00e4ischen Kommission angestrebten Zielsetzung einer b\u00fcrokratiearmen Umsetzung der Nachhaltigkeits-Regularien insgesamt (CSRD, CSDDD, Taxonomie, um an dieser Stelle nur einige relevante Rechtsakte zu nen- nen) ist der Gesetz-Entwurf sowie die 1:1 Umsetzung der Richtlinie \u00fcber Nachhaltigkeitsberichterstattung in deutsches Recht ausdr\u00fccklich zu begr\u00fc\u00dfen.\r\nDie folgende Darstellung bezieht sich daher auf Aspekte, die zur Verringerung des administrativen Aufwands und einer schlanken, praxisnahen sowie rechtssicheren Umsetzung in den betroffenen Unternehmen beitragen k\u00f6nnte.\r\n\r\nDie Berichtspflicht\r\nDer Bericht \u00fcber die Erf\u00fcllung unternehmerischer Sorgfaltspflichten zur Verhinde- rung von Menschenrechtsverletzungen in Lieferketten gem\u00e4\u00df \u00a7 10 Abs. 2 LkSG kann nach dem vorliegenden Entwurf entfallen, sofern ein gesetzlich vorgeschrie- bener oder freiwilliger Nachhaltigkeitsbericht gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a7 289b ff. HGB erstellt und ver\u00f6ffentlicht wird, der formal allen Anforderungen an einen Pflichtbericht entspricht und gepr\u00fcft wurde. Die Wahl-M\u00f6glichkeit \u00fcber die CSRD-Berichterstattung der Be- richterstattungspflicht im LkSG nachzukommen, wird bef\u00fcrwortet. Hier ist jedoch wichtig die Timings der Ver\u00f6ffentlichkeitspflichten der Berichte zu vereinheitlichen sowie Ungleichheiten im Verst\u00e4ndnis der Begrifflichkeiten der Gesetze zu pr\u00fcfen und anzugleichen. Unn\u00f6tiger b\u00fcrokratischer Aufwand kann so vermieden werden.\r\nMit Blick auf die mit den Berichtspflichten zusammenh\u00e4ngenden Vorbereitungsarbeiten sollten die geltenden Regelungen zu den Gr\u00f6\u00dfenmerkmalen von Unternehmen angepasst werden.\r\nGem\u00e4\u00df \u00a7 267 Abs. 4 HGB treten die Rechtsfolgen der Gr\u00f6\u00dfenmerkmale nach \u00a7 267 Abs. 1 bis 3 Satz 1 erst ein, wenn sie an den Abschlussstichtagen von zwei aufeinanderfolgenden Gesch\u00e4ftsjahren \u00fcber- oder unterschritten werden. Im Falle der Umwandlung treten die Rechtsfolgen jedoch schon ein, wenn die Vorausset- zungen des Absatzes 1, 2 oder 3 am ersten Abschlussstichtag nach der Umwandlung vorliegen.\r\nDie Erf\u00fcllung einer erstmaligen Pflicht zur Nachhaltigkeitsberichterstattung (ein- schlie\u00dflich der Angaben nach Art. 8 der EU-Taxonomieverordnung (Verordnung 2020/852)) setzt umfangreiche Datenerhebungen voraus, die eine entsprechende Vorbereitung erfordern. Die geltenden Regelungen hinsichtlich der Gr\u00f6\u00dfenordnun- gen w\u00fcrden daher eine erhebliche Belastung von Unternehmenszusammenschl\u00fcs- sen \u2013 insbesondere Verschmelzungen \u2013 nach sich ziehen.\r\nVorgeschlagen wird daher eine Anpassung insbesondere von \u00a7 267 Absatz 1 HGB dahingehend, dass, sollte ein Unternehmen erstmalig in die Gr\u00f6\u00dfenklasse \u201egro\u00df\u201c fallen (und damit erstmalig den Berichtspflichten unterliegen), die Pflicht zur Nach- haltigkeitsberichterstattung f\u00fcr die betroffenen Unternehmen erst nach zwei aufei- nanderfolgenden Gesch\u00e4ftsjahren eintritt.\r\n\r\nErweiterter Zulassungskreis von akkreditierten Pr\u00fcfern\r\nDas Mitgliedstaatenwahlrecht zur Zulassung andere akkreditierte Pr\u00fcfer sollte von Deutschland genutzt werden. Dies k\u00f6nnte besonders eine Entlastung f\u00fcr KMUs be- deuten. Zudem k\u00f6nnte man mit einer Ausweitung des Pr\u00fcferkreises einem poten- ziellen Stau bei Wirtschaftspr\u00fcfergesellschaften entgegentreten.\r\nDas aktuell bereits am Markt existente Bottleneck an verf\u00fcgbaren akkreditierten Pr\u00fcfern sollte rechtzeitig angegangen werden, um Unternehmen eine planbare und fristgerechte Umsetzung der Nachhaltigkeitsberichtspflicht grunds\u00e4tzlich zu erm\u00f6g- lichen.\r\nGerade der Mittelstand verf\u00fcgt oft nicht \u00fcber umfassende Nachhaltigkeitsabteilun- gen mit unbegrenzten Ressourcen und ist daher darauf angewiesen, die notwen- dige begleitende Fachexpertise \u00fcber externe Dienstleister ins Unternehmen zu ho- len. Gleichfalls wird ein leergefegter Markt an Nachhaltigkeitsfachkr\u00e4ften durch die enge Auslegung der zugelassenen Pr\u00fcfer-Gruppe keine Entlastung erfahren, im Gegenteil, diese tr\u00e4gt eher im h\u00f6chsten Ma\u00df zur Versch\u00e4rfung der Lage bei. Rat- sam w\u00e4re es, nicht nur Wirtschaftspr\u00fcfungsgesellschaften per Gesetz eine Weiter- qualifizierung in Nachhaltigkeitswissen zu verordnen, sondern auch Nachhaltig- keitsberatern das Mandat zu geben, den Nachhaltigkeitspart im Lagebericht mit ihrer Fachexpertise bewerten zu d\u00fcrfen. Die Implementierung eines solchen Wahl- rechts erfordert allerdings im n\u00e4chsten Schritt von den EU-Mitgliedsstaaten die Festlegung konkreter Anforderungen an die Qualifikation und F\u00e4higkeiten unab- h\u00e4ngiger Pr\u00fcfer, um die Einhaltung der Pr\u00fcfungsvorschriften sowie die Qualit\u00e4t der externen Pr\u00fcfung des Nachhaltigkeitsberichts gew\u00e4hrleisten zu k\u00f6nnen.\r\n\r\nGleichstellung von Verbundgruppen\r\nBesonderes Augenmerk gilt in der Kommentierung des Referentenentwurfes der Behandlung von Verbundgruppen. Der Begriff soll in diesem Zusammenhang weit verstanden werden. Verbundgruppen sind demnach freiwillige Zusammenschl\u00fcsse von mittelst\u00e4ndischen Unternehmen zur Erh\u00f6hung der Wirtschaftlichkeit. Dabei werden Aufgaben mit hohem Synergiepotential unter Aufrechterhaltung der Selbst- st\u00e4ndigkeit ihrer Mitglieder zentral erledigt. Verbundgruppen sind vorwiegend aus Einkaufsgemeinschaften hervorgegangen und deshalb im mittelst\u00e4ndischen Ein- zelhandel stark vertreten. Mittlerweile sind Verbundgruppen in unterschiedlichen Funktionen und Modi der Zusammenarbeit \u00fcber die gesamte Wertsch\u00f6pfungskette verteilt.\r\nAufgrund der niedrigen Mitarbeiter- und Umsatzschwellen in der CSRD (und damit auch in der deutschen Umsetzung) werden sowohl einige Verbundgruppen-Zent- ralen als auch mittelst\u00e4ndische Anschlussh\u00e4user zuk\u00fcnftig von dem Anwendungs- bereich der neuen Vorschriften erfasst sein.\r\nDies hat zur Folge, dass jedes Mitglied einer Verbundgruppe einem kapitalmarkto- rientierten Unternehmen gleichgestellt wird und einen eigenen Nachhaltigkeitsbe- richt verfassen muss.\r\nDies verkennt das Gesch\u00e4ftsmodell von Verbundgruppen; denn gerade mit Blick auf Nachhaltigkeits-Aspekte besteht eine enge Zusammenarbeit zwischen Ver- bundgruppen-Zentrale und deren Anschlussh\u00e4user. So werden Nachhaltigkeits- Schulungen, Nachhaltigkeits-Auditierungen der Anschlussh\u00e4user und andere Sen- sibilisierungsma\u00dfnahmen mit Blick auf Umwelt- und Sozialstandards neben einem umfassenden Warensortiment bereits heute von der Verbundgruppen-Zentrale an- geboten. Teilweise gehen die Formen der Kooperation soweit, dass auch nachhal- tiger Ladenbau und Energiebeschaffung zentralseitig zur Verf\u00fcgung gestellt wird. Insofern gibt es in Bezug auf die Nachhaltigkeitsstandards keine nennenswerten Unterschiede zwischen der Zentrale und den Mitgliedern der Verbundgruppe.\r\nObgleich der identischen bzw. arbeitsteilig gew\u00e4hrleisteten Nachhaltigkeits-rele- vanten Aktivit\u00e4ten m\u00fcsste nach den aktuellen Vorgaben eine Vielzahl an identi- schen Nachhaltigkeitsberichten durch die Verbundgruppen-Zentrale sowie deren Anschlussh\u00e4user erstellt werden. Dies ist dem eigentlichen Zweck der Richtlinie, Transparenz gg\u00fc. Dritten mit Blick auf die Nachhaltigkeit der eigenen wirtschaftli- chen T\u00e4tigkeit zu geben, nicht dienlich und bietet keinen erkennbaren Mehrwert. Vielmehr bedeutet die Erstellung von separaten Berichten mit gleichgelagerten In- formationen einen massiven b\u00fcrokratischen Mehraufwand f\u00fcr die einzelnen Mitglie- der.\r\nAuf der anderen Seite sieht \u00a7 289b Absatz 2 HGB-E f\u00fcr Konzern-Sachverhalte eine Befreiung von der Berichterstattung f\u00fcr Tochterunternehmen vor, sofern sie in den konsolidierten Lagebericht ihres Mutterunternehmens einbezogen werden. Ein Tochterunternehmen muss lediglich auf den Konzernbericht des Mutterunternehmens verweisen.\r\nDiese unterschiedliche Behandlung von Konzern-Strukturen und Verbundgruppen ist nicht nachvollziehbar, stellen auch Tochterunternehmen, ebenso wie die Mitglie- der einer Verbundgruppe, eigenst\u00e4ndige und rechtlich voneinander unabh\u00e4ngige Unternehmen dar.\r\nBei der nationalen Umsetzung sollte der Gesetzgeber daher Tochterunternehmen und Mitglieder von Verbundgruppen mit Blick auf die Befreiung von der Berichts- pflicht im Gesetz gleichsetzen. Bezogen auf den Referentenentwurf wird daher f\u00fcr eine Ausweitung des Ausnahmetatbestandes aus \u00a7 289b Absatz 2 HGB-E vorgeschlagen. Unternehmen, die zu einer wirtschaftlichen Einheit oder zu einer Verbundgruppe geh\u00f6ren und die mit dieser Einheit oder Gruppe unter einer oder mehreren gemeinsamen Marken im Markt auftreten, sollten die Wahl haben, einen eigenen Nachhaltigkeitsbericht zu erstellen oder auf den konsolidierten Bericht der Verbundgruppen-Zentrale zu verweisen.\r\nGleiches sollte f\u00fcr die freiwillige Einreichung eines Nachhaltigkeitsberichts auf Ebene einer Verbundgruppe gelten. Um den Sinn des Gesetzes zu entsprechen, sollte diese Klarstellung explizit in die Gesetzesbegr\u00fcndung aufgenommen werden. Hierzu sollte eine Erg\u00e4nzung von \u00a7 336 Abs. 2 HGB vorgenommen werden: Sofern eine Verbundgruppe Mutterunternehmen ist und ohne dazu verpflichtet zu sein ih- ren Lagebericht gem\u00e4\u00df \u00a7 289b Abs. 1 um einen Nachhaltigkeitsbericht erweitert, gilt f\u00fcr die Tochterunternehmen \u00a7 289 b Absatz 2 entsprechend.\r\n\r\nHaftung\r\nWir sehen die Gefahr, dass die un\u00fcbersichtliche Masse an Anforderungen, unbe- stimmten Rechtsbegriffen und Widerspr\u00fcchen in den Berichtsanforderungen das Klagerisiko gegen\u00fcber berichtspflichtigen Unternehmen und deren Abschlusspr\u00fc- fer unkalkulierbar steigen l\u00e4sst. Ein Beispiel hierf\u00fcr sind die Berichtspflichten nach Art. 8 EU-Taxonomieverordnung, f\u00fcr die die EU-Kommission seit dem Inkrafttreten bereits mehrere Dokumente mit zahlreichen FAQs zu Auslegungsfragen des dies- bez\u00fcglichen delegierten Rechtsakts \u00fcber die Offenlegungspflichten erg\u00e4nzend ver- \u00f6ffentlicht hat. Zudem hat die EFRAG zu Auslegungsfragen zu den ESRS mittler- weile eine eigene Plattform aufgesetzt, auf die bis Anfang M\u00e4rz 2024 bereits weit \u00fcber 300 Fragen eingereicht wurden.\r\nDaher regen wir an, die Haftungsgrenzen bzw. Bu\u00dfgeldh\u00f6hen zumindest f\u00fcr einen Einf\u00fchrungszeitraum deutlich zu reduzieren.\r\n\r\nEntgelttransparenzbericht\r\nESRS S1 enth\u00e4lt bereits umfangreiche Berichtspflichten zur Entgelttransparenz. Um doppelte Berichtspflichten zu vermeiden, regen wir an, \u00a7 22 EntgTranspG wie folgt zu erg\u00e4nzen:\r\n\u201e(2a) Arbeitgeber, die einen Nachhaltigkeitsbericht oder einen Konzernnach- haltigkeitsbericht gem\u00e4\u00df den Vorschriften des Handelsgesetzbuches erstellen und\r\noffenlegen m\u00fcssen bzw. von dieser Pflicht aufgrund der Einbeziehung in einen Kon-\r\nzernnachhaltigkeitsbericht befreit sind, sind von der Pflicht zur Erstellung des Be- richts zur Gleichstellung und Entgeltgleichheit f\u00fcr die betroffenen Berichtsjahre be-\r\nfreit.\u201c\r\n\r\nEntschlackung ESRS und Anpassung CSRD erforderlich\r\nAuch bei einer 1:1 Umsetzung des EU-Rechts ist der b\u00fcrokratische Aufwand f\u00fcr die blo\u00dfen Berichtspflichtensehr hoch. Die Berichtsanforderungen m\u00fcssen aber gerade f\u00fcr die berichtspflichtigen mittelst\u00e4ndisch gepr\u00e4gten nicht-kapitalmarktori- entierten Unternehmen leistbar sein.\r\nWie an anderer Stelle bereits ausgef\u00fchrt, verf\u00fcgen mittelst\u00e4ndisch gepr\u00e4gte Unter- nehmen organisatorisch nicht \u00fcber gro\u00dfe Stabsstellen, die sich umfassend mit der Nachhaltigkeitsberichterstattung besch\u00e4ftigen k\u00f6nnen und sind auf teure (externe) Beratungsleistungen angewiesen. Aufgrund des dann proportional h\u00f6heren Kos- tenblocks zur Umsetzung der Berichtserfordernisse besteht f\u00fcr mittelst\u00e4ndisch ge- pr\u00e4gte Unternehmen konkret die Gefahr von Wettbewerbsnachteilen. Um sicher zu stellen, dass berichtspflichtige Unternehmen keinen Wettbewerbsnachteil erlei- den, sollte sich die Bundesregierung in Br\u00fcssel daf\u00fcr einsetzen, dass (wie es schon unter der NFRD der Fall war) nur Unternehmen mit mindestens 500 Mitarbeitern berichtspflichtig sind."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Nachhaltigkeitsberichterstattung f\u00fcr Unternehmen mit Augenma\u00df"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "StromStG",
                        "title": "Stromsteuergesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/stromstg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "EEG 2023",
                        "title": "Gesetz f\u00fcr den Ausbau erneuerbarer Energien",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/eeg_2014"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "GewAbfV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber die Bewirtschaftung von gewerblichen Siedlungsabf\u00e4llen und von bestimmten Bau- und Abbruchabf\u00e4llen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/gewabfv_2017"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Im Sinne kleiner und mittlerer Unternehmen sollten Steuern, Abgaben sowie Umlagen auf den Strompreis reformiert werden, um eine Senkung der tats\u00e4chlichen Stromkosten herbeizuf\u00fchren. Dar\u00fcber hinaus bedarf es wirksamer Ma\u00dfnahmen gegen \u00fcberm\u00e4\u00dfig steigende Preise bei der W\u00e4rmeversorgung und allgemein einen f\u00fcr Unternehmen praxistauglichen Rahmen in der Klima- und Nachhaltigkeitspolitik.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmuv.de/fileadmin/Daten_BMU/Download_PDF/Gesetze/gewabfv_novelle_bf.pdf",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmuv.de/gesetz/referentenentwurf-erste-verordnung-zur-aenderung-der-gewerbeabfallverordnung",
                            "shortTitle": "BMUV",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz",
                            "url": "https://www.bmuv.de/"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-04-30",
                    "title": "Erste Verordnung zur \u00c4nderung der Gewerbeabfallverordnung"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_HANDCRAFT",
                        "de": "Handwerk",
                        "en": "Handcraft"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                        "de": "Handel und Dienstleistungen",
                        "en": "Trade and services"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004318",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a4/be/305384/Stellungnahme-Gutachten-SG2406210168.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-21"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0004318",
                        "regulatoryProjectTitle": "Wettbewerbsf\u00e4hige sowie nachhaltige Energie- und Klimapolitik f\u00fcr den Mittelstand",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Stellungnahme\r\nDER MITTELSTANDSVERBUND \u2013 ZGV e.V.\r\nzum \u201eReferentenentwurf zur Ersten Verordnung zur \u00c4nderung der\r\nGewerbeabfallverordnung\u201c\r\n\r\nDER MITTELSTANDSVERBUND ist der politische Spitzenverband kooperierender mittelst\u00e4ndischer Unternehmen aus Handel, Handwerk und Dienstleistungs- sowie produzierendem Gewerbe in Deutschland und Europa. Hauptaufgabe des in Berlin und mit weiteren Standorten in Br\u00fcssel und K\u00f6ln ans\u00e4ssigen Verbandes liegt in der Interessenvertretung von ca. 230.000 mittelst\u00e4ndischen Unternehmen aus 45 Branchen, die in rund 310 Verbundgruppen organisiert sind.\r\nDie Novellierung der Gewerbeabfallverordnung wird grunds\u00e4tzlich begr\u00fc\u00dft, da diese einen wichtigen Beitrag zur Verbesserung des Recyclings und zur F\u00f6rderung einer nachhaltigen Abfallwirtschaft leisten soll. In einer Zeit, in der Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz von gr\u00f6\u00dfter Bedeutung sind, ist es notwendig, gesetzliche Rahmenbedingungen zu schaffen, die eine effiziente und umweltfreundliche Ent- sorgung von Gewerbeabf\u00e4llen erm\u00f6glichen. Die neuen Regelungen zielen darauf ab, die Trennung und das Recycling von Abf\u00e4llen zu optimieren, um wertvolle Roh- stoffe wieder in den Wirtschaftskreislauf zur\u00fcckzuf\u00fchren und die Umweltbelastung zu minimieren.\r\nAus Sicht mittelst\u00e4ndischer Unternehmen bringt die Novelle allerdings erhebliche Herausforderungen mit sich. Besonders die gestiegenen b\u00fcrokratischen Anforde- rungen und die damit verbundenen Kosten werden f\u00fcr viele Unternehmen zu einer signifikanten Mehrbelastung f\u00fchren. Eine sorgf\u00e4ltige Abw\u00e4gung zwischen \u00f6kologi- schen Zielen und wirtschaftlicher Tragf\u00e4higkeit ist daher unerl\u00e4sslich.\r\n\r\nGrunds\u00e4tzliches\r\nDer Fachkr\u00e4ftemangel ist in Deutschland allgegenw\u00e4rtig und stellt insbesondere mittelst\u00e4ndische Unternehmen vor enorme Herausforderungen. Diese Problematik wird durch die zunehmenden B\u00fcrokratielasten und erweiterten Dokumentations- pflichten zus\u00e4tzlich versch\u00e4rft, wodurch wertvolle personelle Ressourcen gebun- den werden. Die Themenvielfalt, mit der sich Unternehmen konfrontiert sehen, nimmt nicht nur zu, sondern wird auch immer komplexer und entfernt sich zuneh- mend von der Praxis.\r\nEin pr\u00e4gnantes Beispiel hierf\u00fcr ist die vorliegende Novelle der Gewerbeabfallver- ordnung, deren aktuelle Umsetzung die gesetzten Zielvorgaben nicht erreicht, son- dern im Gegenteil deutlich verfehlt, Aufgaben, die bislang von den Vollzugsbeh\u00f6r- den wahrgenommen wurden oder eben auch nicht, zuk\u00fcnftig auf Unternehmen auszulagern. Dies f\u00fchrt bei den betroffenen Wirtschaftszweigen unweigerlich zu zus\u00e4tzlichen Kosten und einem nicht stemmbaren Mehraufwand f\u00fcr die betroffenen Betriebe (beispielsweise durch eine spontan notwendig werdende Freistellung von Mitarbeitenden f\u00fcr diese neue Aufgabe). Eine solche Vorgehensweise f\u00fchrt zwangsl\u00e4ufig erneut zu einem Nicht-Erreichen der aufgerufenen Zielmarken und kommt im Prinzip einer L\u00e4hmung der Wirtschaft und einer deutlichen Gef\u00e4hrdung des Wirtschaftsstandortes Deutschland gleich.\r\nNotwendig wird ein pragmatischer und leistbarer Ansatz, der im Schulterschluss von Wirtschaft, Entsorgungsbranche und Beh\u00f6rden einen gangbaren Weg findet, dabei alle Beteiligten bestm\u00f6glich entlastet und die gesteckten Ziele realisierbar macht. Wir appellieren daher an die Verantwortlichen, unsere nachstehend kon- struktiven Vorschl\u00e4ge bei der Beurteilung des Referentenentwurfs zu ber\u00fccksichti- gen und in das weitere Verfahren einflie\u00dfen zu lassen.\r\nWir appellieren an den Gesetzgeber, die aktuell geltenden Zielmarken im ersten Schritt mit sinnvollen Ma\u00dfnahmen erreichbar zu machen und nicht durch erh\u00f6hte neue Vorgaben weiter von einer erfolgreichen Umsetzung abzur\u00fccken.\r\nDie aktuell vorliegende Novelle der Gewerbeabfallverordnung f\u00fchrt zu folgendem Schluss:\r\n\u2022 Es wird mehr B\u00fcrokratie geben.\r\n\u2022 Es wird mehr Aufwand auf mittelst\u00e4ndische Unternehmen zukommen.\r\n\u2022 Es wird kein Gramm mehr recycelt werden.\r\nDie versch\u00e4rften Dokumentations- und Nachweispflichten sowie die komplexen Re- gelungen zur getrennten Sammlung und Vorbehandlung der Abf\u00e4lle bedeuten mehr Aufwand und h\u00f6here Kosten f\u00fcr die betroffenen Unternehmen, ohne dass eine signifikante Steigerung der Recyclingquote garantiert ist.\r\n\r\nKonkreter Teil\r\n\u00a7 3 Getrennte Sammlung, Vorbereitung zur Wiederverwendung und Recycling von gewerblichen Siedlungsabf\u00e4llen\r\n\u00a73(3) 3.\r\nWir sprechen uns gegen Formularvordrucke von Amtswegen aus.\r\nF\u00fcr diesen zus\u00e4tzlichen b\u00fcrokratischen Aufwand gibt es keine Notwendigkeit. Ent- sorgungsunternehmen versorgen standardisiert die eigenen Kunden mit einem ent- sprechenden Dokumentationsvordruck, diese sind in Auftragsportalen elektronisch hinterlegt. Somit reicht die alte Regelung vollkommen aus und eine Neujustierung ist nicht erforderlich.\r\n\u00a73a neu\r\nDie Ermittlung von Erzeugern gewerblicher Abf\u00e4lle wird in der offenen Formulierung des vorgeschlagenen \u00a7 3a neu zu erheblichen Mehrbelastungen f\u00fcr die Betriebe f\u00fchren. Im Sinne einer effizienten und vernetzten Verwaltung sollte den zust\u00e4ndi- gen Beh\u00f6rden mit dem Auftrag der Erstellung von Listen sowie den entsprechen- den Kontrollen aufgegeben werden, dass die Erstellung der Listen auf der Grund- lage von bereits vorhandenen Unternehmensdaten bei den jeweiligen Finanz\u00e4m- tern, IHKs und HWKs erfolgen sollte. Nur so w\u00fcrden zus\u00e4tzliche Prozesse in Form von Abfragen aufseiten der Beh\u00f6rden und weitere Prozesse aufseiten der Betriebe vermieden. Weiterhin ist das Argument der vereinfachten Kontrolle in diesem Kon- text nicht nachvollziehbar, da auf Grund der Regelung nicht mehr oder besser kontrolliert werden wird, zumal die Beh\u00f6rde keinerlei Sanktionen bef\u00fcrchten muss, wenn sie diese nicht durchf\u00fchrt\r\n\u00a7 4 Vorbehandlung von gewerblichen Siedlungsabf\u00e4llen\r\n\u00a74(3)\r\nDer Wegfall der Getrenntsammelquote wird begr\u00fc\u00dft, da dies eine pragmatische Erleichterung darstellt.\r\n\u00a74(5) Sachverst\u00e4ndigenregelung\r\nDiese Regelung sehen wir kritisch und stufen diese als nicht gerechtfertigt und we- nig zielf\u00fchrend ein.\r\nIm Fall des Verdachtes von Unstimmigkeiten besteht zuk\u00fcnftig f\u00fcr Betroffene die Pflicht, auf eigene Kosten einen Sachverst\u00e4ndigen zu beauftragen, der seinen Pr\u00fcf- bericht der Beh\u00f6rde vorlegt. Da diese Forderung sowohl an Erzeuger als auch an Besitzer gerichtet ist, stellt sich die Frage, wen die Beh\u00f6rde letztendlich adressiert, den Erzeuger oder den Besitzer (Entsorger). Zumal die Fehlersuche erst dann be- ginnt, wenn der Abfall auf dem Hof des Entsorgers liegt. Unserer Auffassung nach lenkt diese neue Pflicht f\u00fcr Unternehmen vom eigentlichen Thema des fehlenden Vollzuges der daf\u00fcr bestellten Beh\u00f6rden ab. Dieser wird nun ausgelagert und in die H\u00e4nde von Unternehmen gegeben, die in einem solchen Fall einen Sachverst\u00e4ndi- gen bem\u00fchen m\u00fcssen, der auf Kosten des Betroffenen das Fehlverhalten der ei- genen Kunden aufdecken soll.\r\n\u00a7 6 Anforderungen an Vorbehandlungsanlagen\r\n\u00a76(1)\r\nAnlage 3\r\nDie Vorgaben der Anlage 3 schie\u00dfen unserem Verst\u00e4ndnis nach weit \u00fcber das Ziel hinaus und verteuern Vorbehandlung unn\u00f6tig. Ob die Recyclingquote dadurch deutlich gesteigert werden kann, ist zudem fraglich. Die weitergehenden Vorgaben sind nicht der richtige Ansatz, denn dadurch werden Innovationen behindert statt gef\u00f6rdert.\r\nWir schlagen die Unterscheidung zwischen hochwertiger energetischer Verwer- tung und Verbrennung in einer M\u00fcllverbrennungsanlage (MVA) vor unter Ein- bezug einer daf\u00fcr eigenen Quote und/oder einer Anpassung der Recyclingquote (ggf. auch auf 60 Prozent). So wird die stoffliche Verwertungsquote nicht angetas- tet, aber mit einer realistischen Zielmarke verkn\u00fcpft. Die \u00fcbliche Praxis der Bagger- sortierung als Vorbehandlung wird somit uninteressant, da diese keine Brennstof- ferzeugung erlaubt und das Material direkt in die Vorbehandlung \u00fcbergeht. Durch die deutlich bessere Auslastung der Anlagen und die bessere apparative Ausstat- tung k\u00f6nnte auch das pr\u00e4ferierte Ziel einer erh\u00f6hten Recyclingmenge erreicht wer- den.\r\nEinschr\u00e4nkung auf zwei Kaskadenstufen ist nicht notwendig.\r\nIn Anbetracht des apparativen Aufwandes in Anlage 3 kann es sinnvoller sein, trotz komplexer Herausforderungen, einzelne Stoffstr\u00f6me in Sammelfraktionen aufzu- konzentrieren und im n\u00e4chsten Schritt weiter nachzubehandeln. Dies geht nur in spezialisierten Anlagen, von daher w\u00e4re die geplante Vorgabe zu kurz gesprungen, da bestimmte Wertsch\u00f6pfungsketten erhaltenswert sind und nicht von Gesetzes- wegen auf Grund eines zu hohen Komplexit\u00e4tsgrades nicht mehr erfasst werden.\r\n\u00a76(1) 2.\r\nAuch hier gilt, wenn Aggregate nur herausgenommen werden d\u00fcrfen, wenn die Re- cyclingquote (\u00a7 6(5)) eingehalten wird, dann steuert man auf einen potenziell ent- stehenden Flaschenhals am Vorbehandler-Markt zu.\r\nHintergrund: Die Recyclingquote h\u00e4ngt in erster Linie vom Input und dem Verwer- tungsmarkt ab und hat nur sehr bedingt etwas mit den eingesetzten Aggregaten zu tun. Eine m\u00f6gliche Konsequenz der neuen Regelung k\u00f6nnte sein, dass Vorbehand- ler Materialien gar nicht erst annehmen, da sie die Quote nicht einhalten k\u00f6nnen.\r\n\u00a7 8 Getrennte Sammlung, Vorbereitung zur Wiederverwendung und Re- cycling von bestimmten Bau- und Abbruchabf\u00e4llen\r\n\u00a78(1)\r\nDie Anzahl von zehn getrennt zu sammelnde Fraktionen soll um weitere f\u00fcnf Un- terteilungen erh\u00f6ht werden. Es ist wichtig, an der bestehenden Umsetzung strin- gent weiterzuarbeiten, ohne die Anforderungen zus\u00e4tzlich zu erh\u00f6hen.\r\n\u00a7 13 Register \u00fcber Vorbehandlungsanlagen\r\n\u00a713 (neu)\r\nDiese Regelung lehnen wir ab, da sie einen hohen Ressourceneinsatz erfordert, der vom eigentlichen Problem des fehlenden Vollzuges ablenkt. Die Kataster m\u00fcss- ten aufwendig aktuell gehalten werden und kontinuierlich auf Aktualit\u00e4t \u00fcberpr\u00fcft werden.\r\n\r\nFazit\r\nInsgesamt zeigt sich, dass die Novelle zwar in die richtige Richtung weist, jedoch in ihrer aktuellen Form zahlreiche praktische Herausforderungen und Unklarheiten f\u00fcr alle betroffenen Akteure mit sich bringt. Eine \u00dcberarbeitung und Anpassung der Regelungen ist daher dringend geboten, um eine wirklich nachhaltige und wirt- schaftlich tragf\u00e4hige Zielerreichung im Schulterschluss aller Akteure sicherstellen zu k\u00f6nnen."
                        }
                    },
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/62/5c/345631/Stellungnahme-Gutachten-SG2408210003.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-08-14"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0004318",
                        "regulatoryProjectTitle": "Wettbewerbsf\u00e4hige sowie nachhaltige Energie- und Klimapolitik f\u00fcr den Mittelstand",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Stellungnahme zum Entwurf eines \u201eGesetzes zur Anpassung des Treibhausgas- Emissionshandelsgesetzes an die \u00c4nderung der Richtlinie 2003/87/EG\u201c (TEHG-Europarechtsanpassungsgesetz 2024)\r\nReferentenentwurf des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz\r\nDER MITTELSTANDSVERBUND \u2013 ZGV e.V. August 2024\r\n\r\nDER MITTELSTANDSVERBUND begr\u00fc\u00dft grunds\u00e4tzlich die Novellierung in ihrer Zielsetzung, die nationale Gesetzgebung an die \u00c4nderungen der EU- Richtlinie 2003/87/EG anzupassen und den nationalen Brennstoffemissionshandel in das europ\u00e4ische Emissionshandelssystem (ETS II) zu integrieren. In Deutschland soll der ETS II im Wesentlichen den nationalen Brennstoffemissionshandel (BEHG) abl\u00f6sen. Die vorgesehenen Anpassungen betreffen zentrale Regelungen zur CO2-Bepreisung, insbesondere in den Sektoren W\u00e4rme und Verkehr.\r\n\r\nGRUNDS\u00c4TZLICHES\r\nDie EU-Emissionshandelsrichtlinie 2003/87/EG, die bereits 2003 die Grundlage f\u00fcr das erste europ\u00e4ische Emissionshandelssystem (EU ETS I) legte, hat sich als marktliches Schl\u00fcsselelement zur Reduktion von Treibhausgasemissionen und damit als integraler Bestandteil der europ\u00e4ischen Klimapolitik etabliert. Mit den im Jahr 2023 beschlossenen \u00c4nderungen wurde die Ausweitung des Anwendungsbereichs auf den Geb\u00e4ude- und Verkehrssektor (ETS II) auf den Weg gebracht. Das TEHG- Europarechtsanpassungsgesetz 2024 stellt somit die Umsetzung europarechtlicher Vorgaben in nationale Gesetzgebung dar.\r\nEin CO2 Preis ist sinnvoll und zielf\u00fchrend; verl\u00e4sslich und wirksam umgesetzt sorgt er f\u00fcr Innovation und eine nachhaltige, in die Zukunft gerichtete Entwicklung gerade auch des deutschen Mittelstandes. Bei seiner Einf\u00fchrung kommt es darauf an, die Belange der Unternehmen mitzudenken: Sie brauchen Verl\u00e4sslichkeit und Planbarkeit, um ihre Investitionen u.a. am Klimaschutz auszurichten zu k\u00f6nnen. Es bedarf eines klaren Preispfades, da ein solcher erheblich einfacher in die Unternehmensstrategie zu integrieren ist als volatile Preise. Die eingenommenen Mittel d\u00fcrfen nicht in den allgemeinen Haushalt flie\u00dfen, sondern m\u00fcssen vollst\u00e4ndig wieder in die betroffene Wirtschaft zur\u00fcckgelenkt werden.\r\n\r\nKONKRETER TEIL\r\n1. Angemessene und realistische Fristen zur Umsetzung neuer Berichtspflichten\r\nDer Emissionshandel ist ein \u00f6konomisch ausgerichtetes, transparentes Instrument zur Reduktion von Treibhausgasen, das Unternehmen jedoch auch zur Einhaltung umfangreicher Berichts- und Nachweise verpflichtet, sofern sie Inverkehrbringer von Brennstoffen sind. Diese Pflichten sind mit erheblichem organisatorischem Aufwand verbunden, insbesondere wenn grundlegende \u00c4nderungen in der Verfahrenslogik eingef\u00fchrt werden.\r\nEs ist daher essenziell, dass betroffene Unternehmen ausreichend Vorlaufzeit erhalten, um sich auf neue Anforderungen vorzubereiten und diese fristgerecht erf\u00fcllen zu k\u00f6nnen.\r\nDie in der TEHG-Novelle vorgesehenen Fristen sollten angepasst werden, um die Erf\u00fcllbarkeit zu gew\u00e4hrleisten. Konkret wird vorgeschlagen, die Frist f\u00fcr die Berichterstattung \u00fcber die im Jahr 2025 in Verkehr gebrachten Brennstoffe auf den 30. April 2026 zu verl\u00e4ngern. Ein r\u00fcckwirkendes Inkrafttreten des Gesetzes zum 1. Januar 2024 w\u00fcrde insbesondere f\u00fcr neu erfasste Anlagenbetreiber eine erhebliche zus\u00e4tzliche Belastung darstellen. Um diesen Betrieben eine realistische Anpassungszeit zu geben, sollten die Berichtspflichten f\u00fcr neu erfasste Anlagenbetreiber erst ab dem 1. Januar 2025 gelten.\r\n2. Klare Regelungen f\u00fcr langfristige Planungssicherheit\r\nDie in der TEHG-Novelle vorgesehene M\u00f6glichkeit, f\u00fcr das Jahr 2027 eine Preisfestlegung f\u00fcr CO2-Zertifikate vorzunehmen und damit die Planungssicherheit des Brennstoffemissionshandelsgesetzes (BEHG) befristet fortzuf\u00fchren, wird grunds\u00e4tzlich positiv bewertet.\r\nAb 2027 soll der nationale Brennstoffemissionshandel (BEHG) am durchschnittlichen CO2-Preis des europ\u00e4ischen Emissionshandels (ETS I) ausgerichtet werden. Diese Ma\u00dfnahme k\u00f6nnte jedoch signifikante Preissteigerungen nach sich ziehen. Um eine bessere Planbarkeit f\u00fcr Unternehmen zu gew\u00e4hrleisten, wird empfohlen, bis 2027 noch einen klar definierten Festpreis beizubehalten, bevor der nationale Brennstoffemissionshandel in den ETS II \u00fcberf\u00fchrt wird.   \r\n3. Entlastung f\u00fcr mittelst\u00e4ndische Unternehmen\r\nDie vorgeschlagenen Neuerungen bergen das Potenzial f\u00fcr erhebliche Mehrbelastungen in vielen Bereichen. Die \u00fcblichen Investitionszyklen mittelst\u00e4ndiger Unternehmen sind \u00fcblicherweise weitaus l\u00e4nger als die Notwendigkeiten f\u00fcr Neuinvestitionen, wie sie sich nunmehr aus den vorgelegten Regelungen ergeben.\r\nEs ist entscheidend, dass bei der Umsetzung des TEHG und der Integration in den ETS II die spezifischen Bed\u00fcrfnisse und Herausforderungen mittelst\u00e4ndischer Unternehmen st\u00e4rker ber\u00fccksichtigt werden.\r\n4. Sicherstellung einer mittelstandsgerechten Umsetzung des Emissionshandels\r\nAngesichts der tiefgreifenden \u00c4nderungen im Emissionshandel und den damit verbundenen Herausforderungen f\u00fcr mittelst\u00e4ndische Unternehmen, fordern wir, dass die Bundesregierung sicherstellt, dass die Umsetzung der TEHG-Novelle den besonderen Anforderungen von kleinen und mittleren Unternehmen (KMU) gerecht wird:\r\n\u2022 Einf\u00fchrung eines gesonderten Mittelstandsfonds vergleichbar zum Klimageld: Zur Abmilderung der finanziellen Belastungen, die durch steigende CO2-Preise und die Komplexit\u00e4t der neuen Berichtspflichten entstehen, sollte ein spezifischer Mittelstandsfonds eingerichtet werden. Dieser Fonds k\u00f6nnte dazu beitragen, zus\u00e4tzliche Kosten f\u00fcr kleinere und mittlere Unternehmen (KMU) zu kompensieren, die nicht die gleichen Ressourcen wie Gro\u00dfunternehmen zur Verf\u00fcgung haben, um sich an neue Marktbedingungen anzupassen.\r\n\u2022 Verl\u00e4ngerung der \u00dcbergangsfristen: Um sicherzustellen, dass mittelst\u00e4ndische Unternehmen ausreichend Zeit zur Anpassung an die neuen Anforderungen haben, fordern wir eine Verl\u00e4ngerung der \u00dcbergangsfristen f\u00fcr die Einf\u00fchrung neuer Berichtspflichten f\u00fcr Inverkehrbringer von Brennstoffen und Preisregelungen. Eine schrittweise Einf\u00fchrung \u00fcber mehrere Jahre hinweg w\u00fcrde es diesen Unternehmen erm\u00f6glichen, die notwendigen Anpassungen ohne \u00fcberm\u00e4\u00dfigen Zeitdruck vorzunehmen.\r\n\u2022 Schaffung eines festen Preiskorridors bis zur vollst\u00e4ndigen Integration in den ETS II: Um Planungssicherheit zu gew\u00e4hrleisten und das Risiko von Preisspitzen zu minimieren, sollte bis zur vollst\u00e4ndigen Integration des nationalen Brennstoffemissionshandels in den ETS II ein fester Preiskorridor f\u00fcr CO2-Zertifikate gelten. Dies w\u00fcrde den Unternehmen im Mittelstand helfen, ihre Energiebeschaffung und Preisgestaltung verl\u00e4sslich zu planen und so wirtschaftliche Stabilit\u00e4t zu wahren.\r\n\u2022 Ber\u00fccksichtigung der speziellen Belastungssituation von KMU: Bei der Berechnung und Umsetzung von Entlastungseffekten sollte auf aktuelle und realistische Daten zur\u00fcckgegriffen werden, die die spezifische Situation und die Belastungen von mittelst\u00e4ndischen Unternehmen ad\u00e4quat widerspiegeln. Es ist notwendig, dass entstehende Mehrbelastungen transparent und in einem angemessenen Verh\u00e4ltnis zur wirtschaftlichen Leistungsf\u00e4higkeit der betroffenen Unternehmen stehen.\r\n\r\nFazit\r\nUm die nationalen und internationalen Klimaschutzziele zu erreichen, kommt es aus Sicht des MITTELSTANDSVERBUNDES darauf an, passgenaue, am Markt und am Wettbewerb ausgerichtete, kostenoptimale L\u00f6sungen zu erarbeiten.\r\nDer Mittelstand braucht einen CO2-Preis, der wettbewerbsgerecht und wirksam ist und Unternehmen nicht mit B\u00fcrokratie belastet. Zudem m\u00fcssen die Einnahmen aus der CO2-Bepreisung an die Wirtschaft und die privaten Haushalte zur\u00fcckgelenkt werden. Eine CO2-Bepreisung \u2013 das zeigten zumindest die Erfahrungen mit dem bereits f\u00fcr die Sektoren Energie und gro\u00dfe Teile der Industrie auf EU-Ebene bestehenden Emissionshandel \u2013 ist ein wirksames marktwirtschaftliches Instrument, um Unternehmen branchen\u00fcbergreifend fit f\u00fcr die Zukunft zu machen, die richtigen, kostenoptimalen Anreize zu setzen und gleichzeitig die Transaktionskosten zu begrenzen.\r\nEine wichtige Rolle kommt zudem einem rechtzeitigen Informationstransfer seitens der Bundesregierung in Richtung Unternehmen zu, der nicht nur operative und strategische Ma\u00dfnahmen erfordert, sondern auch eine vorbereitende und durchdachte Kommunikationsstrategie, um fr\u00fchst- und bestm\u00f6glich auf die zuk\u00fcnftigen Erfordernisse vorzubereiten.\r\n\r\nDER MITTELSTANDSVERBUND ist der politische Spitzenverband kooperierender mittelst\u00e4ndischer Unternehmen aus Handel, Handwerk und Dienstleistungs- sowie produzierendem Gewerbe in Deutschland und Europa. Hauptaufgabe des in Berlin und mit weiteren Standorten in Br\u00fcssel und K\u00f6ln ans\u00e4ssigen Verbandes liegt in der Interessenvertretung von ca. 230.000 mittelst\u00e4ndischen Unternehmen aus 45 Branchen, die in rund 310 Verbundgruppen organisiert sind."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Wettbewerbsf\u00e4hige sowie nachhaltige Energie- und Klimapolitik f\u00fcr den Mittelstand"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "EStG",
                        "title": "Einkommensteuergesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/estg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "AO",
                        "title": "Abgabenordnung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ao_1977"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "\r\nInsgesamt sollte die Steuerbelastung von kleinen und mittleren Unternehmen gesenkt werden, um deren Wettbewerbsf\u00e4higkeit zu erh\u00f6hen und betriebliche Investitionen zu erleichtern. Zus\u00e4tzliche steuerrechtliche H\u00fcrden und Zweifelsfragen m\u00fcssen verhindert werden. Dabei sollte es insbesondere nicht zu zus\u00e4tzlicher Steuerb\u00fcrokratie und weiteren Mitteilungspflichten kommen.",
                "draftBill": {
                    "customDate": "2024-07-10",
                    "customTitle": "Entwurf eines zweiten Jahressteuergesetzes 2024",
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "shortTitle": "BMF",
                            "title": "Bundesministerium der Finanzen",
                            "url": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Web/DE/Home/home.html"
                        }
                    ]
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_HANDCRAFT",
                        "de": "Handwerk",
                        "en": "Handcraft"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                        "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                        "en": "Public finances, taxes and duties"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                        "de": "Handel und Dienstleistungen",
                        "en": "Trade and services"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011151",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/72/af/336415/Stellungnahme-Gutachten-SG2407180033.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                        "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                        "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-07-17"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0011151",
                        "regulatoryProjectTitle": "Mittelstandsfreundliche Weiterentwicklung der Unternehmensbesteuerung, insbesondere Vermeidung zus\u00e4tzlicher Steuerb\u00fcrokratie",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Stellungnahme zum Referentenentwurf eines zweiten\r\nJahressteuergesetzes 2024\r\n\r\nVorbemerkungen\r\nGerne m\u00f6chten wir hiermit zu dem vom BMF am 10. Juli 2024 \u00fcbermittelten\r\nReferentenentwurf eines zweiten Jahressteuergesetzes 2024 (JStG 2024 II) Stellung\r\nnehmen. Zun\u00e4chst m\u00f6chten wir jedoch hervorheben, dass das BMF dabei erneut\r\ndem Anspruch der Bundesregierung, eine fr\u00fchzeitige und angemessene\r\nVerb\u00e4ndebeteiligung zu erm\u00f6glichen, nicht gerecht wird: Die gesetzte R\u00fcckmeldefrist\r\nvon lediglich f\u00fcnf Arbeitstagen innerhalb der politischen Sommerpause mit \u00fcblichen\r\nurlaubsbedingten Abwesenheiten ist mit einer hinreichenden fachlichen Pr\u00fcfung des\r\nReferentenentwurfs sowie einer tats\u00e4chlichen Beteiligung der Mitgliedsunternehmen\r\nnicht vereinbar.\r\nAuch inhaltlich halten wir als MITTELSTANDSVERBUND das Vorgehen des BMF f\u00fcr\r\nirritierend: So beinhaltet der Referentenentwurf zwar mit der inflationsbedingten\r\nAnpassung von Einkommensteuertarif und Solidarit\u00e4tszuschlag sehr sinnvolle und\r\nauch aus der Perspektive kleinerer Unternehmen begr\u00fc\u00dfenswerte Ma\u00dfnahmen.\r\nDiese werden jedoch verbunden mit der Einf\u00fchrung einer Mitteilungspflicht f\u00fcr\r\ninnerstaatliche Steuergestaltungen. Dieses Vorhaben war bereits im Rahmen des\r\nWachstumschancengesetzes vorgesehen, wurde dann aber im Zuge des\r\nGesetzgebungsverfahrens fallen gelassen \u2013 nicht zuletzt mit dem Verweis auf das\r\n\u00fcbergeordnete Ziel eines B\u00fcrokratieabbaus auch in der Steuergesetzgebung. Dass\r\ndas Vorhaben nun erneut und durchaus unerwartet aufgegriffen sowie im Rahmen\r\ndes JStG 2024 II umgesetzt werden soll, w\u00fcrde den erkl\u00e4rten B\u00fcrokratieabbau in\r\ndieser Hinsicht hinf\u00e4llig machen. Insgesamt kann der Referentenentwurf daher aus\r\nSicht des MITTELSTANDSVERBUNDES nur in Teilen \u00fcberzeugen und l\u00e4sst die\r\nFrage offen, ob die Bundesregierung derzeit tats\u00e4chlich B\u00fcrokratieabbau und\r\nwachstumsf\u00f6rdernde Ma\u00dfnahmen priorisieren m\u00f6chte. Im Folgenden m\u00f6chten wir\r\nuns zu den wesentlichsten Aspekten des Referentenentwurfs ausf\u00fchrlicher \u00e4u\u00dfern.\r\n\r\nZu Art. 2 und 3: Anpassung des Einkommensteuertarifs\r\nDie vorgeschlagene Anpassung der Eckwerte des Einkommensteuertarifs nach \u00a7\r\n32a EStG f\u00fcr die Veranlagungszeitr\u00e4ume 2025 sowie 2026 ist ausdr\u00fccklich zu\r\nbegr\u00fc\u00dfen. Angesichts der zuletzt weiterhin erh\u00f6hten Inflationsrate ist eine\r\nangemessene Verschiebung der Eckwerte nicht nur angemessen, sondern auch aus\r\nGr\u00fcnden der Steuergerechtigkeit notwendig. Die Bundesregierung tut also gut daran,\r\neine solche bereits in den Vorjahren erfolgte Anpassung auch mindestens f\u00fcr die\r\nkommenden beiden Veranlagungszeitr\u00e4ume umsetzen. Andernfalls drohen\r\nsteuerliche Mehrbelastungen, die allein inflationsbedingt w\u00e4ren.\r\nVon einer Anpassung der Eckwerte des Einkommensteuertarifs profitieren dabei\r\nnicht nur Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer, sondern auch\r\nPersonenunternehmerinnen und Personenunternehmer im Mittelstand. Letztere in\r\nder gegenw\u00e4rtigen wirtschaftlichen Schw\u00e4chephase steuerlich nicht noch st\u00e4rker zu\r\nbelasten, ist daher aus Sicht des MITTELSTANDSVERBUNDES eine wichtige\r\nwirtschaftspolitische Ma\u00dfnahme. Dar\u00fcber hinaus muss seitens der dann\r\namtierenden Bundesregierung aber sichergestellt werden, dass eine angemessene\r\nAnpassung der Eckwerte auch nach dem Veranlagungszeitraum 2026 regelm\u00e4\u00dfig\r\nvorgenommen wird \u2013 selbst angesichts knapper Haushaltsspielr\u00e4ume.\r\n\r\nZu Art. 5 und 6: Anpassung der Freigrenzen beim Solidarit\u00e4tszuschlag\r\nAnalog zu der Anpassung der Eckwerte des Einkommensteuertarifs ist es\r\nfolgerichtig, die Freigrenzen beim Solidarit\u00e4tszuschlag gem\u00e4\u00df \u00a7 3 des\r\nSolidarit\u00e4tszuschlaggesetzes 1995 ebenfalls an die Inflationsentwicklung\r\nanzupassen. Denn seit der Abschaffung des Solidarit\u00e4tszuschlags mit Wirkung zum\r\nJahr 2021 f\u00fcr einen Gro\u00dfteil der Einkommensteuerpflichtigen wird dieser nur noch\r\nvon einem kleineren Teil der Einkommensteuerpflichtigen sowie weiterhin von allen\r\nk\u00f6rperschaftsteuerpflichtigen Unternehmen entrichtet. Damit handelt es sich beim\r\nSolidarit\u00e4tszuschlag in vielerlei Hinsicht um eine zus\u00e4tzliche Unternehmensteuer, da\r\nUnternehmen nunmehr den allergr\u00f6\u00dften Teil der Steuerlast tragen. Eine\r\nangemessene Anpassung der Freigrenzen stellt damit aus Sicht des\r\nMITTELSTANDSVERBUNDES nur den notwendigen kleinsten Schritt auf dem Weg\r\nhin zu einer l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4lligen vollst\u00e4ndigen Abschaffung des Solidarit\u00e4tszuschlags\r\ndar. Denn erst eine vollst\u00e4ndige Abschaffung w\u00fcrde auch die Unternehmen in\r\nsteuerlicher Hinsicht sp\u00fcrbar entlasten. Zudem fehlt weiterhin eine hinreichende\r\nsachliche Begr\u00fcndung f\u00fcr das Aufrechterhalten des Solidarit\u00e4tszuschlags lediglich\r\nf\u00fcr einen Teil der Steuerpflichtigen.\r\n\r\nZu Art. 8: Einf\u00fchrung einer Mitteilungspflicht f\u00fcr innerstaatliche\r\nSteuergestaltungen\r\nDie vorgeschlagene Einf\u00fchrung einer Mitteilungspflicht f\u00fcr innerstaatliche\r\nSteuergestaltungen ist aus Sicht des MITTELSTANDSVERBUNDES zwar in ihrer\r\ngrunds\u00e4tzlichen Zielsetzung, Steuervermeidung zu bek\u00e4mpfen und damit das\r\nSteuersubstrat mit Blick auf die \u00f6ffentlichen Haushalte in Deutschland zu erh\u00f6hen,\r\nnachvollziehbar. In der konkreten Ausgestaltung ist das Vorhaben jedoch wenig\r\nzielf\u00fchrend und w\u00fcrde das Ausma\u00df an Steuerb\u00fcrokratie sowie die Kosten f\u00fcr die\r\nUnternehmen weiter erh\u00f6hen.\r\nZum einen ist der Anwendungsbereich weit gefasst und subsummiert im neuen \u00a7 138l\r\nAbsatz 2 und 3 AO zahlreiche Konstellationen, nach denen innerstaatliche\r\nSteuergestaltungen im Sinne des Gesetzes vorliegen w\u00fcrden. Die Einschr\u00e4nkungen\r\nhinsichtlich Umsatz- bzw. Gewinnschwelle in Absatz 5 nehmen zwar kleine\r\nUnternehmen aus dem Anwendungsbereich heraus, schlie\u00dfen jedoch den Gro\u00dfteil\r\ndes Mittelstands als potenzielle Nutzer einer so definierten Steuergestaltung\r\nweiterhin ein. Zum anderen mag die konkrete Mitteilungspflicht einer\r\nSteuergestaltung zwar dem Wortlaut des Referentenentwurfs nach f\u00fcr Intermedi\u00e4re\r\nund nicht f\u00fcr Nutzer einer Steuergestaltung gelten. Dennoch kann davon\r\nausgegangen werden, dass Intermedi\u00e4re \u2013 also insbesondere Angeh\u00f6rige der\r\nsteuerberatenden Berufe \u2013 ihre T\u00e4tigkeiten im Rahmen einer Mitteilungspflicht\r\ngegen\u00fcber den Nutzern einer Steuergestaltung \u2013 also den Unternehmen \u2013 zus\u00e4tzlich\r\nin Rechnung stellen w\u00fcrden. Zudem w\u00e4re hierf\u00fcr zun\u00e4chst entsprechender\r\nAbstimmungsaufwand zwischen Intermedi\u00e4r und Nutzer unumg\u00e4nglich, ob \u00fcberhaupt\r\nim konkreten Fall eine Steuergestaltung vorliegt. Dies bindet Ressourcen und\r\nverursacht zus\u00e4tzlichen Aufwand.\r\nAls MITTELSTANDSVERBUND sehen wir das obige Vorhaben kritisch, obwohl wir\r\ndavon \u00fcberzeugt sind, dass nur ein sehr kleiner Teil unserer Mitgliedschaft im\r\nkooperierenden Mittelstand unmittelbar von dessen Auswirkungen betroffen w\u00e4re.\r\nDeutlich schwerer wiegt f\u00fcr uns die Tatsache, dass die Mitteilungspflicht f\u00fcr\r\ninnerstaatliche Steuergestaltungen zus\u00e4tzliche Steuerb\u00fcrokratie f\u00fcr deutlich mehr\r\nUnternehmen bedeuten w\u00fcrde, als tats\u00e4chlich Nutzer von Steuergestaltungen sind \u2013\r\nund zwar, obwohl das BMF das Ausma\u00df der Steuerb\u00fcrokratie, das sich ma\u00dfgeblich\r\nauch in Mitteilungspflichten manifestiert, eigentlich sp\u00fcrbar begrenzen m\u00f6chte.\r\nZudem ist fraglich, ob die konkrete Ma\u00dfnahme tats\u00e4chlich geeignet w\u00e4re, auch\r\nneuartige Steuergestaltungen wirksam zu bek\u00e4mpfen und somit die\r\nSteuereinnahmen zu erh\u00f6hen. Auf die Mitteilungspflicht f\u00fcr innerstaatliche\r\nSteuergestaltungen sollte daher verzichtet werden.\r\n\r\nWeitere Anmerkungen\r\nDER MITTELSTANDSVERBUND w\u00fcrde es sehr begr\u00fc\u00dfen, wenn der\r\nReferentenentwurf im Laufe des weiteren Gesetzgebungsverfahrens noch durch\r\ngeeignete Ma\u00dfnahmen erg\u00e4nzt w\u00fcrde, welche die Unternehmen tats\u00e4chlich\r\nentlasten k\u00f6nnten. Sehr sinnvolle und vielfach weitgehend kostenneutrale Ans\u00e4tze\r\nhierf\u00fcr bieten nicht zuletzt die am 12. Juli 2024 vorgestellten Berichte der vom BMF\r\nselbst eingesetzten Expertenkommissionen \u201eVereinfachte Unternehmensteuer\u201c\r\nsowie \u201eB\u00fcrgernahe Einkommensteuer\u201c. Auch wenn die Umsetzung mancher darin\r\nenthaltener Vorschl\u00e4ge einen gewissen zeitlich Vorlauf ben\u00f6tigen w\u00fcrde, w\u00e4ren\r\nandere gerade f\u00fcr kleine und mittlere Unternehmen hilfreiche Ma\u00dfnahmen \u2013 wie z.B.\r\ndie schon im Wachstumschancengesetz urspr\u00fcnglich vorgesehene Ausweitung des\r\nsteuerlichen Verlustr\u00fccktrags sowohl hinsichtlich der Verrechnungszeitr\u00e4ume als\r\nauch hinsichtlich des H\u00f6chstbetrags \u2013 sehr zeitnah umsetzbar. Diese Gelegenheit\r\nsollte die Bundesregierung daher unbedingt nutzen und den Entwurf des JStG 2024\r\nII damit sp\u00fcrbar verbessern.\r\n\r\nDER MITTELSTANDSVERBUND \u2013 ZGV e.V. vertritt als Spitzenverband der\r\ndeutschen Wirtschaft in Berlin und Br\u00fcssel die Interessen von ca. 230.000\r\nmittelst\u00e4ndischen Unternehmen, die in mehr als 300 Verbundgruppen organisiert\r\nsind. Die kooperierenden Mittelst\u00e4ndler erwirtschaften mit 2,5 Mio.\r\nVollzeitbesch\u00e4ftigten einen Umsatz von mehr als 507 Mrd. Euro (rund 18 Prozent des\r\nBIP) und bieten 430.000 Ausbildungspl\u00e4tze. Einzelne Verbundgruppen treten unter\r\neiner Marke auf, z.B. EDEKA, REWE, INTERSPORT, EP: ELECTRONIC PARTNER,\r\nEXPERT, HAGEBAU und B\u00c4KO. Alle f\u00f6rdern ihre Mitglieder durch eine Vielzahl von\r\nAngeboten wie etwa Einkaufsverhandlungen, Logistik, IT, Finanzdienstleistungen,\r\nBeratung, Marketing, Ladeneinrichtung und Trendforschung."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Mittelstandsfreundliche Weiterentwicklung der Unternehmensbesteuerung, insbesondere Vermeidung zus\u00e4tzlicher Steuerb\u00fcrokratie"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f1/79/305380/Stellungnahme-Gutachten-SG2406190188.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-24"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004311",
                "regulatoryProjectTitle": "Mittelstandsfreundliche Weiterentwicklung des Steuerrechts, insbesondere praxistaugliche Besteuerung von Bildungsleistungen",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Stellungnahme zum Referentenentwurf eines Jahressteuergesetzes 2024\r\n\r\nVorbemerkungen\r\nGerne m\u00f6chten wir hiermit zu dem am 17. Mai 2024 vom BMF im Rahmen der Verb\u00e4ndebeteiligung \u00fcbermittelten Referentenentwurf eines Jahressteuergesetzes 2024 (JStG 2024) Stellung nehmen. Angesichts des sehr gro\u00dfen Umfangs des Referentenentwurfs bedauern wir gleichwohl die \u00e4u\u00dferst kurz gesetzte Frist von lediglich vier Arbeitstagen. Eine gr\u00fcndliche Auseinandersetzung mit den vorgeschlagenen steuerrechtlichen \u00c4nderungen und eine Einbindung der Mitgliedschaft werden dadurch erheblich erschwert.\r\n\r\nDer vorliegende Referentenentwurf beinhaltet wie \u00fcblich eine Vielzahl einzelner Anpassungen aus unterschiedlichen steuerlichen Bereichen. Diese Anpassungen sind dabei zu gro\u00dfen Teilen technischer oder redaktioneller Natur und vollziehen unter anderem aktuelle Rechtsprechung nach. Gleichwohl sind darunter auch mehrere \u00c4nderungen, die durchaus weitreichende Auswirkungen f\u00fcr die betriebliche Praxis und damit den Gesch\u00e4ftsbetrieb der Unternehmen im kooperierenden Mittelstand haben k\u00f6nnen. Gerade deshalb w\u00e4re es unseres Erachtens sehr angemessen gewesen, der Verb\u00e4ndebeteiligung und fachlichen Auseinandersetzung zum Referentenentwurf mehr Zeit einzur\u00e4umen. Vor diesem Hintergrund werden wir uns im Folgenden nur zu einigen, aus der Perspektive unserer Mitgliedsunternehmen zentralen Aspekten ausf\u00fchrlicher \u00e4u\u00dfern. Dar\u00fcber hinaus bedauern wir, dass der Referentenentwurf des JStG 2024 keine nennenswerten strukturellen Steuerentlastungen f\u00fcr die Unternehmen beinhaltet, die gleichwohl gerade jetzt erforderlich w\u00e4ren.\r\n\r\nZu Artikel 2, Nummer 10: Pauschalierung der Lohnsteuer bei Gew\u00e4hrung eines Mobilit\u00e4tsbudgets (\u00a7 40 Absatz 2 EStG)\r\nDie im Referentenentwurf vorgeschlagene Pauschalierung der Lohnsteuer in H\u00f6he von 25 % in solchen F\u00e4llen, in denen der Arbeitgeber dem Arbeitnehmer zus\u00e4tzlich zum ohnehin geschuldeten Arbeitslohn ein sogenanntes \u201eMobilit\u00e4tsbudget\u201c gew\u00e4hrt, soll erkennbar den zunehmend vielf\u00e4ltigeren Formen der Mobilit\u00e4t auch auf Arbeitswegen Rechnung tragen. Es ist aus Sicht des MITTELSTANDSVERBUNDES daher im Grundsatz sinnvoll, neue Formen der Mobilit\u00e4t abseits von klassischen Dienstwagen, Fahrr\u00e4dern oder dem \u00d6PNV \u2013 f\u00fcr die bereits entsprechende Steuerbeg\u00fcnstigungen existieren \u2013 in einer angemessenen Art und Weise zu beg\u00fcnstigen, sofern ihre Nutzung verkehrstechnisch und klimapolitisch sinnvoll ist. Dies gilt insbesondere f\u00fcr die Nutzung von Carsharing- und Ridepooling-Angeboten.\r\n\r\nDie nun vorgeschlagene Beg\u00fcnstigung durch Pauschalierung der Lohnsteuer in H\u00f6he von 25 % bis zu einer H\u00f6he von 2.400 Euro im Kalenderjahr f\u00e4llt nach unserem Ermessen allerdings recht gro\u00dfz\u00fcgig aus. Hierbei ist zum einen zu bedenken, dass die Nutzung entsprechender Angebote im Rahmen eines zuk\u00fcnftigen Mobilit\u00e4tsbudgets in vielen F\u00e4llen zus\u00e4tzlich zu bestehenden steuerfreien Arbeitgeberzusch\u00fcssen zu Fahrten mit dem \u00d6PNV nach \u00a7 3 Nummer 15 EStG erfolgen k\u00f6nnte; zum anderen, dass entsprechende neuartige Mobilit\u00e4tsangebote prim\u00e4r Arbeitnehmern in urbanen R\u00e4umen zur Verf\u00fcgung stehen. Somit k\u00f6nnte es hinsichtlich der Steuerbeg\u00fcnstigung von Mobilit\u00e4t zu einer zunehmenden Besserstellung von Arbeitnehmern in urbanen R\u00e4umen gegen\u00fcber solchen in l\u00e4ndlichen R\u00e4umen kommen. Letztere machen einen Gro\u00dfteil der Besch\u00e4ftigten im Mittelstand ausmachen. Eine derartige Beg\u00fcnstigung ist daher aus Sicht des MITTELSTANDSVERBUNDES in ihrem Umfang sorgf\u00e4ltig abzuw\u00e4gen. Noch wichtiger w\u00e4re es, zun\u00e4chst die tats\u00e4chliche Verf\u00fcgbarkeit von \u00d6PNV und alternativen Mobilit\u00e4tsangeboten auch in l\u00e4ndlichen R\u00e4umen zu verbessern.\r\n\r\nZu Artikel 21, Nummer 4: Umsatzbesteuerung von Bildungsleistungen (\u00a7 4 Nummer 21 UStG)\r\nDie Frage, welche Bildungsleistungen welcher Bildungstr\u00e4ger steuerlich beg\u00fcnstigt und von der Umsatzsteuer befreit werden sollen, wurde in den vergangenen Jahren intensiv diskutiert und hat in der Rechtsprechung zu unterschiedlichen Auslegungen gef\u00fchrt. Nachdem zuletzt mit dem JStG 2019 relevante \u00c4nderungen angestrebt, aber letztendlich nicht umgesetzt wurden, ist es zun\u00e4chst einmal zu begr\u00fc\u00dfen, dass der Gesetzgeber mit einer Neufassung des \u00a7 4 Nummer 21 angesichts der wachsenden Zahl von Zweifelsf\u00e4llen zur Klarstellung beitragen m\u00f6chte. Dabei muss es aus Sicht des MITTELSTANDSVERBUNDES darum gehen, gerade das Feld der beruflichen Aus- und Weiterbildung durch nicht-\u00f6ffentliche Bildungseinrichtungen und Tr\u00e4ger nicht unn\u00f6tig zu behindern und die Attraktivit\u00e4t von beruflichen Bildungsangeboten dieser Tr\u00e4ger f\u00fcr Interessierte keineswegs zu verringern. Diesem Ziel dient der im Referentenentwurf beschrittene Weg, auf das bisherige Bescheinigungsverfahren f\u00fcr nicht-\u00f6ffentliche Tr\u00e4ger zu verzichten, was wir ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dfen.\r\n\r\nVor diesem Hintergrund halten wir jedoch die nun in der Neufassung vorgeschlagene Formulierung, dass Bildungsleistungen, die von allgemein- und berufsbildenden Einrichtungen au\u00dferhalb des \u00f6ffentlichen Rechts angeboten werden, lediglich dann umsatzsteuerbefreit sein sollen, \u201ewenn diese Einrichtungen keine systematische Gewinnerzielung anstreben\u201c f\u00fcr potenziell problematisch. Denn selbstverst\u00e4ndlich m\u00fcssen gerade private Tr\u00e4ger beruflicher Aus- und Weiterbildungen \u2013 darunter nicht zuletzt die Akademien des genossenschaftlichen Bereichs \u2013 wirtschaftlich tragf\u00e4hig arbeiten. Somit kann eine Gewinnerzielungsabsicht durchaus gegeben sein \u2013 ohne dass dies Auswirkungen auf die Qualit\u00e4t und die \u00fcbergeordneten Zielsetzungen der entsprechenden Bildungsangebote hat. Die vermeintlich entsch\u00e4rfende Formulierung, dass \u201eetwaige Gewinne, die trotzdem anfallen, [...] nicht verteilt, sondern [...] zur Erhaltung oder Verbesserung der durch die Einrichtungen erbrachten Leistungen verwendet werden [m\u00fcssen]\u201c, kann hierbei zu neuen Abgrenzungsschwierigkeiten und Zweifelsfragen f\u00fchren, in welchen F\u00e4llen Gewinne denn tats\u00e4chlich entsprechend eingesetzt werden.\r\n\r\nAufgrund dieser drohenden Unklarheiten \u2013 und weil Artikel 133 Satz 1 Buchstabe a MwStSystRL f\u00fcr die Umsatzsteuerbefreiung von Bildungsleistungen tats\u00e4chlich nicht zwingend voraussetzt, dass keine Gewinnerzielungsabsicht vorliegt \u2013 sprechen wir uns daf\u00fcr aus, die Neuregelung des \u00a7 4 Nummer 21 UStG zun\u00e4chst zur\u00fcckzustellen und vor einer konkreten Neufassung die Auswirkungen auf den privaten Weiterbildungssektor hinreichend zu evaluieren. Andernfalls droht gerade den Nutzerinnen und Nutzern privater Aus- und Weiterbildungen, die diese selbst bezahlen, eine signifikante Verteuerung und sinkende Attraktivit\u00e4t, da zus\u00e4tzlich in vielen F\u00e4llen die Umsatzsteuer entrichtet werden m\u00fcsste. Zumindest sollte aber im Rahmen einer Neufassung das Kriterium der Gewinnerzielungsabsicht dahingehend ausdefiniert werden, dass ein wirtschaftlicher Gesch\u00e4ftsbetrieb mit Gewinnen nicht automatisch als systematische Gewinnerzielungsabsicht gilt.\r\n\r\nZu Artikel 22: Abschaffung der Umsatzsteuerlagerregelung (\u00a7 4 Nummer 4a UStG)\r\nIm Referentenentwurf wird vorgeschlagen, die bisherige sogenannte \u201eUmsatzsteuerlagerregelung\u201c nach \u00a7 4 Nummer 4a UStG mit Blick auf die mutma\u00dflich geringe Bedeutung f\u00fcr die Wirtschaft und den, so hei\u00dft es in der Begr\u00fcndung, \u201eerheblichen\u201c Verwaltungsaufwand f\u00fcr die Finanzverwaltung vollst\u00e4ndig abzuschaffen. Die Umsatzsteuerlagerregelung bietet Unternehmen bisher die M\u00f6glichkeit, eine bestimmte Gruppe von unterschiedlichen G\u00fctern und Erzeugnissen so lange von der Umsatzsteuer befreien zu lassen, wie sich diese in einem so definierten Umsatzsteuerlager befinden. Erst nach Verlassen des Umsatzsteuerlagers unterfallen die eingelagerten G\u00fcter und Waren somit der Umsatzsteuer. Diese Regelung war zum 1. Januar 2004 eingef\u00fchrt worden, um inl\u00e4ndischen Unternehmen das Handelsgesch\u00e4ft mit ausl\u00e4ndischen Unternehmen zu erleichtern.\r\n\r\nAuch wenn die Umsatzsteuerlagerregelung nur f\u00fcr bestimmte G\u00fcter und Waren anwendbar ist und daher auch nur f\u00fcr bestimmte Unternehmen einen steuerlich gangbaren Weg darstellt, kann die obige Begr\u00fcndung f\u00fcr ihre Abschaffung aus Sicht des MITTELSTANDSVERBUNDES nicht \u00fcberzeugen. Die vom Bundesrechnungshof monierten Unsicherheiten beziehen sich \u00fcberwiegend auf unzureichende statistische Daten zur tats\u00e4chlichen Nutzung und wirtschaftlichen Bedeutung von Umsatzsteuerlagern und adressieren zudem bestimmte F\u00e4lle, in denen die Regelung in unangemessener Weise von einzelnen Unternehmen ausgenutzt wurde. Dass die Anwendung der Umsatzsteuerlagerregelung bisher verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig begrenzt geblieben ist, d\u00fcrfte nicht zuletzt an der ebenfalls begrenzten Gruppe von steuerlagerf\u00e4higen G\u00fctern und Waren liegen. Wir empfehlen daher, vor einer endg\u00fcltigen Abschaffung der Regelung andere Reformoptionen zu pr\u00fcfen sowie die wirtschaftliche Bedeutung statistisch belastbar zu ermitteln. So k\u00f6nnte auch die rechtskonforme Anwendbarkeit f\u00fcr die Unternehmen erh\u00f6ht werden, ohne dass der Finanzverwaltung hierdurch Nachteile entst\u00fcnden.\r\n\r\nDER MITTELSTANDSVERBUND \u2013 ZGV e.V. vertritt als Spitzenverband der deutschen Wirtschaft in Berlin und Br\u00fcssel die Interessen von ca. 230.000 mittelst\u00e4ndischen Unternehmen, die in mehr als 300 Verbundgruppen organisiert sind. Die kooperierenden Mittelst\u00e4ndler erwirtschaften mit 2,5 Mio. Vollzeitbesch\u00e4ftigten einen Umsatz von mehr als 507 Mrd. Euro (rund 18 Prozent des BIP) und bieten 430.000 Ausbildungspl\u00e4tze. Einzelne Verbundgruppen treten unter einer Marke auf, z.B. EDEKA, REWE, INTERSPORT, EP: ELECTRONIC PARTNER, EXPERT, HAGEBAU und B\u00c4KO. Alle f\u00f6rdern ihre Mitglieder durch eine Vielzahl von Angeboten wie etwa Einkaufsverhandlungen, Logistik, IT, Finanzdienstleistungen, Beratung, Marketing, Ladeneinrichtung und Trendforschung."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/82/4a/305382/Stellungnahme-Gutachten-SG2406200196.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-19"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004317",
                "regulatoryProjectTitle": "Nachhaltigkeitsberichterstattung f\u00fcr Unternehmen mit Augenma\u00df",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Stellungnahme DER MITTELSTANDSVERBUND \u2013 ZGV e.V.\r\nGesetz zur Umsetzung der Richtlinie (EU) 2022/2464 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 14. Dezember 2022 zur \u00c4nderung der Verordnung (EU) Nr. 537/2014 und der Richtlinien 2004/109/EG, 2006/43/EG und 2013/34/EU hinsichtlich der Nachhaltigkeitsberichterstattung von Unterneh- men\r\nDER MITTELSTANDSVERBUND bedankt sich f\u00fcr die Gelegenheit, zu dem oben genannten Gesetzesentwurf Stellung nehmen zu k\u00f6nnen. Mit Blick auf die von der Bundesregierung und Europ\u00e4ischen Kommission angestrebten Zielsetzung einer b\u00fcrokratiearmen Umsetzung der Nachhaltigkeits-Regularien insgesamt (CSRD, CSDDD, Taxonomie, um an dieser Stelle nur einige relevante Rechtsakte zu nen- nen) ist der Gesetz-Entwurf sowie die 1:1 Umsetzung der Richtlinie \u00fcber Nachhaltigkeitsberichterstattung in deutsches Recht ausdr\u00fccklich zu begr\u00fc\u00dfen.\r\nDie folgende Darstellung bezieht sich daher auf Aspekte, die zur Verringerung des administrativen Aufwands und einer schlanken, praxisnahen sowie rechtssicheren Umsetzung in den betroffenen Unternehmen beitragen k\u00f6nnte.\r\n\r\nDie Berichtspflicht\r\nDer Bericht \u00fcber die Erf\u00fcllung unternehmerischer Sorgfaltspflichten zur Verhinde- rung von Menschenrechtsverletzungen in Lieferketten gem\u00e4\u00df \u00a7 10 Abs. 2 LkSG kann nach dem vorliegenden Entwurf entfallen, sofern ein gesetzlich vorgeschrie- bener oder freiwilliger Nachhaltigkeitsbericht gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a7 289b ff. HGB erstellt und ver\u00f6ffentlicht wird, der formal allen Anforderungen an einen Pflichtbericht entspricht und gepr\u00fcft wurde. Die Wahl-M\u00f6glichkeit \u00fcber die CSRD-Berichterstattung der Be- richterstattungspflicht im LkSG nachzukommen, wird bef\u00fcrwortet. Hier ist jedoch wichtig die Timings der Ver\u00f6ffentlichkeitspflichten der Berichte zu vereinheitlichen sowie Ungleichheiten im Verst\u00e4ndnis der Begrifflichkeiten der Gesetze zu pr\u00fcfen und anzugleichen. Unn\u00f6tiger b\u00fcrokratischer Aufwand kann so vermieden werden.\r\nMit Blick auf die mit den Berichtspflichten zusammenh\u00e4ngenden Vorbereitungsarbeiten sollten die geltenden Regelungen zu den Gr\u00f6\u00dfenmerkmalen von Unternehmen angepasst werden.\r\nGem\u00e4\u00df \u00a7 267 Abs. 4 HGB treten die Rechtsfolgen der Gr\u00f6\u00dfenmerkmale nach \u00a7 267 Abs. 1 bis 3 Satz 1 erst ein, wenn sie an den Abschlussstichtagen von zwei aufeinanderfolgenden Gesch\u00e4ftsjahren \u00fcber- oder unterschritten werden. Im Falle der Umwandlung treten die Rechtsfolgen jedoch schon ein, wenn die Vorausset- zungen des Absatzes 1, 2 oder 3 am ersten Abschlussstichtag nach der Umwandlung vorliegen.\r\nDie Erf\u00fcllung einer erstmaligen Pflicht zur Nachhaltigkeitsberichterstattung (ein- schlie\u00dflich der Angaben nach Art. 8 der EU-Taxonomieverordnung (Verordnung 2020/852)) setzt umfangreiche Datenerhebungen voraus, die eine entsprechende Vorbereitung erfordern. Die geltenden Regelungen hinsichtlich der Gr\u00f6\u00dfenordnun- gen w\u00fcrden daher eine erhebliche Belastung von Unternehmenszusammenschl\u00fcs- sen \u2013 insbesondere Verschmelzungen \u2013 nach sich ziehen.\r\nVorgeschlagen wird daher eine Anpassung insbesondere von \u00a7 267 Absatz 1 HGB dahingehend, dass, sollte ein Unternehmen erstmalig in die Gr\u00f6\u00dfenklasse \u201egro\u00df\u201c fallen (und damit erstmalig den Berichtspflichten unterliegen), die Pflicht zur Nach- haltigkeitsberichterstattung f\u00fcr die betroffenen Unternehmen erst nach zwei aufei- nanderfolgenden Gesch\u00e4ftsjahren eintritt.\r\n\r\nErweiterter Zulassungskreis von akkreditierten Pr\u00fcfern\r\nDas Mitgliedstaatenwahlrecht zur Zulassung andere akkreditierte Pr\u00fcfer sollte von Deutschland genutzt werden. Dies k\u00f6nnte besonders eine Entlastung f\u00fcr KMUs be- deuten. Zudem k\u00f6nnte man mit einer Ausweitung des Pr\u00fcferkreises einem poten- ziellen Stau bei Wirtschaftspr\u00fcfergesellschaften entgegentreten.\r\nDas aktuell bereits am Markt existente Bottleneck an verf\u00fcgbaren akkreditierten Pr\u00fcfern sollte rechtzeitig angegangen werden, um Unternehmen eine planbare und fristgerechte Umsetzung der Nachhaltigkeitsberichtspflicht grunds\u00e4tzlich zu erm\u00f6g- lichen.\r\nGerade der Mittelstand verf\u00fcgt oft nicht \u00fcber umfassende Nachhaltigkeitsabteilun- gen mit unbegrenzten Ressourcen und ist daher darauf angewiesen, die notwen- dige begleitende Fachexpertise \u00fcber externe Dienstleister ins Unternehmen zu ho- len. Gleichfalls wird ein leergefegter Markt an Nachhaltigkeitsfachkr\u00e4ften durch die enge Auslegung der zugelassenen Pr\u00fcfer-Gruppe keine Entlastung erfahren, im Gegenteil, diese tr\u00e4gt eher im h\u00f6chsten Ma\u00df zur Versch\u00e4rfung der Lage bei. Rat- sam w\u00e4re es, nicht nur Wirtschaftspr\u00fcfungsgesellschaften per Gesetz eine Weiter- qualifizierung in Nachhaltigkeitswissen zu verordnen, sondern auch Nachhaltig- keitsberatern das Mandat zu geben, den Nachhaltigkeitspart im Lagebericht mit ihrer Fachexpertise bewerten zu d\u00fcrfen. Die Implementierung eines solchen Wahl- rechts erfordert allerdings im n\u00e4chsten Schritt von den EU-Mitgliedsstaaten die Festlegung konkreter Anforderungen an die Qualifikation und F\u00e4higkeiten unab- h\u00e4ngiger Pr\u00fcfer, um die Einhaltung der Pr\u00fcfungsvorschriften sowie die Qualit\u00e4t der externen Pr\u00fcfung des Nachhaltigkeitsberichts gew\u00e4hrleisten zu k\u00f6nnen.\r\n\r\nGleichstellung von Verbundgruppen\r\nBesonderes Augenmerk gilt in der Kommentierung des Referentenentwurfes der Behandlung von Verbundgruppen. Der Begriff soll in diesem Zusammenhang weit verstanden werden. Verbundgruppen sind demnach freiwillige Zusammenschl\u00fcsse von mittelst\u00e4ndischen Unternehmen zur Erh\u00f6hung der Wirtschaftlichkeit. Dabei werden Aufgaben mit hohem Synergiepotential unter Aufrechterhaltung der Selbst- st\u00e4ndigkeit ihrer Mitglieder zentral erledigt. Verbundgruppen sind vorwiegend aus Einkaufsgemeinschaften hervorgegangen und deshalb im mittelst\u00e4ndischen Ein- zelhandel stark vertreten. Mittlerweile sind Verbundgruppen in unterschiedlichen Funktionen und Modi der Zusammenarbeit \u00fcber die gesamte Wertsch\u00f6pfungskette verteilt.\r\nAufgrund der niedrigen Mitarbeiter- und Umsatzschwellen in der CSRD (und damit auch in der deutschen Umsetzung) werden sowohl einige Verbundgruppen-Zent- ralen als auch mittelst\u00e4ndische Anschlussh\u00e4user zuk\u00fcnftig von dem Anwendungs- bereich der neuen Vorschriften erfasst sein.\r\nDies hat zur Folge, dass jedes Mitglied einer Verbundgruppe einem kapitalmarkto- rientierten Unternehmen gleichgestellt wird und einen eigenen Nachhaltigkeitsbe- richt verfassen muss.\r\nDies verkennt das Gesch\u00e4ftsmodell von Verbundgruppen; denn gerade mit Blick auf Nachhaltigkeits-Aspekte besteht eine enge Zusammenarbeit zwischen Ver- bundgruppen-Zentrale und deren Anschlussh\u00e4user. So werden Nachhaltigkeits- Schulungen, Nachhaltigkeits-Auditierungen der Anschlussh\u00e4user und andere Sen- sibilisierungsma\u00dfnahmen mit Blick auf Umwelt- und Sozialstandards neben einem umfassenden Warensortiment bereits heute von der Verbundgruppen-Zentrale an- geboten. Teilweise gehen die Formen der Kooperation soweit, dass auch nachhal- tiger Ladenbau und Energiebeschaffung zentralseitig zur Verf\u00fcgung gestellt wird. Insofern gibt es in Bezug auf die Nachhaltigkeitsstandards keine nennenswerten Unterschiede zwischen der Zentrale und den Mitgliedern der Verbundgruppe.\r\nObgleich der identischen bzw. arbeitsteilig gew\u00e4hrleisteten Nachhaltigkeits-rele- vanten Aktivit\u00e4ten m\u00fcsste nach den aktuellen Vorgaben eine Vielzahl an identi- schen Nachhaltigkeitsberichten durch die Verbundgruppen-Zentrale sowie deren Anschlussh\u00e4user erstellt werden. Dies ist dem eigentlichen Zweck der Richtlinie, Transparenz gg\u00fc. Dritten mit Blick auf die Nachhaltigkeit der eigenen wirtschaftli- chen T\u00e4tigkeit zu geben, nicht dienlich und bietet keinen erkennbaren Mehrwert. Vielmehr bedeutet die Erstellung von separaten Berichten mit gleichgelagerten In- formationen einen massiven b\u00fcrokratischen Mehraufwand f\u00fcr die einzelnen Mitglie- der.\r\nAuf der anderen Seite sieht \u00a7 289b Absatz 2 HGB-E f\u00fcr Konzern-Sachverhalte eine Befreiung von der Berichterstattung f\u00fcr Tochterunternehmen vor, sofern sie in den konsolidierten Lagebericht ihres Mutterunternehmens einbezogen werden. Ein Tochterunternehmen muss lediglich auf den Konzernbericht des Mutterunternehmens verweisen.\r\nDiese unterschiedliche Behandlung von Konzern-Strukturen und Verbundgruppen ist nicht nachvollziehbar, stellen auch Tochterunternehmen, ebenso wie die Mitglie- der einer Verbundgruppe, eigenst\u00e4ndige und rechtlich voneinander unabh\u00e4ngige Unternehmen dar.\r\nBei der nationalen Umsetzung sollte der Gesetzgeber daher Tochterunternehmen und Mitglieder von Verbundgruppen mit Blick auf die Befreiung von der Berichts- pflicht im Gesetz gleichsetzen. Bezogen auf den Referentenentwurf wird daher f\u00fcr eine Ausweitung des Ausnahmetatbestandes aus \u00a7 289b Absatz 2 HGB-E vorgeschlagen. Unternehmen, die zu einer wirtschaftlichen Einheit oder zu einer Verbundgruppe geh\u00f6ren und die mit dieser Einheit oder Gruppe unter einer oder mehreren gemeinsamen Marken im Markt auftreten, sollten die Wahl haben, einen eigenen Nachhaltigkeitsbericht zu erstellen oder auf den konsolidierten Bericht der Verbundgruppen-Zentrale zu verweisen.\r\nGleiches sollte f\u00fcr die freiwillige Einreichung eines Nachhaltigkeitsberichts auf Ebene einer Verbundgruppe gelten. Um den Sinn des Gesetzes zu entsprechen, sollte diese Klarstellung explizit in die Gesetzesbegr\u00fcndung aufgenommen werden. Hierzu sollte eine Erg\u00e4nzung von \u00a7 336 Abs. 2 HGB vorgenommen werden: Sofern eine Verbundgruppe Mutterunternehmen ist und ohne dazu verpflichtet zu sein ih- ren Lagebericht gem\u00e4\u00df \u00a7 289b Abs. 1 um einen Nachhaltigkeitsbericht erweitert, gilt f\u00fcr die Tochterunternehmen \u00a7 289 b Absatz 2 entsprechend.\r\n\r\nHaftung\r\nWir sehen die Gefahr, dass die un\u00fcbersichtliche Masse an Anforderungen, unbe- stimmten Rechtsbegriffen und Widerspr\u00fcchen in den Berichtsanforderungen das Klagerisiko gegen\u00fcber berichtspflichtigen Unternehmen und deren Abschlusspr\u00fc- fer unkalkulierbar steigen l\u00e4sst. Ein Beispiel hierf\u00fcr sind die Berichtspflichten nach Art. 8 EU-Taxonomieverordnung, f\u00fcr die die EU-Kommission seit dem Inkrafttreten bereits mehrere Dokumente mit zahlreichen FAQs zu Auslegungsfragen des dies- bez\u00fcglichen delegierten Rechtsakts \u00fcber die Offenlegungspflichten erg\u00e4nzend ver- \u00f6ffentlicht hat. Zudem hat die EFRAG zu Auslegungsfragen zu den ESRS mittler- weile eine eigene Plattform aufgesetzt, auf die bis Anfang M\u00e4rz 2024 bereits weit \u00fcber 300 Fragen eingereicht wurden.\r\nDaher regen wir an, die Haftungsgrenzen bzw. Bu\u00dfgeldh\u00f6hen zumindest f\u00fcr einen Einf\u00fchrungszeitraum deutlich zu reduzieren.\r\n\r\nEntgelttransparenzbericht\r\nESRS S1 enth\u00e4lt bereits umfangreiche Berichtspflichten zur Entgelttransparenz. Um doppelte Berichtspflichten zu vermeiden, regen wir an, \u00a7 22 EntgTranspG wie folgt zu erg\u00e4nzen:\r\n\u201e(2a) Arbeitgeber, die einen Nachhaltigkeitsbericht oder einen Konzernnach- haltigkeitsbericht gem\u00e4\u00df den Vorschriften des Handelsgesetzbuches erstellen und\r\noffenlegen m\u00fcssen bzw. von dieser Pflicht aufgrund der Einbeziehung in einen Kon-\r\nzernnachhaltigkeitsbericht befreit sind, sind von der Pflicht zur Erstellung des Be- richts zur Gleichstellung und Entgeltgleichheit f\u00fcr die betroffenen Berichtsjahre be-\r\nfreit.\u201c\r\n\r\nEntschlackung ESRS und Anpassung CSRD erforderlich\r\nAuch bei einer 1:1 Umsetzung des EU-Rechts ist der b\u00fcrokratische Aufwand f\u00fcr die blo\u00dfen Berichtspflichtensehr hoch. Die Berichtsanforderungen m\u00fcssen aber gerade f\u00fcr die berichtspflichtigen mittelst\u00e4ndisch gepr\u00e4gten nicht-kapitalmarktori- entierten Unternehmen leistbar sein.\r\nWie an anderer Stelle bereits ausgef\u00fchrt, verf\u00fcgen mittelst\u00e4ndisch gepr\u00e4gte Unter- nehmen organisatorisch nicht \u00fcber gro\u00dfe Stabsstellen, die sich umfassend mit der Nachhaltigkeitsberichterstattung besch\u00e4ftigen k\u00f6nnen und sind auf teure (externe) Beratungsleistungen angewiesen. Aufgrund des dann proportional h\u00f6heren Kos- tenblocks zur Umsetzung der Berichtserfordernisse besteht f\u00fcr mittelst\u00e4ndisch ge- pr\u00e4gte Unternehmen konkret die Gefahr von Wettbewerbsnachteilen. Um sicher zu stellen, dass berichtspflichtige Unternehmen keinen Wettbewerbsnachteil erlei- den, sollte sich die Bundesregierung in Br\u00fcssel daf\u00fcr einsetzen, dass (wie es schon unter der NFRD der Fall war) nur Unternehmen mit mindestens 500 Mitarbeitern berichtspflichtig sind."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a4/be/305384/Stellungnahme-Gutachten-SG2406210168.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-21"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004318",
                "regulatoryProjectTitle": "Wettbewerbsf\u00e4hige sowie nachhaltige Energie- und Klimapolitik f\u00fcr den Mittelstand",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Stellungnahme\r\nDER MITTELSTANDSVERBUND \u2013 ZGV e.V.\r\nzum \u201eReferentenentwurf zur Ersten Verordnung zur \u00c4nderung der\r\nGewerbeabfallverordnung\u201c\r\n\r\nDER MITTELSTANDSVERBUND ist der politische Spitzenverband kooperierender mittelst\u00e4ndischer Unternehmen aus Handel, Handwerk und Dienstleistungs- sowie produzierendem Gewerbe in Deutschland und Europa. Hauptaufgabe des in Berlin und mit weiteren Standorten in Br\u00fcssel und K\u00f6ln ans\u00e4ssigen Verbandes liegt in der Interessenvertretung von ca. 230.000 mittelst\u00e4ndischen Unternehmen aus 45 Branchen, die in rund 310 Verbundgruppen organisiert sind.\r\nDie Novellierung der Gewerbeabfallverordnung wird grunds\u00e4tzlich begr\u00fc\u00dft, da diese einen wichtigen Beitrag zur Verbesserung des Recyclings und zur F\u00f6rderung einer nachhaltigen Abfallwirtschaft leisten soll. In einer Zeit, in der Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz von gr\u00f6\u00dfter Bedeutung sind, ist es notwendig, gesetzliche Rahmenbedingungen zu schaffen, die eine effiziente und umweltfreundliche Ent- sorgung von Gewerbeabf\u00e4llen erm\u00f6glichen. Die neuen Regelungen zielen darauf ab, die Trennung und das Recycling von Abf\u00e4llen zu optimieren, um wertvolle Roh- stoffe wieder in den Wirtschaftskreislauf zur\u00fcckzuf\u00fchren und die Umweltbelastung zu minimieren.\r\nAus Sicht mittelst\u00e4ndischer Unternehmen bringt die Novelle allerdings erhebliche Herausforderungen mit sich. Besonders die gestiegenen b\u00fcrokratischen Anforde- rungen und die damit verbundenen Kosten werden f\u00fcr viele Unternehmen zu einer signifikanten Mehrbelastung f\u00fchren. Eine sorgf\u00e4ltige Abw\u00e4gung zwischen \u00f6kologi- schen Zielen und wirtschaftlicher Tragf\u00e4higkeit ist daher unerl\u00e4sslich.\r\n\r\nGrunds\u00e4tzliches\r\nDer Fachkr\u00e4ftemangel ist in Deutschland allgegenw\u00e4rtig und stellt insbesondere mittelst\u00e4ndische Unternehmen vor enorme Herausforderungen. Diese Problematik wird durch die zunehmenden B\u00fcrokratielasten und erweiterten Dokumentations- pflichten zus\u00e4tzlich versch\u00e4rft, wodurch wertvolle personelle Ressourcen gebun- den werden. Die Themenvielfalt, mit der sich Unternehmen konfrontiert sehen, nimmt nicht nur zu, sondern wird auch immer komplexer und entfernt sich zuneh- mend von der Praxis.\r\nEin pr\u00e4gnantes Beispiel hierf\u00fcr ist die vorliegende Novelle der Gewerbeabfallver- ordnung, deren aktuelle Umsetzung die gesetzten Zielvorgaben nicht erreicht, son- dern im Gegenteil deutlich verfehlt, Aufgaben, die bislang von den Vollzugsbeh\u00f6r- den wahrgenommen wurden oder eben auch nicht, zuk\u00fcnftig auf Unternehmen auszulagern. Dies f\u00fchrt bei den betroffenen Wirtschaftszweigen unweigerlich zu zus\u00e4tzlichen Kosten und einem nicht stemmbaren Mehraufwand f\u00fcr die betroffenen Betriebe (beispielsweise durch eine spontan notwendig werdende Freistellung von Mitarbeitenden f\u00fcr diese neue Aufgabe). Eine solche Vorgehensweise f\u00fchrt zwangsl\u00e4ufig erneut zu einem Nicht-Erreichen der aufgerufenen Zielmarken und kommt im Prinzip einer L\u00e4hmung der Wirtschaft und einer deutlichen Gef\u00e4hrdung des Wirtschaftsstandortes Deutschland gleich.\r\nNotwendig wird ein pragmatischer und leistbarer Ansatz, der im Schulterschluss von Wirtschaft, Entsorgungsbranche und Beh\u00f6rden einen gangbaren Weg findet, dabei alle Beteiligten bestm\u00f6glich entlastet und die gesteckten Ziele realisierbar macht. Wir appellieren daher an die Verantwortlichen, unsere nachstehend kon- struktiven Vorschl\u00e4ge bei der Beurteilung des Referentenentwurfs zu ber\u00fccksichti- gen und in das weitere Verfahren einflie\u00dfen zu lassen.\r\nWir appellieren an den Gesetzgeber, die aktuell geltenden Zielmarken im ersten Schritt mit sinnvollen Ma\u00dfnahmen erreichbar zu machen und nicht durch erh\u00f6hte neue Vorgaben weiter von einer erfolgreichen Umsetzung abzur\u00fccken.\r\nDie aktuell vorliegende Novelle der Gewerbeabfallverordnung f\u00fchrt zu folgendem Schluss:\r\n\u2022 Es wird mehr B\u00fcrokratie geben.\r\n\u2022 Es wird mehr Aufwand auf mittelst\u00e4ndische Unternehmen zukommen.\r\n\u2022 Es wird kein Gramm mehr recycelt werden.\r\nDie versch\u00e4rften Dokumentations- und Nachweispflichten sowie die komplexen Re- gelungen zur getrennten Sammlung und Vorbehandlung der Abf\u00e4lle bedeuten mehr Aufwand und h\u00f6here Kosten f\u00fcr die betroffenen Unternehmen, ohne dass eine signifikante Steigerung der Recyclingquote garantiert ist.\r\n\r\nKonkreter Teil\r\n\u00a7 3 Getrennte Sammlung, Vorbereitung zur Wiederverwendung und Recycling von gewerblichen Siedlungsabf\u00e4llen\r\n\u00a73(3) 3.\r\nWir sprechen uns gegen Formularvordrucke von Amtswegen aus.\r\nF\u00fcr diesen zus\u00e4tzlichen b\u00fcrokratischen Aufwand gibt es keine Notwendigkeit. Ent- sorgungsunternehmen versorgen standardisiert die eigenen Kunden mit einem ent- sprechenden Dokumentationsvordruck, diese sind in Auftragsportalen elektronisch hinterlegt. Somit reicht die alte Regelung vollkommen aus und eine Neujustierung ist nicht erforderlich.\r\n\u00a73a neu\r\nDie Ermittlung von Erzeugern gewerblicher Abf\u00e4lle wird in der offenen Formulierung des vorgeschlagenen \u00a7 3a neu zu erheblichen Mehrbelastungen f\u00fcr die Betriebe f\u00fchren. Im Sinne einer effizienten und vernetzten Verwaltung sollte den zust\u00e4ndi- gen Beh\u00f6rden mit dem Auftrag der Erstellung von Listen sowie den entsprechen- den Kontrollen aufgegeben werden, dass die Erstellung der Listen auf der Grund- lage von bereits vorhandenen Unternehmensdaten bei den jeweiligen Finanz\u00e4m- tern, IHKs und HWKs erfolgen sollte. Nur so w\u00fcrden zus\u00e4tzliche Prozesse in Form von Abfragen aufseiten der Beh\u00f6rden und weitere Prozesse aufseiten der Betriebe vermieden. Weiterhin ist das Argument der vereinfachten Kontrolle in diesem Kon- text nicht nachvollziehbar, da auf Grund der Regelung nicht mehr oder besser kontrolliert werden wird, zumal die Beh\u00f6rde keinerlei Sanktionen bef\u00fcrchten muss, wenn sie diese nicht durchf\u00fchrt\r\n\u00a7 4 Vorbehandlung von gewerblichen Siedlungsabf\u00e4llen\r\n\u00a74(3)\r\nDer Wegfall der Getrenntsammelquote wird begr\u00fc\u00dft, da dies eine pragmatische Erleichterung darstellt.\r\n\u00a74(5) Sachverst\u00e4ndigenregelung\r\nDiese Regelung sehen wir kritisch und stufen diese als nicht gerechtfertigt und we- nig zielf\u00fchrend ein.\r\nIm Fall des Verdachtes von Unstimmigkeiten besteht zuk\u00fcnftig f\u00fcr Betroffene die Pflicht, auf eigene Kosten einen Sachverst\u00e4ndigen zu beauftragen, der seinen Pr\u00fcf- bericht der Beh\u00f6rde vorlegt. Da diese Forderung sowohl an Erzeuger als auch an Besitzer gerichtet ist, stellt sich die Frage, wen die Beh\u00f6rde letztendlich adressiert, den Erzeuger oder den Besitzer (Entsorger). Zumal die Fehlersuche erst dann be- ginnt, wenn der Abfall auf dem Hof des Entsorgers liegt. Unserer Auffassung nach lenkt diese neue Pflicht f\u00fcr Unternehmen vom eigentlichen Thema des fehlenden Vollzuges der daf\u00fcr bestellten Beh\u00f6rden ab. Dieser wird nun ausgelagert und in die H\u00e4nde von Unternehmen gegeben, die in einem solchen Fall einen Sachverst\u00e4ndi- gen bem\u00fchen m\u00fcssen, der auf Kosten des Betroffenen das Fehlverhalten der ei- genen Kunden aufdecken soll.\r\n\u00a7 6 Anforderungen an Vorbehandlungsanlagen\r\n\u00a76(1)\r\nAnlage 3\r\nDie Vorgaben der Anlage 3 schie\u00dfen unserem Verst\u00e4ndnis nach weit \u00fcber das Ziel hinaus und verteuern Vorbehandlung unn\u00f6tig. Ob die Recyclingquote dadurch deutlich gesteigert werden kann, ist zudem fraglich. Die weitergehenden Vorgaben sind nicht der richtige Ansatz, denn dadurch werden Innovationen behindert statt gef\u00f6rdert.\r\nWir schlagen die Unterscheidung zwischen hochwertiger energetischer Verwer- tung und Verbrennung in einer M\u00fcllverbrennungsanlage (MVA) vor unter Ein- bezug einer daf\u00fcr eigenen Quote und/oder einer Anpassung der Recyclingquote (ggf. auch auf 60 Prozent). So wird die stoffliche Verwertungsquote nicht angetas- tet, aber mit einer realistischen Zielmarke verkn\u00fcpft. Die \u00fcbliche Praxis der Bagger- sortierung als Vorbehandlung wird somit uninteressant, da diese keine Brennstof- ferzeugung erlaubt und das Material direkt in die Vorbehandlung \u00fcbergeht. Durch die deutlich bessere Auslastung der Anlagen und die bessere apparative Ausstat- tung k\u00f6nnte auch das pr\u00e4ferierte Ziel einer erh\u00f6hten Recyclingmenge erreicht wer- den.\r\nEinschr\u00e4nkung auf zwei Kaskadenstufen ist nicht notwendig.\r\nIn Anbetracht des apparativen Aufwandes in Anlage 3 kann es sinnvoller sein, trotz komplexer Herausforderungen, einzelne Stoffstr\u00f6me in Sammelfraktionen aufzu- konzentrieren und im n\u00e4chsten Schritt weiter nachzubehandeln. Dies geht nur in spezialisierten Anlagen, von daher w\u00e4re die geplante Vorgabe zu kurz gesprungen, da bestimmte Wertsch\u00f6pfungsketten erhaltenswert sind und nicht von Gesetzes- wegen auf Grund eines zu hohen Komplexit\u00e4tsgrades nicht mehr erfasst werden.\r\n\u00a76(1) 2.\r\nAuch hier gilt, wenn Aggregate nur herausgenommen werden d\u00fcrfen, wenn die Re- cyclingquote (\u00a7 6(5)) eingehalten wird, dann steuert man auf einen potenziell ent- stehenden Flaschenhals am Vorbehandler-Markt zu.\r\nHintergrund: Die Recyclingquote h\u00e4ngt in erster Linie vom Input und dem Verwer- tungsmarkt ab und hat nur sehr bedingt etwas mit den eingesetzten Aggregaten zu tun. Eine m\u00f6gliche Konsequenz der neuen Regelung k\u00f6nnte sein, dass Vorbehand- ler Materialien gar nicht erst annehmen, da sie die Quote nicht einhalten k\u00f6nnen.\r\n\u00a7 8 Getrennte Sammlung, Vorbereitung zur Wiederverwendung und Re- cycling von bestimmten Bau- und Abbruchabf\u00e4llen\r\n\u00a78(1)\r\nDie Anzahl von zehn getrennt zu sammelnde Fraktionen soll um weitere f\u00fcnf Un- terteilungen erh\u00f6ht werden. Es ist wichtig, an der bestehenden Umsetzung strin- gent weiterzuarbeiten, ohne die Anforderungen zus\u00e4tzlich zu erh\u00f6hen.\r\n\u00a7 13 Register \u00fcber Vorbehandlungsanlagen\r\n\u00a713 (neu)\r\nDiese Regelung lehnen wir ab, da sie einen hohen Ressourceneinsatz erfordert, der vom eigentlichen Problem des fehlenden Vollzuges ablenkt. Die Kataster m\u00fcss- ten aufwendig aktuell gehalten werden und kontinuierlich auf Aktualit\u00e4t \u00fcberpr\u00fcft werden.\r\n\r\nFazit\r\nInsgesamt zeigt sich, dass die Novelle zwar in die richtige Richtung weist, jedoch in ihrer aktuellen Form zahlreiche praktische Herausforderungen und Unklarheiten f\u00fcr alle betroffenen Akteure mit sich bringt. Eine \u00dcberarbeitung und Anpassung der Regelungen ist daher dringend geboten, um eine wirklich nachhaltige und wirt- schaftlich tragf\u00e4hige Zielerreichung im Schulterschluss aller Akteure sicherstellen zu k\u00f6nnen."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/62/5c/345631/Stellungnahme-Gutachten-SG2408210003.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-08-14"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004318",
                "regulatoryProjectTitle": "Wettbewerbsf\u00e4hige sowie nachhaltige Energie- und Klimapolitik f\u00fcr den Mittelstand",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Stellungnahme zum Entwurf eines \u201eGesetzes zur Anpassung des Treibhausgas- Emissionshandelsgesetzes an die \u00c4nderung der Richtlinie 2003/87/EG\u201c (TEHG-Europarechtsanpassungsgesetz 2024)\r\nReferentenentwurf des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz\r\nDER MITTELSTANDSVERBUND \u2013 ZGV e.V. August 2024\r\n\r\nDER MITTELSTANDSVERBUND begr\u00fc\u00dft grunds\u00e4tzlich die Novellierung in ihrer Zielsetzung, die nationale Gesetzgebung an die \u00c4nderungen der EU- Richtlinie 2003/87/EG anzupassen und den nationalen Brennstoffemissionshandel in das europ\u00e4ische Emissionshandelssystem (ETS II) zu integrieren. In Deutschland soll der ETS II im Wesentlichen den nationalen Brennstoffemissionshandel (BEHG) abl\u00f6sen. Die vorgesehenen Anpassungen betreffen zentrale Regelungen zur CO2-Bepreisung, insbesondere in den Sektoren W\u00e4rme und Verkehr.\r\n\r\nGRUNDS\u00c4TZLICHES\r\nDie EU-Emissionshandelsrichtlinie 2003/87/EG, die bereits 2003 die Grundlage f\u00fcr das erste europ\u00e4ische Emissionshandelssystem (EU ETS I) legte, hat sich als marktliches Schl\u00fcsselelement zur Reduktion von Treibhausgasemissionen und damit als integraler Bestandteil der europ\u00e4ischen Klimapolitik etabliert. Mit den im Jahr 2023 beschlossenen \u00c4nderungen wurde die Ausweitung des Anwendungsbereichs auf den Geb\u00e4ude- und Verkehrssektor (ETS II) auf den Weg gebracht. Das TEHG- Europarechtsanpassungsgesetz 2024 stellt somit die Umsetzung europarechtlicher Vorgaben in nationale Gesetzgebung dar.\r\nEin CO2 Preis ist sinnvoll und zielf\u00fchrend; verl\u00e4sslich und wirksam umgesetzt sorgt er f\u00fcr Innovation und eine nachhaltige, in die Zukunft gerichtete Entwicklung gerade auch des deutschen Mittelstandes. Bei seiner Einf\u00fchrung kommt es darauf an, die Belange der Unternehmen mitzudenken: Sie brauchen Verl\u00e4sslichkeit und Planbarkeit, um ihre Investitionen u.a. am Klimaschutz auszurichten zu k\u00f6nnen. Es bedarf eines klaren Preispfades, da ein solcher erheblich einfacher in die Unternehmensstrategie zu integrieren ist als volatile Preise. Die eingenommenen Mittel d\u00fcrfen nicht in den allgemeinen Haushalt flie\u00dfen, sondern m\u00fcssen vollst\u00e4ndig wieder in die betroffene Wirtschaft zur\u00fcckgelenkt werden.\r\n\r\nKONKRETER TEIL\r\n1. Angemessene und realistische Fristen zur Umsetzung neuer Berichtspflichten\r\nDer Emissionshandel ist ein \u00f6konomisch ausgerichtetes, transparentes Instrument zur Reduktion von Treibhausgasen, das Unternehmen jedoch auch zur Einhaltung umfangreicher Berichts- und Nachweise verpflichtet, sofern sie Inverkehrbringer von Brennstoffen sind. Diese Pflichten sind mit erheblichem organisatorischem Aufwand verbunden, insbesondere wenn grundlegende \u00c4nderungen in der Verfahrenslogik eingef\u00fchrt werden.\r\nEs ist daher essenziell, dass betroffene Unternehmen ausreichend Vorlaufzeit erhalten, um sich auf neue Anforderungen vorzubereiten und diese fristgerecht erf\u00fcllen zu k\u00f6nnen.\r\nDie in der TEHG-Novelle vorgesehenen Fristen sollten angepasst werden, um die Erf\u00fcllbarkeit zu gew\u00e4hrleisten. Konkret wird vorgeschlagen, die Frist f\u00fcr die Berichterstattung \u00fcber die im Jahr 2025 in Verkehr gebrachten Brennstoffe auf den 30. April 2026 zu verl\u00e4ngern. Ein r\u00fcckwirkendes Inkrafttreten des Gesetzes zum 1. Januar 2024 w\u00fcrde insbesondere f\u00fcr neu erfasste Anlagenbetreiber eine erhebliche zus\u00e4tzliche Belastung darstellen. Um diesen Betrieben eine realistische Anpassungszeit zu geben, sollten die Berichtspflichten f\u00fcr neu erfasste Anlagenbetreiber erst ab dem 1. Januar 2025 gelten.\r\n2. Klare Regelungen f\u00fcr langfristige Planungssicherheit\r\nDie in der TEHG-Novelle vorgesehene M\u00f6glichkeit, f\u00fcr das Jahr 2027 eine Preisfestlegung f\u00fcr CO2-Zertifikate vorzunehmen und damit die Planungssicherheit des Brennstoffemissionshandelsgesetzes (BEHG) befristet fortzuf\u00fchren, wird grunds\u00e4tzlich positiv bewertet.\r\nAb 2027 soll der nationale Brennstoffemissionshandel (BEHG) am durchschnittlichen CO2-Preis des europ\u00e4ischen Emissionshandels (ETS I) ausgerichtet werden. Diese Ma\u00dfnahme k\u00f6nnte jedoch signifikante Preissteigerungen nach sich ziehen. Um eine bessere Planbarkeit f\u00fcr Unternehmen zu gew\u00e4hrleisten, wird empfohlen, bis 2027 noch einen klar definierten Festpreis beizubehalten, bevor der nationale Brennstoffemissionshandel in den ETS II \u00fcberf\u00fchrt wird.   \r\n3. Entlastung f\u00fcr mittelst\u00e4ndische Unternehmen\r\nDie vorgeschlagenen Neuerungen bergen das Potenzial f\u00fcr erhebliche Mehrbelastungen in vielen Bereichen. Die \u00fcblichen Investitionszyklen mittelst\u00e4ndiger Unternehmen sind \u00fcblicherweise weitaus l\u00e4nger als die Notwendigkeiten f\u00fcr Neuinvestitionen, wie sie sich nunmehr aus den vorgelegten Regelungen ergeben.\r\nEs ist entscheidend, dass bei der Umsetzung des TEHG und der Integration in den ETS II die spezifischen Bed\u00fcrfnisse und Herausforderungen mittelst\u00e4ndischer Unternehmen st\u00e4rker ber\u00fccksichtigt werden.\r\n4. Sicherstellung einer mittelstandsgerechten Umsetzung des Emissionshandels\r\nAngesichts der tiefgreifenden \u00c4nderungen im Emissionshandel und den damit verbundenen Herausforderungen f\u00fcr mittelst\u00e4ndische Unternehmen, fordern wir, dass die Bundesregierung sicherstellt, dass die Umsetzung der TEHG-Novelle den besonderen Anforderungen von kleinen und mittleren Unternehmen (KMU) gerecht wird:\r\n\u2022 Einf\u00fchrung eines gesonderten Mittelstandsfonds vergleichbar zum Klimageld: Zur Abmilderung der finanziellen Belastungen, die durch steigende CO2-Preise und die Komplexit\u00e4t der neuen Berichtspflichten entstehen, sollte ein spezifischer Mittelstandsfonds eingerichtet werden. Dieser Fonds k\u00f6nnte dazu beitragen, zus\u00e4tzliche Kosten f\u00fcr kleinere und mittlere Unternehmen (KMU) zu kompensieren, die nicht die gleichen Ressourcen wie Gro\u00dfunternehmen zur Verf\u00fcgung haben, um sich an neue Marktbedingungen anzupassen.\r\n\u2022 Verl\u00e4ngerung der \u00dcbergangsfristen: Um sicherzustellen, dass mittelst\u00e4ndische Unternehmen ausreichend Zeit zur Anpassung an die neuen Anforderungen haben, fordern wir eine Verl\u00e4ngerung der \u00dcbergangsfristen f\u00fcr die Einf\u00fchrung neuer Berichtspflichten f\u00fcr Inverkehrbringer von Brennstoffen und Preisregelungen. Eine schrittweise Einf\u00fchrung \u00fcber mehrere Jahre hinweg w\u00fcrde es diesen Unternehmen erm\u00f6glichen, die notwendigen Anpassungen ohne \u00fcberm\u00e4\u00dfigen Zeitdruck vorzunehmen.\r\n\u2022 Schaffung eines festen Preiskorridors bis zur vollst\u00e4ndigen Integration in den ETS II: Um Planungssicherheit zu gew\u00e4hrleisten und das Risiko von Preisspitzen zu minimieren, sollte bis zur vollst\u00e4ndigen Integration des nationalen Brennstoffemissionshandels in den ETS II ein fester Preiskorridor f\u00fcr CO2-Zertifikate gelten. Dies w\u00fcrde den Unternehmen im Mittelstand helfen, ihre Energiebeschaffung und Preisgestaltung verl\u00e4sslich zu planen und so wirtschaftliche Stabilit\u00e4t zu wahren.\r\n\u2022 Ber\u00fccksichtigung der speziellen Belastungssituation von KMU: Bei der Berechnung und Umsetzung von Entlastungseffekten sollte auf aktuelle und realistische Daten zur\u00fcckgegriffen werden, die die spezifische Situation und die Belastungen von mittelst\u00e4ndischen Unternehmen ad\u00e4quat widerspiegeln. Es ist notwendig, dass entstehende Mehrbelastungen transparent und in einem angemessenen Verh\u00e4ltnis zur wirtschaftlichen Leistungsf\u00e4higkeit der betroffenen Unternehmen stehen.\r\n\r\nFazit\r\nUm die nationalen und internationalen Klimaschutzziele zu erreichen, kommt es aus Sicht des MITTELSTANDSVERBUNDES darauf an, passgenaue, am Markt und am Wettbewerb ausgerichtete, kostenoptimale L\u00f6sungen zu erarbeiten.\r\nDer Mittelstand braucht einen CO2-Preis, der wettbewerbsgerecht und wirksam ist und Unternehmen nicht mit B\u00fcrokratie belastet. Zudem m\u00fcssen die Einnahmen aus der CO2-Bepreisung an die Wirtschaft und die privaten Haushalte zur\u00fcckgelenkt werden. Eine CO2-Bepreisung \u2013 das zeigten zumindest die Erfahrungen mit dem bereits f\u00fcr die Sektoren Energie und gro\u00dfe Teile der Industrie auf EU-Ebene bestehenden Emissionshandel \u2013 ist ein wirksames marktwirtschaftliches Instrument, um Unternehmen branchen\u00fcbergreifend fit f\u00fcr die Zukunft zu machen, die richtigen, kostenoptimalen Anreize zu setzen und gleichzeitig die Transaktionskosten zu begrenzen.\r\nEine wichtige Rolle kommt zudem einem rechtzeitigen Informationstransfer seitens der Bundesregierung in Richtung Unternehmen zu, der nicht nur operative und strategische Ma\u00dfnahmen erfordert, sondern auch eine vorbereitende und durchdachte Kommunikationsstrategie, um fr\u00fchst- und bestm\u00f6glich auf die zuk\u00fcnftigen Erfordernisse vorzubereiten.\r\n\r\nDER MITTELSTANDSVERBUND ist der politische Spitzenverband kooperierender mittelst\u00e4ndischer Unternehmen aus Handel, Handwerk und Dienstleistungs- sowie produzierendem Gewerbe in Deutschland und Europa. Hauptaufgabe des in Berlin und mit weiteren Standorten in Br\u00fcssel und K\u00f6ln ans\u00e4ssigen Verbandes liegt in der Interessenvertretung von ca. 230.000 mittelst\u00e4ndischen Unternehmen aus 45 Branchen, die in rund 310 Verbundgruppen organisiert sind."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/72/af/336415/Stellungnahme-Gutachten-SG2407180033.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-07-17"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011151",
                "regulatoryProjectTitle": "Mittelstandsfreundliche Weiterentwicklung der Unternehmensbesteuerung, insbesondere Vermeidung zus\u00e4tzlicher Steuerb\u00fcrokratie",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Stellungnahme zum Referentenentwurf eines zweiten\r\nJahressteuergesetzes 2024\r\n\r\nVorbemerkungen\r\nGerne m\u00f6chten wir hiermit zu dem vom BMF am 10. Juli 2024 \u00fcbermittelten\r\nReferentenentwurf eines zweiten Jahressteuergesetzes 2024 (JStG 2024 II) Stellung\r\nnehmen. Zun\u00e4chst m\u00f6chten wir jedoch hervorheben, dass das BMF dabei erneut\r\ndem Anspruch der Bundesregierung, eine fr\u00fchzeitige und angemessene\r\nVerb\u00e4ndebeteiligung zu erm\u00f6glichen, nicht gerecht wird: Die gesetzte R\u00fcckmeldefrist\r\nvon lediglich f\u00fcnf Arbeitstagen innerhalb der politischen Sommerpause mit \u00fcblichen\r\nurlaubsbedingten Abwesenheiten ist mit einer hinreichenden fachlichen Pr\u00fcfung des\r\nReferentenentwurfs sowie einer tats\u00e4chlichen Beteiligung der Mitgliedsunternehmen\r\nnicht vereinbar.\r\nAuch inhaltlich halten wir als MITTELSTANDSVERBUND das Vorgehen des BMF f\u00fcr\r\nirritierend: So beinhaltet der Referentenentwurf zwar mit der inflationsbedingten\r\nAnpassung von Einkommensteuertarif und Solidarit\u00e4tszuschlag sehr sinnvolle und\r\nauch aus der Perspektive kleinerer Unternehmen begr\u00fc\u00dfenswerte Ma\u00dfnahmen.\r\nDiese werden jedoch verbunden mit der Einf\u00fchrung einer Mitteilungspflicht f\u00fcr\r\ninnerstaatliche Steuergestaltungen. Dieses Vorhaben war bereits im Rahmen des\r\nWachstumschancengesetzes vorgesehen, wurde dann aber im Zuge des\r\nGesetzgebungsverfahrens fallen gelassen \u2013 nicht zuletzt mit dem Verweis auf das\r\n\u00fcbergeordnete Ziel eines B\u00fcrokratieabbaus auch in der Steuergesetzgebung. Dass\r\ndas Vorhaben nun erneut und durchaus unerwartet aufgegriffen sowie im Rahmen\r\ndes JStG 2024 II umgesetzt werden soll, w\u00fcrde den erkl\u00e4rten B\u00fcrokratieabbau in\r\ndieser Hinsicht hinf\u00e4llig machen. Insgesamt kann der Referentenentwurf daher aus\r\nSicht des MITTELSTANDSVERBUNDES nur in Teilen \u00fcberzeugen und l\u00e4sst die\r\nFrage offen, ob die Bundesregierung derzeit tats\u00e4chlich B\u00fcrokratieabbau und\r\nwachstumsf\u00f6rdernde Ma\u00dfnahmen priorisieren m\u00f6chte. Im Folgenden m\u00f6chten wir\r\nuns zu den wesentlichsten Aspekten des Referentenentwurfs ausf\u00fchrlicher \u00e4u\u00dfern.\r\n\r\nZu Art. 2 und 3: Anpassung des Einkommensteuertarifs\r\nDie vorgeschlagene Anpassung der Eckwerte des Einkommensteuertarifs nach \u00a7\r\n32a EStG f\u00fcr die Veranlagungszeitr\u00e4ume 2025 sowie 2026 ist ausdr\u00fccklich zu\r\nbegr\u00fc\u00dfen. Angesichts der zuletzt weiterhin erh\u00f6hten Inflationsrate ist eine\r\nangemessene Verschiebung der Eckwerte nicht nur angemessen, sondern auch aus\r\nGr\u00fcnden der Steuergerechtigkeit notwendig. Die Bundesregierung tut also gut daran,\r\neine solche bereits in den Vorjahren erfolgte Anpassung auch mindestens f\u00fcr die\r\nkommenden beiden Veranlagungszeitr\u00e4ume umsetzen. Andernfalls drohen\r\nsteuerliche Mehrbelastungen, die allein inflationsbedingt w\u00e4ren.\r\nVon einer Anpassung der Eckwerte des Einkommensteuertarifs profitieren dabei\r\nnicht nur Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer, sondern auch\r\nPersonenunternehmerinnen und Personenunternehmer im Mittelstand. Letztere in\r\nder gegenw\u00e4rtigen wirtschaftlichen Schw\u00e4chephase steuerlich nicht noch st\u00e4rker zu\r\nbelasten, ist daher aus Sicht des MITTELSTANDSVERBUNDES eine wichtige\r\nwirtschaftspolitische Ma\u00dfnahme. Dar\u00fcber hinaus muss seitens der dann\r\namtierenden Bundesregierung aber sichergestellt werden, dass eine angemessene\r\nAnpassung der Eckwerte auch nach dem Veranlagungszeitraum 2026 regelm\u00e4\u00dfig\r\nvorgenommen wird \u2013 selbst angesichts knapper Haushaltsspielr\u00e4ume.\r\n\r\nZu Art. 5 und 6: Anpassung der Freigrenzen beim Solidarit\u00e4tszuschlag\r\nAnalog zu der Anpassung der Eckwerte des Einkommensteuertarifs ist es\r\nfolgerichtig, die Freigrenzen beim Solidarit\u00e4tszuschlag gem\u00e4\u00df \u00a7 3 des\r\nSolidarit\u00e4tszuschlaggesetzes 1995 ebenfalls an die Inflationsentwicklung\r\nanzupassen. Denn seit der Abschaffung des Solidarit\u00e4tszuschlags mit Wirkung zum\r\nJahr 2021 f\u00fcr einen Gro\u00dfteil der Einkommensteuerpflichtigen wird dieser nur noch\r\nvon einem kleineren Teil der Einkommensteuerpflichtigen sowie weiterhin von allen\r\nk\u00f6rperschaftsteuerpflichtigen Unternehmen entrichtet. Damit handelt es sich beim\r\nSolidarit\u00e4tszuschlag in vielerlei Hinsicht um eine zus\u00e4tzliche Unternehmensteuer, da\r\nUnternehmen nunmehr den allergr\u00f6\u00dften Teil der Steuerlast tragen. Eine\r\nangemessene Anpassung der Freigrenzen stellt damit aus Sicht des\r\nMITTELSTANDSVERBUNDES nur den notwendigen kleinsten Schritt auf dem Weg\r\nhin zu einer l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4lligen vollst\u00e4ndigen Abschaffung des Solidarit\u00e4tszuschlags\r\ndar. Denn erst eine vollst\u00e4ndige Abschaffung w\u00fcrde auch die Unternehmen in\r\nsteuerlicher Hinsicht sp\u00fcrbar entlasten. Zudem fehlt weiterhin eine hinreichende\r\nsachliche Begr\u00fcndung f\u00fcr das Aufrechterhalten des Solidarit\u00e4tszuschlags lediglich\r\nf\u00fcr einen Teil der Steuerpflichtigen.\r\n\r\nZu Art. 8: Einf\u00fchrung einer Mitteilungspflicht f\u00fcr innerstaatliche\r\nSteuergestaltungen\r\nDie vorgeschlagene Einf\u00fchrung einer Mitteilungspflicht f\u00fcr innerstaatliche\r\nSteuergestaltungen ist aus Sicht des MITTELSTANDSVERBUNDES zwar in ihrer\r\ngrunds\u00e4tzlichen Zielsetzung, Steuervermeidung zu bek\u00e4mpfen und damit das\r\nSteuersubstrat mit Blick auf die \u00f6ffentlichen Haushalte in Deutschland zu erh\u00f6hen,\r\nnachvollziehbar. In der konkreten Ausgestaltung ist das Vorhaben jedoch wenig\r\nzielf\u00fchrend und w\u00fcrde das Ausma\u00df an Steuerb\u00fcrokratie sowie die Kosten f\u00fcr die\r\nUnternehmen weiter erh\u00f6hen.\r\nZum einen ist der Anwendungsbereich weit gefasst und subsummiert im neuen \u00a7 138l\r\nAbsatz 2 und 3 AO zahlreiche Konstellationen, nach denen innerstaatliche\r\nSteuergestaltungen im Sinne des Gesetzes vorliegen w\u00fcrden. Die Einschr\u00e4nkungen\r\nhinsichtlich Umsatz- bzw. Gewinnschwelle in Absatz 5 nehmen zwar kleine\r\nUnternehmen aus dem Anwendungsbereich heraus, schlie\u00dfen jedoch den Gro\u00dfteil\r\ndes Mittelstands als potenzielle Nutzer einer so definierten Steuergestaltung\r\nweiterhin ein. Zum anderen mag die konkrete Mitteilungspflicht einer\r\nSteuergestaltung zwar dem Wortlaut des Referentenentwurfs nach f\u00fcr Intermedi\u00e4re\r\nund nicht f\u00fcr Nutzer einer Steuergestaltung gelten. Dennoch kann davon\r\nausgegangen werden, dass Intermedi\u00e4re \u2013 also insbesondere Angeh\u00f6rige der\r\nsteuerberatenden Berufe \u2013 ihre T\u00e4tigkeiten im Rahmen einer Mitteilungspflicht\r\ngegen\u00fcber den Nutzern einer Steuergestaltung \u2013 also den Unternehmen \u2013 zus\u00e4tzlich\r\nin Rechnung stellen w\u00fcrden. Zudem w\u00e4re hierf\u00fcr zun\u00e4chst entsprechender\r\nAbstimmungsaufwand zwischen Intermedi\u00e4r und Nutzer unumg\u00e4nglich, ob \u00fcberhaupt\r\nim konkreten Fall eine Steuergestaltung vorliegt. Dies bindet Ressourcen und\r\nverursacht zus\u00e4tzlichen Aufwand.\r\nAls MITTELSTANDSVERBUND sehen wir das obige Vorhaben kritisch, obwohl wir\r\ndavon \u00fcberzeugt sind, dass nur ein sehr kleiner Teil unserer Mitgliedschaft im\r\nkooperierenden Mittelstand unmittelbar von dessen Auswirkungen betroffen w\u00e4re.\r\nDeutlich schwerer wiegt f\u00fcr uns die Tatsache, dass die Mitteilungspflicht f\u00fcr\r\ninnerstaatliche Steuergestaltungen zus\u00e4tzliche Steuerb\u00fcrokratie f\u00fcr deutlich mehr\r\nUnternehmen bedeuten w\u00fcrde, als tats\u00e4chlich Nutzer von Steuergestaltungen sind \u2013\r\nund zwar, obwohl das BMF das Ausma\u00df der Steuerb\u00fcrokratie, das sich ma\u00dfgeblich\r\nauch in Mitteilungspflichten manifestiert, eigentlich sp\u00fcrbar begrenzen m\u00f6chte.\r\nZudem ist fraglich, ob die konkrete Ma\u00dfnahme tats\u00e4chlich geeignet w\u00e4re, auch\r\nneuartige Steuergestaltungen wirksam zu bek\u00e4mpfen und somit die\r\nSteuereinnahmen zu erh\u00f6hen. Auf die Mitteilungspflicht f\u00fcr innerstaatliche\r\nSteuergestaltungen sollte daher verzichtet werden.\r\n\r\nWeitere Anmerkungen\r\nDER MITTELSTANDSVERBUND w\u00fcrde es sehr begr\u00fc\u00dfen, wenn der\r\nReferentenentwurf im Laufe des weiteren Gesetzgebungsverfahrens noch durch\r\ngeeignete Ma\u00dfnahmen erg\u00e4nzt w\u00fcrde, welche die Unternehmen tats\u00e4chlich\r\nentlasten k\u00f6nnten. Sehr sinnvolle und vielfach weitgehend kostenneutrale Ans\u00e4tze\r\nhierf\u00fcr bieten nicht zuletzt die am 12. Juli 2024 vorgestellten Berichte der vom BMF\r\nselbst eingesetzten Expertenkommissionen \u201eVereinfachte Unternehmensteuer\u201c\r\nsowie \u201eB\u00fcrgernahe Einkommensteuer\u201c. Auch wenn die Umsetzung mancher darin\r\nenthaltener Vorschl\u00e4ge einen gewissen zeitlich Vorlauf ben\u00f6tigen w\u00fcrde, w\u00e4ren\r\nandere gerade f\u00fcr kleine und mittlere Unternehmen hilfreiche Ma\u00dfnahmen \u2013 wie z.B.\r\ndie schon im Wachstumschancengesetz urspr\u00fcnglich vorgesehene Ausweitung des\r\nsteuerlichen Verlustr\u00fccktrags sowohl hinsichtlich der Verrechnungszeitr\u00e4ume als\r\nauch hinsichtlich des H\u00f6chstbetrags \u2013 sehr zeitnah umsetzbar. Diese Gelegenheit\r\nsollte die Bundesregierung daher unbedingt nutzen und den Entwurf des JStG 2024\r\nII damit sp\u00fcrbar verbessern.\r\n\r\nDER MITTELSTANDSVERBUND \u2013 ZGV e.V. vertritt als Spitzenverband der\r\ndeutschen Wirtschaft in Berlin und Br\u00fcssel die Interessen von ca. 230.000\r\nmittelst\u00e4ndischen Unternehmen, die in mehr als 300 Verbundgruppen organisiert\r\nsind. Die kooperierenden Mittelst\u00e4ndler erwirtschaften mit 2,5 Mio.\r\nVollzeitbesch\u00e4ftigten einen Umsatz von mehr als 507 Mrd. Euro (rund 18 Prozent des\r\nBIP) und bieten 430.000 Ausbildungspl\u00e4tze. Einzelne Verbundgruppen treten unter\r\neiner Marke auf, z.B. EDEKA, REWE, INTERSPORT, EP: ELECTRONIC PARTNER,\r\nEXPERT, HAGEBAU und B\u00c4KO. Alle f\u00f6rdern ihre Mitglieder durch eine Vielzahl von\r\nAngeboten wie etwa Einkaufsverhandlungen, Logistik, IT, Finanzdienstleistungen,\r\nBeratung, Marketing, Ladeneinrichtung und Trendforschung."
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}