{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-28T13:51:20.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-28T08:25:46.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-08-28T10:28:54.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 43380,
                "validFromDate": "2024-08-28T10:28:54.000+02:00",
                "version": 15,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42712,
                "validFromDate": "2024-08-13T16:11:16.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-28T10:28:54.000+02:00",
                "version": 14,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42701,
                "validFromDate": "2024-08-09T09:47:58.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-13T16:11:16.000+02:00",
                "version": 13,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42642,
                "validFromDate": "2024-08-09T07:10:50.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-09T09:47:58.000+02:00",
                "version": 12,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42240,
                "validFromDate": "2024-07-30T15:32:42.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-09T07:10:50.000+02:00",
                "version": 11,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 41514,
                "validFromDate": "2024-07-15T12:02:35.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-30T15:32:42.000+02:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 41235,
                "validFromDate": "2024-07-09T12:52:45.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-15T12:02:35.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 31334,
                "validFromDate": "2024-06-28T10:28:08.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-09T12:52:45.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 28968,
                "validFromDate": "2024-02-13T10:37:16.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-28T10:28:08.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 16976,
                "validFromDate": "2023-02-28T13:51:20.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-02-13T10:37:16.000+01:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "Wir sind ein f\u00fchrendes Technologieunternehmen mit Fokus auf den Feldern Industrie, Infrastruktur, Mobilit\u00e4t und Gesundheit. Ressourceneffiziente Fabriken, widerstandsf\u00e4hige Lieferketten, intelligente Geb\u00e4ude und Stromnetze, emissionsarme und komfortable Z\u00fcge und eine fortschrittliche Gesundheitsversorgung. Wir unterst\u00fctzen unsere Kunden mit Technologien, die ihnen konkreten Nutzen bringen. Durch die Kombination der realen und der digitalen Welten bef\u00e4higen wir die Kunden, ihre Industrien und M\u00e4rkte zu transformieren und verbessern damit den Alltag f\u00fcr Milliarden von Menschen. \r\n\r\nSiemens ist parteipolitisch neutral. Wir arbeiten mit unseren Partnern in Unternehmen und Betrieben, um gemeinsam f\u00fcr dr\u00e4ngende globale Herausforderungen innovative L\u00f6sungen zu finden. Daher ist der Dialog mit Politik und Wissenschaft im Rahmen unserer gesellschaftlichen Verantwortung und f\u00fcr den Erfolg von Siemens au\u00dferordentlich wichtig. Wir werden regelm\u00e4\u00dfig von Regierungen, internationalen Organisationen, Nichtregierungsorganisationen, Verb\u00e4nden und der Zivilgesellschaft um fachlichen Rat gebeten. Unser politisches und externes Engagement unterliegt den hier dargestellten Richtlinien und erfolgt im Konsens mit dem Bekenntnis des Unternehmens zu einer verantwortungsvollen und nachhaltigen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung.\r\n\r\nMehr Informationen: https://www.siemens.com/de/de/unternehmen/konzern/konzernfunktionen/government-affairs.html",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_IS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Innere Sicherheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Internal security\""
            },
            {
                "code": "FOI_LAS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Sport, Freizeit und Tourismus\"",
                "en": "Other in the field of \"Sports, leisure and tourism\""
            },
            {
                "code": "FOI_FA_INTERNATIONAL",
                "de": "Internationale Beziehungen",
                "en": "International relations"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AEROSPACE",
                "de": "Luft- und Raumfahrt",
                "en": "Aerospace"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Medien, Kommunikation und Informationstechnik\"",
                "en": "Other in the field of \"Media, communication and information technology\""
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                "en": "Health promotion"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                "en": "Communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_ANIMAL",
                "de": "Tierschutz",
                "en": "Animal welfare"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_RESIDE",
                "de": "Wohnen",
                "en": "Reside"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                "en": "Agriculture and forestry"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                "en": "Other in the field of \"Economy\""
            },
            {
                "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                "de": "Schulische Bildung",
                "en": "School education"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                "en": "Road traffic"
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE_ARMAMENTS",
                "de": "R\u00fcstungsangelegenheiten",
                "en": "Armaments matters"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_POLITICS",
                "de": "Institutionelle Fragen der EU",
                "en": "Institutional questions of European politics"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_PUBLIC_SERVICE",
                "de": "\u00d6ffentlicher Dienst und \u00f6ffentliche Verwaltung",
                "en": "Public service"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_NET",
                "de": "Energienetze",
                "en": "Energy networks"
            },
            {
                "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                "de": "Staat und Verwaltung",
                "en": "Government and administration"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                "de": "Integration",
                "en": "Integration"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_SHIPPING",
                "de": "Schifffahrt",
                "en": "Shipping"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_ACCIDENT",
                "de": "Unfallversicherung",
                "en": "Accident insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                "en": "Public law"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                "de": "Pflege",
                "en": "Health care"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_PUBLIC_ADMINISTRATION",
                "de": "Verwaltungstransparenz/Open Government",
                "en": "Public administration"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FOOD_INDUSTRY",
                "de": "Lebens- und Genussmittelindustrie",
                "en": "Food and luxury food industry"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                "de": "Wettbewerbsrecht",
                "en": "Competition law"
            },
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_HANDCRAFT",
                "de": "Handwerk",
                "en": "Handcraft"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                "de": "Industriepolitik",
                "en": "Industrial policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_AUTOMOBILE",
                "de": "Automobilwirtschaft",
                "en": "Automotive industry"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                "en": "Data protection and information security"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Verteidigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Defense\""
            },
            {
                "code": "FOI_EU_SAFETY_POLICY",
                "de": "Gemeinsame Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik der EU",
                "en": "Common foreign and security policy of the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_DISASTER_CONTROL",
                "de": "Bev\u00f6lkerungsschutz und Katastrophenhilfe",
                "en": "Civil protection"
            },
            {
                "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                "de": "Innere Sicherheit",
                "en": "Internal security"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                "en": "Construction and construction industry"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_HEALTH",
                "de": "Krankenversicherung",
                "en": "Health insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_LAS_POPULAR_SPORT",
                "de": "Breitensport",
                "en": "Popular sports"
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE_POLICY",
                "de": "Verteidigungspolitik",
                "en": "Defense policy"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                "en": "Foreign trade"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                "de": "Hochschulbildung",
                "en": "Academic education"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                "en": "Other in the field of \"Energy\""
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                "de": "Internetpolitik",
                "en": "Internet policy"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INSURANCE",
                "de": "Versicherungswesen",
                "en": "Insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_LEISURE_AND_SPORT",
                "de": "Sport, Freizeit und Tourismus",
                "en": "Sports, leisure and tourism"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen\"",
                "en": "Other in the field of \"Spatial planning, construction and housing\""
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_FA_BRD",
                "de": "Au\u00dfenpolitik",
                "en": "Foreign policy of the federal republic of Germany"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                "de": "Menschenrechte",
                "en": "Human rights"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_CULTURE",
                "de": "Ausw\u00e4rtige Kultur- und Bildungspolitik",
                "en": "Foreign cultural and educational policy"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_AQUACULTURE",
                "de": "Fischerei/Aquakultur",
                "en": "Fishery/aquaculture"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                "de": "Handel und Dienstleistungen",
                "en": "Trade and services"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration\"",
                "en": "Other in the field of \"Migration, refugee policy and integration\""
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_FINANCE",
                "de": "Bank- und Finanzwesen",
                "en": "Banking and finance"
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE",
                "de": "Verteidigung",
                "en": "Defense"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OLD_AGE",
                "de": "Rente/Alterssicherung",
                "en": "Old-age insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen\"",
                "en": "Other in the field of \"Foreign policy and international relations\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                "en": "Species protection/biodiversity"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_COUNTRYSIDE",
                "de": "L\u00e4ndlicher Raum",
                "en": "Rural area"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Staat und Verwaltung\"",
                "en": "Other in the field of \"Government and administration\""
            },
            {
                "code": "FOI_IS_CYBER",
                "de": "Cybersicherheit",
                "en": "Cyber security"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                "en": "Other in the field of \"Law\""
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                "de": "G\u00fcterverkehr",
                "en": "Freight transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Soziale Sicherung\"",
                "en": "Other in the field of \"Social security\""
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE_AFFAIRS",
                "de": "Bundeswehrangelegenheiten",
                "en": "Bundeswehr affairs"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_ORGANIZATION",
                "de": "Staatsorganisation",
                "en": "State organization"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COPYRIGHT",
                "de": "Urheberrecht",
                "en": "Copyright"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_CITY",
                "de": "Stadtentwicklung",
                "en": "Urban development"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                "en": "Other in the field of \"Transportation\""
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_RAIL",
                "de": "Schienenverkehr",
                "en": "Rail transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_MEDICINE",
                "de": "Arzneimittel",
                "en": "Medicine"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FOOD_SAFETY",
                "de": "Lebensmittelsicherheit",
                "en": "Food safety"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_ECOMMERCE",
                "de": "E-Commerce",
                "en": "E-commerce"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                "de": "Personenverkehr",
                "en": "Public transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            },
            {
                "code": "ON_BEHALF_OF_THIRD_PARTY",
                "de": "Die Interessenvertretung wird im Auftrag Dritter selbst wahrgenommen",
                "en": "Representation of interests is carried out on behalf of third parties themselves"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/95/ea/347835/Siemens_Bericht_GJ2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-09-30",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-10-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "codeOfConductPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/29/6b/347834/Siemens-Business-Conduct-Guidelines.pdf",
        "ownCodeOfConduct": true
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-09-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-10-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 1.85,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-09-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-10-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 970001,
            "to": 980000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-09-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-10-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "M\u00fcnchen",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Werner-von-Siemens-Stra\u00dfe",
            "streetNumber": "1",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "80333"
        },
        "capitalCityRepresentation": {
            "city": "Berlin",
            "email": "lobbyregister.de@siemens.com",
            "phoneNumber": "+498978050",
            "street": "Charlottenstr. ",
            "streetNumber": "57",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": true,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "lobbyregister.de@siemens.com"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+498978050",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.siemens.com/de/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "firstName": "Roland",
                "lastName": "Busch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Cedrik",
                "lastName": "Neike",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Matthias",
                "lastName": "Rebellius",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr. rer. pol.",
                "firstName": "Ralf P.",
                "lastName": "Thomas",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Judith",
                "lastName": "Wiese",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Torsten",
                "lastName": "Ende",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Axel",
                "lastName": "Brugger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christian",
                "lastName": "Madsen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Daniel",
                "lastName": "M\u00fcller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Stefan",
                "lastName": "Saatmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christian",
                "lastName": "Hagemann",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2019-02",
                    "ended": true,
                    "federalAdministration": {
                        "function": "Oberregierungsrat",
                        "supremeFederalAuthority": "Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ) oder dessen Gesch\u00e4ftsbereich",
                        "supremeFederalAuthorityShort": "BMZ"
                    },
                    "type": {
                        "code": "FEDERAL_ADMINISTRATION",
                        "de": "Bundesverwaltung",
                        "en": "Federal administration"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "firstName": "Shen-Wei",
                "lastName": "Hwong",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Oktay",
                "lastName": "Ay",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2021-12",
                    "ended": true,
                    "federalAdministration": {
                        "function": "Referent",
                        "supremeFederalAuthority": "Bundesministerium der Finanzen (BMF) oder dessen Gesch\u00e4ftsbereich",
                        "supremeFederalAuthorityShort": "BMF"
                    },
                    "type": {
                        "code": "FEDERAL_ADMINISTRATION",
                        "de": "Bundesverwaltung",
                        "en": "Federal administration"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "firstName": "Nils",
                "lastName": "Finder",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Felicia",
                "lastName": "Kamm",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2023-08",
                    "ended": true,
                    "federalAdministration": {
                        "function": "Referatsleiterin in Vertretung",
                        "supremeFederalAuthority": "Bundeskanzleramt (BKAmt) oder dessen Gesch\u00e4ftsbereich",
                        "supremeFederalAuthorityShort": "BKAmt"
                    },
                    "type": {
                        "code": "FEDERAL_ADMINISTRATION",
                        "de": "Bundesverwaltung",
                        "en": "Federal administration"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "firstName": "Benedikt",
                "lastName": "Kuttenkeuler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Victoria",
                "lastName": "Orioli",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Max",
                "lastName": "Pfeifer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sabrina",
                "lastName": "Zenow",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Christian",
                "lastName": "Kaeser",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Thomas",
                "lastName": "Hahn",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Sicco",
                "lastName": "Lehman-Brauns",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Georg ",
                "lastName": "B\u00f6ttcher",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Gerhard",
                "lastName": "Kre\u00df",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sebastian",
                "lastName": "Stawowski",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_AG",
            "de": "Aktiengesellschaft (AG)",
            "en": "Stock company (AG)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Roland",
                "function": "Vorsitzender des Vorstands der Siemens AG",
                "lastName": "Busch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Cedrik",
                "function": "Mitglied des Vorstands der Siemens AG und CEO Digital Industries",
                "lastName": "Neike",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Matthias",
                "function": "Mitglied des Vorstands der Siemens AG und CEO Smart Infrastructure",
                "lastName": "Rebellius",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr. rer. pol.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Ralf P.",
                "function": "Finanzvorstand und Mitglied des Vorstands der Siemens AG",
                "lastName": "Thomas",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Judith",
                "function": "Chief People and Sustainability Officer, Mitglied des Vorstands der Siemens AG und Arbeitsdirektorin",
                "lastName": "Wiese",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "aba  Arbeitsgemeinschaft f\u00fcr betriebliche Altersversorgung e.V."
            },
            {
                "membership": "Afrika Verein der deutschen Wirtschaft"
            },
            {
                "membership": "AmCham Germany e.V."
            },
            {
                "membership": "Asien-Pazifik-Ausschuss der Deutschen Wirtschaft (APA)"
            },
            {
                "membership": "Atlantik-Br\u00fccke e.V."
            },
            {
                "membership": "BDI Initiative \"Energieeffiziente Geb\u00e4ude\""
            },
            {
                "membership": "BDI Initiative Circular Economy"
            },
            {
                "membership": "Bitkom e.V."
            },
            {
                "membership": "Charta der Vielfalt e.V. (charter of diversity)"
            },
            {
                "membership": "Deutsche Schutzvereinigung f\u00fcr Wertpapierbesitz e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutsche Unternehmensinitiative Energieeffizienz e.V. (DENEFF)"
            },
            {
                "membership": "Deutsches Aktieninstitut e.V."
            },
            {
                "membership": "Econsense - Forum Nachhaltige Entwicklung der Deutschen Wirtschaft e.V."
            },
            {
                "membership": "Fachgemeinschaft f\u00fcr effiziente Energieanwendung e.V. (HEA)"
            },
            {
                "membership": "ICC Germany e.V."
            },
            {
                "membership": "Institut f\u00fcr Digitalisierung im Steuerrecht e.V."
            },
            {
                "membership": "Kerntechnik Deutschland e.V. (KernD)"
            },
            {
                "membership": "Lateinamerika Verein e.V."
            },
            {
                "membership": "Lateinamerika-Ausschuss der Deutschen Wirtschaft (LADW)"
            },
            {
                "membership": "Ostasiatischer Verein e.V. (OAV)"
            },
            {
                "membership": "Ostausschuss der Deutschen Wirtschaft e.V."
            },
            {
                "membership": "Verband der Automobilindustrie e.V.(VDA)"
            },
            {
                "membership": "Verband Deutscher Maschinen- und Anlagenbau e.V. (VDMA)"
            },
            {
                "membership": "Verein Deutscher Werkzeugmaschinenfabriken (VDW)"
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsbeirat der Union e.V."
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsforum der SPD e.V."
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsinitiative Smart Living e. V."
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsrat der CDU"
            },
            {
                "membership": "Zentraler Immobilien Ausschuss e.V. (ZIA)"
            },
            {
                "membership": "ZVEI e. V. - Verband der Elektro- und Digitalindustrie"
            },
            {
                "membership": "Adlerkreis"
            },
            {
                "membership": "Allianz der Chancen"
            },
            {
                "membership": "Charter of Trust"
            },
            {
                "membership": "Collegium"
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsvereinigung der Gr\u00fcnen (WVG)"
            },
            {
                "membership": "Quantum Technology & Application Consortium (QUTAC)"
            },
            {
                "membership": "#SheTransformsIT"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Siemens AG"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-09-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-10-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-09-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-10-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Forschungs- und Entwicklungsprojekte. \r\nDetails k\u00f6nnen dem F\u00f6rderkatalog der Bundesregierung entnommen werden: \r\nhttps://foerderportal.bund.de/foekat/jsp/SucheAction.do?actionMode=searchmask\r\n(Zuwendungsempf\u00e4nger = Siemens Aktiengesellschaft)\r\n",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 4990001,
                    "to": 5000000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Forschungs- und Entwicklungsprojekte. \r\nDetails k\u00f6nnen dem F\u00f6rderkatalog der Bundesregierung entnommen werden: \r\nhttps://foerderportal.bund.de/foekat/jsp/SucheAction.do?actionMode=searchmask\r\n(Zuwendungsempf\u00e4nger = Siemens Aktiengesellschaft)\r\n",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 8270001,
                    "to": 8280000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Forschungs- und Entwicklungsprojekte. \r\nDetails k\u00f6nnen dem F\u00f6rderkatalog der Bundesregierung entnommen werden: \r\nhttps://foerderportal.bund.de/foekat/jsp/SucheAction.do?actionMode=searchmask\r\n(Zuwendungsempf\u00e4nger = Siemens Aktiengesellschaft)\r\n",
                "location": "J\u00fclich",
                "name": "Projekttr\u00e4ger Forschungszentrum J\u00fclich GmbH",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 310001,
                    "to": 320000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "WVSC-EA2.0 Elektrische Antriebstechnik 2.0 Erarbeitung von Grundlagen f\u00fcr innovative Produktentwicklung, Digitalisierung, Produktion und Betrieb von elektrischen Antrieben unter Anwendung von Industrie 4.0 Technologienen\r\n",
                "location": "Berlin",
                "name": "Investitionsbank Berlin (IBB)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 660001,
                    "to": 670000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Forschungs- und Entwicklungsprojekte. \r\nDetails k\u00f6nnen dem F\u00f6rderkatalog der Bundesregierung entnommen werden: \r\nhttps://foerderportal.bund.de/foekat/jsp/SucheAction.do?actionMode=searchmask\r\n(Zuwendungsempf\u00e4nger = Siemens Aktiengesellschaft)",
                "location": "K\u00f6ln",
                "name": "Deutsches Zentrum f\u00fcr Luft- und Raumfahrt e. V. (DLR)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 360001,
                    "to": 370000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Forschungs- und Entwicklungsprojekte. \r\nDetails k\u00f6nnen dem F\u00f6rderkatalog der Bundesregierung entnommen werden: \r\nhttps://foerderportal.bund.de/foekat/jsp/SucheAction.do?actionMode=searchmask\r\n(Zuwendungsempf\u00e4nger = Siemens Aktiengesellschaft)\r\n",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 360001,
                    "to": 370000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Forschungs- und Entwicklungsprojekte. \r\nDetails k\u00f6nnen dem F\u00f6rderkatalog der Bundesregierung entnommen werden: \r\nhttps://foerderportal.bund.de/foekat/jsp/SucheAction.do?actionMode=searchmask\r\n(Zuwendungsempf\u00e4nger = Siemens Aktiengesellschaft)\r\n",
                "location": "Karlsruhe",
                "name": "Karlsruher Institut f\u00fcr Technologie (KIT)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-09-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-10-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001875/43380",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-28T10:28:08.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/1b/c1/347836/Lobbyregister-Detailansicht-R001875-2024-08-28_10-28-54.pdf",
        "validFromDate": "2024-08-28T10:28:54.000+02:00",
        "version": 15
    },
    "registerEntryId": 43380,
    "registerNumber": "R001875",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Innovations- und wirtschaftsfreundliche Umsetzung des EU AI Act",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                        "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                        "en": "Data protection and information security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008667",
                "statements": [],
                "title": "Innovationsfreundliche Umsetzung des EU AI Act (Verordnung zur Festlegung harmonisierter Vorschriften f\u00fcr K\u00fcnstliche Intelligenz (KI-Verordnung))"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "\u00c4nderungen zum umfassenden Schutz von Gesch\u00e4ftsgeheimnissen und Verbesserung der Rahmenbedingungen f\u00fcr einen sektorspezifischen und freiwilligen Datenaustausch",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                        "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                        "en": "Data protection and information security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                        "de": "Internetpolitik",
                        "en": "Internet policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                        "de": "Innere Sicherheit",
                        "en": "Internal security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_CYBER",
                        "de": "Cybersicherheit",
                        "en": "Cyber security"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008668",
                "statements": [],
                "title": "\u00c4nderungen an der Verordnung \u00fcber harmonisierte Vorschriften f\u00fcr einen fairen Datenzugang und eine faire Datennutzung (EU Data Act)"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Einf\u00fchrung l\u00e4ngerer \u00dcbergangsfristen und Ausnahme von Ersatzteilen aus dem Anwendungsbereich sowie Einf\u00fchrung von Sonderregelungen zur Beg\u00fcnstigung digitaler Gesch\u00e4ftsmodelle ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                        "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                        "en": "Data protection and information security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                        "de": "Innere Sicherheit",
                        "en": "Internal security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_CYBER",
                        "de": "Cybersicherheit",
                        "en": "Cyber security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                        "de": "Internetpolitik",
                        "en": "Internet policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008669",
                "statements": [],
                "title": "\u00c4nderungen im EU Cyber Resilience Act (EU-Gesetz \u00fcber Cyberresilienz)"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "LkSG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die unternehmerischen Sorgfaltspflichten zur Vermeidung von Menschenrechtsverletzungen in Lieferketten",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/lksg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Verringerung von Berichtspflichten zum Zwecke des B\u00fcrokratieabbaus",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                        "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                        "en": "Foreign trade"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                        "de": "Handel und Dienstleistungen",
                        "en": "Trade and services"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                        "en": "Foreign policy and international relations"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                        "de": "Menschenrechte",
                        "en": "Human rights"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008671",
                "statements": [],
                "title": "\u00c4nderungen im Lieferkettensorgfaltspflichtengesetz (LkSG) zur Verringerung der B\u00fcrokratiebelastung von Unternehmen"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Verringerung der Berichtspflichten, Etablierung einer risikobasierten Priorit\u00e4tenliste und Revision der zivilrechtlichen Haftungsregelungen\r\n",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                        "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                        "en": "Species protection/biodiversity"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008672",
                "statements": [],
                "title": "\u00c4nderungen in der Corporate Sustainability Due Diligence Directive (CSDDD) zur Verringerung der B\u00fcrokratiebelastung von Unternehmen"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Erm\u00f6glichung von vertraglichen Vereinbarungen zur Schaffung l\u00e4ngerer Zahlungsfristen und zum Vorrang der Vertragsfreiheiten",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                        "de": "Handel und Dienstleistungen",
                        "en": "Trade and services"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_FINANCE",
                        "de": "Bank- und Finanzwesen",
                        "en": "Banking and finance"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                        "de": "G\u00fcterverkehr",
                        "en": "Freight transportation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008673",
                "statements": [],
                "title": "Beibehaltung der rechtlichen Rahmenbedingungen nach der bestehenden Late Payment Directive "
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Harmonisierung bei der Umsetzung innerhalb der EU ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                        "de": "Internetpolitik",
                        "en": "Internet policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                        "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                        "en": "Data protection and information security"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008674",
                "statements": [],
                "title": "Einheitliche Umsetzung der Datenschutzgrundverordnung (DSGVO) zur Verbesserung von Innovationsrahmenbedingungen"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Ausweitung des Entlastungsvolumens und der Entlastungstatbest\u00e4nde",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                        "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                        "en": "Science, research and technology"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/086/2008628.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMF",
                                "title": "Bundesministerium der Finanzen",
                                "url": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Web/DE/Home/home.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/8628",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-st%C3%A4rkung-von-wachstumschancen-investitionen-und-innovation-sowie-steuervereinfachung/303318",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur St\u00e4rkung von Wachstumschancen, Investitionen und Innovation sowie Steuervereinfachung und Steuerfairness (Wachstumschancengesetz)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008675",
                "statements": [],
                "title": "\u00c4nderungen im Gesetz zur St\u00e4rkung von Wachstumschancen, Investitionen und Innovation sowie Steuervereinfachung und Steuerfairness"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "GG",
                        "title": "Grundgesetz f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/gg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Erm\u00f6glichung von kreditfinanzierten Investitionen in Verm\u00f6genswerte ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                        "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                        "en": "Public finances, taxes and duties"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                        "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                        "en": "Public law"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008676",
                "statements": [],
                "title": "Modifikation der Schuldenbremse im Artikel 115 Grundgesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Wir setzen uns f\u00fcr eine fl\u00e4chendeckende Einf\u00fchrung von digitalen Technologien im Geb\u00e4udesektor ein, um das hier bestehende Emissionseinsparpotenzial zu heben.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                        "de": "Innere Sicherheit",
                        "en": "Internal security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_CYBER",
                        "de": "Cybersicherheit",
                        "en": "Cyber security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                        "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                        "en": "Construction and construction industry"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010943",
                "statements": [],
                "title": "Etablierung gesetzlicher Regelungen zur Nutzung von digitalen Technologien im Geb\u00e4udesektor"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Der Einsatz von privaten 5G-Netzen (\u201eCampusnetze\u201c) muss europaweit \u2013 und sogar international \u2013 mittels einem dediziert vorgesehenen Spektrum erm\u00f6glicht werden; die 5G-Infrastruktur sollte schnellstm\u00f6glich ausgebaut werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                        "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                        "en": "Communication and information technology"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011034",
                "statements": [],
                "title": "Deutschland zu f\u00fchrendem 5G-Standort entwickeln"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Mit Blick auf die kommende Generation der Mobilfunkkommunikation, 6G, ist das Sicherstellen von F\u00f6rdermitteln f\u00fcr kontinuierliche FuE-Aktivit\u00e4ten im industriellen Bereich unerl\u00e4sslich. Dies gilt f\u00fcr die nationale- und die EU-Ebene gleicherma\u00dfen. Hier sollte auch die Mitarbeit in Normungsgremien (z.B. 3GPP) f\u00f6rderbar sein.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                        "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                        "en": "Communication and information technology"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011035",
                "statements": [],
                "title": "Deutschland zu f\u00fchrendem 6G-Standort entwickeln"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Im Bereich der Quantentechnologien gilt es, Wissenschaft und Wirtschaft gleicherma\u00dfen zu f\u00f6rdern, um diese Zukunftstechnologie aus Deutschland heraus zu gestalten. Zentral hierf\u00fcr ist es, die Bed\u00fcrfnisse der Wirtschaft deutlich besser zu ber\u00fccksichtigen und den Fokus damit verst\u00e4rkt auf die Anwendungsperspektive von Quantentechnologien zu legen. Das gilt f\u00fcr den Hard- und Softwarebereich und erfordert ein  abgestimmtes Vorgehen der beteiligten Ressorts in Zusammenarbeit mit der Industrie.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011036",
                "statements": [],
                "title": "Innovationspotential von Quantentechnologien erschlie\u00dfen"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Vermeidung von Dopplungen mit bestehenden rechtlichen Vorgaben auf EU-Ebene und zus\u00e4tzlicher B\u00fcrokratie durch Einf\u00fchrung eines Besch\u00e4ftigtendatenschutzgesetzes",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                        "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                        "en": "Data protection and information security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011037",
                "statements": [],
                "title": "Keine unn\u00f6tigen b\u00fcrokratischen Belastungen durch Einf\u00fchrung eines Besch\u00e4ftigtendatenschutzgesetzes"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BImSchG",
                        "title": "Gesetz zum Schutz vor sch\u00e4dlichen Umwelteinwirkungen durch Luftverunreinigungen, Ger\u00e4usche, Ersch\u00fctterungen und \u00e4hnliche Vorg\u00e4nge",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bimschg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Aufnahme modularer Anlagen/Produktion ins Bundesimmissionsschutzgesetz (BImSchG)",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                        "de": "Immissionsschutz",
                        "en": "Immission control"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                        "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                        "en": "Construction and construction industry"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/098/2009844.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/9844",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/verordnung-zur-neufassung-der-siebenunddrei%C3%9Figsten-verordnung-zur-durchf%C3%BChrung-des-bundes/307079",
                        "title": "Verordnung zur Neufassung der siebenunddrei\u00dfigsten Verordnung zur Durchf\u00fchrung des Bundes-Immissionsschutzgesetzes - (Verordnung zur Anrechnung von strombasierten Kraftstoffen und mitverarbeiteten biogenen \u00d6len auf die Treibhausgasquote - 37. BImSchV)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011038",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/da/ae/334388/Stellungnahme-Gutachten-SG2407150002.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-05"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0011038",
                        "regulatoryProjectTitle": "Aufnahme modularer Anlagen/Produktion ins Bundesimmissionsschutzgesetz (BImSchG)",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "B\u00fcrokratie und Wettbewerbsf\u00e4higkeit:  \r\nWie kann der Gesetzgeber auf Innovation reagieren? \r\nGemeinsames Positionspapier von Merck KGaA und Siemens AG \r\n\r\nL\u00f6sungsvorschlag\r\nRahmengenehmigung modularer Produktion im \r\nBundesimmissionsschutzgesetz (BImSchG) aufnehmen  \r\n\r\nF\u00fcr eine Genehmigung wurden zwei L\u00f6sungswege definiert: \r\n\u27a2 Ausweitung der Rahmengenehmigung f\u00fcr modulare Anlagen (kleine \r\nMengen) im BImSchG \r\n\u27a2 LAI-Vollzugshinweis/ -empfehlung erstellen \r\n\r\nHintergrund \r\nUm innovative (modulare) Anlagen zu erm\u00f6glichen, braucht es im Rahmen des BImSchG \r\nzus\u00e4tzliche Anpassungen/Aktualisierungen. Mit Rahmengenehmigungen k\u00f6nnen schon heute \r\neine Vielzahl von Produktionsverfahren in einem Genehmigungsverfahren gepr\u00fcft und genehmigt \r\nwerden. In der genehmigten Anlage k\u00f6nnen so immer wieder neue innovative Produkte hergestellt \r\nwerden, ohne dass ein monatelanges neues Genehmigungsverfahren erforderlich ist.  \r\nDie Rahmengenehmigung legt die Umwelt- und Sicherheitsstandards f\u00fcr diese sogenannten \r\nMehrzweck- und Vielstoff-Anlagen fest. Die Vorschl\u00e4ge des Bund-L\u00e4nder-Pakts er\u00f6ffnen nun \r\nden Weg, Rahmengenehmigungen auf modulare Anlagen und damit auf einen technischen \r\nRahmen auszuweiten.  \r\nDadurch k\u00f6nnen innovative Produkte noch schneller aus der Entwicklung in die Produktion kommen. \r\nWegen der geringen Stoffmengen und der hohen technischen Flexibilit\u00e4t leisten modulare Anlagen \r\nauch einen wichtigen Betrag zur Abfallreduktion und Energieeinsparung (hier liegt ein \r\nEnergieeinsparpotenzial von rund 30% (vgl. Bundesbericht Energieforschung, Projekt ORCA, Seite 25  im Vergleich zum aktuellen Stand der Technik in der Produktion).\r\n\r\nEntstehung \r\n\u2022 Im Forschungsprojekt MPS (das Projekt ist Teil der EnPro-Forschungsinitiative und setzt \r\nerstmalig die Ergebnisse vorangegangener Forschungsprojekte aus dem Labor in einem \r\nProduktionsumfeld um) baute Merck mit dem Siemens Leitsystem ein modulares und \r\nintelligent vernetztes Gesamtsystem f\u00fcr die Produktion von Spezialchemikalien. \r\n\u2022 Mit dem T\u00dcV S\u00fcd wurde in einem Kooperationsprojekt ein Sicherheitskonzept f\u00fcr modulare \r\nAnlagen entwickelt, welches die Argumentation f\u00fcr das Genehmigungskonzept vollkommen \r\nunterst\u00fctzt. \r\n\u2022 Mitarbeit an der VDI Norm 2776 \u2013 Verfahrenstechnische Anlagen; Modulare Anlagen, \r\nErscheinungsdatum 11/2024 \r\n\r\nVorschl\u00e4ge zur Umsetzung des Bund-L\u00e4nder-Paktes Planungsbeschleunigung 291ff \r\nRahmengenehmigung ausweiten  \r\n\r\n1. \u00c4nderung BImSchG \u00a7 6 Abs. 2 Rahmengenehmigung: \r\nBei Anlagen, die unterschiedlichen Betriebsweisen dienen oder in denen unterschiedliche Stoffe \r\neingesetzt werden (Mehrzweck- oder Vielstoffanlagen), ist die Genehmigung auf Antrag auf die \r\nunterschiedlichen Betriebsweisen und Stoffe zu erstrecken, wenn die Voraussetzungen nach Absatz \r\n1 f\u00fcr alle erfassten Betriebsweisen und Stoffe erf\u00fcllt sind. \r\nNeu: Bei Mehrzweck- oder Vielstoffanlagen, die den Einsatz mobiler, flexibel verschaltbarer \r\nProzesseinheiten innerhalb festgelegter technischer und organisatorischer Randbedingungen \r\nerm\u00f6glichen (modulare Anlagen), ist die Genehmigung auf den technischen Rahmen zu erstrecken, \r\nwenn die Voraussetzungen nach Absatz 1 auch f\u00fcr den technischen Rahmen erf\u00fcllt sind. \r\n\r\n2. \u00c4nderung 9. BImSchV, \u00a7 4a Angaben zur Anlage und zum Anlagenbetrieb: \r\n(1) Die Unterlagen m\u00fcssen die f\u00fcr die Entscheidung nach \u00a7 20 oder \u00a7 21 erforderlichen Angaben \r\nenthalten \u00fcber \r\n1. die Anlagenteile, Verfahrensschritte und Nebeneinrichtungen, auf die sich das \r\nGenehmigungsverfahren gem\u00e4\u00df \u00a7 1 Absatz 2 der Verordnung \u00fcber genehmigungsbed\u00fcrftige \r\nAnlagen erstreckt. \r\nNeu: Bei Mehrzweck- oder Vielstoffanlagen, die den Einsatz mobiler, flexibel verschaltbarer \r\nProzesseinheiten innerhalb festgelegter technischer und organisatorischer Randbedingungen \r\nerm\u00f6glichen (modulare Anlagen), ist die geforderte Beschreibung der Anlagenteile in angepasster \r\nForm hinreichend, soweit die Anforderungen aus BImSchG \u00a76 (1) erf\u00fcllt werden. \r\n\r\n 3. Vollzugsempfehlung LAI-Leitfaden oder \u00c4hnliches: Vollzugsempfehlung zu \u00a7 6Abs. 2: \r\nIn der Genehmigung f\u00fcr solche modularisierten chemischen Produktionsanlagen muss nicht \r\nzwingend jede Verschaltungsm\u00f6glichkeit explizit genannt sein, sondern es kann bei Erf\u00fcllung der \r\nAnforderungen aus BImSchG \u00a7 6 (1) auch eine flexible Verschaltung der Apparate (zum Zweck der \r\nDurchf\u00fchrung von Herstellverfahren innerhalb der genehmigten Betriebsweisen und Stoffe) nach \r\nfestgelegten technischen und organisatorischen Randbedingungen genehmigt werden. \r\n \r\nVollzugsempfehlung zu \u00a7 4a Abs. 1 9. BImSchV (Angaben zur Anlage und zum \r\nAnlagenbetrieb) \r\nModulare Anlagen sind Mehrzweck- oder Vielstoffanlagen, die eine flexible Verschaltung der \r\nProzessschritte und einen Einsatz mobiler Prozesseinheiten innerhalb festgelegten technischen und \r\norganisatorischen Randbedingungen erm\u00f6glichen. Wesentliche Apparate sind nicht fest installiert, \r\nsondern stehen als genehmigter mobiler Apparatepark zur Verf\u00fcgung, aus welchem ben\u00f6tigte \r\nApparate bedarfsweise in die Produktionsanlage verbracht und f\u00fcr das konkrete Herstellverfahren \r\ninnerhalb der genehmigten Betriebsweisen und Stoffe verschaltet werden k\u00f6nnen.- F\u00fcr Modulare \r\nAnlagen gilt:  Mehrzweckanlagen zur modularisierten chemischen Produktion: \r\nDie geforderte Beschreibung der geplanten Anlage in Form von Aufstellungspl\u00e4nen, Flie\u00dfbildern, \r\nApparatelisten etc. ist auch mit einem mobilen Apparatepark \u2013 lediglich mit festgelegten m\u00f6glichen \r\nAnschlussstellen \u2013 hinreichend, soweit die Anforderungen aus BImSchG \u00a76 (1) erf\u00fcllt werden \r\n(Sicherheitskonzept)."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Aufnahme modularer Anlagen/Produktion ins Bundesimmissionsschutzgesetz (BImSchG)"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "GG",
                        "title": "Grundgesetz f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/gg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "HG 2024",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Feststellung des Bundeshaushaltsplans f\u00fcr das Haushaltsjahr 2024",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/hg_2024"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Herstellung von Planungssicherheit f\u00fcr die Investitionen der beteiligten Industrien",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                        "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                        "en": "Infrastructure"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011368",
                "statements": [],
                "title": "Modernisierung und Instandhaltung zentraler Infrastrukturen in Deutschland"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Verringerung der Berichtspflichten, Verl\u00e4ngerung der Umsetzungsfrist f\u00fcr die Einhaltung der European Sustainability Reporting Standards (ESRS)",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmj.de/SharedDocs/Downloads/DE/Gesetzgebung/RefE/RefE_CSRD_UmsG.pdf?__blob=publicationFile&v=2",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmj.de/SharedDocs/Gesetzgebungsverfahren/DE/2024_CSRD_UmsG.html?nn=110518",
                            "shortTitle": "BMJ",
                            "title": "Bundesministerium der Justiz",
                            "url": "https://www.bmj.de/DE/Startseite/Startseite_node.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-03-22",
                    "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Umsetzung der Richtlinie (EU) 2022/2464 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 14. Dezember 2022 zur \u00c4nderung der Verordnung (EU) Nr. 537/2014 und der Richtlinien 2004/109/EG, 2006/43/EG und 2013/34/EU hinsichtlich der Nachhaltigkeitsberichterstattung von Unternehmen"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                        "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                        "en": "Species protection/biodiversity"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_POLICY",
                        "de": "Arbeitsmarkt",
                        "en": "Job market"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011555",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/73/0b/342240/Stellungnahme-Gutachten-SG2408090002.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-08-09"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0011555",
                        "regulatoryProjectTitle": "\u00c4nderungen in der Corporate Sustainability Reporting Directive (CSRD) zur Verringerung der B\u00fcrokratiebelastung von Unternehmen",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Stellungnahme zum Entwurf eines Gesetzes zur Umsetzung der Richtlinie (EU) 2022/2464 (CSRD)\r\nSehr geehrte Abgeordnete,\r\ndie CSRD und ihre Umsetzung in deutsches Recht stellen eine starke Belastung f\u00fcr die betroffenen\r\nUnternehmen dar. Im Hinblick auf den angek\u00fcndigten B\u00fcrokratieabbau haben wir bereits in unserer\r\nStellungnahme zum Referentenentwurf vom 5. April 2024 den deutschen Gesetzgeber aufgefordert, bei der Umsetzung der Richtlinie jeglichen Gestaltungsspielraum aufwandsarm f\u00fcr die Betroffenen auszulegen. Viele Vorschl\u00e4ge zur aufwandsarmen Umsetzung der CSRD, die wir in unserer Stellungnahme gemacht haben, wurden im Regierungsentwurf leider ignoriert.\r\nBesonders kritisch sehen wir weiterhin die in \u00a7\u00a7 289g und 315e HGB-E vorgesehene Regelung, dass der (Konzern-) Lagebericht bereits im European Single Electronic Format (ESEF) aufzustellen w\u00e4re (sog. Aufstellungsl\u00f6sung). Dies w\u00fcrde die betroffenen Unternehmen massiv belasten, ohne einen Nutzen f\u00fcr die Adressaten zu stiften. Diese Sichtweise stellt die herrschende Meinung dar, wie sie auch von 21 Verb\u00e4nden bzw. Unternehmen \u2013 u.a. DRSC, WPK, IDW, DAI, BDI, DIHK und E.ON/RWE/EnBW \u2013 in den Stellungnahmen zum Referentenentwurf zum CSRD-Umsetzungsgesetz geteilt wurde. Keine einzige der auf der Website des BMJ ver\u00f6ffentlichten Stellungnahme hat sich f\u00fcr eine Aufstellungsl\u00f6sung ausgesprochen.\r\nWir pl\u00e4dieren daher sehr stark f\u00fcr die Beibehaltung der sog. Offenlegungsl\u00f6sung, wie sie bereits in \u00a7 328 HGB verankert ist. Statt der im Regierungsentwurf vorgesehenen Einf\u00fchrung der \u00a7\u00a7 289g und 315e HGB-E w\u00e4re lediglich der Nachhaltigkeitsbericht thematisch in die Aufz\u00e4hlung von \u00a7 328 Abs. 1 HGB aufzunehmen.\r\nZudem haben wir entgegen der in der Begr\u00fcndung des Regierungsentwurfs enthaltenen Aussage, dass die vorgesehenen \u00c4nderungen eine 1:1-Umsetzung der CSRD darstellen, im Regierungsentwurf weiterhin wesentliche Versch\u00e4rfungen identifiziert, ohne dass die Abweichungen ausreichend begr\u00fcndet werden.\r\nDadurch w\u00fcrden deutschen Unternehmen nicht nur im weltweiten Vergleich, sondern insbesondere auch in Relation zu europ\u00e4ischen Wettbewerbern, erhebliche Nachteile entstehen. Damit dies vermieden werden kann, haben wir Ihnen in Kapitel 2 unserer Stellungnahme eine Auflistung mit weiterem Anpassungsbedarf im Hinblick auf die nationale Umsetzung der CSRD erstellt.\r\nSchlie\u00dflich sehen wir zus\u00e4tzlichen \u00c4nderungsbedarf im Sinne des B\u00fcrokratieabbaus (Kapitel 3).F\u00fcr\r\nR\u00fcckfragen steht Ihnen Herr Dr. Marcus Mayer per E-Mail (mayer.marcus@siemens.com) gerne zur\r\nVerf\u00fcgung.\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\nSiemens Aktiengesellschaft\r\nIm Detail nehmen wir wie folgt Stellung:\r\n1. Aufstellungsl\u00f6sung nicht akzeptabel\r\nIm Referentenentwurf zum \u201eGesetz zur weiteren Umsetzung der Transparenzrichtlinie-\u00c4nderungsrichtlinie im\r\nHinblick auf ein einheitliches elektronisches Format f\u00fcr Jahresfinanzberichte\u201c (ESEF-Umsetzungsgesetz)\r\nwurde bereits eine Aufstellungsl\u00f6sung f\u00fcr den Jahresfinanzbericht vorgeschlagen. Nach deutlicher Kritik auf\r\nbreiter Ebene wurde daraufhin die Offenlegungsl\u00f6sung gew\u00e4hlt. Eine Aufstellungsl\u00f6sung, wie im\r\nGesetzesentwurf in \u00a7\u00a7 289g und 315e HGB-E vorgesehen, w\u00fcrde auch bei einer Beschr\u00e4nkung auf den\r\n(Konzern-)Lagebericht eine Reihe von immensen Nachteilen f\u00fcr die Unternehmen \u2013 ohne ersichtliche Vorteile\r\nf\u00fcr die Adressaten \u2013 mit sich bringen.\r\nIn der Begr\u00fcndung zum Regierungsentwurf hei\u00dft es: \u201eZur richtlinienkonformen Umsetzung dieser Anforderung\r\nwird die sogenannte \u201eAufstellungsl\u00f6sung\u201c implementiert. Eine Fortf\u00fchrung der bisherigen\r\n\u201eOffenlegungsl\u00f6sung\u201c w\u00e4re nicht richtlinienkonform m\u00f6glich.\u201c Nach unserer Auffassung liegt der in diesem\r\nRegierungsentwurf vorgesehenen Aufstellungspflicht f\u00fcr (Konzern-)Lageberichte im ESEF ein\r\n\u00dcbersetzungsfehler seitens der EU zugrunde. Der Begriff \u201eprepare\u201c wurde f\u00e4lschlicherweise nicht durchg\u00e4ngig\r\nmit \u201eerstellen\u201c \u00fcbersetzt (siehe auch die Anlage auf der letzten Seite). H\u00e4tte der EU-Gesetzgeber den Akt der\r\nFreigabe durch den Vorstand (Aufstellung) gemeint, h\u00e4tte man unseres Erachtens analog Verordnung (EG)\r\nNr. 1606/2002, IAS 10.17 den Begriff \u201eauthorised\u201c in der englischen Version der CSRD, die dem\r\nGesetzgebungsverfahren zugrunde lag, verwenden m\u00fcssen. Auch in den Erw\u00e4gungsgr\u00fcnden zur CSRD\r\nfinden sich keine Hinweise, die f\u00fcr eine Aufstellungsl\u00f6sung sprechen.\r\nUnverst\u00e4ndlich ist, warum dieser \u00dcbersetzungsfehler bei der Erstellung des Regierungsentwurfs au\u00dfer Acht\r\ngelassen wurde. An anderer Stelle (Seite 134 des Regierungsentwurfs), in der Begr\u00fcndung zu \u00a7 289c Absatz\r\n5 HGB-E, wurde bei der Auslegung insbesondere auf den englischen Richtlinienwortlaut verwiesen. W\u00fcrde\r\nman bei \u00a7\u00a7 289g und 315e HGB-E analog argumentieren, dann k\u00e4me man zum Ergebnis, dass eine\r\nOffenlegungsl\u00f6sung richtlinienkonform w\u00e4re. Um derartige \u00dcbersetzungsfehler, die einer EU-weiten\r\nHarmonisierung entgegenstehen, zu verhindern, w\u00e4re es angezeigt, dass EU-Gesetzgebungsentw\u00fcrfe in allen\r\nLandessprachen der EU-Mitgliedstaaten konsultiert werden.\r\nDie Sichtweise des Aufstellungsformats wird auch von den anderen EU-Mitgliedstaaten nicht einheitlich geteilt.\r\nEine isolierte Versch\u00e4rfung der europ\u00e4ischen Regelungen durch den deutschen Gesetzgeber f\u00fchrt zu einer\r\nwesentlichen Benachteiligung deutscher Unternehmen im europ\u00e4ischen Vergleich (kein level playing field) und\r\nwiderspricht der angestrebten EU-weiten Harmonisierung.\r\nWir sehen eine Reihe immenser Nachteile, die gegen die im Regierungsentwurf vorgeschlagene\r\nAufstellungsl\u00f6sung sprechen:\r\n\uf0b7 Die aufgestellten (Konzern-)Lageberichte w\u00e4ren keine gedruckten Dokumente mehr, sondern nur\r\nnoch elektronische Dateien. Eine Aufstellung und Pr\u00fcfung im ESEF ist f\u00fcr Vorstand und Aufsichtsrat\r\ndamit deutlich aufw\u00e4ndiger als bisher, da sich die Mitglieder der Gremien nicht nur inhaltlich, sondern\r\nauch technisch mit dem Format des (Konzern-)Lageberichts auseinandersetzen m\u00fcssten. Die\r\nrechtlichen Risiken f\u00fcr die Mitglieder des Vorstands w\u00fcrden steigen, wenn sich die Versicherung der\r\ngesetzlichen Vertreter auch auf ESEF erstrecken w\u00fcrde. Wir halten es f\u00fcr unzumutbar, eine\r\nVersicherung auf Informationen, die nur maschinenlesbar aber nicht menschenlesbar sind, abgeben\r\nzu m\u00fcssen. Hier ein Beispiel aus unserer ESEF-Datei f\u00fcr das Gesch\u00e4ftsjahr 2023, die einen kleinen\r\nAusschnitt aus den darin enthalten maschinenlesbaren xbrl-Daten zeigt:\r\n PDF-Dokumente sind weit verbreitet und ihre Lesbarkeit ist mit geringen technischen H\u00fcrden\r\nverbunden, weshalb in Deutschland und international die allgemeine Akzeptanz sehr hoch ist (dies\r\nd\u00fcrfte wohl auch der Grund sein, warum der Staat zum Beispiel im Bundesgesetzblatt bei\r\nVer\u00f6ffentlichungen auf PDF anstatt auf ESEF zur\u00fcckgreift). Auch im Rahmen der\r\nUnternehmensberichterstattung wird ein PDF-Dokument unserer Erfahrung nach von den Adressaten\r\nerwartet und bietet den Vorteil, dass der Dokumenteninhalt unabh\u00e4ngig vom gew\u00e4hlten Ausgabeger\u00e4t\r\n(PC, Tablet oder Smartphone) identisch dargestellt wird \u2013 im Gegensatz zu ESEF, bei dem die\r\nWiedergabe von der verwendeten Software abh\u00e4ngt. Dies ist insbesondere auch f\u00fcr die Aktion\u00e4re bei\r\nder Hauptversammlung wichtig, denen gem\u00e4\u00df \u00a7 176 Absatz 1 AktG die Unternehmensberichte\r\nzug\u00e4nglich gemacht werden m\u00fcssen. Ein blo\u00dfes Bereitstellen der (Konzern-)Lageberichte im ESEF,\r\nw\u00e4hrend andere Dokumente in PDF verf\u00fcgbar sind, w\u00e4re f\u00fcr die Aktion\u00e4re voraussichtlich nicht\r\nakzeptabel.\r\n\uf0b7 \u00c4u\u00dferst problematisch sehen wir die fehlende M\u00f6glichkeit einer Korrektur von technischen Fehlern.\r\nBei der Aufstellungsl\u00f6sung w\u00fcrde ein technischer Fehler (z.B. falsche Skalierung, falsches\r\nVorzeichen, falsche Auszeichnung etc.) dazu f\u00fchren, dass die Datei nicht den technischen Vorgaben\r\nentspricht und damit der \u2013 inhaltlich richtige \u2013 (Konzern-)Lagebericht fehlerhaft ist. Da es sich um eine\r\nelektronische Datei handelt, kann dieser Fehler nur dadurch geheilt werden, dass eine neue ESEF-\r\nDatei mit einem neuen (Konzern-)Lagebericht erstellt wird. Dies erfordert vor der Offenlegung der\r\nkorrigierten Datei dann eine erneute Aufstellung durch den Vorstand und eine erneute Pr\u00fcfung durch\r\nden Abschlusspr\u00fcfer und den Aufsichtsrat. Auf Grund des nun sp\u00e4teren Zeitpunkts der Aufstellung,\r\nw\u00e4re zu untersuchen, ob zwischen der urspr\u00fcnglichen und der erneuten Aufstellung gegebenenfalls\r\neingetretene Ereignisse noch im (Konzern-)Lagebericht zu ber\u00fccksichtigen sind, zum Beispiel\r\nhinsichtlich Prognose sowie Chancen und Risiken. Dies w\u00fcrde einen immensen Aufwand f\u00fcr die\r\nUnternehmen darstellen. Au\u00dferdem w\u00e4re f\u00fcr den Fall einer erneuten Aufstellung des\r\n(Konzern-)Lageberichts dieser nicht mehr im Einklang mit dem unver\u00e4nderten, aus damaliger Sicht\r\nzutreffenden (Konzern-)Abschluss. Folglich m\u00fcsste der Abschlusspr\u00fcfer im schlimmsten Fall den\r\nerneut zu erteilenden Best\u00e4tigungsvermerk hinsichtlich der Einklangspr\u00fcfung gem\u00e4\u00df \u00a7 317 Absatz 2\r\nS. 1 HGB einschr\u00e4nken. Die Tatsache, dass von verschiedenen Institutionen (wie ESMA, IFRS-\r\nFoundation, XBRL-International) umfangreiche, hochgradig technische und teils schwer verst\u00e4ndliche\r\nBegleitdokumente bereitgestellt werden, deren rechtliche Bindungswirkung nicht immer klar ist und\r\ndie auch nur in englischer Sprache verf\u00fcgbar sind, erh\u00f6ht das Potenzial f\u00fcr solch technische Fehler\r\nimmens. Die Komplexit\u00e4t in der Erstellung der ESEF-Unterlagen und die damit verbundenen\r\nHerausforderungen f\u00fcr die Unternehmen zeigen sich auch daran, dass es Unternehmen in der\r\nj\u00fcngeren Vergangenheit nicht immer gelang, dem Abschlusspr\u00fcfer rechtzeitig fehlerfreie ESEF-\r\nUnterlagen zur Pr\u00fcfung vorzulegen und dieser infolgedessen zun\u00e4chst kein Pr\u00fcfungsurteil in Bezug\r\nauf ESEF abgeben konnte. Nur dank der bisher g\u00fcltigen Offenlegungssl\u00f6sung konnte der\r\nKonzernabschluss dennoch festgestellt werden, so dass sich die Ver\u00f6ffentlichung nicht verz\u00f6gerte\r\nund nachteilige Rechtsfolgen verhindert werden konnten.\r\n\uf0b7 Zum Teil werden von Unternehmen bei der Erstellung von B\u00f6rsenprospekten Angaben aus dem\r\nLagebericht inkorporiert. Hier w\u00fcrden sich neue haftungsrechtliche Risiken durch die Aufnahme von\r\nmaschinenlesbaren Informationen in einen nicht maschinenlesbaren Bericht ergeben. So best\u00fcnde\r\nbeispielsweise das Risiko, dass fehlerhafte maschinenlesbare Informationen zu einem fehlerhaften\r\nB\u00f6rsenprospekt f\u00fchren w\u00fcrden.\r\nAls internationaler Konzern beteiligen wir uns weltweit an Ausschreibungsverfahren f\u00fcr Gro\u00dfprojekte.\r\nIn einigen L\u00e4ndern ist es \u00fcblich, dass die geforderten Dokumente als Ausdruck eingereicht werden\r\nm\u00fcssen; teilweise werden dabei beglaubigte Abschriften bzw. \u00dcbersetzungen der\r\nRechnungslegungsunterlagen gefordert. Es ist zu bef\u00fcrchten, dass sich die vorgesehene\r\nAufstellungsl\u00f6sung, nach der die Berichte im Original nur noch elektronisch existieren (und es somit\r\nkein unterschriebenes oder rechtssicher mit qualifizierter elektronischer Signatur versehenes Original\r\nmehr gibt), f\u00fcr die deutschen Unternehmen nachteilig auswirken wird. Uns ist nicht bekannt, wie von\r\nelektronischen Originalen mit einem nicht menschenlesbaren Teil beglaubigte Abschriften bzw.\r\n\u00dcbersetzungen erstellt werden k\u00f6nnen. Im schlimmsten Fall w\u00e4re eine Beteiligung an der\r\nAusschreibung nicht m\u00f6glich, da die formalen Voraussetzungen nicht erf\u00fcllt werden k\u00f6nnen. Dies\r\nw\u00e4re ein erheblicher Wettbewerbsnachteil gegen\u00fcber Unternehmen aus anderen L\u00e4ndern.\r\n\uf0b7 Eine Aufstellungsl\u00f6sung d\u00fcrfte in \u00e4hnlicher Weise auch zu Beeintr\u00e4chtigungen f\u00fchren, wenn andere\r\nEU-Mitgliedstaaten gem\u00e4\u00df Artikel 32 der EU-Richtlinie 2017/1132 f\u00fcr Zweigniederlassungen von\r\nGesellschaften aus anderen Mitgliedstaaten vorschreiben, dass f\u00fcr die Offenlegung beglaubigte\r\n\u00dcbersetzungen von Rechnungslegungsunterlagen erforderlich sind. Dies w\u00e4re f\u00fcr deutsche\r\nUnternehmen nicht erf\u00fcllbar, da eine beglaubigte \u00dcbersetzung eines maschinenlesbaren\r\n(Konzern-)Lageberichts nicht m\u00f6glich erscheint.\r\n\uf0b7 In der Literatur finden sich Hinweise, dass das Bundesamt f\u00fcr Sicherheit in der Informationstechnik\r\nHTML als Format f\u00fcr die Langzeitarchivierung ausdr\u00fccklich nicht empfiehlt (vgl. Holger Obst: ESEF\r\nals neues Berichtsformat f\u00fcr Finanzinformationen, in: WPg 14/2019, Seite 772). Hier sehen wir einen\r\nKonflikt zur zehnj\u00e4hrigen Aufbewahrungspflicht gem\u00e4\u00df \u00a7 257 HGB. F\u00fcr PDF-Dateien dagegen gibt es\r\nspezifizierte Anforderungen zur Erf\u00fcllung der Langzeitarchivierung (PDF/A).\r\nZusammenfassend wird festgehalten, dass die Aufstellungsl\u00f6sung gegen\u00fcber der Offenlegungsl\u00f6sung\r\nmassive Nachteile f\u00fcr die Unternehmen hat. Ferner sind auch keine Vorteile f\u00fcr die Adressaten generierbar,\r\nda es f\u00fcr letztere nicht ersichtlich ist, ob die Berichte origin\u00e4r im ESEF aufgestellt oder \u2013 f\u00fcr Zwecke der\r\nOffenlegung \u2013 in ESEF \u00fcberf\u00fchrt wurden. Diese Sichtweise stellt die herrschende Meinung dar, wie sie auch\r\nvon 21 Verb\u00e4nden bzw. Unternehmen \u2013 u.a. DRSC, WPK, IDW, DAI, BDI, DIHK und E.ON/RWE/EnBW \u2013 in\r\nden Stellungnahmen zum Referentenentwurf zum CSRD-Umsetzungsgesetz geteilt wurde. Keine einzige der\r\nauf der Website des BMJ ver\u00f6ffentlichten Stellungnahme hat sich f\u00fcr eine Aufstellungsl\u00f6sung ausgesprochen.\r\nDas vereinzelt vorgetragene Argument, eine Aufstellung in ESEF sei f\u00fcr Unternehmen vorteilhaft, entspricht\r\nnicht der unternehmerischen Realit\u00e4t. Anders lautende Behauptungen stammen meist von Software-\r\nAnbietern, die finanziell von der Einf\u00fchrung dieses Formats profitieren und daher versuchen, dieses\r\nvoranzutreiben.\r\n\r\n2. Weiterer Anpassungsbedarf in Zusammenhang mit der Umsetzung der CSRD\r\n2.1 Angabe der wichtigsten immateriellen Ressourcen im (Konzern-)Lagebericht\r\nDie \u00a7\u00a7 289 Abs. 3a sowie 315 Abs. 3a HGB-E sehen die Aufnahme der \u201ewichtigsten immateriellen\r\nRessourcen\u201c in den allgemeinen Teil des (Konzern-)Lageberichts gem\u00e4\u00df Artikel 19 der Bilanzrichtlinie in der\r\ndurch die CSRD eingef\u00fcgten Fassung vor. In der Praxis ergibt sich, wie auch in Erw\u00e4gungsgrund (32) der\r\nCSRD dargelegt, regelm\u00e4\u00dfig ein hohes \u00dcberschneidungspotenzial mit den Angaben zur\r\nNachhaltigkeitsberichterstattung und somit in h\u00e4ufigen F\u00e4llen keine trennscharfe Abgrenzung zu den\r\nallgemeinen Angaben des Lageberichts.\r\nIm Entwurf der CSRD waren die Angaben zu immateriellen Ressourcen noch ausschlie\u00dflich im\r\nNachhaltigkeitsbericht verortet, was wir auch nach wie vor als eine sinnvolle Vorgehensweise erachten. Wir\r\nhalten es f\u00fcr sachgerecht, wenn der deutsche Gesetzgeber den Unternehmen ein Wahlrecht einr\u00e4umt, die\r\nAngaben zu immateriellen Ressourcen auch \u2013 wahlweise zum Teil oder g\u00e4nzlich \u2013 im Nachhaltigkeitsbericht\r\nzu verorten. Unseres Erachtens stellt dies keine Verletzung der Vorgaben der CSRD dar, da die Angaben\r\nweiterhin im Lagebericht zu finden w\u00e4ren. Dar\u00fcber hinaus h\u00e4tte es f\u00fcr die zu berichtenden Unternehmen den\r\nVorteil, dass diese Angaben verpflichtend nur mit begrenzter Sicherheit zu pr\u00fcfen w\u00e4ren. Auch hier sollte\r\ngem\u00e4\u00df dem Erw\u00e4gungsgrund (60) der CSRD \u201eein Ansatz zur progressiven Erh\u00f6hung der verlangten\r\nPr\u00fcfungssicherheit in Betracht gezogen werden\u201c. Analog zur Nachhaltigkeitsberichterstattung gilt f\u00fcr die\r\nBerichterstattung zu den immateriellen Ressourcen, bei denen \u201ebestimmte Informationen [\u2026] untrennbar mit\r\nNachhaltigkeitsaspekten verbunden\u201c sind (vgl. Erw\u00e4gungsgrund (32) der CSRD), dass hierzu eine weite\r\nunterschiedliche Auslegung und Erwartung besteht, was derzeit eine Pr\u00fcfung mit hinreichender Sicherheit\r\nsehr in Frage stellt (vgl. Erw\u00e4gungsgrund (60) der CSRD). Zu betonen ist hier, dass unabh\u00e4ngig von der\r\nPr\u00fcfungsintensit\u00e4t die Unternehmen uneingeschr\u00e4nkt f\u00fcr die zu ver\u00f6ffentlichenden Informationen voll in der\r\nVerantwortung stehen und die Adressaten auf valide Informationen vertrauen k\u00f6nnen.\r\n2.2 Unterrichtung der Arbeitnehmervertreter\r\nDie im Referentenentwurf in \u00a7 289b Abs. 6 HGB-E und analog \u00a7 315b Abs. 5 HGB-E vorgesehene\r\nUnterrichtung der Arbeitnehmervertreter \u201ebei der Erstellung des Nachhaltigkeitsberichts \u00fcber die\r\nvorgesehenen Inhalte des Nachhaltigkeitsberichts\u201c wurde im Regierungsentwurf nur in \u00a7 289b Abs. 6 HGB-E\r\nzutreffend an die Formulierung der CSRD angepasst. Die analoge Regelung f\u00fcr den Konzern in \u00a7 315b Abs.\r\n5 HGB-E blieb hingegen unver\u00e4ndert. Wir gehen davon aus, dass es sich hierbei um ein redaktionelles\r\nVersehen handelt, das im weiteren Gesetzgebungsverfahren korrigiert wird.\r\n2.3 Wesentlichkeit im Nachhaltigkeitsbericht\r\n\u00a7 289c Abs. 1 HGB-E regelt den Inhalt des Nachhaltigkeitsberichts, welcher in Absatz 2 wie folgt konkretisiert\r\nwird: \u201eIm Nachhaltigkeitsbericht nach Absatz 1 sind folgende Angaben zu machen [\u2026]\u201c. Artikel 29a Abs. 2\r\nder Bilanzrichtlinie in der durch die CSRD eingef\u00fcgten Fassung lautet dagegen: \u201eDie in Absatz 1 genannten\r\nInformationen umfassen Folgendes [\u2026]\u201c.\r\nDie vorgeschlagene Formulierung des Regierungsentwurfs ist strenger formuliert als durch die CSRD geboten.\r\nDurch die Verwendung des Wortes \u201esind\u201c im HGB-E k\u00f6nnte der Grundsatz der Wesentlichkeit ausgehebelt\r\nwerden. Die Angabe unwesentlicher Sachverhalte im Lagebericht ist nicht zielf\u00fchrend und untergr\u00e4bt dessen\r\nInformationsgehalt, was die breit kritisierte Disclosure Overload-Problematik versch\u00e4rfen w\u00fcrde.\r\nWir fordern im Sinne einer 1:1-Umsetzung der CSRD, die Formulierung des \u00a7 289c Abs. 1 HGB-E an Artikel\r\n29a Abs. 2 der Bilanzrichtlinie in der durch die CSRD eingef\u00fcgten Fassung, wie oben beschrieben,\r\nanzupassen.\r\n2.4 Verweism\u00f6glichkeiten\r\nWir begr\u00fc\u00dfen, dass mit \u00a7 289c Abs. 5 HGB-E im Nachhaltigkeitsbericht eine M\u00f6glichkeit der Verweisung auf\r\nandere in den Lagebericht aufgenommene Angaben oder im Jahresabschluss ausgewiesene Betr\u00e4ge\r\naufgenommen werden soll. Durch die im Gesetzesentwurf vorgeschlagene Formulierung \u201esoweit es f\u00fcr das\r\nVerst\u00e4ndnis erforderlich ist, haben \u2026\u201c k\u00f6nnte jedoch der Eindruck entstehen, dass nicht nur eine M\u00f6glichkeit,\r\nsondern eine Verpflichtung zur Verweisung besteht. Wir erwarten hier eine Umsetzung der neuen Vorgabe\r\nstrikt nach dem sog. 1:1-Prinzip analog dem Wortlaut der CSRD: \u201eGegebenenfalls umfassen die in den\r\nAbs\u00e4tzen 1 und 2 genannten Angaben auch Verweise auf andere gem\u00e4\u00df \u00a7 289 HGB in den Lagebericht\r\naufgenommene Angaben, auf im Jahresabschluss ausgewiesene Betr\u00e4ge sowie auf jeweils zus\u00e4tzliche\r\nErl\u00e4uterungen dazu.\u201c\r\nAus unserer Sicht ist es nicht nachvollziehbar, warum eine Verweism\u00f6glichkeit nur f\u00fcr Nachhaltigkeitsangaben\r\nbestehen soll, und der deutsche Gesetzgeber nicht generell eine M\u00f6glichkeit schafft, im Lagebericht auf\r\nAngaben die bereits im Jahresabschluss und/oder im Konzernabschluss gemacht worden sind, verweisen zu\r\nk\u00f6nnen. Die derzeitige Regelung f\u00fchrt zu einer doppelten und damit redundanten Berichterstattung im\r\nJahresfinanzbericht. So sind Angaben zur Verm\u00f6gens-, Finanz- und Ertragslage regelm\u00e4\u00dfig bereits im\r\nAbschluss vorhanden. Es ist nicht ersichtlich, welchen Informationsnutzen eine doppelte Angabe derartiger\r\nInformationen f\u00fcr den Leser stiften soll. Im Gegenteil: Die Berichterstattung identischer Themen an\r\nunterschiedlichen Stellen beeintr\u00e4chtigt die Klarheit und \u00dcbersichtlichkeit des Jahresfinanzberichts. Es ist\r\ndaher nicht verst\u00e4ndlich, warum nicht auf bereits vorhandene Angaben im Abschluss verwiesen werden darf.\r\nDer Gesetzgeber sollte eine entsprechende Regelung aufnehmen, die dies erm\u00f6glicht.\r\n2.5 Versicherungen bei Kapitalgesellschaften bzw. Mutterunternehmen, die Inlandsemittenten sind\r\n(\u201eLageberichtseid\u201c)\r\nIn \u00a7 289h Abs. 2 S. 2 HGB-E (und auch in \u00a7 315f Abs. 2. S. 2 HGB-E) ist vorgeschlagen, dass \u201enach bestem\r\nWissen auch zu versichern [ist], dass der Nachhaltigkeitsbericht wie folgt aufgestellt wurde:\r\n1. nach Ma\u00dfgabe der nach den Artikeln 29b oder 29c der Richtlinie 2013/34/EU angenommenen delegierten\r\nRechtsakte zu Standards f\u00fcr die Nachhaltigkeitsberichterstattung und\r\n2. nach Ma\u00dfgabe der Artikel 2 bis 8 der Delegierten Verordnung (EU) 2021/2178 der Kommission vom 6. Juli\r\n2021 zur Erg\u00e4nzung der Verordnung (EU) 2020/852 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates durch\r\nFestlegung des Inhalts und der Darstellung der Informationen, die von Unternehmen, die unter Artikel 19a\r\noder Artikel 29a der Richtlinie 2013/34/EU fallen, in Bezug auf \u00f6kologisch nachhaltige Wirtschaftst\u00e4tigkeiten\r\noffenzulegen sind, und durch Festlegung der Methode, anhand deren die Einhaltung dieser\r\nOffenlegungspflicht zu gew\u00e4hrleisten ist (ABl. L 443 vom 10.12.2021, S. 9; L 462 vom 28.12.2021), die zuletzt\r\ndurch die Delegierte Verordnung (EU) 2023/2486 (ABl. L, 2023/2486, 21.11.2023) ge\u00e4ndert worden ist, in ihrer\r\njeweils geltenden Fassung.\u201c\r\nDie Aussagen des (Konzern)-Lageberichtseids sollten f\u00fcr die Adressaten klar und verst\u00e4ndlich sein sowie in\r\neinem ausgewogenen Verh\u00e4ltnis zueinander stehen. Die vorgeschlagene Formulierung halten wir daher f\u00fcr\r\nnicht geeignet, einerseits aufgrund der technisch klingenden Verweise auf die einschl\u00e4gigen anzuwendenden\r\nBestimmungen und andererseits aufgrund der \u00dcberbetonung des (Konzern-)Nachhaltigkeitsberichts. Wir\r\nschlagen daher eine Formulierung vor, dass lediglich zu versichern ist, \u201e[\u2026] dass der (Konzern-)Lagebericht\r\neinschlie\u00dflich des Nachhaltigkeitsberichts in Einklang mit den einschl\u00e4gigen regulatorischen Vorgaben\r\naufgestellt wurde.\u201c\r\n2.6 Angabe zu Tochterunternehmen, die von der Pflicht zur Erweiterung des Lageberichts um einen\r\nNachhaltigkeitsbericht befreit sind\r\n\u00a7 315c Abs. 1 Ziffer 4 HGB-E sieht vor, dass ein Mutterunternehmen die konsolidierten Tochterunternehmen,\r\ndie von der Pflicht zur Erweiterung ihres Lageberichts um einen Nachhaltigkeitsbericht befreit sind, im\r\nKonzernnachhaltigkeitsbericht anzugeben hat. Gem\u00e4\u00df \u00a7 264 Abs. 3 HGB sind bestimmte konsolidierte\r\nTochterunternehmen bereits heute von der Pflicht zur Aufstellung des gesamten Lageberichts befreit. Diese\r\nsind im Konzernanhang des Mutterunternehmens anzugeben. Aus Gr\u00fcnden der Transparenz und Konsistenz\r\nschlagen wir vor, die angedachte Neuregelung dahingehend zu \u00e4ndern, dass die Angabe hinsichtlich der von\r\nder Nachhaltigkeitsberichterstattung befreiten Tochterunternehmen in den Konzernanhang des\r\nMutterunternehmens aufzunehmen ist.\r\n2.7 Bestellung des Pr\u00fcfers des Nachhaltigkeitsberichts\r\n\u00a7 324e Abs. 2 HGB-E sieht vor, dass der Abschlusspr\u00fcfer auch der Pr\u00fcfer des Nachhaltigkeitsberichts sein\r\n\u201ekann\u201c. In der Praxis wird dies der Regelfall sein, um von Synergieeffekten bei der Pr\u00fcfung zu profitieren und\r\neine Verdoppelung der Unabh\u00e4ngigkeitsanforderungen zu vermeiden. Diesem Regelfall sollte dadurch\r\nRechnung getragen werden, dass in einem weiteren Satz 2 in \u00a7 324e Abs. 2 HGB-E erg\u00e4nzt wird, dass der\r\nvom zust\u00e4ndigen Organ f\u00fcr das betreffende Gesch\u00e4ftsjahr gew\u00e4hlte Abschlusspr\u00fcfer auch zum Pr\u00fcfer des\r\nNachhaltigkeitsberichts als gew\u00e4hlt gilt, sofern das zust\u00e4ndige Organ dazu keinen abweichenden Beschluss\r\nfasst. Damit w\u00fcrde die vorgeschlagene \u00dcbergangsl\u00f6sung im EGHGB \u00fcberfl\u00fcssig werden und den jeweiligen\r\nGesellschaften eine abweichende Entscheidung offenlassen. Zugleich w\u00fcrde bei einer solchen Regelung\r\nklargestellt, dass f\u00fcr einen Nachhaltigkeitspr\u00fcfer zumindest dann kein Ausschreibungsverfahren nach der\r\nAbschlusspr\u00fcferverordnung durchzuf\u00fchren ist, wenn es sich gleichzeitig um den Abschlusspr\u00fcfer handelt.\r\n3. Zus\u00e4tzlich notwendige Ma\u00dfnahmen zum B\u00fcrokratieabbau\r\n3.1 Aktuelle Pr\u00fcfungspflicht von ESEF-Unterlagen (insbesondere hinsichtlich XBRL-Auszeichnung des\r\nKonzernabschlusses)\r\nBasierend auf unserem Kenntnisstand ist die gesetzliche Ausgestaltung der Delegierten Verordnung (EU)\r\n2019/815 (ESEF-VO) in den Mitgliedstaaten der europ\u00e4ischen Union in hohem Ma\u00dfe unterschiedlich. Hierbei\r\nf\u00e4llt auf, dass die Vorgehensweise in Deutschland, insbesondere im Hinblick auf die Pr\u00fcfungspflicht der ESEF-\r\nUnterlagen, die durch das ESEF-Umsetzungsgesetz eingef\u00fchrt wurde, besonders streng ist und \u00fcber geltende\r\nEU-Vorschriften hinausgeht. Dies hat eine Benachteiligung deutscher Unternehmen zur Folge, widerspricht\r\nder angestrebten EU-weiten Harmonisierung und steht im Widerspruch zu einem allgemein geforderten\r\nB\u00fcrokratieabbau.\r\nIn der Begr\u00fcndung des Referentenentwurfs zum ESEF-Umsetzungsgesetz wurden zwei Argumente genannt:\r\n(a) eine Pr\u00fcfung der ESEF-Unterlagen erscheint notwendig, \u201eum nicht das Vertrauen der Abschlussadressaten\r\nin die Richtigkeit der Angaben und damit die Integrit\u00e4t der Kapitalm\u00e4rkte zu schw\u00e4chen\u201c und\r\n(b) eine Pr\u00fcfungspflicht ergibt sich nach Auffassung der EU-Kommission aus der Abschlusspr\u00fcferrichtlinie.\r\nBeide Argumente treffen nicht zu:\r\n(a) Vertrauen der Abschlussadressaten in die Richtigkeit der Angaben\r\n\uf0b7 Derzeit besteht f\u00fcr andere Berichte und Informationen (z.B. Halbjahresfinanzberichte), die beim\r\nUnternehmensregister eingereicht werden, keine Pr\u00fcfungspflicht durch den Abschlusspr\u00fcfer. Uns ist\r\nnicht bekannt, dass derartige im Unternehmensregister ver\u00f6ffentlichte Informationen kein Vertrauen\r\nder Adressaten genie\u00dfen.\r\n\uf0b7 Gerade bei b\u00f6rsennotierten Unternehmen l\u00e4uft die Kapitalmarktkommunikation \u00fcber zahlreiche\r\nKan\u00e4le, wie z.B. Quartals- und Ad hoc-Mitteilungen, Capital Market Days, Roadshows,\r\nHintergrundgespr\u00e4che mit Investoren, Analysten und Journalisten, etc. F\u00fcr all diese Informationen\r\nbesteht weder eine Pr\u00fcfungspflicht noch die Pflicht zur pr\u00fcferischen Durchsicht. Dennoch genie\u00dfen\r\ndiese Informationen regelm\u00e4\u00dfig dasselbe Vertrauen wie gepr\u00fcfte Dokumente. Unsere Analyse der\r\nDownload-Zahlen zeigt, dass das Interesse der Adressaten an unseren Quartalsmitteilungen deutlich\r\nh\u00f6her ist als an den Pflichtdokumenten, da letztgenannte auf Grund der stetig zunehmenden\r\nRegulierung und der damit einhergehenden Komplexit\u00e4t der Angaben immer eingeschr\u00e4nkter f\u00fcr eine\r\nzielgerichtete und transparente Kommunikation geeignet erscheinen.\r\n\uf0b7 Dar\u00fcber hinaus haben wir bislang weder bei Investoren noch bei Analysten eine Nachfrage nach\r\nESEF-Unterlagen festgestellt, was vermutlich am nutzerunfreundlichen Format und am Fehlen einer\r\nleicht verst\u00e4ndlichen Software zum Auslesen der Daten liegt. Eine Umfrage bei 25 betroffenen gro\u00dfen\r\ndeutschen Unternehmen zeigte ein vergleichbares Bild. Angesichts der rasanten Entwicklung der\r\nAnwendung von k\u00fcnstlicher Intelligenz bezweifeln wir, dass es jemals eine nennenswerte Nachfrage\r\nnach ESEF-Unterlagen geben wird. Ein Format, das nicht genutzt wird, genie\u00dft auch kein Vertrauen,\r\negal ob gepr\u00fcft oder ungepr\u00fcft.\r\n(b) EU-Vorgaben zur Pr\u00fcfungspflicht\r\n\uf0b7 Im gesamten legislativen Prozess auf EU-Ebene zu ESEF wurde eine Pr\u00fcfungspflicht nicht diskutiert.\r\nEs w\u00e4re f\u00fcr den EU-Gesetzgeber m\u00f6glich und vor dem Hintergrund der geplanten einheitlichen\r\nUmsetzung in der EU notwendig gewesen, diese vorzuschreiben. Durch eine Aufnahme in die\r\nentsprechenden Regelungsentw\u00fcrfe h\u00e4tten die Betroffenen fr\u00fchzeitig die M\u00f6glichkeit zur\r\nStellungnahme gehabt.\r\n\uf0b7 Gem\u00e4\u00df den Vorgaben der Transparenzrichtlinie (2004/109/EG) war die Durchf\u00fchrung einer Kosten-\r\nNutzen-Analyse f\u00fcr das neue Format zwingend erforderlich. Die dazu von der ESMA im Dezember\r\n2016 durchgef\u00fchrte Analyse (vgl. ESMA, Feedback Statement on the Consultation on the Regulatory\r\nTechnical Standard on the European Single Electronic Format (ESEF)) beinhaltete keine\r\nPr\u00fcfungskosten. Dies zeigt, dass eindeutig und unzweifelhaft keine Pr\u00fcfungspflicht intendiert war.\r\nEntsprechend ist die Pr\u00fcfungspflicht auch nicht in allen EU-Mitgliedstaaten umgesetzt worden. So\r\nbesteht beispielsweise in \u00d6sterreich keine Pr\u00fcfungspflicht.\r\nDie in Deutschland geltende Pr\u00fcfungspflicht von ESEF-Unterlagen zeigte, dass es seitens der Unternehmen\r\nund Abschlusspr\u00fcfer einen hohen Interpretationsspielraum im Zusammenhang mit den XBRL-\r\nAuszeichnungen als Teil von ESEF gibt. Zur Kl\u00e4rung der zahlreichen offenen Fragen gab es bereits 17\r\nAnwenderforen des DRSC. Zahlreiche weitere Foren werden im Zusammenhang mit der Einf\u00fchrung der\r\nAuszeichnung der Angaben im Nachhaltigkeitsbericht n\u00f6tig sein. Der bestehende Gestaltungsspielraum hat\r\nzur Folge, dass die Abschlusspr\u00fcfer in der Praxis als Normengeber agieren. Das Bestreben einzelner\r\nWirtschaftspr\u00fcfungsgesellschaften, ihre teilweise stark differierenden Auslegungen bei den Unternehmen\r\ndurchzusetzen, stellt eine zus\u00e4tzliche Belastung f\u00fcr die gepr\u00fcften Unternehmen dar. Diese Problematik ist\r\ninsbesondere bei einem Wechsel des Abschlusspr\u00fcfers von hoher Relevanz, nicht zuletzt aufgrund der\r\ngebotenen Stetigkeit von Abschlussinformationen.\r\nDurch Artikel 34 Absatz 1 Unterabsatz 2 aa) der Bilanzrichtlinie in der durch die CSRD eingef\u00fcgten Fassung\r\nist eine Regelung aufgenommen worden, die eine pr\u00fcferische Durchsicht mit begrenzter Sicherheit f\u00fcr die\r\nEinhaltung des ESEF f\u00fcr Nachhaltigkeitsberichte vorsieht. Es gibt jedoch weiterhin keinerlei rechtliche\r\nVorgaben der EU, die eine Pr\u00fcfungspflicht f\u00fcr die ESEF-Einhaltung f\u00fcr die anderen Teile des\r\nJahresfinanzberichts vorsehen. Basierend auf oben genannten Punkten fordern wir daher eine sofortige\r\nAbschaffung der Pr\u00fcfungspflicht von ESEF-Unterlagen f\u00fcr die anderen Teile des Jahresfinanzberichts in\r\nDeutschland (insbesondere hinsichtlich der XBRL-Auszeichnung von Konzernabschl\u00fcssen), da die Kosten in\r\neinem krassen Missverh\u00e4ltnis zum nicht vorhandenen Nutzen stehen.\r\n3.2 Einheitliches Format f\u00fcr offenzulegende Dokumente\r\nWir begr\u00fc\u00dfen, dass in der Unternehmensregisterverordnung (URV) in \u00a7 11 Abs. 2 S. 2 Unternehmen die\r\nM\u00f6glichkeit geschaffen wurde, alle nach gesetzlichen Vorschriften offenzulegenden\r\nRechnungslegungsunterlagen in einem einheitlichen Format (xhtml) statt in zwei unterschiedlichen (xhtml und\r\nxml) zu \u00fcbermitteln. Dennoch verlangt der Bundesanzeiger-Verlag f\u00fcr die Einreichung von\r\nHalbjahresfinanzberichten ein anderes Format als f\u00fcr Jahresfinanzberichte, da Halbjahresfinanzberichte \u2013\r\nobwohl sie eine Aktualisierung des Jahresfinanzberichts darstellen \u2013 nach Auffassung des Bundesanzeiger-\r\nVerlags keine Rechnungslegungsunterlagen darstellen.\r\nAus unserer Sicht ist es nicht nachvollziehbar, warum der deutsche Gesetzgeber die M\u00f6glichkeit eines\r\neinheitlichen Formats (xhtml) nicht f\u00fcr alle offenlegungspflichtigen Berichte einger\u00e4umt hat. Ein einziges\r\nBerichtsformat w\u00fcrde f\u00fcr die Unternehmen nicht nur die Einreichung beim Unternehmensregister erleichtern,\r\nsondern h\u00e4tte auch f\u00fcr die Adressaten den Vorteil der Einheitlichkeit.\r\nWir w\u00fcrden es daher sehr begr\u00fc\u00dfen, wenn \u00a7 11 Absatz 2 S. 2 URV-E erg\u00e4nzt werden w\u00fcrde, so dass nicht\r\nnur Jahresfinanzberichte als offenzulegende Rechnungslegungsunterlagen, sondern auch andere\r\nUnternehmensberichte, insbesondere Halbjahresfinanzberichte, wahlweise im XHTML-Format eingereicht\r\nwerden k\u00f6nnen."
                        }
                    }
                ],
                "title": "\u00c4nderungen in der Corporate Sustainability Reporting Directive (CSRD) zur Verringerung der B\u00fcrokratiebelastung von Unternehmen"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Mit der in 2023 erfolgten Novellierung des Gesetzes zur Weiterentwicklung der Fachkr\u00e4fteeinwanderung sieht die Siemens AG weiteren Anpassungsbedarf. Insbesondere m\u00fcssen:\r\n- Verwaltungsprozesse im In- und Ausland von Anfang bis Ende digitalisiert werden;\r\n- Verwaltungsprozesse vereinfacht werden, etwa durch die Schaffung einer zentralen Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde in allen L\u00e4ndern;\r\n- Verwaltungsprozesse zum Zwecke der Beschleunigung von Verfahren entb\u00fcrokratisiert werden;\r\n- die deutschen Auslandsvertretungen mit ausreichend Personal ausgestattet werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_POLICY",
                        "de": "Arbeitsmarkt",
                        "en": "Job market"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/065/2006500.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMI",
                                "title": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat",
                                "url": "https://www.bmi.bund.de/DE/startseite/startseite-node.html"
                            },
                            {
                                "shortTitle": "BMAS",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales",
                                "url": "https://www.bmas.de/DE/Startseite/start.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/6500",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-weiterentwicklung-der-fachkr%C3%A4fteeinwanderung/298214",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Weiterentwicklung der Fachkr\u00e4fteeinwanderung"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011599",
                "statements": [],
                "title": "Verwaltungsprozesse verbessern im Zuge der Novellierung des Fachkr\u00e4fteeinwanderungsgesetzes"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Siemens pl\u00e4diert daf\u00fcr, die Nutzung der Textform (\u00a7 126b BGB) im Nachweisgesetz zuzulassen. Diese w\u00fcrde den Umsetzungsanforderungen der EU-Arbeitsbedingungenrichtlinie unter Voraussetzung eines \u00dcbermittlungs- oder Empfangsnachweises gen\u00fcgen und den Anforderungen einer modernen, digitalen, bewerberfreundlichen und auf Ressourcenschonung bedachten Arbeitswelt erf\u00fcllen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_POLICY",
                        "de": "Arbeitsmarkt",
                        "en": "Job market"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/091/2009142.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/9142",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-%C3%A4nderung-des-gesetzes-%C3%BCber-den-nachweis-der-f%C3%BCr/305688",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber den Nachweis der f\u00fcr ein Arbeitsverh\u00e4ltnis geltenden wesentlichen Bedingungen"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011600",
                "statements": [],
                "title": "Digitalisierung von Verwaltungsprozessen im Rahmen des Nachweisgesetzes"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Insbesondere setzen wir uns daf\u00fcr ein: \r\n- Abbau von Schriftformerfordernisses\r\n- Vermeidung von doppelten Berichtspflichten \r\n- F\u00f6rderung des automatisierten Datenaustausches zwischen Beh\u00f6rden ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                        "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                        "en": "Data protection and information security"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/113/2011306.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMJ",
                                "title": "Bundesministerium der Justiz",
                                "url": "https://www.bmj.de/DE/Startseite/Startseite_node.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/11306",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/viertes-gesetz-zur-entlastung-der-b%C3%BCrgerinnen-und-b%C3%BCrger-der-wirtschaft/309845",
                        "title": "Entwurf eines Vierten Gesetzes zur Entlastung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, der Wirtschaft sowie der Verwaltung von B\u00fcrokratie - (Viertes B\u00fcrokratieentlastungsgesetz)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011601",
                "statements": [],
                "title": "Verbesserung von Verwaltungsprozessen im Rahmen des B\u00fcrokratieentlastungsgesetz IV"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "ArbZG",
                        "title": "Arbeitszeitgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/arbzg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Im Einklang mit der EU-Arbeitszeitrichtlinie sollte das deutsche Arbeitszeitgesetz eine w\u00f6chentliche statt einer t\u00e4glichen H\u00f6chstarbeitszeit vorsehen. Abweichungen von der elfst\u00fcndigen Ruhezeit sollten aufgrund von Tarifvertr\u00e4gen, Betriebs- oder Personalvereinbarungen oder auf Wunsch der Arbeitnehmenden m\u00f6glich sein. Es sollte klargestellt werden, dass kurzzeitiges Arbeiten die Ruhezeit nicht unterbricht. Die Vertrauensarbeitszeit, wie sie derzeit in vielen Unternehmen gelebt wird, muss m\u00f6glich bleiben.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011602",
                "statements": [],
                "title": "Flexibilisierung der Arbeitszeitregelungen im Sinne von New Work"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Wir setzen uns daf\u00fcr ein, klare und rechtsverbindliche Rahmenbedingungen f\u00fcr den internationalen Datentransfer (bspw. im Rahmen des EU\u2013US Data Privacy Framework) gem\u00e4\u00df den Anforderungen des GDPR zu schaffen. Insbesondere die praktische Umsetzbarkeit der Regelungen des GDPR steht dabei im Vordergrund.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011603",
                "statements": [],
                "title": "Schaffung rechtssicherer Regelungen f\u00fcr den Transfer von Daten in Drittstaaten"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "EEG 2023",
                        "title": "Gesetz f\u00fcr den Ausbau erneuerbarer Energien",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/eeg_2014"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Wir unterst\u00fctzen den Ausbau eines Energiesystems auf Basis erneuerbarer Energien sowie die Erneuerung und den Ausbau des Stromnetzes. Wir treten f\u00fcr ein regulatorisches Umfeld ein, das den schnellen Ausbau von Technologien erm\u00f6glicht, die Flexibilit\u00e4t und Dezentralit\u00e4t des Stromnetzes f\u00f6rdern.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_NET",
                        "de": "Energienetze",
                        "en": "Energy networks"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011789",
                "statements": [],
                "title": "\u00c4nderung der gesetzlichen Regelungen zum Strommarktdesign und zum Ausbau der Erneuerbaren Energien"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "GEG",
                        "title": "Gesetz zur Einsparung von Energie und zur Nutzung erneuerbarer Energien zur W\u00e4rme- und K\u00e4lteerzeugung in Geb\u00e4uden",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/geg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Wir setzen uns daf\u00fcr ein, bestehende Energieeffizienzpotentiale z.B. in der Industrie und in Geb\u00e4uden auszusch\u00f6pfen und Aspekte der Nachhaltigkeit st\u00e4rker in den Fokus zu nehmen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_NET",
                        "de": "Energienetze",
                        "en": "Energy networks"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011790",
                "statements": [],
                "title": "Anpassung der gesetzlichen Regelungen zur Energieeffizienz"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/da/ae/334388/Stellungnahme-Gutachten-SG2407150002.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-05"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011038",
                "regulatoryProjectTitle": "Aufnahme modularer Anlagen/Produktion ins Bundesimmissionsschutzgesetz (BImSchG)",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "B\u00fcrokratie und Wettbewerbsf\u00e4higkeit:  \r\nWie kann der Gesetzgeber auf Innovation reagieren? \r\nGemeinsames Positionspapier von Merck KGaA und Siemens AG \r\n\r\nL\u00f6sungsvorschlag\r\nRahmengenehmigung modularer Produktion im \r\nBundesimmissionsschutzgesetz (BImSchG) aufnehmen  \r\n\r\nF\u00fcr eine Genehmigung wurden zwei L\u00f6sungswege definiert: \r\n\u27a2 Ausweitung der Rahmengenehmigung f\u00fcr modulare Anlagen (kleine \r\nMengen) im BImSchG \r\n\u27a2 LAI-Vollzugshinweis/ -empfehlung erstellen \r\n\r\nHintergrund \r\nUm innovative (modulare) Anlagen zu erm\u00f6glichen, braucht es im Rahmen des BImSchG \r\nzus\u00e4tzliche Anpassungen/Aktualisierungen. Mit Rahmengenehmigungen k\u00f6nnen schon heute \r\neine Vielzahl von Produktionsverfahren in einem Genehmigungsverfahren gepr\u00fcft und genehmigt \r\nwerden. In der genehmigten Anlage k\u00f6nnen so immer wieder neue innovative Produkte hergestellt \r\nwerden, ohne dass ein monatelanges neues Genehmigungsverfahren erforderlich ist.  \r\nDie Rahmengenehmigung legt die Umwelt- und Sicherheitsstandards f\u00fcr diese sogenannten \r\nMehrzweck- und Vielstoff-Anlagen fest. Die Vorschl\u00e4ge des Bund-L\u00e4nder-Pakts er\u00f6ffnen nun \r\nden Weg, Rahmengenehmigungen auf modulare Anlagen und damit auf einen technischen \r\nRahmen auszuweiten.  \r\nDadurch k\u00f6nnen innovative Produkte noch schneller aus der Entwicklung in die Produktion kommen. \r\nWegen der geringen Stoffmengen und der hohen technischen Flexibilit\u00e4t leisten modulare Anlagen \r\nauch einen wichtigen Betrag zur Abfallreduktion und Energieeinsparung (hier liegt ein \r\nEnergieeinsparpotenzial von rund 30% (vgl. Bundesbericht Energieforschung, Projekt ORCA, Seite 25  im Vergleich zum aktuellen Stand der Technik in der Produktion).\r\n\r\nEntstehung \r\n\u2022 Im Forschungsprojekt MPS (das Projekt ist Teil der EnPro-Forschungsinitiative und setzt \r\nerstmalig die Ergebnisse vorangegangener Forschungsprojekte aus dem Labor in einem \r\nProduktionsumfeld um) baute Merck mit dem Siemens Leitsystem ein modulares und \r\nintelligent vernetztes Gesamtsystem f\u00fcr die Produktion von Spezialchemikalien. \r\n\u2022 Mit dem T\u00dcV S\u00fcd wurde in einem Kooperationsprojekt ein Sicherheitskonzept f\u00fcr modulare \r\nAnlagen entwickelt, welches die Argumentation f\u00fcr das Genehmigungskonzept vollkommen \r\nunterst\u00fctzt. \r\n\u2022 Mitarbeit an der VDI Norm 2776 \u2013 Verfahrenstechnische Anlagen; Modulare Anlagen, \r\nErscheinungsdatum 11/2024 \r\n\r\nVorschl\u00e4ge zur Umsetzung des Bund-L\u00e4nder-Paktes Planungsbeschleunigung 291ff \r\nRahmengenehmigung ausweiten  \r\n\r\n1. \u00c4nderung BImSchG \u00a7 6 Abs. 2 Rahmengenehmigung: \r\nBei Anlagen, die unterschiedlichen Betriebsweisen dienen oder in denen unterschiedliche Stoffe \r\neingesetzt werden (Mehrzweck- oder Vielstoffanlagen), ist die Genehmigung auf Antrag auf die \r\nunterschiedlichen Betriebsweisen und Stoffe zu erstrecken, wenn die Voraussetzungen nach Absatz \r\n1 f\u00fcr alle erfassten Betriebsweisen und Stoffe erf\u00fcllt sind. \r\nNeu: Bei Mehrzweck- oder Vielstoffanlagen, die den Einsatz mobiler, flexibel verschaltbarer \r\nProzesseinheiten innerhalb festgelegter technischer und organisatorischer Randbedingungen \r\nerm\u00f6glichen (modulare Anlagen), ist die Genehmigung auf den technischen Rahmen zu erstrecken, \r\nwenn die Voraussetzungen nach Absatz 1 auch f\u00fcr den technischen Rahmen erf\u00fcllt sind. \r\n\r\n2. \u00c4nderung 9. BImSchV, \u00a7 4a Angaben zur Anlage und zum Anlagenbetrieb: \r\n(1) Die Unterlagen m\u00fcssen die f\u00fcr die Entscheidung nach \u00a7 20 oder \u00a7 21 erforderlichen Angaben \r\nenthalten \u00fcber \r\n1. die Anlagenteile, Verfahrensschritte und Nebeneinrichtungen, auf die sich das \r\nGenehmigungsverfahren gem\u00e4\u00df \u00a7 1 Absatz 2 der Verordnung \u00fcber genehmigungsbed\u00fcrftige \r\nAnlagen erstreckt. \r\nNeu: Bei Mehrzweck- oder Vielstoffanlagen, die den Einsatz mobiler, flexibel verschaltbarer \r\nProzesseinheiten innerhalb festgelegter technischer und organisatorischer Randbedingungen \r\nerm\u00f6glichen (modulare Anlagen), ist die geforderte Beschreibung der Anlagenteile in angepasster \r\nForm hinreichend, soweit die Anforderungen aus BImSchG \u00a76 (1) erf\u00fcllt werden. \r\n\r\n 3. Vollzugsempfehlung LAI-Leitfaden oder \u00c4hnliches: Vollzugsempfehlung zu \u00a7 6Abs. 2: \r\nIn der Genehmigung f\u00fcr solche modularisierten chemischen Produktionsanlagen muss nicht \r\nzwingend jede Verschaltungsm\u00f6glichkeit explizit genannt sein, sondern es kann bei Erf\u00fcllung der \r\nAnforderungen aus BImSchG \u00a7 6 (1) auch eine flexible Verschaltung der Apparate (zum Zweck der \r\nDurchf\u00fchrung von Herstellverfahren innerhalb der genehmigten Betriebsweisen und Stoffe) nach \r\nfestgelegten technischen und organisatorischen Randbedingungen genehmigt werden. \r\n \r\nVollzugsempfehlung zu \u00a7 4a Abs. 1 9. BImSchV (Angaben zur Anlage und zum \r\nAnlagenbetrieb) \r\nModulare Anlagen sind Mehrzweck- oder Vielstoffanlagen, die eine flexible Verschaltung der \r\nProzessschritte und einen Einsatz mobiler Prozesseinheiten innerhalb festgelegten technischen und \r\norganisatorischen Randbedingungen erm\u00f6glichen. Wesentliche Apparate sind nicht fest installiert, \r\nsondern stehen als genehmigter mobiler Apparatepark zur Verf\u00fcgung, aus welchem ben\u00f6tigte \r\nApparate bedarfsweise in die Produktionsanlage verbracht und f\u00fcr das konkrete Herstellverfahren \r\ninnerhalb der genehmigten Betriebsweisen und Stoffe verschaltet werden k\u00f6nnen.- F\u00fcr Modulare \r\nAnlagen gilt:  Mehrzweckanlagen zur modularisierten chemischen Produktion: \r\nDie geforderte Beschreibung der geplanten Anlage in Form von Aufstellungspl\u00e4nen, Flie\u00dfbildern, \r\nApparatelisten etc. ist auch mit einem mobilen Apparatepark \u2013 lediglich mit festgelegten m\u00f6glichen \r\nAnschlussstellen \u2013 hinreichend, soweit die Anforderungen aus BImSchG \u00a76 (1) erf\u00fcllt werden \r\n(Sicherheitskonzept)."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/73/0b/342240/Stellungnahme-Gutachten-SG2408090002.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-08-09"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011555",
                "regulatoryProjectTitle": "\u00c4nderungen in der Corporate Sustainability Reporting Directive (CSRD) zur Verringerung der B\u00fcrokratiebelastung von Unternehmen",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Stellungnahme zum Entwurf eines Gesetzes zur Umsetzung der Richtlinie (EU) 2022/2464 (CSRD)\r\nSehr geehrte Abgeordnete,\r\ndie CSRD und ihre Umsetzung in deutsches Recht stellen eine starke Belastung f\u00fcr die betroffenen\r\nUnternehmen dar. Im Hinblick auf den angek\u00fcndigten B\u00fcrokratieabbau haben wir bereits in unserer\r\nStellungnahme zum Referentenentwurf vom 5. April 2024 den deutschen Gesetzgeber aufgefordert, bei der Umsetzung der Richtlinie jeglichen Gestaltungsspielraum aufwandsarm f\u00fcr die Betroffenen auszulegen. Viele Vorschl\u00e4ge zur aufwandsarmen Umsetzung der CSRD, die wir in unserer Stellungnahme gemacht haben, wurden im Regierungsentwurf leider ignoriert.\r\nBesonders kritisch sehen wir weiterhin die in \u00a7\u00a7 289g und 315e HGB-E vorgesehene Regelung, dass der (Konzern-) Lagebericht bereits im European Single Electronic Format (ESEF) aufzustellen w\u00e4re (sog. Aufstellungsl\u00f6sung). Dies w\u00fcrde die betroffenen Unternehmen massiv belasten, ohne einen Nutzen f\u00fcr die Adressaten zu stiften. Diese Sichtweise stellt die herrschende Meinung dar, wie sie auch von 21 Verb\u00e4nden bzw. Unternehmen \u2013 u.a. DRSC, WPK, IDW, DAI, BDI, DIHK und E.ON/RWE/EnBW \u2013 in den Stellungnahmen zum Referentenentwurf zum CSRD-Umsetzungsgesetz geteilt wurde. Keine einzige der auf der Website des BMJ ver\u00f6ffentlichten Stellungnahme hat sich f\u00fcr eine Aufstellungsl\u00f6sung ausgesprochen.\r\nWir pl\u00e4dieren daher sehr stark f\u00fcr die Beibehaltung der sog. Offenlegungsl\u00f6sung, wie sie bereits in \u00a7 328 HGB verankert ist. Statt der im Regierungsentwurf vorgesehenen Einf\u00fchrung der \u00a7\u00a7 289g und 315e HGB-E w\u00e4re lediglich der Nachhaltigkeitsbericht thematisch in die Aufz\u00e4hlung von \u00a7 328 Abs. 1 HGB aufzunehmen.\r\nZudem haben wir entgegen der in der Begr\u00fcndung des Regierungsentwurfs enthaltenen Aussage, dass die vorgesehenen \u00c4nderungen eine 1:1-Umsetzung der CSRD darstellen, im Regierungsentwurf weiterhin wesentliche Versch\u00e4rfungen identifiziert, ohne dass die Abweichungen ausreichend begr\u00fcndet werden.\r\nDadurch w\u00fcrden deutschen Unternehmen nicht nur im weltweiten Vergleich, sondern insbesondere auch in Relation zu europ\u00e4ischen Wettbewerbern, erhebliche Nachteile entstehen. Damit dies vermieden werden kann, haben wir Ihnen in Kapitel 2 unserer Stellungnahme eine Auflistung mit weiterem Anpassungsbedarf im Hinblick auf die nationale Umsetzung der CSRD erstellt.\r\nSchlie\u00dflich sehen wir zus\u00e4tzlichen \u00c4nderungsbedarf im Sinne des B\u00fcrokratieabbaus (Kapitel 3).F\u00fcr\r\nR\u00fcckfragen steht Ihnen Herr Dr. Marcus Mayer per E-Mail (mayer.marcus@siemens.com) gerne zur\r\nVerf\u00fcgung.\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\nSiemens Aktiengesellschaft\r\nIm Detail nehmen wir wie folgt Stellung:\r\n1. Aufstellungsl\u00f6sung nicht akzeptabel\r\nIm Referentenentwurf zum \u201eGesetz zur weiteren Umsetzung der Transparenzrichtlinie-\u00c4nderungsrichtlinie im\r\nHinblick auf ein einheitliches elektronisches Format f\u00fcr Jahresfinanzberichte\u201c (ESEF-Umsetzungsgesetz)\r\nwurde bereits eine Aufstellungsl\u00f6sung f\u00fcr den Jahresfinanzbericht vorgeschlagen. Nach deutlicher Kritik auf\r\nbreiter Ebene wurde daraufhin die Offenlegungsl\u00f6sung gew\u00e4hlt. Eine Aufstellungsl\u00f6sung, wie im\r\nGesetzesentwurf in \u00a7\u00a7 289g und 315e HGB-E vorgesehen, w\u00fcrde auch bei einer Beschr\u00e4nkung auf den\r\n(Konzern-)Lagebericht eine Reihe von immensen Nachteilen f\u00fcr die Unternehmen \u2013 ohne ersichtliche Vorteile\r\nf\u00fcr die Adressaten \u2013 mit sich bringen.\r\nIn der Begr\u00fcndung zum Regierungsentwurf hei\u00dft es: \u201eZur richtlinienkonformen Umsetzung dieser Anforderung\r\nwird die sogenannte \u201eAufstellungsl\u00f6sung\u201c implementiert. Eine Fortf\u00fchrung der bisherigen\r\n\u201eOffenlegungsl\u00f6sung\u201c w\u00e4re nicht richtlinienkonform m\u00f6glich.\u201c Nach unserer Auffassung liegt der in diesem\r\nRegierungsentwurf vorgesehenen Aufstellungspflicht f\u00fcr (Konzern-)Lageberichte im ESEF ein\r\n\u00dcbersetzungsfehler seitens der EU zugrunde. Der Begriff \u201eprepare\u201c wurde f\u00e4lschlicherweise nicht durchg\u00e4ngig\r\nmit \u201eerstellen\u201c \u00fcbersetzt (siehe auch die Anlage auf der letzten Seite). H\u00e4tte der EU-Gesetzgeber den Akt der\r\nFreigabe durch den Vorstand (Aufstellung) gemeint, h\u00e4tte man unseres Erachtens analog Verordnung (EG)\r\nNr. 1606/2002, IAS 10.17 den Begriff \u201eauthorised\u201c in der englischen Version der CSRD, die dem\r\nGesetzgebungsverfahren zugrunde lag, verwenden m\u00fcssen. Auch in den Erw\u00e4gungsgr\u00fcnden zur CSRD\r\nfinden sich keine Hinweise, die f\u00fcr eine Aufstellungsl\u00f6sung sprechen.\r\nUnverst\u00e4ndlich ist, warum dieser \u00dcbersetzungsfehler bei der Erstellung des Regierungsentwurfs au\u00dfer Acht\r\ngelassen wurde. An anderer Stelle (Seite 134 des Regierungsentwurfs), in der Begr\u00fcndung zu \u00a7 289c Absatz\r\n5 HGB-E, wurde bei der Auslegung insbesondere auf den englischen Richtlinienwortlaut verwiesen. W\u00fcrde\r\nman bei \u00a7\u00a7 289g und 315e HGB-E analog argumentieren, dann k\u00e4me man zum Ergebnis, dass eine\r\nOffenlegungsl\u00f6sung richtlinienkonform w\u00e4re. Um derartige \u00dcbersetzungsfehler, die einer EU-weiten\r\nHarmonisierung entgegenstehen, zu verhindern, w\u00e4re es angezeigt, dass EU-Gesetzgebungsentw\u00fcrfe in allen\r\nLandessprachen der EU-Mitgliedstaaten konsultiert werden.\r\nDie Sichtweise des Aufstellungsformats wird auch von den anderen EU-Mitgliedstaaten nicht einheitlich geteilt.\r\nEine isolierte Versch\u00e4rfung der europ\u00e4ischen Regelungen durch den deutschen Gesetzgeber f\u00fchrt zu einer\r\nwesentlichen Benachteiligung deutscher Unternehmen im europ\u00e4ischen Vergleich (kein level playing field) und\r\nwiderspricht der angestrebten EU-weiten Harmonisierung.\r\nWir sehen eine Reihe immenser Nachteile, die gegen die im Regierungsentwurf vorgeschlagene\r\nAufstellungsl\u00f6sung sprechen:\r\n\uf0b7 Die aufgestellten (Konzern-)Lageberichte w\u00e4ren keine gedruckten Dokumente mehr, sondern nur\r\nnoch elektronische Dateien. Eine Aufstellung und Pr\u00fcfung im ESEF ist f\u00fcr Vorstand und Aufsichtsrat\r\ndamit deutlich aufw\u00e4ndiger als bisher, da sich die Mitglieder der Gremien nicht nur inhaltlich, sondern\r\nauch technisch mit dem Format des (Konzern-)Lageberichts auseinandersetzen m\u00fcssten. Die\r\nrechtlichen Risiken f\u00fcr die Mitglieder des Vorstands w\u00fcrden steigen, wenn sich die Versicherung der\r\ngesetzlichen Vertreter auch auf ESEF erstrecken w\u00fcrde. Wir halten es f\u00fcr unzumutbar, eine\r\nVersicherung auf Informationen, die nur maschinenlesbar aber nicht menschenlesbar sind, abgeben\r\nzu m\u00fcssen. Hier ein Beispiel aus unserer ESEF-Datei f\u00fcr das Gesch\u00e4ftsjahr 2023, die einen kleinen\r\nAusschnitt aus den darin enthalten maschinenlesbaren xbrl-Daten zeigt:\r\n PDF-Dokumente sind weit verbreitet und ihre Lesbarkeit ist mit geringen technischen H\u00fcrden\r\nverbunden, weshalb in Deutschland und international die allgemeine Akzeptanz sehr hoch ist (dies\r\nd\u00fcrfte wohl auch der Grund sein, warum der Staat zum Beispiel im Bundesgesetzblatt bei\r\nVer\u00f6ffentlichungen auf PDF anstatt auf ESEF zur\u00fcckgreift). Auch im Rahmen der\r\nUnternehmensberichterstattung wird ein PDF-Dokument unserer Erfahrung nach von den Adressaten\r\nerwartet und bietet den Vorteil, dass der Dokumenteninhalt unabh\u00e4ngig vom gew\u00e4hlten Ausgabeger\u00e4t\r\n(PC, Tablet oder Smartphone) identisch dargestellt wird \u2013 im Gegensatz zu ESEF, bei dem die\r\nWiedergabe von der verwendeten Software abh\u00e4ngt. Dies ist insbesondere auch f\u00fcr die Aktion\u00e4re bei\r\nder Hauptversammlung wichtig, denen gem\u00e4\u00df \u00a7 176 Absatz 1 AktG die Unternehmensberichte\r\nzug\u00e4nglich gemacht werden m\u00fcssen. Ein blo\u00dfes Bereitstellen der (Konzern-)Lageberichte im ESEF,\r\nw\u00e4hrend andere Dokumente in PDF verf\u00fcgbar sind, w\u00e4re f\u00fcr die Aktion\u00e4re voraussichtlich nicht\r\nakzeptabel.\r\n\uf0b7 \u00c4u\u00dferst problematisch sehen wir die fehlende M\u00f6glichkeit einer Korrektur von technischen Fehlern.\r\nBei der Aufstellungsl\u00f6sung w\u00fcrde ein technischer Fehler (z.B. falsche Skalierung, falsches\r\nVorzeichen, falsche Auszeichnung etc.) dazu f\u00fchren, dass die Datei nicht den technischen Vorgaben\r\nentspricht und damit der \u2013 inhaltlich richtige \u2013 (Konzern-)Lagebericht fehlerhaft ist. Da es sich um eine\r\nelektronische Datei handelt, kann dieser Fehler nur dadurch geheilt werden, dass eine neue ESEF-\r\nDatei mit einem neuen (Konzern-)Lagebericht erstellt wird. Dies erfordert vor der Offenlegung der\r\nkorrigierten Datei dann eine erneute Aufstellung durch den Vorstand und eine erneute Pr\u00fcfung durch\r\nden Abschlusspr\u00fcfer und den Aufsichtsrat. Auf Grund des nun sp\u00e4teren Zeitpunkts der Aufstellung,\r\nw\u00e4re zu untersuchen, ob zwischen der urspr\u00fcnglichen und der erneuten Aufstellung gegebenenfalls\r\neingetretene Ereignisse noch im (Konzern-)Lagebericht zu ber\u00fccksichtigen sind, zum Beispiel\r\nhinsichtlich Prognose sowie Chancen und Risiken. Dies w\u00fcrde einen immensen Aufwand f\u00fcr die\r\nUnternehmen darstellen. Au\u00dferdem w\u00e4re f\u00fcr den Fall einer erneuten Aufstellung des\r\n(Konzern-)Lageberichts dieser nicht mehr im Einklang mit dem unver\u00e4nderten, aus damaliger Sicht\r\nzutreffenden (Konzern-)Abschluss. Folglich m\u00fcsste der Abschlusspr\u00fcfer im schlimmsten Fall den\r\nerneut zu erteilenden Best\u00e4tigungsvermerk hinsichtlich der Einklangspr\u00fcfung gem\u00e4\u00df \u00a7 317 Absatz 2\r\nS. 1 HGB einschr\u00e4nken. Die Tatsache, dass von verschiedenen Institutionen (wie ESMA, IFRS-\r\nFoundation, XBRL-International) umfangreiche, hochgradig technische und teils schwer verst\u00e4ndliche\r\nBegleitdokumente bereitgestellt werden, deren rechtliche Bindungswirkung nicht immer klar ist und\r\ndie auch nur in englischer Sprache verf\u00fcgbar sind, erh\u00f6ht das Potenzial f\u00fcr solch technische Fehler\r\nimmens. Die Komplexit\u00e4t in der Erstellung der ESEF-Unterlagen und die damit verbundenen\r\nHerausforderungen f\u00fcr die Unternehmen zeigen sich auch daran, dass es Unternehmen in der\r\nj\u00fcngeren Vergangenheit nicht immer gelang, dem Abschlusspr\u00fcfer rechtzeitig fehlerfreie ESEF-\r\nUnterlagen zur Pr\u00fcfung vorzulegen und dieser infolgedessen zun\u00e4chst kein Pr\u00fcfungsurteil in Bezug\r\nauf ESEF abgeben konnte. Nur dank der bisher g\u00fcltigen Offenlegungssl\u00f6sung konnte der\r\nKonzernabschluss dennoch festgestellt werden, so dass sich die Ver\u00f6ffentlichung nicht verz\u00f6gerte\r\nund nachteilige Rechtsfolgen verhindert werden konnten.\r\n\uf0b7 Zum Teil werden von Unternehmen bei der Erstellung von B\u00f6rsenprospekten Angaben aus dem\r\nLagebericht inkorporiert. Hier w\u00fcrden sich neue haftungsrechtliche Risiken durch die Aufnahme von\r\nmaschinenlesbaren Informationen in einen nicht maschinenlesbaren Bericht ergeben. So best\u00fcnde\r\nbeispielsweise das Risiko, dass fehlerhafte maschinenlesbare Informationen zu einem fehlerhaften\r\nB\u00f6rsenprospekt f\u00fchren w\u00fcrden.\r\nAls internationaler Konzern beteiligen wir uns weltweit an Ausschreibungsverfahren f\u00fcr Gro\u00dfprojekte.\r\nIn einigen L\u00e4ndern ist es \u00fcblich, dass die geforderten Dokumente als Ausdruck eingereicht werden\r\nm\u00fcssen; teilweise werden dabei beglaubigte Abschriften bzw. \u00dcbersetzungen der\r\nRechnungslegungsunterlagen gefordert. Es ist zu bef\u00fcrchten, dass sich die vorgesehene\r\nAufstellungsl\u00f6sung, nach der die Berichte im Original nur noch elektronisch existieren (und es somit\r\nkein unterschriebenes oder rechtssicher mit qualifizierter elektronischer Signatur versehenes Original\r\nmehr gibt), f\u00fcr die deutschen Unternehmen nachteilig auswirken wird. Uns ist nicht bekannt, wie von\r\nelektronischen Originalen mit einem nicht menschenlesbaren Teil beglaubigte Abschriften bzw.\r\n\u00dcbersetzungen erstellt werden k\u00f6nnen. Im schlimmsten Fall w\u00e4re eine Beteiligung an der\r\nAusschreibung nicht m\u00f6glich, da die formalen Voraussetzungen nicht erf\u00fcllt werden k\u00f6nnen. Dies\r\nw\u00e4re ein erheblicher Wettbewerbsnachteil gegen\u00fcber Unternehmen aus anderen L\u00e4ndern.\r\n\uf0b7 Eine Aufstellungsl\u00f6sung d\u00fcrfte in \u00e4hnlicher Weise auch zu Beeintr\u00e4chtigungen f\u00fchren, wenn andere\r\nEU-Mitgliedstaaten gem\u00e4\u00df Artikel 32 der EU-Richtlinie 2017/1132 f\u00fcr Zweigniederlassungen von\r\nGesellschaften aus anderen Mitgliedstaaten vorschreiben, dass f\u00fcr die Offenlegung beglaubigte\r\n\u00dcbersetzungen von Rechnungslegungsunterlagen erforderlich sind. Dies w\u00e4re f\u00fcr deutsche\r\nUnternehmen nicht erf\u00fcllbar, da eine beglaubigte \u00dcbersetzung eines maschinenlesbaren\r\n(Konzern-)Lageberichts nicht m\u00f6glich erscheint.\r\n\uf0b7 In der Literatur finden sich Hinweise, dass das Bundesamt f\u00fcr Sicherheit in der Informationstechnik\r\nHTML als Format f\u00fcr die Langzeitarchivierung ausdr\u00fccklich nicht empfiehlt (vgl. Holger Obst: ESEF\r\nals neues Berichtsformat f\u00fcr Finanzinformationen, in: WPg 14/2019, Seite 772). Hier sehen wir einen\r\nKonflikt zur zehnj\u00e4hrigen Aufbewahrungspflicht gem\u00e4\u00df \u00a7 257 HGB. F\u00fcr PDF-Dateien dagegen gibt es\r\nspezifizierte Anforderungen zur Erf\u00fcllung der Langzeitarchivierung (PDF/A).\r\nZusammenfassend wird festgehalten, dass die Aufstellungsl\u00f6sung gegen\u00fcber der Offenlegungsl\u00f6sung\r\nmassive Nachteile f\u00fcr die Unternehmen hat. Ferner sind auch keine Vorteile f\u00fcr die Adressaten generierbar,\r\nda es f\u00fcr letztere nicht ersichtlich ist, ob die Berichte origin\u00e4r im ESEF aufgestellt oder \u2013 f\u00fcr Zwecke der\r\nOffenlegung \u2013 in ESEF \u00fcberf\u00fchrt wurden. Diese Sichtweise stellt die herrschende Meinung dar, wie sie auch\r\nvon 21 Verb\u00e4nden bzw. Unternehmen \u2013 u.a. DRSC, WPK, IDW, DAI, BDI, DIHK und E.ON/RWE/EnBW \u2013 in\r\nden Stellungnahmen zum Referentenentwurf zum CSRD-Umsetzungsgesetz geteilt wurde. Keine einzige der\r\nauf der Website des BMJ ver\u00f6ffentlichten Stellungnahme hat sich f\u00fcr eine Aufstellungsl\u00f6sung ausgesprochen.\r\nDas vereinzelt vorgetragene Argument, eine Aufstellung in ESEF sei f\u00fcr Unternehmen vorteilhaft, entspricht\r\nnicht der unternehmerischen Realit\u00e4t. Anders lautende Behauptungen stammen meist von Software-\r\nAnbietern, die finanziell von der Einf\u00fchrung dieses Formats profitieren und daher versuchen, dieses\r\nvoranzutreiben.\r\n\r\n2. Weiterer Anpassungsbedarf in Zusammenhang mit der Umsetzung der CSRD\r\n2.1 Angabe der wichtigsten immateriellen Ressourcen im (Konzern-)Lagebericht\r\nDie \u00a7\u00a7 289 Abs. 3a sowie 315 Abs. 3a HGB-E sehen die Aufnahme der \u201ewichtigsten immateriellen\r\nRessourcen\u201c in den allgemeinen Teil des (Konzern-)Lageberichts gem\u00e4\u00df Artikel 19 der Bilanzrichtlinie in der\r\ndurch die CSRD eingef\u00fcgten Fassung vor. In der Praxis ergibt sich, wie auch in Erw\u00e4gungsgrund (32) der\r\nCSRD dargelegt, regelm\u00e4\u00dfig ein hohes \u00dcberschneidungspotenzial mit den Angaben zur\r\nNachhaltigkeitsberichterstattung und somit in h\u00e4ufigen F\u00e4llen keine trennscharfe Abgrenzung zu den\r\nallgemeinen Angaben des Lageberichts.\r\nIm Entwurf der CSRD waren die Angaben zu immateriellen Ressourcen noch ausschlie\u00dflich im\r\nNachhaltigkeitsbericht verortet, was wir auch nach wie vor als eine sinnvolle Vorgehensweise erachten. Wir\r\nhalten es f\u00fcr sachgerecht, wenn der deutsche Gesetzgeber den Unternehmen ein Wahlrecht einr\u00e4umt, die\r\nAngaben zu immateriellen Ressourcen auch \u2013 wahlweise zum Teil oder g\u00e4nzlich \u2013 im Nachhaltigkeitsbericht\r\nzu verorten. Unseres Erachtens stellt dies keine Verletzung der Vorgaben der CSRD dar, da die Angaben\r\nweiterhin im Lagebericht zu finden w\u00e4ren. Dar\u00fcber hinaus h\u00e4tte es f\u00fcr die zu berichtenden Unternehmen den\r\nVorteil, dass diese Angaben verpflichtend nur mit begrenzter Sicherheit zu pr\u00fcfen w\u00e4ren. Auch hier sollte\r\ngem\u00e4\u00df dem Erw\u00e4gungsgrund (60) der CSRD \u201eein Ansatz zur progressiven Erh\u00f6hung der verlangten\r\nPr\u00fcfungssicherheit in Betracht gezogen werden\u201c. Analog zur Nachhaltigkeitsberichterstattung gilt f\u00fcr die\r\nBerichterstattung zu den immateriellen Ressourcen, bei denen \u201ebestimmte Informationen [\u2026] untrennbar mit\r\nNachhaltigkeitsaspekten verbunden\u201c sind (vgl. Erw\u00e4gungsgrund (32) der CSRD), dass hierzu eine weite\r\nunterschiedliche Auslegung und Erwartung besteht, was derzeit eine Pr\u00fcfung mit hinreichender Sicherheit\r\nsehr in Frage stellt (vgl. Erw\u00e4gungsgrund (60) der CSRD). Zu betonen ist hier, dass unabh\u00e4ngig von der\r\nPr\u00fcfungsintensit\u00e4t die Unternehmen uneingeschr\u00e4nkt f\u00fcr die zu ver\u00f6ffentlichenden Informationen voll in der\r\nVerantwortung stehen und die Adressaten auf valide Informationen vertrauen k\u00f6nnen.\r\n2.2 Unterrichtung der Arbeitnehmervertreter\r\nDie im Referentenentwurf in \u00a7 289b Abs. 6 HGB-E und analog \u00a7 315b Abs. 5 HGB-E vorgesehene\r\nUnterrichtung der Arbeitnehmervertreter \u201ebei der Erstellung des Nachhaltigkeitsberichts \u00fcber die\r\nvorgesehenen Inhalte des Nachhaltigkeitsberichts\u201c wurde im Regierungsentwurf nur in \u00a7 289b Abs. 6 HGB-E\r\nzutreffend an die Formulierung der CSRD angepasst. Die analoge Regelung f\u00fcr den Konzern in \u00a7 315b Abs.\r\n5 HGB-E blieb hingegen unver\u00e4ndert. Wir gehen davon aus, dass es sich hierbei um ein redaktionelles\r\nVersehen handelt, das im weiteren Gesetzgebungsverfahren korrigiert wird.\r\n2.3 Wesentlichkeit im Nachhaltigkeitsbericht\r\n\u00a7 289c Abs. 1 HGB-E regelt den Inhalt des Nachhaltigkeitsberichts, welcher in Absatz 2 wie folgt konkretisiert\r\nwird: \u201eIm Nachhaltigkeitsbericht nach Absatz 1 sind folgende Angaben zu machen [\u2026]\u201c. Artikel 29a Abs. 2\r\nder Bilanzrichtlinie in der durch die CSRD eingef\u00fcgten Fassung lautet dagegen: \u201eDie in Absatz 1 genannten\r\nInformationen umfassen Folgendes [\u2026]\u201c.\r\nDie vorgeschlagene Formulierung des Regierungsentwurfs ist strenger formuliert als durch die CSRD geboten.\r\nDurch die Verwendung des Wortes \u201esind\u201c im HGB-E k\u00f6nnte der Grundsatz der Wesentlichkeit ausgehebelt\r\nwerden. Die Angabe unwesentlicher Sachverhalte im Lagebericht ist nicht zielf\u00fchrend und untergr\u00e4bt dessen\r\nInformationsgehalt, was die breit kritisierte Disclosure Overload-Problematik versch\u00e4rfen w\u00fcrde.\r\nWir fordern im Sinne einer 1:1-Umsetzung der CSRD, die Formulierung des \u00a7 289c Abs. 1 HGB-E an Artikel\r\n29a Abs. 2 der Bilanzrichtlinie in der durch die CSRD eingef\u00fcgten Fassung, wie oben beschrieben,\r\nanzupassen.\r\n2.4 Verweism\u00f6glichkeiten\r\nWir begr\u00fc\u00dfen, dass mit \u00a7 289c Abs. 5 HGB-E im Nachhaltigkeitsbericht eine M\u00f6glichkeit der Verweisung auf\r\nandere in den Lagebericht aufgenommene Angaben oder im Jahresabschluss ausgewiesene Betr\u00e4ge\r\naufgenommen werden soll. Durch die im Gesetzesentwurf vorgeschlagene Formulierung \u201esoweit es f\u00fcr das\r\nVerst\u00e4ndnis erforderlich ist, haben \u2026\u201c k\u00f6nnte jedoch der Eindruck entstehen, dass nicht nur eine M\u00f6glichkeit,\r\nsondern eine Verpflichtung zur Verweisung besteht. Wir erwarten hier eine Umsetzung der neuen Vorgabe\r\nstrikt nach dem sog. 1:1-Prinzip analog dem Wortlaut der CSRD: \u201eGegebenenfalls umfassen die in den\r\nAbs\u00e4tzen 1 und 2 genannten Angaben auch Verweise auf andere gem\u00e4\u00df \u00a7 289 HGB in den Lagebericht\r\naufgenommene Angaben, auf im Jahresabschluss ausgewiesene Betr\u00e4ge sowie auf jeweils zus\u00e4tzliche\r\nErl\u00e4uterungen dazu.\u201c\r\nAus unserer Sicht ist es nicht nachvollziehbar, warum eine Verweism\u00f6glichkeit nur f\u00fcr Nachhaltigkeitsangaben\r\nbestehen soll, und der deutsche Gesetzgeber nicht generell eine M\u00f6glichkeit schafft, im Lagebericht auf\r\nAngaben die bereits im Jahresabschluss und/oder im Konzernabschluss gemacht worden sind, verweisen zu\r\nk\u00f6nnen. Die derzeitige Regelung f\u00fchrt zu einer doppelten und damit redundanten Berichterstattung im\r\nJahresfinanzbericht. So sind Angaben zur Verm\u00f6gens-, Finanz- und Ertragslage regelm\u00e4\u00dfig bereits im\r\nAbschluss vorhanden. Es ist nicht ersichtlich, welchen Informationsnutzen eine doppelte Angabe derartiger\r\nInformationen f\u00fcr den Leser stiften soll. Im Gegenteil: Die Berichterstattung identischer Themen an\r\nunterschiedlichen Stellen beeintr\u00e4chtigt die Klarheit und \u00dcbersichtlichkeit des Jahresfinanzberichts. Es ist\r\ndaher nicht verst\u00e4ndlich, warum nicht auf bereits vorhandene Angaben im Abschluss verwiesen werden darf.\r\nDer Gesetzgeber sollte eine entsprechende Regelung aufnehmen, die dies erm\u00f6glicht.\r\n2.5 Versicherungen bei Kapitalgesellschaften bzw. Mutterunternehmen, die Inlandsemittenten sind\r\n(\u201eLageberichtseid\u201c)\r\nIn \u00a7 289h Abs. 2 S. 2 HGB-E (und auch in \u00a7 315f Abs. 2. S. 2 HGB-E) ist vorgeschlagen, dass \u201enach bestem\r\nWissen auch zu versichern [ist], dass der Nachhaltigkeitsbericht wie folgt aufgestellt wurde:\r\n1. nach Ma\u00dfgabe der nach den Artikeln 29b oder 29c der Richtlinie 2013/34/EU angenommenen delegierten\r\nRechtsakte zu Standards f\u00fcr die Nachhaltigkeitsberichterstattung und\r\n2. nach Ma\u00dfgabe der Artikel 2 bis 8 der Delegierten Verordnung (EU) 2021/2178 der Kommission vom 6. Juli\r\n2021 zur Erg\u00e4nzung der Verordnung (EU) 2020/852 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates durch\r\nFestlegung des Inhalts und der Darstellung der Informationen, die von Unternehmen, die unter Artikel 19a\r\noder Artikel 29a der Richtlinie 2013/34/EU fallen, in Bezug auf \u00f6kologisch nachhaltige Wirtschaftst\u00e4tigkeiten\r\noffenzulegen sind, und durch Festlegung der Methode, anhand deren die Einhaltung dieser\r\nOffenlegungspflicht zu gew\u00e4hrleisten ist (ABl. L 443 vom 10.12.2021, S. 9; L 462 vom 28.12.2021), die zuletzt\r\ndurch die Delegierte Verordnung (EU) 2023/2486 (ABl. L, 2023/2486, 21.11.2023) ge\u00e4ndert worden ist, in ihrer\r\njeweils geltenden Fassung.\u201c\r\nDie Aussagen des (Konzern)-Lageberichtseids sollten f\u00fcr die Adressaten klar und verst\u00e4ndlich sein sowie in\r\neinem ausgewogenen Verh\u00e4ltnis zueinander stehen. Die vorgeschlagene Formulierung halten wir daher f\u00fcr\r\nnicht geeignet, einerseits aufgrund der technisch klingenden Verweise auf die einschl\u00e4gigen anzuwendenden\r\nBestimmungen und andererseits aufgrund der \u00dcberbetonung des (Konzern-)Nachhaltigkeitsberichts. Wir\r\nschlagen daher eine Formulierung vor, dass lediglich zu versichern ist, \u201e[\u2026] dass der (Konzern-)Lagebericht\r\neinschlie\u00dflich des Nachhaltigkeitsberichts in Einklang mit den einschl\u00e4gigen regulatorischen Vorgaben\r\naufgestellt wurde.\u201c\r\n2.6 Angabe zu Tochterunternehmen, die von der Pflicht zur Erweiterung des Lageberichts um einen\r\nNachhaltigkeitsbericht befreit sind\r\n\u00a7 315c Abs. 1 Ziffer 4 HGB-E sieht vor, dass ein Mutterunternehmen die konsolidierten Tochterunternehmen,\r\ndie von der Pflicht zur Erweiterung ihres Lageberichts um einen Nachhaltigkeitsbericht befreit sind, im\r\nKonzernnachhaltigkeitsbericht anzugeben hat. Gem\u00e4\u00df \u00a7 264 Abs. 3 HGB sind bestimmte konsolidierte\r\nTochterunternehmen bereits heute von der Pflicht zur Aufstellung des gesamten Lageberichts befreit. Diese\r\nsind im Konzernanhang des Mutterunternehmens anzugeben. Aus Gr\u00fcnden der Transparenz und Konsistenz\r\nschlagen wir vor, die angedachte Neuregelung dahingehend zu \u00e4ndern, dass die Angabe hinsichtlich der von\r\nder Nachhaltigkeitsberichterstattung befreiten Tochterunternehmen in den Konzernanhang des\r\nMutterunternehmens aufzunehmen ist.\r\n2.7 Bestellung des Pr\u00fcfers des Nachhaltigkeitsberichts\r\n\u00a7 324e Abs. 2 HGB-E sieht vor, dass der Abschlusspr\u00fcfer auch der Pr\u00fcfer des Nachhaltigkeitsberichts sein\r\n\u201ekann\u201c. In der Praxis wird dies der Regelfall sein, um von Synergieeffekten bei der Pr\u00fcfung zu profitieren und\r\neine Verdoppelung der Unabh\u00e4ngigkeitsanforderungen zu vermeiden. Diesem Regelfall sollte dadurch\r\nRechnung getragen werden, dass in einem weiteren Satz 2 in \u00a7 324e Abs. 2 HGB-E erg\u00e4nzt wird, dass der\r\nvom zust\u00e4ndigen Organ f\u00fcr das betreffende Gesch\u00e4ftsjahr gew\u00e4hlte Abschlusspr\u00fcfer auch zum Pr\u00fcfer des\r\nNachhaltigkeitsberichts als gew\u00e4hlt gilt, sofern das zust\u00e4ndige Organ dazu keinen abweichenden Beschluss\r\nfasst. Damit w\u00fcrde die vorgeschlagene \u00dcbergangsl\u00f6sung im EGHGB \u00fcberfl\u00fcssig werden und den jeweiligen\r\nGesellschaften eine abweichende Entscheidung offenlassen. Zugleich w\u00fcrde bei einer solchen Regelung\r\nklargestellt, dass f\u00fcr einen Nachhaltigkeitspr\u00fcfer zumindest dann kein Ausschreibungsverfahren nach der\r\nAbschlusspr\u00fcferverordnung durchzuf\u00fchren ist, wenn es sich gleichzeitig um den Abschlusspr\u00fcfer handelt.\r\n3. Zus\u00e4tzlich notwendige Ma\u00dfnahmen zum B\u00fcrokratieabbau\r\n3.1 Aktuelle Pr\u00fcfungspflicht von ESEF-Unterlagen (insbesondere hinsichtlich XBRL-Auszeichnung des\r\nKonzernabschlusses)\r\nBasierend auf unserem Kenntnisstand ist die gesetzliche Ausgestaltung der Delegierten Verordnung (EU)\r\n2019/815 (ESEF-VO) in den Mitgliedstaaten der europ\u00e4ischen Union in hohem Ma\u00dfe unterschiedlich. Hierbei\r\nf\u00e4llt auf, dass die Vorgehensweise in Deutschland, insbesondere im Hinblick auf die Pr\u00fcfungspflicht der ESEF-\r\nUnterlagen, die durch das ESEF-Umsetzungsgesetz eingef\u00fchrt wurde, besonders streng ist und \u00fcber geltende\r\nEU-Vorschriften hinausgeht. Dies hat eine Benachteiligung deutscher Unternehmen zur Folge, widerspricht\r\nder angestrebten EU-weiten Harmonisierung und steht im Widerspruch zu einem allgemein geforderten\r\nB\u00fcrokratieabbau.\r\nIn der Begr\u00fcndung des Referentenentwurfs zum ESEF-Umsetzungsgesetz wurden zwei Argumente genannt:\r\n(a) eine Pr\u00fcfung der ESEF-Unterlagen erscheint notwendig, \u201eum nicht das Vertrauen der Abschlussadressaten\r\nin die Richtigkeit der Angaben und damit die Integrit\u00e4t der Kapitalm\u00e4rkte zu schw\u00e4chen\u201c und\r\n(b) eine Pr\u00fcfungspflicht ergibt sich nach Auffassung der EU-Kommission aus der Abschlusspr\u00fcferrichtlinie.\r\nBeide Argumente treffen nicht zu:\r\n(a) Vertrauen der Abschlussadressaten in die Richtigkeit der Angaben\r\n\uf0b7 Derzeit besteht f\u00fcr andere Berichte und Informationen (z.B. Halbjahresfinanzberichte), die beim\r\nUnternehmensregister eingereicht werden, keine Pr\u00fcfungspflicht durch den Abschlusspr\u00fcfer. Uns ist\r\nnicht bekannt, dass derartige im Unternehmensregister ver\u00f6ffentlichte Informationen kein Vertrauen\r\nder Adressaten genie\u00dfen.\r\n\uf0b7 Gerade bei b\u00f6rsennotierten Unternehmen l\u00e4uft die Kapitalmarktkommunikation \u00fcber zahlreiche\r\nKan\u00e4le, wie z.B. Quartals- und Ad hoc-Mitteilungen, Capital Market Days, Roadshows,\r\nHintergrundgespr\u00e4che mit Investoren, Analysten und Journalisten, etc. F\u00fcr all diese Informationen\r\nbesteht weder eine Pr\u00fcfungspflicht noch die Pflicht zur pr\u00fcferischen Durchsicht. Dennoch genie\u00dfen\r\ndiese Informationen regelm\u00e4\u00dfig dasselbe Vertrauen wie gepr\u00fcfte Dokumente. Unsere Analyse der\r\nDownload-Zahlen zeigt, dass das Interesse der Adressaten an unseren Quartalsmitteilungen deutlich\r\nh\u00f6her ist als an den Pflichtdokumenten, da letztgenannte auf Grund der stetig zunehmenden\r\nRegulierung und der damit einhergehenden Komplexit\u00e4t der Angaben immer eingeschr\u00e4nkter f\u00fcr eine\r\nzielgerichtete und transparente Kommunikation geeignet erscheinen.\r\n\uf0b7 Dar\u00fcber hinaus haben wir bislang weder bei Investoren noch bei Analysten eine Nachfrage nach\r\nESEF-Unterlagen festgestellt, was vermutlich am nutzerunfreundlichen Format und am Fehlen einer\r\nleicht verst\u00e4ndlichen Software zum Auslesen der Daten liegt. Eine Umfrage bei 25 betroffenen gro\u00dfen\r\ndeutschen Unternehmen zeigte ein vergleichbares Bild. Angesichts der rasanten Entwicklung der\r\nAnwendung von k\u00fcnstlicher Intelligenz bezweifeln wir, dass es jemals eine nennenswerte Nachfrage\r\nnach ESEF-Unterlagen geben wird. Ein Format, das nicht genutzt wird, genie\u00dft auch kein Vertrauen,\r\negal ob gepr\u00fcft oder ungepr\u00fcft.\r\n(b) EU-Vorgaben zur Pr\u00fcfungspflicht\r\n\uf0b7 Im gesamten legislativen Prozess auf EU-Ebene zu ESEF wurde eine Pr\u00fcfungspflicht nicht diskutiert.\r\nEs w\u00e4re f\u00fcr den EU-Gesetzgeber m\u00f6glich und vor dem Hintergrund der geplanten einheitlichen\r\nUmsetzung in der EU notwendig gewesen, diese vorzuschreiben. Durch eine Aufnahme in die\r\nentsprechenden Regelungsentw\u00fcrfe h\u00e4tten die Betroffenen fr\u00fchzeitig die M\u00f6glichkeit zur\r\nStellungnahme gehabt.\r\n\uf0b7 Gem\u00e4\u00df den Vorgaben der Transparenzrichtlinie (2004/109/EG) war die Durchf\u00fchrung einer Kosten-\r\nNutzen-Analyse f\u00fcr das neue Format zwingend erforderlich. Die dazu von der ESMA im Dezember\r\n2016 durchgef\u00fchrte Analyse (vgl. ESMA, Feedback Statement on the Consultation on the Regulatory\r\nTechnical Standard on the European Single Electronic Format (ESEF)) beinhaltete keine\r\nPr\u00fcfungskosten. Dies zeigt, dass eindeutig und unzweifelhaft keine Pr\u00fcfungspflicht intendiert war.\r\nEntsprechend ist die Pr\u00fcfungspflicht auch nicht in allen EU-Mitgliedstaaten umgesetzt worden. So\r\nbesteht beispielsweise in \u00d6sterreich keine Pr\u00fcfungspflicht.\r\nDie in Deutschland geltende Pr\u00fcfungspflicht von ESEF-Unterlagen zeigte, dass es seitens der Unternehmen\r\nund Abschlusspr\u00fcfer einen hohen Interpretationsspielraum im Zusammenhang mit den XBRL-\r\nAuszeichnungen als Teil von ESEF gibt. Zur Kl\u00e4rung der zahlreichen offenen Fragen gab es bereits 17\r\nAnwenderforen des DRSC. Zahlreiche weitere Foren werden im Zusammenhang mit der Einf\u00fchrung der\r\nAuszeichnung der Angaben im Nachhaltigkeitsbericht n\u00f6tig sein. Der bestehende Gestaltungsspielraum hat\r\nzur Folge, dass die Abschlusspr\u00fcfer in der Praxis als Normengeber agieren. Das Bestreben einzelner\r\nWirtschaftspr\u00fcfungsgesellschaften, ihre teilweise stark differierenden Auslegungen bei den Unternehmen\r\ndurchzusetzen, stellt eine zus\u00e4tzliche Belastung f\u00fcr die gepr\u00fcften Unternehmen dar. Diese Problematik ist\r\ninsbesondere bei einem Wechsel des Abschlusspr\u00fcfers von hoher Relevanz, nicht zuletzt aufgrund der\r\ngebotenen Stetigkeit von Abschlussinformationen.\r\nDurch Artikel 34 Absatz 1 Unterabsatz 2 aa) der Bilanzrichtlinie in der durch die CSRD eingef\u00fcgten Fassung\r\nist eine Regelung aufgenommen worden, die eine pr\u00fcferische Durchsicht mit begrenzter Sicherheit f\u00fcr die\r\nEinhaltung des ESEF f\u00fcr Nachhaltigkeitsberichte vorsieht. Es gibt jedoch weiterhin keinerlei rechtliche\r\nVorgaben der EU, die eine Pr\u00fcfungspflicht f\u00fcr die ESEF-Einhaltung f\u00fcr die anderen Teile des\r\nJahresfinanzberichts vorsehen. Basierend auf oben genannten Punkten fordern wir daher eine sofortige\r\nAbschaffung der Pr\u00fcfungspflicht von ESEF-Unterlagen f\u00fcr die anderen Teile des Jahresfinanzberichts in\r\nDeutschland (insbesondere hinsichtlich der XBRL-Auszeichnung von Konzernabschl\u00fcssen), da die Kosten in\r\neinem krassen Missverh\u00e4ltnis zum nicht vorhandenen Nutzen stehen.\r\n3.2 Einheitliches Format f\u00fcr offenzulegende Dokumente\r\nWir begr\u00fc\u00dfen, dass in der Unternehmensregisterverordnung (URV) in \u00a7 11 Abs. 2 S. 2 Unternehmen die\r\nM\u00f6glichkeit geschaffen wurde, alle nach gesetzlichen Vorschriften offenzulegenden\r\nRechnungslegungsunterlagen in einem einheitlichen Format (xhtml) statt in zwei unterschiedlichen (xhtml und\r\nxml) zu \u00fcbermitteln. Dennoch verlangt der Bundesanzeiger-Verlag f\u00fcr die Einreichung von\r\nHalbjahresfinanzberichten ein anderes Format als f\u00fcr Jahresfinanzberichte, da Halbjahresfinanzberichte \u2013\r\nobwohl sie eine Aktualisierung des Jahresfinanzberichts darstellen \u2013 nach Auffassung des Bundesanzeiger-\r\nVerlags keine Rechnungslegungsunterlagen darstellen.\r\nAus unserer Sicht ist es nicht nachvollziehbar, warum der deutsche Gesetzgeber die M\u00f6glichkeit eines\r\neinheitlichen Formats (xhtml) nicht f\u00fcr alle offenlegungspflichtigen Berichte einger\u00e4umt hat. Ein einziges\r\nBerichtsformat w\u00fcrde f\u00fcr die Unternehmen nicht nur die Einreichung beim Unternehmensregister erleichtern,\r\nsondern h\u00e4tte auch f\u00fcr die Adressaten den Vorteil der Einheitlichkeit.\r\nWir w\u00fcrden es daher sehr begr\u00fc\u00dfen, wenn \u00a7 11 Absatz 2 S. 2 URV-E erg\u00e4nzt werden w\u00fcrde, so dass nicht\r\nnur Jahresfinanzberichte als offenzulegende Rechnungslegungsunterlagen, sondern auch andere\r\nUnternehmensberichte, insbesondere Halbjahresfinanzberichte, wahlweise im XHTML-Format eingereicht\r\nwerden k\u00f6nnen."
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}