{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-12-20T14:25:04.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-24T16:37:35.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-26T11:47:53.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 37380,
                "validFromDate": "2024-06-26T11:47:53.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 27597,
                "validFromDate": "2023-12-19T08:42:50.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-26T11:47:53.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 23901,
                "validFromDate": "2023-07-14T10:00:19.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-12-19T08:42:50.000+01:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 23899,
                "validFromDate": "2023-07-14T09:27:00.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-14T10:00:19.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 19041,
                "validFromDate": "2023-07-14T09:23:57.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-14T09:27:00.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 13939,
                "validFromDate": "2022-12-20T14:25:04.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-07-14T09:23:57.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_TRADE_ASSOC",
            "de": "Wirtschaftsverband oder Gewerbeverband/-verein",
            "en": "Trade association"
        },
        "activityDescription": "Der VPLT ist der Wirtschaftsverband f\u00fcr Medien- und Veranstaltungstechnik in den deutschsprachigen L\u00e4ndern Europas. Seine Mitglieder reichen von Dienstleistern, \u00fcber H\u00e4ndler und Hersteller bis hin zu selbstst\u00e4ndigen Einzelunternehmern in Deutschland, \u00d6sterreich und der Schweiz.\r\n   \r\nDas Ziel des Verbandes ist es, eine effiziente, innovative und nachhaltige Entwicklung und Modernisierung der Veranstaltungsbranche mit einem Fokus auf die Veranstaltungstechnik zu gestalten. Dazu agiert der VPLT in den Bereichen Bildung und Weiterbildung, Standards und Zertifizierungen, Qualit\u00e4tsmanagement, Politik sowie internationales Networking.\r\n  \r\nDabei handelt der VPLT stets auf Grundlage der Interessen seiner Mitglieder und vertritt diese umfassend. In diesem Sinn h\u00e4lt der VPLT insbesondere Kontakt zu Politikern und zu anderen Verb\u00e4nden.\r\n  \r\nZu diesem Zweck h\u00e4lt der VPLT auch selbst eine Mitgliedschaft in anderen Vereinigungen. Als Mitglied in der Interessengemeinschaft Veranstaltungswirtschaft e.V. (IGVW) ist der VPLT an der F\u00f6rderung von Qualit\u00e4ts- und Sicherheitsstandards in der Veranstaltungswirtschaft beteiligt. F\u00fcr ihre Mitglieder arbeitet die Association of Professional Wireless Production Technologies e.V. (APWPT) an deren Interessen in Bezug auf die Gebiete Frequenzbedarf, -nutzung und -politik. Die Unternehmerverb\u00e4nde Niedersachsen e.V. ist ein Spitzenverband der nieders\u00e4chsischen Wirtschaft, der die Interessen seiner Mitglieder gegen\u00fcber Politik, Gewerkschaften und gesellschaftlichen Akteuren vertritt. \u00dcber die Mitgliedschaft in dem europ\u00e4ischen Verbund Performing Arts Employers Associations League Europe (PEARLE - Live Performance Europe) ist der VPLT ma\u00dfgeblich mit beteiligt an politischen Vorhaben und gesetzlichen Regularien, die auf Ebene der EU stattfinden und wirkt auch an dieser Stelle entsprechend auf die Vertretung der Interessen seiner Mitglieder ein. Hinzu kommt die Mitarbeit an verschiedenen Erasmus+ - Projekten, durch welche der VPLT die Gegebenheiten und Situationen in der Branche der Veranstaltungstechnik mitgestaltet. Durch die Mitgliedschaft in der World-ETF (World Entertainment Technology Federation) er\u00f6rtert der VPLT zusammen mit den anderen gro\u00dfen internationalen Verb\u00e4nden der Branche wirtschafts- und handelspolitische Fragestellungen.\r\n  \r\nZudem z\u00e4hlt der VPLT zu einem der sechs Verb\u00e4nde, die sich im Forum Veranstaltungswirtschaft zusammengeschlossen haben, um die Anliegen ihrer Mitglieder aus der Veranstaltungswirtschaft st\u00e4rker geb\u00fcndelt gegen\u00fcber der Politik zum Ausdruck bringen zu k\u00f6nnen.\r\n  \r\nBei seiner gesamten Arbeit geh\u00f6ren Transparenz, Fairness, Integrit\u00e4t und Legalit\u00e4t zum Grundverst\u00e4ndnis des VPLT und seiner Mitglieder. Die Verbandsarbeit erfolgt auf Grundlage der Satzung, der Gesch\u00e4ftsordnung sowie im Rahmen der geltenden Gesetze und Rechtsvorschriften. Auch in der \u00d6ffentlichkeit steht der VPLT als Wirtschaftsverband in einer besonderen Verantwortung und handelt daher strikt nach seiner sich selbst gegebenen Compliance-Richtlinie. Darin verpflichtet sich der VPLT, keinen illegalen T\u00e4tigkeiten nachzugehen und die gesetzlichen Bestimmungen zu befolgen, so dass er in einer legalen, \u00f6konomischen und ethischen Verantwortung f\u00fcr seine Mitglieder und die Medien- und Veranstaltungstechnik insgesamt arbeitet. Die kartell- und wettbewerbsrechtlichen Vorgaben werden strikt eingehalten und so werden seri\u00f6se, rechtlich unbedenkliche, anerkannte Gesch\u00e4ftspraktiken sowie der faire Wettbewerb gef\u00f6rdert. Gleichzeitig verpflichtet sich der VPLT zur Einhaltung der datenschutzrechtlichen Bestimmungen und steht Praktiken der Bestechung und Korruption entschlossen entgegen. Dazu hat sich der VPLT eine Anti-Korruptionsrichtlinie gegeben. F\u00fcr ein h\u00f6chst ethisches und professionelles Verhalten unterstehen auch alle Mitglieder des VPLT den Handlungsempfehlungen, die nicht abschlie\u00dfend in dem Katalog des Verhaltenskodexes des VPLT geregelt sind.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                "en": "Other in the field of \"Economy\""
            },
            {
                "code": "FOI_OTHER",
                "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                "en": "Other areas",
                "fieldOfInterestText": "Veranstaltungswirtschaft, Messewirtschaft"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_CULTURE",
                "de": "Ausw\u00e4rtige Kultur- und Bildungspolitik",
                "en": "Foreign cultural and educational policy"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                "en": "Other in the field of \"Law\""
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                "en": "Other in the field of \"Transportation\""
            },
            {
                "code": "FOI_LEISURE_AND_SPORT",
                "de": "Sport, Freizeit und Tourismus",
                "en": "Sports, leisure and tourism"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_LAS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Sport, Freizeit und Tourismus\"",
                "en": "Other in the field of \"Sports, leisure and tourism\""
            },
            {
                "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                "de": "Hochschulbildung",
                "en": "Academic education"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                "de": "Industriepolitik",
                "en": "Industrial policy"
            },
            {
                "code": "FOI_CULTURE",
                "de": "Kultur",
                "en": "Culture"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                "de": "Wettbewerbsrecht",
                "en": "Competition law"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Medien, Kommunikation und Informationstechnik\"",
                "en": "Other in the field of \"Media, communication and information technology\""
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/2c/a2/314249/VPLT-Rechenschaftsbericht-2022.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "codeOfConductPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/3c/26/314250/VPLT-ComplianceRichtlinie.pdf",
        "ownCodeOfConduct": true
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 1.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 100001,
            "to": 110000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Hannover",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Wohlenbergstra\u00dfe",
            "streetNumber": "6",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "30179"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@vplt.org"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+495112707474",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.vplt.org"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Helge",
                "lastName": "Leinemann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Hans-Wilhelm",
                "lastName": "Flegel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Markus",
                "lastName": "Endl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christian",
                "lastName": "Sommer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Linda",
                "lastName": "Residovic",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Randell",
                "lastName": "Greenlee",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Falco",
                "lastName": "Zanini",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Kim-Christin",
                "lastName": "Manke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Laura",
                "lastName": "van Haperen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Timo",
                "lastName": "Spreen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Helge",
                "function": "Vorstandsvorsitzender",
                "lastName": "Leinemann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Hans-Wilhelm",
                "function": "Stellvertretender Vorstandsvorsitzender",
                "lastName": "Flegel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Markus",
                "function": "Finanzvorstand",
                "lastName": "Endl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Christian",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Sommer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Falco",
                "function": "AM-Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Zanini",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-17",
            "naturalPersons": 352,
            "organizations": 263,
            "totalCount": 615
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Interessengemeinschaft Veranstaltungswirtschaft - IGVW"
            },
            {
                "membership": "APWPT"
            },
            {
                "membership": "Unternehmerverb\u00e4nde Niedersachsen e.V. - UVN"
            },
            {
                "membership": "PEARLE* - Live Performance Europe"
            },
            {
                "membership": "World Entertainment Technology Association"
            },
            {
                "membership": "Forum Veranstaltungswirtschaft"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "VPLT - Der Verband f\u00fcr Medien- und Veranstaltungstechnik"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 480001,
            "to": 490000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Corona \u00dcberbr\u00fcckungshilfe III Plus des Bundes ",
                "location": "Scharnhorststra\u00dfe 34-37 in 10115 Berlin sowie Wilhelmstra\u00dfe 97 in 10117 Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz; Bundesministerium der Finanzen",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 40001,
                    "to": 50000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Zusch\u00fcsse f\u00fcr die Durchf\u00fchrung der Europ\u00e4ischen Forschungsprojekte PACE-VET und TeBeVAT",
                "location": "Robert-Schuman-Platz 3 in 53175 Bonn",
                "name": "Nationale Agentur Bildung f\u00fcr Europa beim Bundesinstitut f\u00fcr Berufsbildung (NA beim BIBB)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001404/37380",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-26T11:47:53.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/62/f2/314255/Lobbyregister-Detailansicht-R001404-2024-06-26_11-47-53.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-26T11:47:53.000+02:00",
        "version": 8
    },
    "registerEntryId": 37380,
    "registerNumber": "R001404",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "GVV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber die Vorgaben f\u00fcr das EETS-Gebiet Bundesfernstra\u00dfenmautgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/gvv"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Kl\u00e4rung der Handwerkerausnahme f\u00fcr den Medien-Sektor in der Maut f\u00fcr ab 3,5 Tonner.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                        "en": "Other in the field of \"Economy\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_OTHER",
                        "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                        "en": "Other areas",
                        "fieldOfInterestText": "Veranstaltungswirtschaft, Messewirtschaft"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/080/2008092.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMDV",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr",
                                "url": "https://bmdv.bund.de/DE/Home/home.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/8092",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/drittes-gesetz-zur-%C3%A4nderung-mautrechtlicher-vorschriften/300782",
                        "title": "Entwurf eines Dritten Gesetzes zur \u00c4nderung mautrechtlicher Vorschriften"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006240",
                "statements": [],
                "title": "Maut"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BImSchG",
                        "title": "Gesetz zum Schutz vor sch\u00e4dlichen Umwelteinwirkungen durch Luftverunreinigungen, Ger\u00e4usche, Ersch\u00fctterungen und \u00e4hnliche Vorg\u00e4nge",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bimschg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Ziel der Stellungnahme ist es, die Immissionswerte f\u00fcr Kulturl\u00e4rm anzupassen, geeignete Schallschutzma\u00dfnahmen im Rahmen der Experimentierklausel zu treffen und eine Unterscheidung zwischen Industrie- und Kulturl\u00e4rm zu treffen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_OTHER",
                        "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                        "en": "Other areas",
                        "fieldOfInterestText": "Veranstaltungswirtschaft, Messewirtschaft"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_CULTURE",
                        "de": "Kultur",
                        "en": "Culture"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Medien, Kommunikation und Informationstechnik\"",
                        "en": "Other in the field of \"Media, communication and information technology\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006241",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/e9/43/314251/Stellungnahme-Gutachten-SG2406210053.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-20"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0006241",
                        "regulatoryProjectTitle": "TA L\u00e4rm",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Stellungnahme zum \u201eEntwurf einer zweiten Verwaltungsvorschrift zur \u00c4nderung der Technischen Anleitung zum Schutz gegen L\u00e4rm\u201c \r\n\r\nSehr geehrte Damen und Herren, \r\nsehr geehrte Frau Bundesministerin Lemke, \r\n\r\nvielen Dank f\u00fcr ihre Nachricht und die M\u00f6glichkeit zum Entwurf einer zweiten Verwaltungsvorschrift zur \u00c4nderung der Technischen Anleitung zum Schutz gegen L\u00e4rm f\u00fcr Stellung nehmen zu k\u00f6nnen. \r\n\r\nDer von Ihnen vorgeschlagene Entwurf sieht zwar vor, die TA L\u00e4rm an die ge\u00e4nderten Lebensverh\u00e4ltnisse in den Innenst\u00e4dten anzupassen und den entstandenen Zielkonflikt zwischen L\u00e4rmschutz und heranr\u00fcckender Wohnbebauung aufzul\u00f6sen sowie eine Verbesserung der Bedingungen f\u00fcr Clubs und Livemusikst\u00e4tten zu erwirken. Jedoch sind aus unserer Sicht im Entwurf keine Verbesserungen f\u00fcr den Bestand vorgesehen. \r\n\r\nEine F\u00fclle von Bauprojekten wird nicht auf Grundlage neuer Bebauungspl\u00e4ne, sondern gem\u00e4\u00df des bestehenden Bauplanungsrechts oder gewachsener Strukturen ohne Bebauungsplan realisiert. Daher ist es unerl\u00e4sslich, auch eine Regelung f\u00fcr innerst\u00e4dtische Gebiete ohne Bebauungsplan (\u00a7 34 BauGB) zu schaffen. Andernfalls w\u00fcrden wohl nur sehr wenige Clubs in Deutschland von dieser neuen Verordnung betroffen sein. \r\n\r\nDie zeitliche Begrenzung der Experimentierklausel, nach welcher M\u00f6glichkeiten des passiven Schallschutzes f\u00fcr eine Reduktion des Gewerbel\u00e4rms erprobt werden sollen, d\u00fcrfte die Bereitschaft der Kommunen zur Anwendung wahrscheinlich einschr\u00e4nken. Die Erstellung neuer Bebauungspl\u00e4ne dauert in der Regel zwischen 5 und 7 Jahren. Hinzu kommt ein weiterer mehrj\u00e4hriger Zeitraum f\u00fcr die bauliche Fertigstellung. Bevor also aus der praktischen Umsetzung messbare Ergebnisse vorliegen, w\u00e4re der Befristungszeitraum bereits verstrichen. Eine regelm\u00e4\u00dfige Bewertung und \u00dcberarbeitung w\u00e4ren daher ratsam. Zudem sollten umfassende Informationen und Schulungen f\u00fcr die Kommunen durch das BMUV bereitgestellt werden, um eine breite Teilnahme sicherzustellen. \r\n\r\nAu\u00dferdem sollte die Experimentierklausel nicht nur f\u00fcr Bauvorhaben gem\u00e4\u00df \u00a7 34 BauGB gelten, sondern auch in allen Gebieten anwendbar sein, in denen Gewerbebetriebe und Kultureinrichtungen erlaubt sind oder bereits aufgrund vorheriger Regelungen vorhanden sind.\r\n\r\nDes Weiteren sehen wir eine Unterscheidung zwischen Industrie- und Kulturl\u00e4rm langfristig als unabdingbar an. W\u00e4hrend Industriel\u00e4rm in der Regel als solcher L\u00e4rm wahrgenommen wird, k\u00f6nnen Ger\u00e4uschemissionen durch Kulturveranstaltungen durchaus nicht als L\u00e4rm eingestuft werden. Schlie\u00dflich k\u00f6nnen mit der Anpassung der TA L\u00e4rm nur \u00c4nderungen vorgenommen werden, die auch Regelungen f\u00fcr Gewerbe- und Industriel\u00e4rm betreffen. Um der besonderen Stellung von Kultur gerecht zu werden w\u00e4re eine gesonderte Kulturschallverordnung, wie beispielsweise beim Sport, sinnvoll. \r\n\r\nZus\u00e4tzlich ist zu bem\u00e4ngeln, dass der Entwurf keinen konkreten Interessenausgleich zwischen Anwohnern und dem Nachtleben vorsieht. Im Gegenteil: Anstatt das bei Neubauten bereits h\u00f6here Schalld\u00e4mmungsma\u00df zu ber\u00fccksichtigen, werden noch strengere Anforderungen (Pflicht f\u00fcr teure Schallschutzfenster, auch f\u00fcr R\u00e4ume, in denen nicht geschlafen wird, nur weil sie zur Stra\u00dfe hin liegen) formuliert. Dies f\u00fchrt zu h\u00f6heren Kosten und erschwert die Anwendung der Experimentierklausel. \r\n\r\nBei Neubauten mit guter Schalld\u00e4mmung ist es nicht zielf\u00fchrend, den Messpunkt f\u00fcr die Immissionen 0,5 Meter vor dem ge\u00f6ffneten Fenster zu platzieren, da dadurch eine Nutzung im Au\u00dfenbereich gesch\u00fctzt w\u00fcrde, die tats\u00e4chlich nicht oder kaum stattfindet und dadurch nicht wesentlich gest\u00f6rt wird. Jedenfalls bei Geb\u00e4uden mit erh\u00f6htem Schalld\u00e4mmma\u00df sollten auch die Immissionen innerhalb der Wohnung ber\u00fccksichtigt werden. Wenn man Clubkultur etablieren m\u00f6chte, muss auch die Nutzung im Freien mit einer Privilegierung des Verhaltensl\u00e4rms erm\u00f6glicht werden. Zudem sollten Messorte so definiert werden, dass sie wirklich schutzw\u00fcrdige R\u00e4ume betreffen. Daher sollten zuk\u00fcnftige Messwerte an den Schlafzimmern ausgerichtet werden.\r\n\r\nEin wichtiger Aspekt ist der Informationsfluss \u00fcber heranr\u00fcckende Wohnbebauung in den Kommunen. Die betreffenden Kultureinrichtungen, Clubs und Live-Spielst\u00e4tten m\u00fcssen erfahren, dass ein Bauprojekt ansteht, und sie m\u00fcssen unmittelbar informiert werden. Das Problem dabei ist, dass nur sehr wenige (12 % gem\u00e4\u00df Clubstudie) Eigent\u00fcmer ihrer Immobilie sind. Wenn in einem Verfahren ausschlie\u00dflich die Eigent\u00fcmer informiert werden, besteht die Gefahr, dass die Mieter die Chance verpassen, auf ihre Anliegen hinzuweisen und die Anwendung der Regelung f\u00fcr herannahende Wohnbebauung zu fordern. Eigent\u00fcmer sind teilweise im Ausland ans\u00e4ssige Organisationen, die sich nicht um die Belange einzelner Mieter k\u00fcmmern k\u00f6nnen. Ein L\u00f6sungsansatz k\u00f6nnte hier eine verpflichtende Kartierung von Musikclubs mit nachweisbarem kulturellem Bezug sein. Zudem sollte die verpflichtende Ber\u00fccksichtigung dieser Informationen in den Genehmigungsverfahren durch eine Erg\u00e4nzung der Kennzeichnung im Baugesetzbuch (\u00a7 9 Inhalt des Bebauungsplans) erfolgen. \r\n\r\nF\u00fcr R\u00fcckfragen stehen wir gerne zur Verf\u00fcgung.\r\n \r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen \r\n\r\nVPLT \u2013 Der Verband f\u00fcr Medien- und Veranstaltungstechnik e.V."
                        }
                    }
                ],
                "title": "TA L\u00e4rm"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Im Sicherheitsgewerbegesetz soll geregelt werden, dass Personal, das mit Bewachungst\u00e4tigkeiten zu tun hat, eine Eignungspr\u00fcfung nach \u00a734a abgelegt haben muss. Dies betrifft dann auch Mitarbeitende, die z.B. die Garderobe bewachen oder Publikum an den Sitzplatz begleiten. Hier muss genauer definiert werden, was Bewachungst\u00e4tigkeit bedeuteten soll, weil ansonsten die Veranstaltungswirtschaft, Sportveranstaltungen und auch die Hotellerie nicht mehr arbeitsf\u00e4hig sind, da es weder so viele Scheininhaber gibt, noch so viele Menschen diese Pr\u00fcfung ablegen wollen, noch die IHK in der Lage ist, kurzfristig so viele Pr\u00fcfungen abzunehmen. Zudem ist es f\u00fcr einfache Ordnungsaufgaben auch nicht n\u00f6tig.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmi.bund.de/SharedDocs/gesetzgebungsverfahren/DE/Downloads/referentenentwuerfe/OESI1/ref-entwurf-SiGG.pdf;jsessionid=C4130646A12E1EFA27AAE6BB0ECA64EB.1_cid378?__blob=publicationFile&v=4",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmi.bund.de/SharedDocs/gesetzgebungsverfahren/DE/SiGG-Sicherheitsgewerbegesetz.html",
                            "shortTitle": "BMI",
                            "title": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat",
                            "url": "https://www.bmi.bund.de/DE/startseite/startseite-node.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2023-07-31",
                    "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Regelung des Sicherheitsgewerbes"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_CULTURE",
                        "de": "Kultur",
                        "en": "Culture"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_POLICY",
                        "de": "Arbeitsmarkt",
                        "en": "Job market"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_OTHER",
                        "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                        "en": "Other areas",
                        "fieldOfInterestText": "Veranstaltungswirtschaft, Messewirtschaft"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006242",
                "statements": [],
                "title": "Sicherheitsgewerbegesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "ArbZG",
                        "title": "Arbeitszeitgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/arbzg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Das Arbeitszeitgesetz gibt einen Rahmen f\u00fcr die t\u00e4gliche Arbeitszeit von Angestellten vor. Dieser Rahmen ist f\u00fcr einige Bereiche der Veranstaltungswirtschaft zu starr. Wir ben\u00f6tigen moderne Formen der Arbeitszeitgestaltung. Hierbei sind insbesondere zu nennen: Wochen- oder Monatsarbeitszeit, maximale Tagesarbeitszeit, saisonale Besonderheiten und Wochenendregelungen. Wir ben\u00f6tigen ein flexibles und unb\u00fcrokratisches Arbeitszeitgesetz, das es unseren Betrieben erm\u00f6glicht, den Anforderungen einer zeitgem\u00e4\u00dfen und nachhaltigen Event-Produktion gerecht zu werden. Der Gesundheits- und Arbeitsschutz hat f\u00fcr uns dabei weiterhin oberste Priorit\u00e4t und steht nicht in Frage. Wir setzen uns daf\u00fcr ein, dass das Arbeitszeitgesetz in diesem Sinne \u00fcberarbeitet wird.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                        "en": "Other in the field of \"Economy\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_POLICY",
                        "de": "Arbeitsmarkt",
                        "en": "Job market"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_OTHER",
                        "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                        "en": "Other areas",
                        "fieldOfInterestText": "Veranstaltungswirtschaft, Messewirtschaft"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_CULTURE",
                        "de": "Kultur",
                        "en": "Culture"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Medien, Kommunikation und Informationstechnik\"",
                        "en": "Other in the field of \"Media, communication and information technology\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006243",
                "statements": [],
                "title": "Flexiblere M\u00f6glichkeiten im Arbeitszeitgesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SozSichEUG",
                        "title": "Gesetz zur Koordinierung der Systeme der sozialen Sicherheit in Europa",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sozsicheug"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Vorschlag zur Verbesserung der verwaltungstechnischen Einhaltung der europ\u00e4ischen Vorschriften zur Koordinierung der sozialen Sicherheit zugunsten der Besch\u00e4ftigung von K\u00fcnstler*innen, Veranstaltungstechniker*innen und Arbeitnehmer*innen innerhalb der EU.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Medien, Kommunikation und Informationstechnik\"",
                        "en": "Other in the field of \"Media, communication and information technology\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_CULTURE",
                        "de": "Kultur",
                        "en": "Culture"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_OTHER",
                        "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                        "en": "Other areas",
                        "fieldOfInterestText": "Veranstaltungswirtschaft, Messewirtschaft"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006244",
                "statements": [],
                "title": "EU-Sozialversicherung"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Freistellung nach Unterabschnitt 1.1.3.1 Buchstabe c des ADR (2023). \r\n\r\n\r\nHinweis zum betroffenen geltenden Recht auf Bundesebene:\r\n\r\nVerordnung (EG) Nr. 1272/2008 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 16. Dezember 2008 \u00fcber die Einstufung, Kennzeichnung und Verpackung von Stoffen und Gemischen, zur \u00c4nderung und Aufhebung der Richtlinien 67/548/EWG und 1999/45/EG und zur \u00c4nderung der Verordnung (EG) Nr. 1907/2006, zuletzt ge\u00e4ndert durch Verordnung (EU) Nr. 2019/1243 Richtlinie 2008/68/EG des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 24. September 2008 \u00fcber die Bef\u00f6rderung gef\u00e4hrlicher G\u00fcter im Binnenland, zuletzt ge\u00e4ndert durch Beschl. (EU) 2019/1094 der Kommission ADR 2023 - \u00dcbereinkommen \u00fcber die internationale Bef\u00f6rderung gef\u00e4hrlicher G\u00fcter auf der Stra\u00dfe",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                        "en": "Other in the field of \"Economy\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_OTHER",
                        "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                        "en": "Other areas",
                        "fieldOfInterestText": "Veranstaltungswirtschaft, Messewirtschaft"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006245",
                "statements": [],
                "title": "Gefahrgut Transporte  ADR  \u00dcbereinkommen \u00fcber die internationale Bef\u00f6rderung gef\u00e4hrlicher G\u00fcter auf der Stra\u00dfe"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/e9/43/314251/Stellungnahme-Gutachten-SG2406210053.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-20"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006241",
                "regulatoryProjectTitle": "TA L\u00e4rm",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Stellungnahme zum \u201eEntwurf einer zweiten Verwaltungsvorschrift zur \u00c4nderung der Technischen Anleitung zum Schutz gegen L\u00e4rm\u201c \r\n\r\nSehr geehrte Damen und Herren, \r\nsehr geehrte Frau Bundesministerin Lemke, \r\n\r\nvielen Dank f\u00fcr ihre Nachricht und die M\u00f6glichkeit zum Entwurf einer zweiten Verwaltungsvorschrift zur \u00c4nderung der Technischen Anleitung zum Schutz gegen L\u00e4rm f\u00fcr Stellung nehmen zu k\u00f6nnen. \r\n\r\nDer von Ihnen vorgeschlagene Entwurf sieht zwar vor, die TA L\u00e4rm an die ge\u00e4nderten Lebensverh\u00e4ltnisse in den Innenst\u00e4dten anzupassen und den entstandenen Zielkonflikt zwischen L\u00e4rmschutz und heranr\u00fcckender Wohnbebauung aufzul\u00f6sen sowie eine Verbesserung der Bedingungen f\u00fcr Clubs und Livemusikst\u00e4tten zu erwirken. Jedoch sind aus unserer Sicht im Entwurf keine Verbesserungen f\u00fcr den Bestand vorgesehen. \r\n\r\nEine F\u00fclle von Bauprojekten wird nicht auf Grundlage neuer Bebauungspl\u00e4ne, sondern gem\u00e4\u00df des bestehenden Bauplanungsrechts oder gewachsener Strukturen ohne Bebauungsplan realisiert. Daher ist es unerl\u00e4sslich, auch eine Regelung f\u00fcr innerst\u00e4dtische Gebiete ohne Bebauungsplan (\u00a7 34 BauGB) zu schaffen. Andernfalls w\u00fcrden wohl nur sehr wenige Clubs in Deutschland von dieser neuen Verordnung betroffen sein. \r\n\r\nDie zeitliche Begrenzung der Experimentierklausel, nach welcher M\u00f6glichkeiten des passiven Schallschutzes f\u00fcr eine Reduktion des Gewerbel\u00e4rms erprobt werden sollen, d\u00fcrfte die Bereitschaft der Kommunen zur Anwendung wahrscheinlich einschr\u00e4nken. Die Erstellung neuer Bebauungspl\u00e4ne dauert in der Regel zwischen 5 und 7 Jahren. Hinzu kommt ein weiterer mehrj\u00e4hriger Zeitraum f\u00fcr die bauliche Fertigstellung. Bevor also aus der praktischen Umsetzung messbare Ergebnisse vorliegen, w\u00e4re der Befristungszeitraum bereits verstrichen. Eine regelm\u00e4\u00dfige Bewertung und \u00dcberarbeitung w\u00e4ren daher ratsam. Zudem sollten umfassende Informationen und Schulungen f\u00fcr die Kommunen durch das BMUV bereitgestellt werden, um eine breite Teilnahme sicherzustellen. \r\n\r\nAu\u00dferdem sollte die Experimentierklausel nicht nur f\u00fcr Bauvorhaben gem\u00e4\u00df \u00a7 34 BauGB gelten, sondern auch in allen Gebieten anwendbar sein, in denen Gewerbebetriebe und Kultureinrichtungen erlaubt sind oder bereits aufgrund vorheriger Regelungen vorhanden sind.\r\n\r\nDes Weiteren sehen wir eine Unterscheidung zwischen Industrie- und Kulturl\u00e4rm langfristig als unabdingbar an. W\u00e4hrend Industriel\u00e4rm in der Regel als solcher L\u00e4rm wahrgenommen wird, k\u00f6nnen Ger\u00e4uschemissionen durch Kulturveranstaltungen durchaus nicht als L\u00e4rm eingestuft werden. Schlie\u00dflich k\u00f6nnen mit der Anpassung der TA L\u00e4rm nur \u00c4nderungen vorgenommen werden, die auch Regelungen f\u00fcr Gewerbe- und Industriel\u00e4rm betreffen. Um der besonderen Stellung von Kultur gerecht zu werden w\u00e4re eine gesonderte Kulturschallverordnung, wie beispielsweise beim Sport, sinnvoll. \r\n\r\nZus\u00e4tzlich ist zu bem\u00e4ngeln, dass der Entwurf keinen konkreten Interessenausgleich zwischen Anwohnern und dem Nachtleben vorsieht. Im Gegenteil: Anstatt das bei Neubauten bereits h\u00f6here Schalld\u00e4mmungsma\u00df zu ber\u00fccksichtigen, werden noch strengere Anforderungen (Pflicht f\u00fcr teure Schallschutzfenster, auch f\u00fcr R\u00e4ume, in denen nicht geschlafen wird, nur weil sie zur Stra\u00dfe hin liegen) formuliert. Dies f\u00fchrt zu h\u00f6heren Kosten und erschwert die Anwendung der Experimentierklausel. \r\n\r\nBei Neubauten mit guter Schalld\u00e4mmung ist es nicht zielf\u00fchrend, den Messpunkt f\u00fcr die Immissionen 0,5 Meter vor dem ge\u00f6ffneten Fenster zu platzieren, da dadurch eine Nutzung im Au\u00dfenbereich gesch\u00fctzt w\u00fcrde, die tats\u00e4chlich nicht oder kaum stattfindet und dadurch nicht wesentlich gest\u00f6rt wird. Jedenfalls bei Geb\u00e4uden mit erh\u00f6htem Schalld\u00e4mmma\u00df sollten auch die Immissionen innerhalb der Wohnung ber\u00fccksichtigt werden. Wenn man Clubkultur etablieren m\u00f6chte, muss auch die Nutzung im Freien mit einer Privilegierung des Verhaltensl\u00e4rms erm\u00f6glicht werden. Zudem sollten Messorte so definiert werden, dass sie wirklich schutzw\u00fcrdige R\u00e4ume betreffen. Daher sollten zuk\u00fcnftige Messwerte an den Schlafzimmern ausgerichtet werden.\r\n\r\nEin wichtiger Aspekt ist der Informationsfluss \u00fcber heranr\u00fcckende Wohnbebauung in den Kommunen. Die betreffenden Kultureinrichtungen, Clubs und Live-Spielst\u00e4tten m\u00fcssen erfahren, dass ein Bauprojekt ansteht, und sie m\u00fcssen unmittelbar informiert werden. Das Problem dabei ist, dass nur sehr wenige (12 % gem\u00e4\u00df Clubstudie) Eigent\u00fcmer ihrer Immobilie sind. Wenn in einem Verfahren ausschlie\u00dflich die Eigent\u00fcmer informiert werden, besteht die Gefahr, dass die Mieter die Chance verpassen, auf ihre Anliegen hinzuweisen und die Anwendung der Regelung f\u00fcr herannahende Wohnbebauung zu fordern. Eigent\u00fcmer sind teilweise im Ausland ans\u00e4ssige Organisationen, die sich nicht um die Belange einzelner Mieter k\u00fcmmern k\u00f6nnen. Ein L\u00f6sungsansatz k\u00f6nnte hier eine verpflichtende Kartierung von Musikclubs mit nachweisbarem kulturellem Bezug sein. Zudem sollte die verpflichtende Ber\u00fccksichtigung dieser Informationen in den Genehmigungsverfahren durch eine Erg\u00e4nzung der Kennzeichnung im Baugesetzbuch (\u00a7 9 Inhalt des Bebauungsplans) erfolgen. \r\n\r\nF\u00fcr R\u00fcckfragen stehen wir gerne zur Verf\u00fcgung.\r\n \r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen \r\n\r\nVPLT \u2013 Der Verband f\u00fcr Medien- und Veranstaltungstechnik e.V."
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}