{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-11-16T12:18:58.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-25T12:19:42.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-08-07T13:18:21.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40812,
                "validFromDate": "2024-08-07T13:18:21.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40073,
                "validFromDate": "2024-06-28T13:19:04.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-07T13:18:21.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 38219,
                "validFromDate": "2024-06-25T15:07:54.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-28T13:19:04.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 26823,
                "validFromDate": "2023-11-14T12:52:09.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-25T15:07:54.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 26800,
                "validFromDate": "2023-11-13T12:23:05.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-11-14T12:52:09.000+01:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 20074,
                "validFromDate": "2023-06-01T11:00:32.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-11-13T12:23:05.000+01:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 13234,
                "validFromDate": "2022-11-16T12:18:58.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-01T11:00:32.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_TRADE_ASSOC",
            "de": "Wirtschaftsverband oder Gewerbeverband/-verein",
            "en": "Trade association"
        },
        "activityDescription": "Zweck des Bundesverbandes ist es, die wirtschaftspolitischen, insbesondere die sich hieraus ergebenden fachlichen Interessen seiner Mitglieder gegen\u00fcber staatlichen Institutionen, Dienststellen, Beh\u00f6rden und Einrichtungen der Wirtschaft zu vertreten und zu f\u00f6rdern;\r\ndie Mitglieder \u00fcber alle der Gesch\u00e4ftsstelle bekannt gewordenen einschl\u00e4gigen Anordnungen und Hinweise der genannten Institutionen, Einrichtungen usw. zu unterrichten;\r\nden Austausch wirtschaftlicher Nachrichten und Erfahrungen zu f\u00f6rdern, Richt\u00aclinien zu geben und seine Mitglieder in allen Fragen zu beraten;\r\ndie Fairness im Wettbewerb zu f\u00f6rdern und insbesondere, gem\u00e4\u00df \u00a7 13 des Gesetzes \u00fcber den unlauteren Wettbewerb, gegen unlautere Wettbewerbs-handlungen vorzugehen;\r\ndie \u00d6ffentlichkeit \u00fcber den Zweck des Bundesverbandes und seiner Ziele, sowie \u00fcber die Ziele und Probleme im Gesch\u00e4ftsfeld der Luftsicherheit zu unterrichten;\r\ngrunds\u00e4tzlich die Richtlinien der Tarifpolitik festzulegen, die Tarifverhandlungen zu koordinieren, Tarifvertr\u00e4ge abzuschlie\u00dfen und deren Allgemeinverbindlich\u00ackeit anzustreben.\r\nDer Bundesverband versteht sich als Wirtschafts- und Arbeitgeberverband und als ein auf freiwilligem Zusammenschluss beruhender Verband seiner Mitglieder im Sinne von Art. 9 Abs. 3 Grundgesetz und als Sozialpartner f\u00fcr eine freiheitliche Wirtschafts- und Gesellschaftsordnung.\r\n\r\nDer BDLS ist die Stimme der Luftsicherheitsunternehmen. In diesem Zus\u00e1mmenhang nimmt er die Interessen seiner Mitglieder wahr. Er vertritt die wirtschaftlichen, wirtschaftspolitischen und die sich daraus ergebenden fachlichen Interessen seiner Mitgliedsunternehmen auf nationaler und europ\u00e4ischer Ebene. Der BDLS ist davon \u00fcberzeugt, dass im komplexen und komplizierten System des Luftverkehrs ein st\u00e4ndiger, intensiver Austausch sowie eine enge und vertrauensvolle Kooperation mit der Politik, den zust\u00e4ndigen Ministerien und Beh\u00f6rden, den Flughafenbetreibern und den Luftverkehrsgesellschaften, bzw. deren Interessenvertretungen, sowie den Tarifpartnern notwendig ist, um die bestm\u00f6gliche Sicherheit zu gew\u00e4hrleisten.\r\nAls Wirtschafts- und Arbeitgeberverband legt der BDLS grunds\u00e4tzlich die Richtlinien der Tarifpolitik fest, koordiniert die Tarifverhandlungen, schlie\u00dft Tarifvertr\u00e4ge ab und strebt deren Allgemeinverbindlichkeit an.\r\nUm diese Ziele zu erreichen, h\u00e4lt der BDLS die folgenden ersten Schritte f\u00fcr erforderlich:\r\n- Vereinheitlichung und Vereinfachung der gesetzlichen und beh\u00f6rdlichen Regelungen im Bereich der Luftsicherheit, sowohl im Hinblick auf Zust\u00e4ndigkeitsregelungen als auch Verfahren\r\n- Erarbeitung einheitlicher nationaler und europ\u00e4ischer Standards f\u00fcr den Aufgabenvollzug\r\n- verbindliche Festlegung dieser Standards durch entsprechende Normen und Zertifikate\r\n- Vereinheitlichung aller Schulungs-, Pr\u00fcfungs- und Auditierungsverfahren\r\n- Erarbeitung gesetzlicher und tariflicher Regelungen, um im Fall von Arbeitsk\u00e4mpfen die \u00fcbergeordneten Interessen der Bev\u00f6lkerung und der Wirtschaft angemessen und ausreichend zu ber\u00fccksichtigen\r\n- st\u00e4ndige Weiterentwicklung der Kontrollverfahren, insbesondere unter Ber\u00fccksichtigung der Entwicklungen in der Technik sowie der zunehmenden Digitalisierung\r\nGrundlagen der Arbeit sind die Vernetzung, der Erfahrungsaustausch und die Kollaboration zwischen den Mitgliedern und externen Akteurinnen und Akteuren aus Wirtschaft, Zivilgesellschaft, Wissenschaft und Politik.\r\nUm die Rahmenbedingungen in der Luftsicherheit zu verbessern, unterhalten wir einen \u201einterfraktionellen Dialog\u201c. Mithilfe von Positionspapieren informieren wir \u00fcber Herausforderungen in der Luftsicherheit und machen Vorschl\u00e4ge f\u00fcr gesetzliche Regelungen zur F\u00f6rderung von Verbesserungen. Des Weiteren vernetzt der Verband seine Mitglieder mit Politikerinnen und Politikern, um den direkten Dialog zu f\u00f6rdern. Es werden Fachveranstaltungen und Podien organisiert, aber auch unmittelbar Stellungnahmen und Gutachten ver\u00f6ffentlicht und/oder an Abgeordnete sowie an die Bundesregierung \u00fcbermittelt.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG",
                "de": "Bundestag",
                "en": "Bundestag"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_COOPERATION",
                "de": "Polizeiliche und justizielle Zusammenarbeit in der EU",
                "en": "Police and judicial cooperation"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                "en": "Public law"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                "en": "Other in the field of \"Law\""
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_PARLIAMENTARY",
                "de": "Parlamentarisches Verfahren",
                "en": "Parliamentary procedure"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_CYBER",
                "de": "Cybersicherheit",
                "en": "Cyber security"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                "en": "Data protection and information security"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_POLITICAL_PARTIES",
                "de": "Politisches Leben, Parteien",
                "en": "Political life, parties"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                "de": "Wettbewerbsrecht",
                "en": "Competition law"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AEROSPACE",
                "de": "Luft- und Raumfahrt",
                "en": "Aerospace"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Innere Sicherheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Internal security\""
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                "de": "Rechtspolitik",
                "en": "Legal policy"
            },
            {
                "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                "de": "Innere Sicherheit",
                "en": "Internal security"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_ANTI_TERRORISM",
                "de": "Terrorismusbek\u00e4mpfung",
                "en": "Counter terrorism"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                "de": "Zivilrecht",
                "en": "Civil rights"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                "de": "Handel und Dienstleistungen",
                "en": "Trade and services"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CRIMINAL",
                "de": "Strafrecht",
                "en": "Criminal law"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/cf/38/341477/Jahresabschluss-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "codeOfConductPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d1/78/341478/Verhaltenskodex-final-08-11-22.pdf",
        "ownCodeOfConduct": true
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.33,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 40001,
            "to": 50000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Friedrichstr. ",
            "streetNumber": "149",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "mail@bdls.aero"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4930275785700",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.bdls.aero"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Alexander",
                "lastName": "Borgschulze",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Nicole",
                "lastName": "Oppermann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Peter",
                "lastName": "Haller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christian",
                "lastName": "Huber",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Cornelia",
                "lastName": "Okpara",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sven",
                "lastName": "Weirup",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Alexander",
                "function": "Pr\u00e4sident",
                "lastName": "Borgschulze",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Oliver",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Damer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Nicole",
                "function": "Vizepr\u00e4sidentin",
                "lastName": "Oppermann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Peter",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Haller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Christian",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Huber",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Tobias",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Soppart",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-20",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 33,
            "totalCount": 33
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Bundesverband der Dienstleistungswirtschaft e.V. (BDWi)"
            },
            {
                "membership": "Bundesverband der Sicherheitswirtschaft e.V. (BDSW)"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Bundesverband der Luftsicherheitsunternehmen e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [
            {
                "name": "FraSec Flughafensicherheit GmbH"
            }
        ],
        "individualContributorsPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 380001,
            "to": 390000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001577/40812",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-25T15:07:54.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/08/20/341479/Lobbyregister-Detailansicht-R001577-2024-08-07_13-18-21.pdf",
        "validFromDate": "2024-08-07T13:18:21.000+02:00",
        "version": 9
    },
    "registerEntryId": 40812,
    "registerNumber": "R001577",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Zur St\u00e4rkung der Tarifbindung, des fairen Wettbewerbs und der sozialen Nachhaltigkeit soll die \u00f6ffentliche Auftragsvergabe des Bundes an die Einhaltung eines repr\u00e4sentativen Tarifvertrages der jeweiligen Branche gebunden werden, wobei die Vergabe auf einer einfachen, unb\u00fcrokratischen Erkl\u00e4rung beruhen soll. Dies fordern und unterst\u00fctzen wir.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                        "de": "Handel und Dienstleistungen",
                        "en": "Trade and services"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                        "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                        "en": "Public law"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005538",
                "statements": [],
                "title": "Bundestariftreuegesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "GewO",
                        "title": "Gewerbeordnung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/gewo"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Wir begr\u00fc\u00dfen die Intention der Schaffung einer eigenst\u00e4ndigen Regelung f\u00fcr das Sicherheitsgewerbe. Neben dem Hinweis auf die Notwendigkeit, missbr\u00e4uchlichen Handlungen durch Sicherheitsunternehmen und ihre Mitarbeiter entgegenzuwirken, m\u00fcssen auch die weitreichenden F\u00e4higkeiten und Handlungsfelder der Sicherheitswirtschaft angemessen zum Ausdruck kommen. Dies sehen wir im RefE nicht hinreichend umgesetzt.\r\n\r\nWir fordern, dass die bislang f\u00fcr die T\u00e4tigkeiten in der Luftsicherheit, die spezialgesetzlich im Luftsicherheitsgesetz, der Luftsicherheitsschulungsverordnung und entsprechen-den EU-Verordnungen geregelt sind, gemachten Ausnahmen auch weiter gelten.\r\n",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmi.bund.de/SharedDocs/gesetzgebungsverfahren/DE/Downloads/referentenentwuerfe/OESI1/ref-entwurf-SiGG.pdf;jsessionid=C4130646A12E1EFA27AAE6BB0ECA64EB.1_cid378?__blob=publicationFile&v=4",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmi.bund.de/SharedDocs/gesetzgebungsverfahren/DE/SiGG-Sicherheitsgewerbegesetz.html",
                            "shortTitle": "BMI",
                            "title": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat",
                            "url": "https://www.bmi.bund.de/DE/startseite/startseite-node.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2023-07-31",
                    "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Regelung des Sicherheitsgewerbes"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                        "de": "Zivilrecht",
                        "en": "Civil rights"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                        "de": "Innere Sicherheit",
                        "en": "Internal security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Innere Sicherheit\"",
                        "en": "Other in the field of \"Internal security\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_POLICY",
                        "de": "Arbeitsmarkt",
                        "en": "Job market"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                        "de": "Wettbewerbsrecht",
                        "en": "Competition law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                        "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                        "en": "Public law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                        "de": "Handel und Dienstleistungen",
                        "en": "Trade and services"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005539",
                "statements": [],
                "title": "Sicherheitsgewerbegesetz"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}