{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-24T14:34:01.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-24T11:24:43.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-12T16:25:50.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 33231,
                "validFromDate": "2024-06-12T16:25:50.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 24910,
                "validFromDate": "2023-08-09T12:40:08.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-12T16:25:50.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 24909,
                "validFromDate": "2023-08-09T12:38:20.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-08-09T12:40:08.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 17148,
                "validFromDate": "2023-02-24T14:34:01.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-08-09T12:38:20.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PROFESSION_ASSOC",
            "de": "Berufsverband",
            "en": "Professional association"
        },
        "activityDescription": "Der IVD Bundesverband ist eine nach Berufsbereichen gegliederte Organisation der deutschen Immobilienwirtschaft. Der Zweck des Bundesverbandes liegt in der F\u00f6rderung und Vertretung der Berufszweige, Berufsgruppen und Berufsvertreter, die insbesondere einem der folgenden Berufsbereiche der immobiliennahen Dienstleistungen angeh\u00f6ren: \r\n\r\nImmobilienberatung, Immobilienvermittlung und Finanzierungsdienstleistung, Verm\u00f6gens- und Immobilienverwaltung, Geb\u00e4udemanagement, Wohnungseigentumsverwaltung, Immobilienbewertung, Marktforschung in der Immobilienwirtschaft, immobilienwirtschaftliche Projektentwicklung und -realisierung, Baubetreuung und Projektsteuerung, Immobilienentwicklung, Center Management, \u00f6ffentliche und private Dienstleistungen f\u00fcr Immobilieneigent\u00fcmer\r\n\r\nDie F\u00f6rderung des Verbandszwecks erfolgt insbesondere durch die \u00d6ffentlichkeitsarbeit zur Darstellung und Fortentwicklung der im Bundesverband repr\u00e4sentierten Berufsbilder und die Steigerung ihres Ansehens, die Durchf\u00fchrung beruflicher Fort- und Weiterbildung von Personen, deren Interessen der Bundesverband vertritt, die F\u00f6rderung des Verbraucherschutzes insbesondere des lauteren Wettbewerbs und die Bek\u00e4mpfung des unlauteren Wettbewerbs, die Wahrnehmung der Interessen der in der Immobilienwirtschaft T\u00e4tigen gegen\u00fcber der Gesetzgebung, Verwaltung und Rechtsprechung sowie gegen\u00fcber anderen Berufsverb\u00e4nden, die Mitgliedschaft in und der Erfahrungsaustausch mit internationalen Organisationen der Immobilienwirtschaft, die F\u00f6rderung eines qualitativ vereinheitlichten Berufsaus\u00fcbungskodex sowie der Kollegialit\u00e4t unter den Mitgliedern sowie die Bestellung eines Ombudsmanns sowie die Einrichtung einer Schlichtungsstelle zur Beilegung von Meinungsverschiedenheiten mit Verbrauchern (Ombudsstelle) gem\u00e4\u00df der Verfahrensordnung.\r\n\r\nDer Verband setzt sich in erster Linie f\u00fcr die origin\u00e4ren Interessen seiner Mitglieder ein. Diese liegen in einem Mindestma\u00df von Regulierung, wobei ausnahmsweise Regelungen im Bereich des Berufszugangs und der der Berufsaus\u00fcbung zur Sicherung der Qualit\u00e4t und zum Schutz der Verbraucher akzeptiert werden. Eine weitere Kernforderung besteht darin, die Vertragsfreiheit zu respektieren. Dar\u00fcber hinaus setzt sich der Verband als gro\u00dfer gesamtimmobilienwirtschaftlicher Zusammenschluss f\u00fcr Rahmenbedingungen ein, die ein Bauen von Wohnungen beg\u00fcnstigt, um die Bev\u00f6lkerung mit Wohnraum zu gew\u00e4hrleisten. Dabei zieht der Verband eine Politik vor, die auf eine Verbreiterung des Angebotes aus ist. Eingriffe in das Mietrecht werden insoweit als sch\u00e4dlich erachtet. Zudem setzt sich der Verband f\u00fcr die F\u00f6rderung des selbstgenutzten Wohneigentums ein. Energieeinsparungen und Klimaneutralit\u00e4t im Geb\u00e4udebereich als Fernziel werden unterst\u00fctzt, wobei die finanzielle Leistungsf\u00e4higkeit der Eigent\u00fcmer und Mieter beachtet werden muss. Dar\u00fcber betreibt der Verband eine Interessenvertretung, die auf eine m\u00f6glichst praktikable und im Wettbewerb zu anderen Mitgliedsstaaten der EU verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen Immobilien- und Unternehmensbesteuerung abzielt.    ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_RP_RESIDE",
                "de": "Wohnen",
                "en": "Reside"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen\"",
                "en": "Other in the field of \"Spatial planning, construction and housing\""
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG",
                "de": "Bundestag",
                "en": "Bundestag"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                "de": "Wettbewerbsrecht",
                "en": "Competition law"
            },
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_COUNTRYSIDE",
                "de": "L\u00e4ndlicher Raum",
                "en": "Rural area"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                "en": "Public law"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                "de": "Zivilrecht",
                "en": "Civil rights"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_CITY",
                "de": "Stadtentwicklung",
                "en": "Urban development"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                "en": "Construction and construction industry"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_PARLIAMENTARY",
                "de": "Parlamentarisches Verfahren",
                "en": "Parliamentary procedure"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/e4/0d/289414/Bilanz2023IVD.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 1.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 170001,
            "to": 180000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "Haus der Verb\u00e4nde",
            "street": "Littenstra\u00dfe",
            "streetNumber": "10",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10179"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@ivd.net"
                },
                {
                    "email": "carolin.hegenbarth@ivd.net"
                },
                {
                    "email": "christian.osthus@ivd.net"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49302757260",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.ivd.net"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Dirk",
                "lastName": "Wohltorf",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Carolin",
                "lastName": "Hegenbarth",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Christian",
                "lastName": "Osthus",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Dirk",
                "function": "Pr\u00e4sident",
                "lastName": "Wohltorf",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Axel",
                "function": "Vizepr\u00e4sident und Schatzmeister",
                "lastName": "Quester",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Markus",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Jugan",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Jeanette",
                "function": "Vizepr\u00e4sidentin",
                "lastName": "Kuhnert",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Robert",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Vesely",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-05-08",
            "naturalPersons": 3757,
            "organizations": 2433,
            "totalCount": 6190
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Wirtschaftsrat der CDU e.V."
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsforum der SPD e.V."
            },
            {
                "membership": "MIT Mittelstands- und Wirtschaftsunion e.V."
            },
            {
                "membership": "BID Bundesarbeitsgemeinschaft Immobilienwirtschaft Deutschland"
            },
            {
                "membership": "ZIA Zentraler Immobilien Ausschuss e.V."
            },
            {
                "membership": "DV Deutscher Verband f\u00fcr Wohnungswesen, St\u00e4dtebau und Raumordnung e.V."
            },
            {
                "membership": "CEPI The Conseil europ\u00e9en des Professions immobili\u00e8re aisbl"
            },
            {
                "membership": "TEGoVA The European Group of Valuers Associations"
            },
            {
                "membership": "FIABCI Deutsche Delegation e.V."
            },
            {
                "membership": "B\u00fcndnis bezahlbarer Wohnraum der Bundesregierung"
            },
            {
                "membership": "Aktion \u201eImpulse f\u00fcr den Wohnungsbau\u201c"
            },
            {
                "membership": "Verb\u00e4ndeb\u00fcndnis Wohneigentum"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Immobilienverband Deutschland IVD Bundesverband der Immobilienberater, Makler, Verwalter und Sachverst\u00e4ndigen e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1960001,
            "to": 1970000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001210/33231",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-12T16:25:50.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/22/79/289419/Lobbyregister-Detailansicht-R001210-2024-06-12_16-25-50.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-12T16:25:50.000+02:00",
        "version": 6
    },
    "registerEntryId": 33231,
    "registerNumber": "R001210",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BGB",
                        "title": "B\u00fcrgerliches Gesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bgb"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Das Gesetz sollte so umgesetzt werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen\"",
                        "en": "Other in the field of \"Spatial planning, construction and housing\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                        "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                        "en": "Construction and construction industry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                        "de": "Verbraucherschutz",
                        "en": "Consumer protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_RESIDE",
                        "de": "Wohnen",
                        "en": "Reside"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/098/2009890.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMJ",
                                "title": "Bundesministerium der Justiz",
                                "url": "https://www.bmj.de/DE/Startseite/Startseite_node.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/9890",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-zulassung-virtueller-wohnungseigent%C3%BCmerversammlungen-zur-erleichterung-des-einsatzes-von/304775",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Zulassung virtueller Wohnungseigent\u00fcmerversammlungen, zur Erleichterung des Einsatzes von Steckersolarger\u00e4ten und zur \u00dcbertragbarkeit beschr\u00e4nkter pers\u00f6nlicher Dienstbarkeiten f\u00fcr Erneuerbare-Energien-Anlagen"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002074",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/57/94/289415/Stellungnahme-Gutachten-SG2405100003.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-03"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0002074",
                        "regulatoryProjectTitle": "Zulassung von virtuellen WEG-Versammlungen und Erleichterung des Einsatzes von Steckersolarger\u00e4ten",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "zum Referentenentwurf des BMJ\r\nDer Immobilienverband Deutschland IVD - Bundesverband der Immobilienberater, Makler,\r\nVerwalter und Sachverst\u00e4ndige e.V. und der BVI Bundesfachverband der Immobilienverwalter\r\ne.V. bedanken sich f\u00fcr die Gelegenheit zur Stellungnahme zum Referentenentwurf des\r\n\u201eGesetzes zur Zulassung virtueller Wohnungseigent\u00fcmerversammlungen, zur Erleichterung\r\ndes Einsatzes von Steckersolarger\u00e4ten und zur \u00dcbertragbarkeit beschr\u00e4nkter pers\u00f6nlicher\r\nDienstbarkeiten f\u00fcr Erneuerbare-Energien-Anlagen\u201c.\r\nBeide Verb\u00e4nde begr\u00fc\u00dfen den vorgelegten Entwurf, der die politischen Ziele des IVD und BVI\r\nf\u00fcr die Schaffung von attraktivem Wohneigentum weiter st\u00fctzt und in den wesentlichen\r\nAussagen mit den eigenen Thesen des IVD und BVI zur Reform des WEG im Jahre 2020 konform\r\ngeht. Die gemeinsamen Forderungen entsprechen dem Wunsch nach Schaffung von\r\nmehr Rechtssicherheit und Rechtsklarheit f\u00fcr Eigent\u00fcmer und Verwalter, nach Vereinfachung\r\nder demokratischen Entscheidungsprozesse innerhalb der Gemeinschaft sowie der Umsetzung\r\nder klimapolitischen Ziele.\r\nI. Stromerzeugung durch Steckersolarger\u00e4te als privilegierte bauliche Ma\u00dfnahme\r\n\u00a7 20 Abs. 2 WEG-E: Die Neuregelung sieht vor, dass die Stromerzeugung durch\r\nSteckersolarger\u00e4te in den Katalog der \u201eprivilegierten\u201c Ma\u00dfnahmen aufgenommen werden\r\nsoll.\r\nDie Klassifizierung der Nutzung von Steckersolarger\u00e4ten als \u201eprivilegierte Ma\u00dfnahme\u201c\r\nwird von den Verb\u00e4nden begr\u00fc\u00dft.\r\nDie Schaffung eines Privilegierungstatbestandes f\u00fcr den Einsatz erneuerbarer Energien ist\r\nwegen der Probleme der Durchsetzbarkeit dieser Ma\u00dfnahmen in der aktuellen\r\nVerwaltungspraxis ebenfalls zu begr\u00fc\u00dfen.\r\nKritisch sehen die Verb\u00e4nde die Abgeschlossenheit der Neuregelung, die aus-weislich des\r\nWortlautes auf Steckersolarger\u00e4te begrenzt sein soll.\r\nDie Entwicklung verschiedenster neuer Technologien zur Nutzung erneuerbarer\r\nEnergien ist in vollem Gange und es ist derzeit nicht absehbar, welche Technologien in\r\nden kommenden Jahren praxisrelevant werden k\u00f6nnten.\r\nPosition IVD und BVI:\r\nDerzeit absehbar ist aber bereits die Nutzung von gr\u00f6\u00dferen Photovoltaik- und\r\nsolarthermischen Anlagen sowie Klein-Windkraftanlagen. Die geplante Gesetzes\u00e4nderung\r\nsollte folgerichtig zum Anlass genommen werden, dem von der\r\nBundesregierung erkl\u00e4rten Ziel der Beschleunigung des Ausbaus der Solar- und\r\nWindenergie zu entsprechen.\r\nInsofern wird angeregt, dem Katalog der privilegierten Ma\u00dfnahmen neben Solarsteckermodulen\r\nauch gr\u00f6\u00dfere Photovoltaikanlagen und solarthermische Anlagen\r\nsowie Windkraftanlagen anzuf\u00fcgen und den Tatbestand im \u00dcbrigen offen zu gestalten,\r\num weiteren zuk\u00fcnftigen Technologien Raum zu lassen.\r\nDies lie\u00dfe sich durch Einf\u00fcgung eines technologieoffenen Tatbestandsmerkmals\r\nrealisieren. Denkbar w\u00e4re eine Formulierung wie \u201eAnlagen zur Erzeugung erneuerbarer\r\nEnergien im Sinne des \u00a7 3 Nummer 21 des Erneuerbare-Energien-Gesetz\u201c. Die\r\nFormulierung w\u00fcrde sich mit der in \u00a7 1092 Absatz 3 Satz 1 BGB (n.F.) decken.\r\n\u00dcber die in \u00a7 21 WEG geregelten Kostenverteilungsma\u00dfst\u00e4be sind die Eigent\u00fcmer auch\r\nhinreichend gegen eine unbillige finanzielle Inanspruchnahme gesch\u00fctzt.\r\nPosition IVD und BVI\r\n\u00a7 554 BGB-E: Der Entwurf des ge\u00e4nderten \u00a7 554 BGB sieht vor, dass auch Steckersolarger\u00e4te\r\nals Mietereinbauten in Betracht kommen.\r\n2.\r\nGrunds\u00e4tzlich ist die \u00c4nderung des \u00a7 554 BGB aus systematischen Gr\u00fcnden zu\r\nbef\u00fcrworten, um insoweit auch einen Gleichlauf zwischen WEG- und Mietrecht zu\r\ngew\u00e4hrleisten. Nach dem aktuellen Entwurf eines Gesetzes zur Steigerung des Ausbaus\r\nphotovoltaischer Energieerzeugung, der sich gerade in der Ressortabstimmung\r\nbefindet, ist es zul\u00e4ssig, dass mehrere Steckersolarger\u00e4te nach einer Entnahmestelle\r\n(Wohnungsanschluss) installiert werden k\u00f6nnen, soweit eine Leistung von 2000 Watt\r\nnicht \u00fcberschritten wird (vgl. \u00a7 8 Abs. 5a EEG-E). Das bedeutet, dass mindestens zwei\r\nGer\u00e4te (800 Watt, bisher 600 Watt) installiert werden k\u00f6nnen. Da hierf\u00fcr mehrere\r\nQuadratmeter notwendig sind, wird hiervon sicherlich nicht so h\u00e4ufig Gebrauch\r\ngemacht. Es kann aber nicht ausgeschlossen werden, so dass in \u00a7 554 BGB-E eine\r\nBegrenzung auf ein Steckersolarger\u00e4t erfolgen sollte. Zudem sollte ausgeschlossen\r\nwerden, dass der Mieter die Solaranlage beispielsweise auf dem Dach angebracht\r\nwerden kann, was das Verlegen von zus\u00e4tzlichen Leitungen erforderlich machen kann.\r\nEin Zugang zum Dach erscheint auch deshalb nicht als sachgerecht, weil der Vermieter\r\ndort selbst eine Anlage errichten kann, um den Mietern den damit erzeugten Strom zur\r\nVerf\u00fcgung zu stellen, was mit dem Solarausbaugesetz erleichtert wird (\u00a7 42b EEG-E).\r\nEine Anbringung an der Fassade der Mietsache, des Balkons oder auf der Terrasse\r\nerscheint ausreichend. Dies sollte in \u00a7 554 BGB-E entsprechend ber\u00fccksichtigt werden.\r\nDie aktuelle Gesetzeslage sieht lediglich eine Beschlusskompetenz f\u00fcr die Durchf\u00fchrung\r\nhybrider Eigent\u00fcmerversammlungen vor.\r\nMit dem Referentenentwurf soll eine Beschlusskompetenz der Wohnungseigent\u00fcmer\r\nzur Durchf\u00fchrung einer \u201erein\u201c virtuellen Versammlung geregelt werden. Danach soll\r\nmit mindestens drei Viertel der abgegebenen Stimmen die Durchf\u00fchrung einer Online-\r\nVersammlung f\u00fcr den Zeitraum von l\u00e4ngstens drei Jahren beschlossen werden k\u00f6nnen.\r\nPosition IVD und BVI:\r\nDiese Regelung wird grunds\u00e4tzlich begr\u00fc\u00dft, da dies der fortschreitenden Digitalisierung\r\nund den technischen M\u00f6glichkeiten, aber auch der effizienten und\r\nkosteng\u00fcnstigeren Interessenvertretung und effektiven Entscheidung abwesender oder\r\nverhinderter Eigent\u00fcmer gerecht wird und unter Umst\u00e4nden unn\u00f6tigen\r\nBeschlussanfechtungsverfahren entgegenwirken k\u00f6nnte.\r\nDie Verb\u00e4nde sehen die Neuregelungen aber insbesondere im Hinblick auf das\r\nWahlrecht der Eigent\u00fcmer und die vorgesehene Befristung auf l\u00e4ngstens drei Jahre als\r\nkritisch an:\r\n1. Befristung\r\nDie Verb\u00e4nde pl\u00e4dieren daf\u00fcr, eine Regelung zu schaffen, die den Eigent\u00fcmern die\r\nWahl l\u00e4sst, eine befristete oder unbefristete Regelung zu treffen.\r\nAusweislich des Wortlautes der Neuregelung besteht f\u00fcr die Wohnungseigent\u00fcmer ein\r\nWahlrecht, ob sie nur noch reine Onlineversammlungen durchf\u00fchren m\u00f6chten\r\n(\u201estattfindet\u201c) oder die Versammlungen als Online-Versammlungen durchgef\u00fchrt\r\nwerden k\u00f6nnen (\u201estattfinden kann\u201c). Letzte Option bedarf einer weiteren Entscheidung\r\nder Wohnungseigent\u00fcmer, was sich als nicht praxistauglich erweist, da es mit einem\r\nzus\u00e4tzlichen Erf\u00fcllungsaufwand f\u00fcr die Gemeinschaften und/oder das\r\nVerwaltungsunternehmen verbunden ist.\r\nDie Verb\u00e4nde regen an, eine klare Regelung zu schaffen, die bestenfalls auch eine\r\nEntfristung beinhaltet. Denn auch die Befristung von drei Jahren d\u00fcrfte in der Praxis zu\r\nUmsetzungsproblemen und somit zu einem Minus an Rechtssicherheit f\u00fchren.\r\nUm auch der Tatsache Rechnung zu tragen, dass sich die grunds\u00e4tzliche Haltung der\r\nWohnungseigent\u00fcmer zu virtuellen Versammlungen \u00e4ndern kann und keine dauerhafte\r\nBindungswirkung auf unbestimmte Zeit f\u00fcr Rechtsnachfolger bestehen soll, ist eine\r\nBefristung nicht erforderlich. Die Beschlussfassung kann unproblematisch durch\r\nneuerlichen Beschluss wieder aufgehoben werden. Als Actus Contraius k\u00f6nnte diese\r\nEntscheidung wiederum einer Mehrheit von drei Vierteln der abgegebenen Stimmen\r\nunterworfen werden.\r\nWenn dennoch eine Regelung \u00fcber eine befristete Entscheidung einer reinen Online-\r\nVersammlung umgesetzt werden sollte, wird dringend empfohlen, dass ein etwaiger\r\nbefristeter Folgebeschluss dann auf einer Pr\u00e4senzversammlung zu fassen ist, um auch\r\ndenjenigen die Chance zu geben, sich an der Entscheidung zu beteiligen, die entweder\r\nerst sp\u00e4ter in die Gemeinschaft eingetreten sind, keine digitale Zugangsm\u00f6glichkeit\r\nhaben oder ihre Meinung zu virtuellen Versammlungen ge\u00e4ndert haben. Dar\u00fcber\r\nhinaus sollte klargestellt werden, dass auch innerhalb der beschlossenen Frist jederzeit\r\nein Neube-schluss gefasst werden kann, ohne dass der urspr\u00fcngliche Beschluss\r\naufgehoben werden muss. Damit best\u00fcnde die M\u00f6glichkeit jederzeit das Wahlrecht\r\naus\u00fcben zu k\u00f6nnen.\r\n2. Vergleichbarkeit mit einer Pr\u00e4senzveranstaltung\r\nAusweislich des Wortlautes des Referentenentwurfs soll die virtuelle Versammlung hinsichtlich\r\nder Teilnahme und Rechteaus\u00fcbung mit einer Pr\u00e4senzversammlung vergleichbar sein. Der\r\nBegr\u00fcndung des Entwurfes ist zu entnehmen, dass eine Chat- oder Telefonkonferenz nicht\r\nzul\u00e4ssig sein soll.\r\nDie Verb\u00e4nde fordern hier 1. sowohl mehr Technologieoffenheit als auch 2. eine Klarstellung\r\ndahingehend, dass die Festlegung auf nur ein bestimmtes Medium unbedingter Bestandteil der\r\nBeschlussfassung sein muss.\r\nEine gesetzliche Begrenzung auf eine Zwei-Wege Audio- und Videoverbindung in Echtzeit ist nicht\r\nnachvollziehbar und inkonsequent im Vergleich zur Durchf\u00fchrung einer hybriden Versammlung\r\nnach \u00a7 23 Absatz 1 Satz 2\r\nWEG. Es ist kein sachlicher Grund erkennbar, der es rechtfertigt, die Nutzung der elektronischen\r\nKommunikationsmittel einzuschr\u00e4nken.\r\nMit der geforderten Festlegung zur Verwendung eines bestimmten einheitlichen Mediums,\r\nsoll die Kommunikation vereinheitlicht und der Organisationsaufwand auf Seiten der\r\nImmobilienverwalter so gering wie m\u00f6glich gehalten werden.\r\n2.\r\nEs wird des Weiteren angeregt, diejenigen technischen Voraussetzungen gesetzlich festzulegen,\r\ndie eine eindeutige Identifizierung der im Online-Verfahren teilnehmenden Eigent\u00fcmer\r\nsicherstellen k\u00f6nnen. Dies sollte nicht grunds\u00e4tzlich in die Entscheidungshoheit der u. U.\r\nlaienhaften Eigent\u00fcmerge-meinschaft gestellt werden.\r\nIII. Erweiterung der Ausnahmen von der Un\u00fcbertragbarkeit beschr\u00e4nkt pers\u00f6nlicher\r\nDienstbarkeiten (\u00a7 1092 Absatz 3 Satz 1 BGB)\r\nDie im Referentenentwurf diesbez\u00fcglich vorgesehenen \u00c4nderungen des BGB sehen die\r\nVerb\u00e4nde als folgerichtig und unbedenklich an.\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Zulassung von virtuellen WEG-Versammlungen und Erleichterung des Einsatzes von Steckersolarger\u00e4ten"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BGB",
                        "title": "B\u00fcrgerliches Gesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bgb"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Das Gesetz sollte so beschlossen werden. Insbesondere die Abschaffung des Textformerfordernisses bei Gewerberaummietvertr\u00e4gen, die Erleichterung bei der Einsichtnahme zum Zwecke der Betriebskostenabrechnung bei Wohnraummietvertr\u00e4gen sowie die Verk\u00fcrzung der Aufbewahrungspflicht von Buchungsbelegen von zehn auf acht Jahre werden bef\u00fcrwortet. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                        "de": "Verbraucherschutz",
                        "en": "Consumer protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen\"",
                        "en": "Other in the field of \"Spatial planning, construction and housing\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_RESIDE",
                        "de": "Wohnen",
                        "en": "Reside"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/113/2011306.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMJ",
                                "title": "Bundesministerium der Justiz",
                                "url": "https://www.bmj.de/DE/Startseite/Startseite_node.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/11306",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/viertes-gesetz-zur-entlastung-der-b%C3%BCrgerinnen-und-b%C3%BCrger-der-wirtschaft/309845",
                        "title": "Entwurf eines Vierten Gesetzes zur Entlastung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, der Wirtschaft sowie der Verwaltung von B\u00fcrokratie - (Viertes B\u00fcrokratieentlastungsgesetz)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002075",
                "statements": [],
                "title": "Viertes B\u00fcrokratieentlastungsgesetz (B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, Wirtschaft sowie Verwaltung)"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "GEG",
                        "title": "Gesetz zur Einsparung von Energie und zur Nutzung erneuerbarer Energien zur W\u00e4rme- und K\u00e4lteerzeugung in Geb\u00e4uden",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/geg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "BGB",
                        "title": "B\u00fcrgerliches Gesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bgb"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die EU-Richtlinie \u00fcber die Gesamtenergieeffizienz von Geb\u00e4uden (EPBD) soll Mindeststandards f\u00fcr Geb\u00e4ude setzen. Die Umsetzung sollte zwar das Gesamtziel der Klimaneutralit\u00e4t des Geb\u00e4udebereiches nicht aus den Augen verlieren, muss aber zur Umsetzung ber\u00fccksichtigen, dass Eigent\u00fcmer von Wohngeb\u00e4uden, die sich in einem energetisch eher schlechten Zustand befinden, sich die energetischen Ma\u00dfnahmen \u00fcberwiegend nicht oder kaum leisten k\u00f6nnen. Vor der Umsetzung sollten noch \u00c4nderungen des sog. Heizungsgesetzes vorgenommen werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_RESIDE",
                        "de": "Wohnen",
                        "en": "Reside"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen\"",
                        "en": "Other in the field of \"Spatial planning, construction and housing\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                        "de": "Verbraucherschutz",
                        "en": "Consumer protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002076",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/45/14/289417/Stellungnahme-Gutachten-SG2405100005.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                        "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                        "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-19"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0002076",
                        "regulatoryProjectTitle": "Umsetzung der ge\u00e4nderten EU-Richtlinie \u00fcber die Gesamtenergieeffizienz von Geb\u00e4uden (EPBD)",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Die Umsetzung des novellierten Geb\u00e4udeenergiegesetzes (GEG), welches am 1. Januar 2024 in Kraft getreten ist, bereitet wie erwartet einige Schwierigkeiten. Zur Erf\u00fcllung des 65%-Ziels kommen derzeit vor allem die W\u00e4rmepumpe und die Nah- sowie Fernw\u00e4rme als Technologien in Betracht. Hierbei erweisen sich die bestehende W\u00e4rmeLV beziehungsweise \u00a7 556c BGB als echte Hindernisse, obwohl das neue GEG gerade auch auf den Ausbau der Fern- und Nahw\u00e4rmenetze zielt. Dies bremst die gew\u00fcnschte Dekarbonisierung der W\u00e4rmeversorgung aus.\r\n\r\nWesentlicher Grund daf\u00fcr ist, dass sich die W\u00e4rmeLV ausschlie\u00dflich auf Kosten von neuen externen L\u00f6sungen f\u00fcr die W\u00e4rmeversorgung fokussiert und deren Dekarbonisierungsbeitrag ausblendet, obwohl doch die Dekarbonisierung inzwischen zum wesentlichen Ziel der Gesetzgebung im Geb\u00e4udebereich geworden ist.\r\n\r\nZudem werden nach den bestehenden Regelungen trotz absehbar weiter steigender Energiepreise historische Kosten fossiler Heizungen mit neuen dekarbonisierten Alternativen verglichen, was grunds\u00e4tzlich zu Lasten der Dekarbonisierung geht.\r\n\r\nEine \u00dcberarbeitung von \u00a7 556c BGB und der W\u00e4rmeLV erscheint uns deshalb dringend notwendig. Dabei sollte eine L\u00f6sung gefunden werden, die den Beitrag zur Dekarbonisierung angemessen ber\u00fccksichtigt und die einfach anzuwenden ist.\r\n\r\nAus unserer Sicht k\u00f6nnten zum Beispiel folgende zwei Ans\u00e4tze zum Tragen kommen:\r\n\r\na)\tJe nach H\u00f6he des Beitrages zur CO2-Emissionsreduzierung sollten im Vergleich auch h\u00f6here Kosten der gewerblichen W\u00e4rmelieferung m\u00f6glich sein. Hierzu k\u00f6nnte man zulassen, dass f\u00fcr eine CO2-Einsparung auch die gewerbliche W\u00e4rmelieferung teurer sein darf. Dabei kommt eine Staffel in Betracht, wonach f\u00fcr eine bestimmte prozentuale Einsparung eine bestimmte Teuerung akzeptiert wird. Ein Vorschlag sieht vor, eine Einsparung von 50 Prozent CO2 mit einer Teuerung von 20 Prozent zu verkn\u00fcpfen. Nach unserer Einsch\u00e4tzung w\u00e4re jedoch eine Staffelung w\u00fcnschenswert, da sie dem Einzelfall mehr Rechnung tr\u00e4gt.    \r\n\r\na)\tDie neue zul\u00e4ssige Mieterh\u00f6hung f\u00fcr Heizungsinvestitionen in \u00a7 559e BGB k\u00f6nnte auf Kostensteigerungen neuer gewerblicher W\u00e4rmelieferung analog \u00fcbertragen werden \u2013 die gewerbliche W\u00e4rmelieferung d\u00fcrfte also 50 ct pro m2 und Monat teurer sein als eine eigene L\u00f6sung. Nach unserer Einsch\u00e4tzung sind viele auch davon ausgegangen, dass dies f\u00fcr den Fall der Nah- und Fernw\u00e4rme auch so beabsichtigt war, so dass dies die Umsetzung ist, die am n\u00e4chsten liegt, zumal sie sich in das neu geschaffene mietrechtliche System am besten einf\u00fcgt. \r\n\r\nDer n\u00f6tige Schutz von Mietern vor zu starken Kostensteigerungen einer externen W\u00e4rmelieferung sollte zus\u00e4tzlich durch eine st\u00e4rkere Regulierung und Kontrolle der Preisbildung bei der Fernw\u00e4rme erreicht werden. "
                        }
                    }
                ],
                "title": "Umsetzung der ge\u00e4nderten EU-Richtlinie \u00fcber die Gesamtenergieeffizienz von Geb\u00e4uden (EPBD)"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Der Immobiliensektor wird h\u00e4ufig zur Geldw\u00e4sche missbraucht. Immobilienmakler sind nach dem Geldw\u00e4schegesetz (GwG) verpflichtet, bestimmte Sorgfaltspflichten zu erf\u00fcllen, um das Risiko der Geldw\u00e4sche und der Terrorismusfinanzierung zu mindern. Sie sind aber an der eigentlichen Finanztransaktion nicht beteiligt, so dass ihre Beurteilungsm\u00f6glichkeiten gering sind. Bei der Umsetzung der Richtlinie sollte dies ber\u00fccksichtigt werden. Der Verwaltungsaufwand f\u00fcr Makler sollte daher verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig sein.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_BUNDESTAG",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "Bundestag"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_BUNDESTAG_PARLIAMENTARY",
                        "de": "Parlamentarisches Verfahren",
                        "en": "Parliamentary procedure"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002077",
                "statements": [],
                "title": "Umsetzung EU-Geldw\u00e4schepaket"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BauGB",
                        "title": "Baugesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bbaug"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Das Gesetz sollte so beschlossen werden. Erforderlichenfalls sollte der Anwendungsbereich f\u00fcr den Au\u00dfenbereich ausgenommen werden.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmwsb.bund.de/SharedDocs/gesetzgebungsverfahren/Webs/BMWSB/DE/Downloads/referentenentwuerfe/formulierungshilfe-befristete-Sonderregelung-Wohnungsbau.pdf?__blob=publicationFile&v=1",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmwsb.bund.de/SharedDocs/gesetzgebungsverfahren/Webs/BMWSB/DE/E-Gesetz-befristete-Sonderregelung-wohnungsbau.html;jsessionid=84B73EDD4AF07286A408535D1F863158.live871",
                            "shortTitle": "BMWSB",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen",
                            "url": "https://www.bmwsb.bund.de/Webs/BMWSB/DE/startseite/startseite-node.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2023-11-23",
                    "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Einf\u00fchrung einer befristeten Sonderregelung f\u00fcr den Wohnungsbau in das Baugesetzbuch"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen\"",
                        "en": "Other in the field of \"Spatial planning, construction and housing\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_RESIDE",
                        "de": "Wohnen",
                        "en": "Reside"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002078",
                "statements": [],
                "title": "Gesetzesentwurf zur Einf\u00fchrung einer befristeten Sonderregelung f\u00fcr den Wohnungsbau in das BauGB"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "GrEStG",
                        "title": "Grunderwerbsteuergesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/grestg_1983"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Soweit das Gesetz eine L\u00e4nder\u00f6ffnungsklausel vorsieht, die es den Bundesl\u00e4ndern gestattet, zugunsten bestimmter Personengruppen (z.B. Familien) einen Freibetrag bei der Grunderwerbsteuer einzur\u00e4umen, sollte das Gesetz so umgesetzt werden. Der Zugang zum selbstgenutzten Wohneigentum sollte in Deutschland dar\u00fcber hinaus deutlich st\u00e4rker gef\u00f6rdert werden. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                        "de": "Verbraucherschutz",
                        "en": "Consumer protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_RESIDE",
                        "de": "Wohnen",
                        "en": "Reside"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen\"",
                        "en": "Other in the field of \"Spatial planning, construction and housing\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002079",
                "statements": [],
                "title": "Grunderwerbsteuer-Novellierungsgesetz, GrEStNG - Wohneigentumsf\u00f6rderung "
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BGB",
                        "title": "B\u00fcrgerliches Gesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bgb"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Eingriffe in die Vertragsfreiheit bed\u00fcrfen der Rechtfertigung. Soweit es den Maklervertrag betrifft, ist es Ende 2020 durch das Gesetz \u00fcber die Verteilung der Maklerkosten bei der Vermittlung von Kaufvertr\u00e4gen \u00fcber Wohnungen und Einfamilienh\u00e4usern bereits zu einer Einschr\u00e4nkung gekommen. Weitere Eingriffe in den Rechtsbereich sollten unterbleiben.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_RESIDE",
                        "de": "Wohnen",
                        "en": "Reside"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen\"",
                        "en": "Other in the field of \"Spatial planning, construction and housing\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                        "de": "Verbraucherschutz",
                        "en": "Consumer protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002080",
                "statements": [],
                "title": "Maklerrecht"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "GewO",
                        "title": "Gewerbeordnung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/gewo"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Einf\u00fchrung eines Sachkundenachweises f\u00fcr Wohnimmobilienverwalter und Immobilienmakler.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen\"",
                        "en": "Other in the field of \"Spatial planning, construction and housing\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                        "de": "Verbraucherschutz",
                        "en": "Consumer protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_RESIDE",
                        "de": "Wohnen",
                        "en": "Reside"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002081",
                "statements": [],
                "title": "Gewerberecht"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/57/94/289415/Stellungnahme-Gutachten-SG2405100003.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-03"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002074",
                "regulatoryProjectTitle": "Zulassung von virtuellen WEG-Versammlungen und Erleichterung des Einsatzes von Steckersolarger\u00e4ten",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "zum Referentenentwurf des BMJ\r\nDer Immobilienverband Deutschland IVD - Bundesverband der Immobilienberater, Makler,\r\nVerwalter und Sachverst\u00e4ndige e.V. und der BVI Bundesfachverband der Immobilienverwalter\r\ne.V. bedanken sich f\u00fcr die Gelegenheit zur Stellungnahme zum Referentenentwurf des\r\n\u201eGesetzes zur Zulassung virtueller Wohnungseigent\u00fcmerversammlungen, zur Erleichterung\r\ndes Einsatzes von Steckersolarger\u00e4ten und zur \u00dcbertragbarkeit beschr\u00e4nkter pers\u00f6nlicher\r\nDienstbarkeiten f\u00fcr Erneuerbare-Energien-Anlagen\u201c.\r\nBeide Verb\u00e4nde begr\u00fc\u00dfen den vorgelegten Entwurf, der die politischen Ziele des IVD und BVI\r\nf\u00fcr die Schaffung von attraktivem Wohneigentum weiter st\u00fctzt und in den wesentlichen\r\nAussagen mit den eigenen Thesen des IVD und BVI zur Reform des WEG im Jahre 2020 konform\r\ngeht. Die gemeinsamen Forderungen entsprechen dem Wunsch nach Schaffung von\r\nmehr Rechtssicherheit und Rechtsklarheit f\u00fcr Eigent\u00fcmer und Verwalter, nach Vereinfachung\r\nder demokratischen Entscheidungsprozesse innerhalb der Gemeinschaft sowie der Umsetzung\r\nder klimapolitischen Ziele.\r\nI. Stromerzeugung durch Steckersolarger\u00e4te als privilegierte bauliche Ma\u00dfnahme\r\n\u00a7 20 Abs. 2 WEG-E: Die Neuregelung sieht vor, dass die Stromerzeugung durch\r\nSteckersolarger\u00e4te in den Katalog der \u201eprivilegierten\u201c Ma\u00dfnahmen aufgenommen werden\r\nsoll.\r\nDie Klassifizierung der Nutzung von Steckersolarger\u00e4ten als \u201eprivilegierte Ma\u00dfnahme\u201c\r\nwird von den Verb\u00e4nden begr\u00fc\u00dft.\r\nDie Schaffung eines Privilegierungstatbestandes f\u00fcr den Einsatz erneuerbarer Energien ist\r\nwegen der Probleme der Durchsetzbarkeit dieser Ma\u00dfnahmen in der aktuellen\r\nVerwaltungspraxis ebenfalls zu begr\u00fc\u00dfen.\r\nKritisch sehen die Verb\u00e4nde die Abgeschlossenheit der Neuregelung, die aus-weislich des\r\nWortlautes auf Steckersolarger\u00e4te begrenzt sein soll.\r\nDie Entwicklung verschiedenster neuer Technologien zur Nutzung erneuerbarer\r\nEnergien ist in vollem Gange und es ist derzeit nicht absehbar, welche Technologien in\r\nden kommenden Jahren praxisrelevant werden k\u00f6nnten.\r\nPosition IVD und BVI:\r\nDerzeit absehbar ist aber bereits die Nutzung von gr\u00f6\u00dferen Photovoltaik- und\r\nsolarthermischen Anlagen sowie Klein-Windkraftanlagen. Die geplante Gesetzes\u00e4nderung\r\nsollte folgerichtig zum Anlass genommen werden, dem von der\r\nBundesregierung erkl\u00e4rten Ziel der Beschleunigung des Ausbaus der Solar- und\r\nWindenergie zu entsprechen.\r\nInsofern wird angeregt, dem Katalog der privilegierten Ma\u00dfnahmen neben Solarsteckermodulen\r\nauch gr\u00f6\u00dfere Photovoltaikanlagen und solarthermische Anlagen\r\nsowie Windkraftanlagen anzuf\u00fcgen und den Tatbestand im \u00dcbrigen offen zu gestalten,\r\num weiteren zuk\u00fcnftigen Technologien Raum zu lassen.\r\nDies lie\u00dfe sich durch Einf\u00fcgung eines technologieoffenen Tatbestandsmerkmals\r\nrealisieren. Denkbar w\u00e4re eine Formulierung wie \u201eAnlagen zur Erzeugung erneuerbarer\r\nEnergien im Sinne des \u00a7 3 Nummer 21 des Erneuerbare-Energien-Gesetz\u201c. Die\r\nFormulierung w\u00fcrde sich mit der in \u00a7 1092 Absatz 3 Satz 1 BGB (n.F.) decken.\r\n\u00dcber die in \u00a7 21 WEG geregelten Kostenverteilungsma\u00dfst\u00e4be sind die Eigent\u00fcmer auch\r\nhinreichend gegen eine unbillige finanzielle Inanspruchnahme gesch\u00fctzt.\r\nPosition IVD und BVI\r\n\u00a7 554 BGB-E: Der Entwurf des ge\u00e4nderten \u00a7 554 BGB sieht vor, dass auch Steckersolarger\u00e4te\r\nals Mietereinbauten in Betracht kommen.\r\n2.\r\nGrunds\u00e4tzlich ist die \u00c4nderung des \u00a7 554 BGB aus systematischen Gr\u00fcnden zu\r\nbef\u00fcrworten, um insoweit auch einen Gleichlauf zwischen WEG- und Mietrecht zu\r\ngew\u00e4hrleisten. Nach dem aktuellen Entwurf eines Gesetzes zur Steigerung des Ausbaus\r\nphotovoltaischer Energieerzeugung, der sich gerade in der Ressortabstimmung\r\nbefindet, ist es zul\u00e4ssig, dass mehrere Steckersolarger\u00e4te nach einer Entnahmestelle\r\n(Wohnungsanschluss) installiert werden k\u00f6nnen, soweit eine Leistung von 2000 Watt\r\nnicht \u00fcberschritten wird (vgl. \u00a7 8 Abs. 5a EEG-E). Das bedeutet, dass mindestens zwei\r\nGer\u00e4te (800 Watt, bisher 600 Watt) installiert werden k\u00f6nnen. Da hierf\u00fcr mehrere\r\nQuadratmeter notwendig sind, wird hiervon sicherlich nicht so h\u00e4ufig Gebrauch\r\ngemacht. Es kann aber nicht ausgeschlossen werden, so dass in \u00a7 554 BGB-E eine\r\nBegrenzung auf ein Steckersolarger\u00e4t erfolgen sollte. Zudem sollte ausgeschlossen\r\nwerden, dass der Mieter die Solaranlage beispielsweise auf dem Dach angebracht\r\nwerden kann, was das Verlegen von zus\u00e4tzlichen Leitungen erforderlich machen kann.\r\nEin Zugang zum Dach erscheint auch deshalb nicht als sachgerecht, weil der Vermieter\r\ndort selbst eine Anlage errichten kann, um den Mietern den damit erzeugten Strom zur\r\nVerf\u00fcgung zu stellen, was mit dem Solarausbaugesetz erleichtert wird (\u00a7 42b EEG-E).\r\nEine Anbringung an der Fassade der Mietsache, des Balkons oder auf der Terrasse\r\nerscheint ausreichend. Dies sollte in \u00a7 554 BGB-E entsprechend ber\u00fccksichtigt werden.\r\nDie aktuelle Gesetzeslage sieht lediglich eine Beschlusskompetenz f\u00fcr die Durchf\u00fchrung\r\nhybrider Eigent\u00fcmerversammlungen vor.\r\nMit dem Referentenentwurf soll eine Beschlusskompetenz der Wohnungseigent\u00fcmer\r\nzur Durchf\u00fchrung einer \u201erein\u201c virtuellen Versammlung geregelt werden. Danach soll\r\nmit mindestens drei Viertel der abgegebenen Stimmen die Durchf\u00fchrung einer Online-\r\nVersammlung f\u00fcr den Zeitraum von l\u00e4ngstens drei Jahren beschlossen werden k\u00f6nnen.\r\nPosition IVD und BVI:\r\nDiese Regelung wird grunds\u00e4tzlich begr\u00fc\u00dft, da dies der fortschreitenden Digitalisierung\r\nund den technischen M\u00f6glichkeiten, aber auch der effizienten und\r\nkosteng\u00fcnstigeren Interessenvertretung und effektiven Entscheidung abwesender oder\r\nverhinderter Eigent\u00fcmer gerecht wird und unter Umst\u00e4nden unn\u00f6tigen\r\nBeschlussanfechtungsverfahren entgegenwirken k\u00f6nnte.\r\nDie Verb\u00e4nde sehen die Neuregelungen aber insbesondere im Hinblick auf das\r\nWahlrecht der Eigent\u00fcmer und die vorgesehene Befristung auf l\u00e4ngstens drei Jahre als\r\nkritisch an:\r\n1. Befristung\r\nDie Verb\u00e4nde pl\u00e4dieren daf\u00fcr, eine Regelung zu schaffen, die den Eigent\u00fcmern die\r\nWahl l\u00e4sst, eine befristete oder unbefristete Regelung zu treffen.\r\nAusweislich des Wortlautes der Neuregelung besteht f\u00fcr die Wohnungseigent\u00fcmer ein\r\nWahlrecht, ob sie nur noch reine Onlineversammlungen durchf\u00fchren m\u00f6chten\r\n(\u201estattfindet\u201c) oder die Versammlungen als Online-Versammlungen durchgef\u00fchrt\r\nwerden k\u00f6nnen (\u201estattfinden kann\u201c). Letzte Option bedarf einer weiteren Entscheidung\r\nder Wohnungseigent\u00fcmer, was sich als nicht praxistauglich erweist, da es mit einem\r\nzus\u00e4tzlichen Erf\u00fcllungsaufwand f\u00fcr die Gemeinschaften und/oder das\r\nVerwaltungsunternehmen verbunden ist.\r\nDie Verb\u00e4nde regen an, eine klare Regelung zu schaffen, die bestenfalls auch eine\r\nEntfristung beinhaltet. Denn auch die Befristung von drei Jahren d\u00fcrfte in der Praxis zu\r\nUmsetzungsproblemen und somit zu einem Minus an Rechtssicherheit f\u00fchren.\r\nUm auch der Tatsache Rechnung zu tragen, dass sich die grunds\u00e4tzliche Haltung der\r\nWohnungseigent\u00fcmer zu virtuellen Versammlungen \u00e4ndern kann und keine dauerhafte\r\nBindungswirkung auf unbestimmte Zeit f\u00fcr Rechtsnachfolger bestehen soll, ist eine\r\nBefristung nicht erforderlich. Die Beschlussfassung kann unproblematisch durch\r\nneuerlichen Beschluss wieder aufgehoben werden. Als Actus Contraius k\u00f6nnte diese\r\nEntscheidung wiederum einer Mehrheit von drei Vierteln der abgegebenen Stimmen\r\nunterworfen werden.\r\nWenn dennoch eine Regelung \u00fcber eine befristete Entscheidung einer reinen Online-\r\nVersammlung umgesetzt werden sollte, wird dringend empfohlen, dass ein etwaiger\r\nbefristeter Folgebeschluss dann auf einer Pr\u00e4senzversammlung zu fassen ist, um auch\r\ndenjenigen die Chance zu geben, sich an der Entscheidung zu beteiligen, die entweder\r\nerst sp\u00e4ter in die Gemeinschaft eingetreten sind, keine digitale Zugangsm\u00f6glichkeit\r\nhaben oder ihre Meinung zu virtuellen Versammlungen ge\u00e4ndert haben. Dar\u00fcber\r\nhinaus sollte klargestellt werden, dass auch innerhalb der beschlossenen Frist jederzeit\r\nein Neube-schluss gefasst werden kann, ohne dass der urspr\u00fcngliche Beschluss\r\naufgehoben werden muss. Damit best\u00fcnde die M\u00f6glichkeit jederzeit das Wahlrecht\r\naus\u00fcben zu k\u00f6nnen.\r\n2. Vergleichbarkeit mit einer Pr\u00e4senzveranstaltung\r\nAusweislich des Wortlautes des Referentenentwurfs soll die virtuelle Versammlung hinsichtlich\r\nder Teilnahme und Rechteaus\u00fcbung mit einer Pr\u00e4senzversammlung vergleichbar sein. Der\r\nBegr\u00fcndung des Entwurfes ist zu entnehmen, dass eine Chat- oder Telefonkonferenz nicht\r\nzul\u00e4ssig sein soll.\r\nDie Verb\u00e4nde fordern hier 1. sowohl mehr Technologieoffenheit als auch 2. eine Klarstellung\r\ndahingehend, dass die Festlegung auf nur ein bestimmtes Medium unbedingter Bestandteil der\r\nBeschlussfassung sein muss.\r\nEine gesetzliche Begrenzung auf eine Zwei-Wege Audio- und Videoverbindung in Echtzeit ist nicht\r\nnachvollziehbar und inkonsequent im Vergleich zur Durchf\u00fchrung einer hybriden Versammlung\r\nnach \u00a7 23 Absatz 1 Satz 2\r\nWEG. Es ist kein sachlicher Grund erkennbar, der es rechtfertigt, die Nutzung der elektronischen\r\nKommunikationsmittel einzuschr\u00e4nken.\r\nMit der geforderten Festlegung zur Verwendung eines bestimmten einheitlichen Mediums,\r\nsoll die Kommunikation vereinheitlicht und der Organisationsaufwand auf Seiten der\r\nImmobilienverwalter so gering wie m\u00f6glich gehalten werden.\r\n2.\r\nEs wird des Weiteren angeregt, diejenigen technischen Voraussetzungen gesetzlich festzulegen,\r\ndie eine eindeutige Identifizierung der im Online-Verfahren teilnehmenden Eigent\u00fcmer\r\nsicherstellen k\u00f6nnen. Dies sollte nicht grunds\u00e4tzlich in die Entscheidungshoheit der u. U.\r\nlaienhaften Eigent\u00fcmerge-meinschaft gestellt werden.\r\nIII. Erweiterung der Ausnahmen von der Un\u00fcbertragbarkeit beschr\u00e4nkt pers\u00f6nlicher\r\nDienstbarkeiten (\u00a7 1092 Absatz 3 Satz 1 BGB)\r\nDie im Referentenentwurf diesbez\u00fcglich vorgesehenen \u00c4nderungen des BGB sehen die\r\nVerb\u00e4nde als folgerichtig und unbedenklich an.\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/45/14/289417/Stellungnahme-Gutachten-SG2405100005.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-19"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002076",
                "regulatoryProjectTitle": "Umsetzung der ge\u00e4nderten EU-Richtlinie \u00fcber die Gesamtenergieeffizienz von Geb\u00e4uden (EPBD)",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Die Umsetzung des novellierten Geb\u00e4udeenergiegesetzes (GEG), welches am 1. Januar 2024 in Kraft getreten ist, bereitet wie erwartet einige Schwierigkeiten. Zur Erf\u00fcllung des 65%-Ziels kommen derzeit vor allem die W\u00e4rmepumpe und die Nah- sowie Fernw\u00e4rme als Technologien in Betracht. Hierbei erweisen sich die bestehende W\u00e4rmeLV beziehungsweise \u00a7 556c BGB als echte Hindernisse, obwohl das neue GEG gerade auch auf den Ausbau der Fern- und Nahw\u00e4rmenetze zielt. Dies bremst die gew\u00fcnschte Dekarbonisierung der W\u00e4rmeversorgung aus.\r\n\r\nWesentlicher Grund daf\u00fcr ist, dass sich die W\u00e4rmeLV ausschlie\u00dflich auf Kosten von neuen externen L\u00f6sungen f\u00fcr die W\u00e4rmeversorgung fokussiert und deren Dekarbonisierungsbeitrag ausblendet, obwohl doch die Dekarbonisierung inzwischen zum wesentlichen Ziel der Gesetzgebung im Geb\u00e4udebereich geworden ist.\r\n\r\nZudem werden nach den bestehenden Regelungen trotz absehbar weiter steigender Energiepreise historische Kosten fossiler Heizungen mit neuen dekarbonisierten Alternativen verglichen, was grunds\u00e4tzlich zu Lasten der Dekarbonisierung geht.\r\n\r\nEine \u00dcberarbeitung von \u00a7 556c BGB und der W\u00e4rmeLV erscheint uns deshalb dringend notwendig. Dabei sollte eine L\u00f6sung gefunden werden, die den Beitrag zur Dekarbonisierung angemessen ber\u00fccksichtigt und die einfach anzuwenden ist.\r\n\r\nAus unserer Sicht k\u00f6nnten zum Beispiel folgende zwei Ans\u00e4tze zum Tragen kommen:\r\n\r\na)\tJe nach H\u00f6he des Beitrages zur CO2-Emissionsreduzierung sollten im Vergleich auch h\u00f6here Kosten der gewerblichen W\u00e4rmelieferung m\u00f6glich sein. Hierzu k\u00f6nnte man zulassen, dass f\u00fcr eine CO2-Einsparung auch die gewerbliche W\u00e4rmelieferung teurer sein darf. Dabei kommt eine Staffel in Betracht, wonach f\u00fcr eine bestimmte prozentuale Einsparung eine bestimmte Teuerung akzeptiert wird. Ein Vorschlag sieht vor, eine Einsparung von 50 Prozent CO2 mit einer Teuerung von 20 Prozent zu verkn\u00fcpfen. Nach unserer Einsch\u00e4tzung w\u00e4re jedoch eine Staffelung w\u00fcnschenswert, da sie dem Einzelfall mehr Rechnung tr\u00e4gt.    \r\n\r\na)\tDie neue zul\u00e4ssige Mieterh\u00f6hung f\u00fcr Heizungsinvestitionen in \u00a7 559e BGB k\u00f6nnte auf Kostensteigerungen neuer gewerblicher W\u00e4rmelieferung analog \u00fcbertragen werden \u2013 die gewerbliche W\u00e4rmelieferung d\u00fcrfte also 50 ct pro m2 und Monat teurer sein als eine eigene L\u00f6sung. Nach unserer Einsch\u00e4tzung sind viele auch davon ausgegangen, dass dies f\u00fcr den Fall der Nah- und Fernw\u00e4rme auch so beabsichtigt war, so dass dies die Umsetzung ist, die am n\u00e4chsten liegt, zumal sie sich in das neu geschaffene mietrechtliche System am besten einf\u00fcgt. \r\n\r\nDer n\u00f6tige Schutz von Mietern vor zu starken Kostensteigerungen einer externen W\u00e4rmelieferung sollte zus\u00e4tzlich durch eine st\u00e4rkere Regulierung und Kontrolle der Preisbildung bei der Fernw\u00e4rme erreicht werden. "
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}