{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-24T15:36:11.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-23T12:38:35.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-21T12:07:54.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 37482,
                "validFromDate": "2024-06-21T12:07:54.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 14382,
                "validFromDate": "2023-02-24T15:36:11.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-21T12:07:54.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Die politische Interessenvertretung des AKLH\u00dc e.V. kommuniziert und vernetzt den Verband sowohl auf nationaler als auch auf europ\u00e4ischer Ebene mit den Abgeordneten, den Fraktionen und Aussch\u00fcssen, insbesondere dem Ausschuss f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (AWZ) und dem Unterausschuss B\u00fcrgerschaftliches Engagement des deutschen Bundestages, sowie den zust\u00e4ndigen Ministerien. Sie koordiniert den Gespr\u00e4chskreis Internationale Freiwilligendienste (GIF), den programm\u00fcbergreifenden Zusammenschluss verschiedener Dachverb\u00e4nde und gemeinn\u00fctziger Tr\u00e4gerorganisationen der staatlich gef\u00f6rderten und privatrechtlichen internationalen Freiwilligendienste.\r\nWeiterhin sind der Austausch und die Zusammenarbeit mit relevanten Akteur*innen des Bereichs essentiell wie mit der Arbeitsgemeinschaft der Entwicklungsdienste e. V. (AGdD), dem Verband Entwicklungspolitik und Humanit\u00e4re Hilfe deutscher Nichtregierungsorganisationen e.V. (VENRO), dem Bundesarbeitskreis Freiwilliges Soziales Jahr (BAK FSJ) und \u00d6kologisches Jahr (BAK F\u00d6J) sowie dem Bundesnetzwerk B\u00fcrgerschaftliches Engagement (BBE). ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_LAWS",
                "de": "Ausl\u00e4nder- und Aufenthaltsrecht",
                "en": "Foreign laws"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Soziale Sicherung\"",
                "en": "Other in the field of \"Social security\""
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen\"",
                "en": "Other in the field of \"Foreign policy and international relations\""
            },
            {
                "code": "FOI_SP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
            },
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_INTERNATIONAL",
                "de": "Internationale Beziehungen",
                "en": "International relations"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_BRD",
                "de": "Au\u00dfenpolitik",
                "en": "Foreign policy of the federal republic of Germany"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                "en": "Child and youth policy"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_ELDERLY",
                "de": "Seniorenpolitik",
                "en": "Elderly/senior citizens policy"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            },
            {
                "code": "ON_BEHALF_OF_THIRD_PARTY",
                "de": "Die Interessenvertretung wird im Auftrag Dritter selbst wahrgenommen",
                "en": "Representation of interests is carried out on behalf of third parties themselves"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f9/a4/303336/AKLHUe_Jahresabschluss_2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 1.34,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 110001,
            "to": 120000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Bonn",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Meckenheimer Allee ",
            "streetNumber": "67-69",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "53115"
        },
        "capitalCityRepresentation": {
            "city": "Berlin",
            "email": "kontakt@entwicklungsdienst.de",
            "phoneNumber": "+492289089920",
            "street": "Stralauer Allee ",
            "streetNumber": "20E",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10245"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": true,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "kontakt@entwicklungsdienst.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+492289089910",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.entwicklungsdienst.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "J\u00f6rg",
                "lastName": "Schwieger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Whitney Cecilia",
                "lastName": "Akowuah",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2023-11",
                    "ended": true,
                    "federalAdministration": {
                        "function": "Projektleiterin",
                        "supremeFederalAuthority": "Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ) oder dessen Gesch\u00e4ftsbereich",
                        "supremeFederalAuthorityShort": "BMZ"
                    },
                    "type": {
                        "code": "FEDERAL_ADMINISTRATION",
                        "de": "Bundesverwaltung",
                        "en": "Federal administration"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "firstName": "Claudia",
                "lastName": "L\u00fccking-Michel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Michael",
                "lastName": "Bogatzki",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christina",
                "lastName": "Schulte",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Claudio",
                "lastName": "Jax",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Bernhard",
                "lastName": "K\u00fchn",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Mara",
                "lastName": "Feulner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Lena",
                "lastName": "Ahrends",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Michelle",
                "lastName": "Wrecz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Verena",
                "lastName": "Schlinkert",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Lisa",
                "lastName": "Monhoff",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Gisela",
                "lastName": "Kurth",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "J\u00f6rg",
                "function": "Vorsitzender des Vorstands ",
                "lastName": "Schwieger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Whitney Cecilia",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin",
                "lastName": "Akowuah",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2023-11",
                    "ended": true,
                    "federalAdministration": {
                        "function": "Projektleiterin",
                        "supremeFederalAuthority": "Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ) oder dessen Gesch\u00e4ftsbereich",
                        "supremeFederalAuthorityShort": "BMZ"
                    },
                    "type": {
                        "code": "FEDERAL_ADMINISTRATION",
                        "de": "Bundesverwaltung",
                        "en": "Federal administration"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Claudia",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "L\u00fccking-Michel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Michael",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Bogatzki",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Christina",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Schulte",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Claudio",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Jax",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Bernhard",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "K\u00fchn",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Lisa",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Monhoff",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Gisela",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin (bis 09/24)",
                "lastName": "Kurth",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-05-30",
            "naturalPersons": 2,
            "organizations": 62,
            "totalCount": 64
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Bundesnetzwerk B\u00fcrgerschaftliches Engagement bbe"
            },
            {
                "membership": "International Forum for Volunteering in Development"
            },
            {
                "membership": "Deutsches Jugendherbergswerk e.V."
            },
            {
                "membership": "Gespr\u00e4chskreis Internationale Freiwilligendienste"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "AKLH\u00dc e.V. - Netzwerk und Fachstelle f\u00fcr internationale personelle Zusammenarbeit"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [
            {
                "name": "AFS Interkulturelle Begegnungen e.V."
            },
            {
                "name": "AGIAMONDO e.V."
            },
            {
                "name": "Arbeitsgemeinschaft Freiwilligendienste im BFP e.V. \"worldwide volunteers\""
            },
            {
                "name": "ASC G\u00f6ttingen von 1846 e.V."
            },
            {
                "name": "Deutsches Rotes Kreuz in Hessen Volunta gGmbH"
            },
            {
                "name": "Deutsches Rotes Kreuz Landesverband Westfalen-Lippe e.V."
            },
            {
                "name": "DRK Landesverband Badisches Rotes Kreuz"
            },
            {
                "name": "EOS Erlebnisp\u00e4dagogik e.V."
            },
            {
                "name": "Experiment e.V."
            },
            {
                "name": "Freunde der Erziehungskunst Rudolf Steiners e.V."
            },
            {
                "name": "ijgd - Landesvereine Berlin, Brandenburg und Sachsen  e.V."
            },
            {
                "name": "Internationaler Bund S\u00fcdwest VAP - Kassel"
            },
            {
                "name": "Internationaler BundS\u00fcd VAP - Franken"
            },
            {
                "name": "Service Civil International Deutscher Zweig  e.V. "
            },
            {
                "name": "Via e.V."
            }
        ],
        "individualContributorsPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 490001,
            "to": 500000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung im Rahmen des Weltw\u00e4rtsprogramms  \"l\u00e4nderspezifische Ansprechstellen im Bereich Visa und Sicherheit\" f\u00fcr die L\u00e4nder Argentinien und Ghana\r\n\r\n",
                "location": "Bonn",
                "name": "Engagement Global gGmbH",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 60001,
                    "to": 70000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung Statistische Erhebung zu internationalen Freiwilligen in Freiwilligendiensten  Incoming und Outgoing  ",
                "location": "K\u00f6ln",
                "name": "Bundesamt f\u00fcr Familie und zivilgesellschaftliche Angelegenheiten",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung FSJ Incoming f\u00fcr Freiwillige  aus dem globalen S\u00fcden (INGLOS)",
                "location": "K\u00f6ln",
                "name": "Bundesamt f\u00fcr Familie und zivilgesellschaftliche Angelegenheiten",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 30001,
                    "to": 40000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Zuwendung Bundesfreiwilligendienst f\u00fcr die Funktion des AKLH\u00dc e.V. als Zentrale Einsatzstelle Bundesfreiwilligendienst: \u00dcbertragung von Aufgaben nach \u00a716 BFDG",
                "location": "K\u00f6ln",
                "name": "Bundesamt f\u00fcr Familie und zivilgesellschaftliche Angelegenheiten",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 100001,
                    "to": 110000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Programmf\u00f6rderung der Fachmesse \"Engagement weltweit\"",
                "location": "Siegburg",
                "name": "Stadt Siegburg in Zusammenarbeit mit Engagement Global gGmbH",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001013/37482",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-21T12:07:54.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/2c/2d/303337/Lobbyregister-Detailansicht-R001013-2024-06-21_12-07-54.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-21T12:07:54.000+02:00",
        "version": 3
    },
    "registerEntryId": 37482,
    "registerNumber": "R001013",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}