{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-11-14T10:40:29.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-24T10:22:58.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-04T09:32:05.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 37568,
                "validFromDate": "2024-07-04T09:32:05.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 35544,
                "validFromDate": "2024-06-10T15:13:16.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-04T09:32:05.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 26890,
                "validFromDate": "2023-11-21T11:43:43.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-10T15:13:16.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 13134,
                "validFromDate": "2023-07-26T08:21:01.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-11-21T11:43:43.000+01:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 13103,
                "validFromDate": "2022-11-14T10:40:29.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-07-26T08:21:01.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PROFESSION_ASSOC",
            "de": "Berufsverband",
            "en": "Professional association"
        },
        "activityDescription": "Der Bundesverband Deutscher Bestatter e.V. repr\u00e4sentiert und vertritt \u00fcber seine Landesorgane (Landesinnungen und Landesverb\u00e4nde) die Belange von \u00fcber 3.300 Bestattungsunternehmen (mit Filialen rund 5.000) in ganz Deutschland. Das entspricht ca. 90% aller deutschen Bestatter. Als Dachverband steht der BDB f\u00fcr Qualit\u00e4t und gew\u00e4hrleistet diese durch diverse Zertifizierungen. Das Thema Aus- und Weiterbildung nimmt einen gro\u00dfen Stellenwert ein. Zur weiteren Professionalisierung wurde 2005 das Bundesausbildungszentrum im unterfr\u00e4nkischen M\u00fcnnerstadt er\u00f6ffnet. Als nicht minder wichtige Aufgabe z\u00e4hlt f\u00fcr den Bundesverband Deutscher Bestatter e.V. der Erhalt und die F\u00f6rderung der Bestattungskultur und des Berufsethos. \r\nDie fachliche Zust\u00e4ndigkeit umfasst alle zum Arbeitsbereich des Bestatterhandwerks geh\u00f6rende Lieferungen, Leistungen und Besorgungen im Zusammenhang mit allen Bestattungsarten, die Beratung in allen Bestattungsangelegenheiten sowie die Bestattungsvorsorge und die Vorbereitung, \u00dcbernahme, Durchf\u00fchrung und Ausgestaltung von Bestattungen aller Art. \r\nWeitere Informationen unter www.bestatter.de",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_HANDCRAFT",
                "de": "Handwerk",
                "en": "Handcraft"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/6b/f8/330595/BDB-JA-2022.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.12,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "D\u00fcsseldorf",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Cecilienallee",
            "streetNumber": "5",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "40474"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@bestatter.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+492111600810",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.bestatter.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Ralf",
                "lastName": "Michal ",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Ralf",
                "lastName": "Paulsen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Frank",
                "lastName": "Wesemann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Assessor jur., Dipl.-Jurist",
                "firstName": "Stephan",
                "lastName": "Neuser",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.Grafik-Designerin ",
                "firstName": "Elke",
                "lastName": "Herrnberger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Assessor jur.",
                "firstName": "Antje",
                "lastName": "Bisping",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Markus",
                "lastName": "Maichle",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Torsten",
                "lastName": "Lange",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Ralf",
                "function": "Pr\u00e4sident",
                "lastName": "Michal ",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Ralf",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Paulsen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Frank",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Wesemann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Assessor jur., Dipl.-Jurist",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Stephan",
                "function": "Generalsekret\u00e4r, Syndikusrechtsanwalt ",
                "lastName": "Neuser",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Markus",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Maichle",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Torsten",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Lange",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-01-01",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 15,
            "totalCount": 15
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Zentralverband des Deutschen Handwerks (ZDH)"
            },
            {
                "membership": "The World Organization of Funeral Operatives (FIAT IFTA)"
            },
            {
                "membership": "EFFS Europ\u00e4ische Vereinigung f\u00fcr Bestattungsdienste"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Bundesverband Deutscher Bestatter e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 690001,
            "to": 700000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Handwerksf\u00f6rderung",
                "location": "Bayern",
                "name": "Land Bayern",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 30001,
                    "to": 40000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Handwerksf\u00f6rderung",
                "location": "Diensort Halle",
                "name": "Bund",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 40001,
                    "to": 50000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001173/37568",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-07-04T09:32:05.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/7b/a3/330596/Lobbyregister-Detailansicht-R001173-2024-07-04_09-32-05.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-04T09:32:05.000+02:00",
        "version": 7
    },
    "registerEntryId": 37568,
    "registerNumber": "R001173",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}