{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-10-17T16:08:26.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-24T16:33:37.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-26T15:45:08.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 36147,
                "validFromDate": "2024-06-26T15:45:08.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 19181,
                "validFromDate": "2023-04-24T20:43:23.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-26T15:45:08.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 7885,
                "validFromDate": "2022-10-17T16:08:26.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-04-24T20:43:23.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "Die LimeBike Germany GmbH bietet E-Scooter und E-Bikes zur Kurzzeitmiete in Deutschland an. In Ihrer Funktion als Interessenvertretung thematisiert Sie die rechtliche und physische Gestaltung der Verkehrspolitik in Deutschland. Dazu f\u00fchrt Sie Hintergrundgespr\u00e4che, veranstaltet Diskussionsrunden und organisiert \u00e4hnliche Austauschformate. Das Ziel ist es, die wirtschaftlichen Interessen der LimeBike Germany GmbH in die Gesetzgebung und andere politische Entscheidungsprozesse einflie\u00dfen zu lassen. Dazu steht die LimeBike Germany GmbH im st\u00e4ndigen Austausch mit Vertreterinnen und Vertretern aus Politik, Forschung, Zivilgesellschaft und Medien.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                "de": "Personenverkehr",
                "en": "Public transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                "en": "Road traffic"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/4f/39/315814/10025238_End_TE_JA2022.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 3.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 50001,
            "to": 60000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Herzbergstra\u00dfe",
            "streetNumber": "22",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10365"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "alexander.jung@li.me"
                },
                {
                    "email": "lukas.windler@li.me"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+496977044733",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.li.me/de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Alexander",
                "lastName": "Jung",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Lukas",
                "lastName": "Windler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Anna",
                "lastName": "Montasser",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2021-12",
                    "ended": true,
                    "federalAdministration": {
                        "function": "Referentin EU2020",
                        "supremeFederalAuthority": "Ausw\u00e4rtiges Amt (AA) oder dessen Gesch\u00e4ftsbereich",
                        "supremeFederalAuthorityShort": "AA"
                    },
                    "type": {
                        "code": "FEDERAL_ADMINISTRATION",
                        "de": "Bundesverwaltung",
                        "en": "Federal administration"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_GMBH",
            "de": "Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung (GmbH)",
            "en": "Limited liability company (GmbH)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Wayne",
                "function": "CEO",
                "lastName": "Ting",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Jude Matthew",
                "function": "Director SEC Reporting & Technical Accounting, Neutron Holdings, Inc.",
                "lastName": "Elengical",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Plattform Shared Mobility"
            },
            {
                "membership": "Berliner Agentur f\u00fcr Elektromobilit\u00e4t eMO"
            },
            {
                "membership": "Verkehrswacht Deutschland"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "LimeBike Germany GmbH"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001399/36147",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-26T15:45:08.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a0/69/315815/Lobbyregister-Detailansicht-R001399-2024-06-26_15-45-08.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-26T15:45:08.000+02:00",
        "version": 4
    },
    "registerEntryId": 36147,
    "registerNumber": "R001399",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "eKFV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber die Teilnahme von Elektrokleinstfahrzeugen am Stra\u00dfenverkehr",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ekfv"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Elektrokleinfahrzeuge-Verordnung (eKFV) regelt den Betrieb von Elektrokleinfahrzeugen wie E-Scootern auf \u00f6ffentlichen Stra\u00dfen. Die Verordnung legt technische Anforderungen an die Fahrzeuge fest, wie z.B. H\u00f6chstgeschwindigkeit und Bremsvorrichtungen. Dar\u00fcber hinaus regelt sie die Voraussetzungen f\u00fcr die Teilnahme am Stra\u00dfenverkehr, darunter Altersbeschr\u00e4nkungen und Versicherungspflichten.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006564",
                "statements": [],
                "title": "Elektrokleinstfahrzeuge-Verordnung"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Das Mobilit\u00e4tsdatengesetz soll den Austausch und die Nutzung von Mobilit\u00e4tsdaten verbessern und standardisieren. Es soll eine rechtliche Grundlage f\u00fcr die Erhebung, Verarbeitung und Bereitstellung von Daten der verschiedenen Akteure im Mobilit\u00e4tssektor (z.B. \u00d6PNV, Carsharing-Anbieter, Verleihsysteme f\u00fcr Mikromobilit\u00e4t) schaffen. Ziel ist es, durch eine zentrale Datenplattform die Effizienz und Integration von Verkehrsdienstleistungen zu steigern, nachhaltige Mobilit\u00e4tsl\u00f6sungen zu f\u00f6rdern und die Verkehrsplanung zu optimieren. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006565",
                "statements": [],
                "title": "Mobilit\u00e4tsdatengesetz"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}