{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-11-21T13:53:01.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-24T12:28:30.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-12T20:47:49.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 31856,
                "validFromDate": "2024-06-12T20:47:49.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 31853,
                "validFromDate": "2024-04-12T12:34:12.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-12T20:47:49.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21586,
                "validFromDate": "2023-11-27T18:06:25.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-04-12T12:34:12.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21068,
                "validFromDate": "2023-06-06T12:32:45.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-11-27T18:06:25.000+01:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 13130,
                "validFromDate": "2022-11-21T13:53:01.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-06T12:32:45.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "FIAN Deutschland setzt sich international f\u00fcr die F\u00f6rderung von Menschenrechten ein, insbesondere   f\u00fcr das Menschenrecht auf angemessene Nahrung und andere wirtschaftliche, soziale und kulturelle Menschenrechte, wie sie im Internationalen Pakt \u00fcber wirtschaftliche, soziale und kulturelle Rechte verfasst sind, den Deutschland ratifiziert hat. \r\nDies geschieht insbesondere mittels Durchf\u00fchrung sowie Unterst\u00fctzung von\r\na) Dokumentationen von Menschenrechtsverletzungen,\r\nb) Analysen struktureller Ursachen von Menschenrechtsverletzungen, \r\nc) \u00d6ffentlichkeitsarbeit,\r\nd) Informationsveranstaltungen,\r\ne) Aktionen, die darauf hinwirken, dass Menschenrechtsverletzungen unterbleiben,\r\nf) Aktionen, die darauf hinwirken, die Verantwortlichen f\u00fcr Menschenrechtsverletzungen zu identifizieren und zur Rechenschaft zu ziehen,\r\ng) Aktionen, die darauf hinwirken, dass Menschen, deren Menschenrechte verletzt worden sind, angemessen entsch\u00e4digt werden,\r\nh) Bildungsarbeit.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FOOD_SAFETY",
                "de": "Lebensmittelsicherheit",
                "en": "Food safety"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                "en": "Public law"
            },
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                "en": "Foreign trade"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                "en": "Species protection/biodiversity"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                "en": "Other in the field of \"Law\""
            },
            {
                "code": "FOI_AF_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                "de": "Menschenrechte",
                "en": "Human rights"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/2b/c5/289640/Jahresbericht-_FIAN_2023_WEB.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "codeOfConductPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d9/09/289639/Leitbild-FIAN-Deutschland.pdf",
        "ownCodeOfConduct": true
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donatorsInformationPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 270001,
            "to": 280000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 4.6,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "K\u00f6ln",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Gottesweg",
            "streetNumber": "104",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "50939"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@fian.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4922147449110",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.fian.de/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. em. Dr.",
                "firstName": "Friederike",
                "lastName": "Diaby-Pentzlin",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Philipp",
                "lastName": "Mimkes",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Roman Philipp",
                "lastName": "Herre",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Almudena",
                "lastName": "Abascal S\u00e1nchez de Molina",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Marian Jonas",
                "lastName": "Henn",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Mathias",
                "lastName": "Pfeifer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Gertrud",
                "lastName": "Falk",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. em. Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Friederike",
                "function": "Vorsitzende",
                "lastName": "Diaby-Pentzlin",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Raphael Stephan",
                "function": "stellvertretender Vorsitzender",
                "lastName": "G\u00f6pel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Heiko",
                "function": "Schatzmeister",
                "lastName": "Hansen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2023-12-31",
            "naturalPersons": 1395,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 1395
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Corporate Accountability - Netzwerk f\u00fcr Unternehmensverantwortung (CorA)"
            },
            {
                "membership": "Forum Menschenrechte"
            },
            {
                "membership": "Forum Umwelt und Entwicklung"
            },
            {
                "membership": "Verband Entwicklungspolitik und humanit\u00e4re Hilfe (VENRO)"
            },
            {
                "membership": "FoodFirst Information and Action Network (FIAN International)"
            },
            {
                "membership": "Deutsche Menschenrechtskoordination Kolumbien"
            },
            {
                "membership": "Runder Tisch Zentralamerika"
            },
            {
                "membership": "Koordinationskreis ILO 169 "
            },
            {
                "membership": "Allianz \"Rechtssicherheit f\u00fcr politische Willensbildung\""
            },
            {
                "membership": "Treaty Alliance Deutschland"
            },
            {
                "membership": " Initiative Lieferkettengesetz"
            },
            {
                "membership": "Tr\u00e4gerverein des Deutschen Instituts f\u00fcr Menschenrechte (DIMR)"
            },
            {
                "membership": "Adivasi Koordination "
            },
            {
                "membership": "Arbeitskreis Weltern\u00e4hrung"
            },
            {
                "membership": "Menschenrechtskoordination Kolumbien (MRKK)"
            },
            {
                "membership": "AK Rohstoffe"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "FoodFirst Informations- & Aktions-Netzwerk, Sektion der Bundesrepublik Deutschland (FIAN Deutschland)"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 90001,
            "to": 100000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Ko-Finanzierung eines Projekts zur entwicklungspolitischen Bildung.",
                "location": "Bonn",
                "name": "Engagement Global aus Mitteln des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Ko-Finanzierung eines Projekts zur entwicklungspolitischen Bildung.",
                "location": "Bonn",
                "name": "Stiftung Umwelt und Entwicklung NRW aus Mitteln des Landes Nordrhein Westfalen",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Ko-Finanzierung eines Projekts zu Unterst\u00fctzung von WSK-Rechten in Uganda und Sambia",
                "location": "Berlin",
                "name": "Ausw\u00e4rtiges Amt",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 50001,
                    "to": 60000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001249/31856",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-12T20:47:49.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/2a/ee/289641/Lobbyregister-Detailansicht-R001249-2024-06-12_20-47-49.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-12T20:47:49.000+02:00",
        "version": 7
    },
    "registerEntryId": 31856,
    "registerNumber": "R001249",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "LkSG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die unternehmerischen Sorgfaltspflichten zur Vermeidung von Menschenrechtsverletzungen in Lieferketten",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/lksg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Der Finanzsektor soll vom Anwendungsbereich des Lieferkettensorgfaltspflichtengesetzes nicht ausgeschlossen werden. Dazu soll die Handreichung des BAFA zum Kredit- und Versicherungswirtschaft ge\u00e4ndert werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                        "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                        "en": "Public law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                        "en": "Foreign policy and international relations"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                        "de": "Menschenrechte",
                        "en": "Human rights"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                        "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                        "en": "Foreign trade"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                        "en": "Other in the field of \"Environment\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/28649"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002113",
                "statements": [],
                "title": "Lieferkettensorgfaltspflichtengesetz, Bundesgesetzblatt Jahrgang 2021 Teil I Nr. 46"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "LkSG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die unternehmerischen Sorgfaltspflichten zur Vermeidung von Menschenrechtsverletzungen in Lieferketten",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/lksg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die am 24. Mai 2024 von der EU beschlossene Richtlinie EU Corporate Sustainability Due Diligigence Directive (Eu CSDDD) muss innerhalbvon zwei Jahren in deutsches Recht \u00fcbertragen werden. Voraussichtlich wird dazu das deutsche LieferkettenSorgfaltspflichtengesertz (LkSG) entsprechend angepasst. FIAN setzt sich daf\u00fcr ein, dass die Anforderungen des LkSG an Unternehmen im Rahmen dieser Anpassung nicht abgeschw\u00e4cht werden,.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                        "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                        "en": "Foreign trade"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                        "en": "Foreign policy and international relations"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                        "de": "Menschenrechte",
                        "en": "Human rights"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002114",
                "statements": [],
                "title": "\u00dcbertragung der EU-Richtlinie zu unternehmerischen Sorgfaltspflichten (EU CSDDD) in deutsches Recht"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Der UN-Pakt zu Wirtschaft und Menschenrechten wird seit 9 Jahren im UN-Menschenrechtsrat verhandelt. https://www.ohchr.org/en/business-and-human-rights/bhr-treaty-process   Er zielt auf den weltweiten Schutz vor menschenrechtsverletzendem Handeln von WIrtschaftsunternehmen. FIAN Deutschland setzt sich daf\u00fcr ein, dass die Bundesregierung sich aktiv und bef\u00fcrwortend an den Verhandlugen bei den UN beteiligt und sich im europ\u00e4ischen Rat daf\u00fcr einsetzt, dass die EU ein Mandat f\u00fcr die aktive und bef\u00fcrwortende Teilnahme an diesen Verhandlungen erh\u00e4lt.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                        "en": "Foreign policy and international relations"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                        "de": "Menschenrechte",
                        "en": "Human rights"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002115",
                "statements": [],
                "title": "UN-Pakt zu Wirtschaft und Menschenrechten (UN-Treaty)"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "In Deutschland produzieren Wirtschaftsunternehmen Pflanzenschutzmittel, deren Anwendung in der EU verboten ist. Diese Pflanzenschutzmittel werden exportiert und f\u00fchren in den L\u00e4ndern, in denen sie angewendet werden zu schweren Erkrankungen der Bev\u00f6lkerung. Das angestrebte Regelungsvorhaben soll den Export solcher Pflanzenschutzmittel verbieten. Der Referentenentwurf wird aber von der Bundesregierung zur\u00fcckgehalten. FIAN setzt sich daf\u00fcr ein, dass die geplante Verordnung so formuliert und beschlossen wird, dass Exporte solcher Pestizide k\u00fcnftig verboten sind und dadurch das Menschenrecht auf Gesundheit gesch\u00fctzt wird.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                        "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                        "en": "Foreign trade"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                        "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                        "en": "Species protection/biodiversity"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                        "en": "Foreign policy and international relations"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                        "de": "Menschenrechte",
                        "en": "Human rights"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002116",
                "statements": [],
                "title": "Verordnung \u00fcber ein Verbot der Ausfuhr bestimmter Pflanzenschutzmittel"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}