{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-06-24T22:52:25.000+02:00",
                "untilDate": "2024-07-02T00:23:18.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-25T15:55:28.000+01:00",
        "inactiveDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2024-07-02T00:23:18.000+02:00"
            }
        ],
        "lastUpdateDate": "2022-06-24T22:52:25.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "activeUntilDate": "2024-07-02T00:23:18.000+02:00",
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 9443,
                "validFromDate": "2022-06-24T22:52:25.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": false
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": false,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_CONSULTING",
            "de": "Beratungsunternehmen, selbst\u00e4ndige Beraterin oder selbst\u00e4ndiger Berater",
            "en": "Consulting company, independent consultant"
        },
        "activityDescription": "Ich thematisiert das Potential von gemeinsamem Fahren im Sowiesoverkehr. Mein Leitsatz lautet: Nicht das Auto ist das \u00dcbel, sondern unser Umgang damit. Ich zweifle eine Verkehrswende, die auf Verkehrsmittelwechsel beruht an. Daf\u00fcr fehlen die Zeit, die Mittel und die Bereitschaft der Gesellschaft. Ein effektiver Hebel f\u00fcr klimafreundliche Mobilit\u00e4t besteht darin, den PKW-Besetzungsgrad signifikant zu erh\u00f6hen. 50% der Autofahrer:innen sind grunds\u00e4tzlich bereit, andere ein St\u00fcck ihres Weges mitzunehmen. Wir ben\u00f6tigen hierf\u00fcr, zu den bereits bestehenden Mitfahrl\u00f6sungen, ein global aufgestelltes Ridesurfing-System, dass u.a. spontanes und sicheres Mitfahren und Mitnehmen im flie\u00dfenden Verkehr erm\u00f6glicht.\r\nGemeinsames Fahren, Fahrgemeinschaften, Mitfahrgelegenheiten, Mitfahrl\u00f6sungen geh\u00f6ren in die aktuelle Diskussion der Verkehrswende bzw. Mobilit\u00e4tswende mitgedacht und gef\u00f6rdert. Bereits die Erh\u00f6hung des PKW-Besetzungsgrad von derzeit durchschnittlich 1,3 Personen um nur 0,4 auf 1,7 Personen im momentan bestehenden Verkehr hat in der CO2-Bilanz den gleichen Effekt, wie alle geplanten Ma\u00dfnahmen von Bahn, \u00d6PNV und Radverkehr bis 2030 zusammen. \r\nWir kennen die Vorbehalte gegen\u00fcber der \u00d6V-Nutzung bereits seit Jahrzehnten. 20% \u00d6V-Anteil an der Mobilit\u00e4t k\u00f6nnen nicht die L\u00f6sung f\u00fcr 80% MIV bringen. F\u00fcr einen Promille-Anteil an Investitions- bzw. F\u00f6rdersumme gegen\u00fcber dem \u00d6V bis 2030 kann der Beweis erbracht werden, dass gemeinsames Fahren ein gesellschaftlich anerkannter und effektiver Beitrag zum Klimaschutz ist. \r\nGemeinsames Fahren ist klimafreundliche Mobilit\u00e4t, ohne die Komfortzone des Autofahrens zu verlassen.\r\nMit der politischen Forderung einer Pendlerpauschale nur noch f\u00fcr Fahrgemeinschaft, w\u00fcrde den Pendlerverkehr innerhalb weniger Monate um 25% reduzieren.\r\nIch f\u00f6rdere gerne den Dialog zwischen den B\u00fcrger:innen, Wirtschaftsunternehmen, der Forschung und Lehre, Vereinen und Verb\u00e4nden, Politik und Gesetzgebung. Dazu bringe ich mich u.a. bei\r\nFachkongressen, Diskussionsrunden, auf Social Media und \u00e4hnlichen dem Austausch dienenden Formaten ein. Mein Ziel ist es, die Interessen der Menschen im Bereich der Mobilit\u00e4t und der damit verbundenen mobilen Freiheit ernst zu nehmen und zu vertreten und der Allgemeinheit\r\nin den Mittelpunkt von Gesetzgebung und anderen politischen\r\nEntscheidungen der Verkehrs- und Klimapolitik zu stellen. Im Rahmen meiner Vorstandst\u00e4tigkeit im Mitfahrverband, stehe ich im st\u00e4ndigen Austausch mit B\u00fcrger:innen sowie den\r\nVertreter:innen von Wissenschaft, Medien, Wirtschaft und\r\nPolitik, um entsprechende Rahmenbedingungen zu schaffen.",
        "activityOperationType": "SELF_OPERATED",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                "en": "Communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                "en": "Other in the field of \"Transportation\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                "de": "Personenverkehr",
                "en": "Public transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_RAIL",
                "de": "Schienenverkehr",
                "en": "Rail transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_LEISURE_AND_SPORT",
                "de": "Sport, Freizeit und Tourismus",
                "en": "Sports, leisure and tourism"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                "en": "Road traffic"
            },
            {
                "code": "FOI_LAS_TOURISM",
                "de": "Tourismus",
                "en": "Tourism"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            }
        ],
        "legislativeProjects": []
    },
    "clientIdentity": {
        "clientsPresent": false
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "donators": {
        "donatorsInformationPresent": false,
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2021-12",
        "fiscalYearStart": "2021-01",
        "refuseDonatorsInformation": false
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeesCount": {
            "from": 1,
            "to": 10
        }
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2021-12",
        "fiscalYearStart": "2021-01",
        "refuseFinancialExpensesInformation": false
    },
    "legislation": "GL2022",
    "lobbyistIdentity": {
        "commonFirstName": "Bernd",
        "identity": "NATURAL",
        "lastName": "Sailer"
    },
    "publicAllowances": {
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2021-12",
        "fiscalYearStart": "2021-01",
        "publicAllowancesPresent": false,
        "refusePublicAllowancesInformation": false
    },
    "registerEntryDetails": {
        "annualUpdate": {
            "lastAnnualUpdate": "2022-06-24T22:52:25.000+02:00",
            "updateMissing": true
        },
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001714/9443",
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/00/e7/183511/Lobbyregister-Detailansicht-R001714-2022-06-24_22-52-25.pdf",
        "refusedAnything": false,
        "validFromDate": "2022-06-24T22:52:25.000+02:00",
        "version": 2
    },
    "registerEntryId": 9443,
    "registerNumber": "R001714"
}