{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-22T15:00:43.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-24T14:09:34.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-28T16:00:18.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 35201,
                "validFromDate": "2024-06-28T16:00:18.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22790,
                "validFromDate": "2023-06-30T13:37:33.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-28T16:00:18.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22788,
                "validFromDate": "2023-06-30T13:25:57.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-30T13:37:33.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 16972,
                "validFromDate": "2023-02-22T15:00:43.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-30T13:25:57.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Die AGDF ist ein Dachverband, in dem sich Organisationen und Initiativen mit der Zielsetzung \"Dienst f\u00fcr den Frieden\" im Bereich der evangelischen Kirchen, in der Verbindung zur \u00f6kumenischen Bewegung und in der Menschenrechtsarbeit zusammengeschlossen haben. Sie versteht sich zugleich als Fachverband f\u00fcr Friedensarbeit und Friedenspolitik und arbeitet an der kontinuierlichen Qualifizierung und Aktualisierung christlichen Friedenshandelns.\r\nDie Gesch\u00e4ftsstelle und verschiedenen Gremien der AGDF sind im regelm\u00e4\u00dfigen Austausch mit Bundestagsabgeordneten, ihren Mitarbeitenden und Referent*innen auf Fraktionsebene. Dazu werden pers\u00f6nliche Gespr\u00e4che gef\u00fchrt sowie Diskussionsrunden (z.B. Webinare) und Veranstaltungen wie parlamentarische Fr\u00fchst\u00fccke organisiert. Dies geschieht u.a. in Kooperation mit anderen Dachverb\u00e4nden. Regelm\u00e4\u00dfig werden Informationen telefonisch oder per Mail geteilt. Als Expert*innen werden wir zu Sitzungen von Fachaussch\u00fcssen und Arbeitsgruppen der verschiedenen Fraktionen eingeladen und besuchen weitere \u00f6ffentliche Sitzungen.\r\nIn den Bundeministerien BMFSFJ, BMZ und AA pflegen wir regelm\u00e4\u00dfige Kontakte zu Mitarbeitenden in den f\u00fcr uns relevanten Fachreferaten in Form von Arbeitstreffen, Telefonaten und E-Mails. Vereinzelt gibt es auch Gespr\u00e4chskontakte auf der Leitungsebene bzw. auf (Unter-)Abteilungsleiterebene.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_INTERNATIONAL",
                "de": "Internationale Beziehungen",
                "en": "International relations"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
            },
            {
                "code": "FOI_SP_RELIGION",
                "de": "Religion/Weltanschauung",
                "en": "Religion/Belief"
            },
            {
                "code": "FOI_CULTURE",
                "de": "Kultur",
                "en": "Culture"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                "en": "Child and youth policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                "en": "Rights of people with disabilities"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_CULTURE",
                "de": "Ausw\u00e4rtige Kultur- und Bildungspolitik",
                "en": "Foreign cultural and educational policy"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                "en": "Diversity policy"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/26/ba/325218/Jahresabschluss-2022-AGDF.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 15.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 10001,
            "to": 20000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Bonn",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Endenicher Stra\u00dfe",
            "streetNumber": "41",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "53115"
        },
        "capitalCityRepresentation": {
            "city": "Berlin",
            "email": "kontakt@friedensdienst.de",
            "phoneNumber": "+49228249990",
            "street": "Am Sudhaus ",
            "streetNumber": "2",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "12053"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": true,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "kontakt@friedensdienst.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49228249990",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.friedensdienst.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Christine",
                "lastName": "Busch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christof",
                "lastName": "Starke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jan",
                "lastName": "Gildemeister",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Silvio",
                "lastName": "Titzmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Christine",
                "function": "Vorsitzende",
                "lastName": "Busch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Christof",
                "function": "stv. Vorsitzender",
                "lastName": "Starke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Jan",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Gildemeister",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2023-12-31",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 31,
            "totalCount": 31
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Aktion Aufschrei - Stoppt den Waffenhandel"
            },
            {
                "membership": "Allianz \"Rechtssicherheit f\u00fcr politische Willensbildung\""
            },
            {
                "membership": "AKLH\u00dc e.V."
            },
            {
                "membership": "Bundesnetzwerk B\u00fcrgerschaftliches Engagement (BBE)"
            },
            {
                "membership": "Coordinating Commitee for International Voluntary Service (CCIVS)"
            },
            {
                "membership": "Diakonie Deutschland im Evangelischen Werk f\u00fcr Diakonie und Entwicklung e.V."
            },
            {
                "membership": "Erlassjahr.de - Entwicklung braucht Entschuldung"
            },
            {
                "membership": "Evangelisches Forum entwicklungspolitischer Freiwilligendienst (eFeF)"
            },
            {
                "membership": "Forum Menschenrechte"
            },
            {
                "membership": "Konferenz kirchlicher Werke und Verb\u00e4nde (KKWV)"
            },
            {
                "membership": "Konsortium Ziviler Friedensdienst"
            },
            {
                "membership": "Kooperation f\u00fcr den Frieden"
            },
            {
                "membership": "Netzwerk Friedenskooperative"
            },
            {
                "membership": "Network of European Voluntary Service Organisations (NEVSO)"
            },
            {
                "membership": "Plattform Zivile Konfliktbearbeitung"
            },
            {
                "membership": "GIF (Gespr\u00e4chskreis int. Freiwilligendienste)"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Aktionsgemeinschaft Dienst f\u00fcr den Frieden e.V. (AGDF)"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 30001,
            "to": 40000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung f\u00fcr drei Projekte im Bereich internationaler Friedens- und Freiwilligendienste",
                "location": "Friedrich-Ebert-Allee 40, 53113 Bonn",
                "name": "Engagement Global gGmbH",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 650001,
                    "to": 660000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rdermittel aus dem KJP des Bundes als Zentralstelle der Tr\u00e4gerkonferenz der internationalen Jugendgemeinschafts- und Jugendsozialdienste",
                "location": "Barbarastra\u00dfe 1, 50728 K\u00f6ln",
                "name": "Bundesverwaltungsamt",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 480001,
                    "to": 490000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Zuschuss im Bereich Internationaler Jugendaustausch",
                "location": "Altes Rathaus - Markt 26, 06886 Lutherstadt Wittenberg",
                "name": "Conact",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 90001,
                    "to": 100000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001308/35201",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-28T16:00:18.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ac/98/325219/Lobbyregister-Detailansicht-R001308-2024-06-28_16-00-18.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-28T16:00:18.000+02:00",
        "version": 6
    },
    "registerEntryId": 35201,
    "registerNumber": "R001308",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Junge Menschen sollen auch finanziell in die Lage versetzt werden, einen Freiwilligendienst zu absolvieren.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                        "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                        "en": "Child and youth policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009831",
                "statements": [],
                "title": "Rechtsanspruch auf F\u00f6rderung eines Freiwilligendienstvertrages"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Wir setzen uns daf\u00fcr ein, dass der Bund die M\u00f6glichkeit erh\u00e4lt, Ma\u00dfnahmen im Bereich der Demokratief\u00f6rderung zu f\u00f6rdern.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                        "de": "Bildung und Erziehung",
                        "en": "Education and parenting"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/058/2005823.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMI",
                                "title": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat",
                                "url": "https://www.bmi.bund.de/DE/startseite/startseite-node.html"
                            },
                            {
                                "shortTitle": "BMFSFJ",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend",
                                "url": "https://www.bmfsfj.de/"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/5823",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-st%C3%A4rkung-von-ma%C3%9Fnahmen-zur-demokratief%C3%B6rderung-vielfaltgestaltung-extremismuspr%C3%A4vention-und/295444",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur St\u00e4rkung von Ma\u00dfnahmen zur Demokratief\u00f6rderung, Vielfaltgestaltung, Extremismuspr\u00e4vention und politischen Bildung (Demokratief\u00f6rdergesetz - DF\u00f6rdG)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009832",
                "statements": [],
                "title": "Demokratief\u00f6rdergesetz"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}