{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-02-24T09:19:04.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-24T09:19:04.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-24T18:47:42.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 32333,
                "validFromDate": "2024-06-24T18:47:42.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21010,
                "validFromDate": "2023-06-05T17:10:41.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-24T18:47:42.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 11800,
                "validFromDate": "2023-04-03T20:54:15.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-05T17:10:41.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 3848,
                "validFromDate": "2022-02-24T09:19:04.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-04-03T20:54:15.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Die DGNR ist ein Zusammenschluss von \u00c4rzt*innen sowie nicht-\u00e4rztlichen Wissenschaftlern, die auf dem Gebiet der Neurorehabilitation t\u00e4tig sind. Ihr Ziel als gemeinn\u00fctzige wissenschaftlich-medizinische Fachgesellschaft ist die Weiterentwicklung der neurologischen Rehabilitation.\r\nDie Gesellschaft verfolgt folgende Ziele:\r\nWeiterentwicklung von Methoden und Verfahren in der Neurologischen Rehabilitation\r\nwissenschaftliche Effizienzkontrolle neurorehabilitativer Verfahren einschlie\u00dflich der Koordination multizentrischer Studien\r\nErarbeitung und Empfehlung personeller, struktureller und organisatorischer Standards\r\nF\u00f6rderung der \u00e4rztlichen Weiterbildung im Bereich der Rehabilitation, Mitwirkung bei der Erarbeitung von Ausbildungsrichtlinien anderer an der Rehabilitation beteiligter Berufsgruppen\r\nZusammenarbeit mit den Leistungstr\u00e4gern und anderen f\u00fcr die Rehabilitation verantwortlichen Organen und Organisationen\r\nZusammenarbeit mit Behindertenverb\u00e4nden und Selbsthilfegruppen\r\nF\u00f6rderung der \u00d6ffentlichkeitsarbeit",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_ACCIDENT",
                "de": "Unfallversicherung",
                "en": "Accident insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                "de": "Pflege",
                "en": "Health care"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_HEALTH",
                "de": "Krankenversicherung",
                "en": "Health insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_LONGTERM",
                "de": "Pflegeversicherung",
                "en": "Long term care"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                "en": "Rights of people with disabilities"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                "de": "Hochschulbildung",
                "en": "Academic education"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                "en": "Health promotion"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b9/35/308681/DGNR-Mitgliederversammlung-09-12-2022_Protokoll_fuer-das-Praesidium.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.23,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "Gesch\u00e4ftsstelle",
            "nationalAdditional2": "c/o P.A.N. Zentrum",
            "street": "Wildkanzelweg ",
            "streetNumber": "28",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "13465"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@dgnr.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4915129050793",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.dgnr.de/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeAfter": "M. Phil.",
                "academicDegreeBefore": "PD Dr. med.",
                "firstName": "Christian",
                "lastName": "Dohle",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr. med.",
                "firstName": "Thomas",
                "lastName": "Platz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr. med.",
                "firstName": "Anna",
                "lastName": "Gorsler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeAfter": "M. Phil.",
                "academicDegreeBefore": "PD Dr. med.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Christian",
                "function": "Pr\u00e4sident",
                "lastName": "Dohle",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr. med.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Thomas",
                "function": "Past-Pr\u00e4sident",
                "lastName": "Platz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr. med.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Anna",
                "function": "Vize-Pr\u00e4sidentin",
                "lastName": "Gorsler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-24",
            "naturalPersons": 412,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 412
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Bundesverband Neurorehabilitation, BNR"
            },
            {
                "membership": "Arbeitsgemeinschaft der Wissenschaftlichen Medizinischen Fachgesellschaften, AWMF"
            },
            {
                "membership": "World Federation Neurorehabilitation, WFNR"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Neurorehabilitation e.V. (DGNR)"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 20001,
            "to": 30000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001147/32333",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-24T18:47:42.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/1d/bb/308684/Lobbyregister-Detailansicht-R001147-2024-06-24_18-47-42.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-24T18:47:42.000+02:00",
        "version": 4
    },
    "registerEntryId": 32333,
    "registerNumber": "R001147",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 5",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) F\u00fcnftes Buch (V) - Gesetzliche Krankenversicherung - (Artikel 1 des Gesetzes v. 20. Dezember 1988, BGBl. I S. 2477)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_5"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Ad\u00e4quate Abbildung der neurologisch-neurochirurgischen Fr\u00fchrehabilitation, u.a. durch sachgerechte Definition der diesbzgl. Leistungsgruppe NNF/Phase B und mit sachgerechtem Einbezug von Fachkliniken. ",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/fileadmin/Dateien/3_Downloads/Gesetze_und_Verordnungen/GuV/K/KHVVG_RefE.pdf",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/service/gesetze-und-verordnungen/detail/krankenhausversorgungsverbesserungsgesetz-khvvg.html",
                            "shortTitle": "BMG",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit",
                            "url": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-04-15",
                    "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Verbesserung der Versorgungsqualit\u00e4t im Krankenhaus und zur Reform der Verg\u00fctungsstrukturen (Krankenhausversorgungsverbesserungsgesetz \u2013 KHVVG)"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                        "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                        "en": "Rights of people with disabilities"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                        "de": "Soziale Sicherung",
                        "en": "Social security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SS_HEALTH",
                        "de": "Krankenversicherung",
                        "en": "Health insurance"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004905",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/9a/e1/308682/Stellungnahme-Gutachten-SG2406240114.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-30"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0004905",
                        "regulatoryProjectTitle": "Krankenhausversorgungsverbesserungsgesetz",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "30.04.2024\r\n\r\nBundesministerium f\u00fcr Gesundheit  \r\nz.Hd. M. Weller \r\nLeiter der Abteilung 2 \r\nGesundheitsversorung, Krankenversicherung,  \r\nMauerstra\u00dfe 29 \r\n10117 Berlin  \r\n216@bmg.bund.de \r\n \r\n \r\nEntwurf eines Gesetzes zur Verbesserung der Versorgungsqualit\u00e4t im Krankenhaus und zur \r\nReform der Verg\u00fctungsstrukturen (Krankenhausversorgungsverbesserungsgesetz \u2013 KHVVG)  \r\nHier: Gemeinsame Stellungnahme zur Leistungsgruppe \u201eNeuro-Fr\u00fchreha (NNF, Phase B)\u201c \r\n(Leistungsgruppe Nr. 26.3 im Krankenhausplan NRW) der \r\nDeutschen Gesellschaft f\u00fcr Neurorehabilitation (DGNR) zusammen mit der \r\nDeutschen Gesellschaft f\u00fcr Neurointensiv- und Notfallmedizin (DGNI) \r\n \r\n \r\nSehr geehrte Damen und Herren, \r\n \r\nvielen Dank f\u00fcr die \u00dcbersendung des Referentenentwurfs vom 13.03.2024, dessen Eingang \r\nwir hiermit best\u00e4tigen. Als betroffene Fachgesellschaften m\u00f6chten und m\u00fcssen wir dringend \r\ndie absehbaren negativen Auswirkungen der angestrebten Gesetzes\u00e4nderungen auf die \r\nNeurologisch-Neurochirurgische Fr\u00fchrehabilitation Phase B (NNFR-B) und die gesamte \r\n(Neurologische) Intensivmedizin in Deutschland darstellen und m\u00f6gliche L\u00f6sungswege \r\naufzeigen. \r\n \r\nPrinzipiell unterst\u00fctzen wir das Bestreben, einheitliche Qualit\u00e4tskriterien f\u00fcr \r\nBehandlungssegmente zu definieren. Wir unterst\u00fctzen auch die Absicht, diese \r\nQualit\u00e4tskriterien sowohl auf der Basis von Strukturkriterien, als auch auf der Basis von \r\n(Mindest-)Fallzahlen zu begr\u00fcnden.  \r\nAllerdings nimmt die NNFR-B mit ihrer \u201ehybriden\u201c Struktur eine Sonderrolle ein. In der NNFR\r\nB werden neurologisch schwer betroffene Patientinnen und Patienten, teilweise mit \r\nBeatmung und Trachealkan\u00fcle, \u00fcber l\u00e4ngere Zeitr\u00e4ume von \u00fcblicherweise Wochen bis \r\nMonaten simultan akutmedizinisch und rehabilitationsmedizinisch behandelt. Sie hat eine \r\nzentrale Rolle f\u00fcr die Weiterversorgung vor allem von Intensivstationen und Stroke Units. \r\nNur durch diese Versorgungsstruktur ist eine Optimierung der Liegezeiten in \r\nAkutversorgungseinrichtungen \u00fcberhaupt m\u00f6glich. Durch die hohe Erfolgsquote \r\ninsbesondere in der Entw\u00f6hnung von Beatmung und Trachealkan\u00fcle reduziert sie den Bedarf \r\nan au\u00dferklinischer Intensivpflege in erheblichem Umfang. \r\nDa die NNFR-B leistungsrechtlich eine Krankenhausbehandlung ist, kann sie sowohl in prim\u00e4r \r\nversorgenden sogenannten Akutkrankenh\u00e4usern, als auch als in Fachkliniken (h\u00e4ufig mit \r\nangegliederten Rehabilitationseinrichtungen der Phasen C und D) stattfinden. Dabei haben \r\ndie Fachkliniken f\u00fcr NNFR-B sowohl einzeln, als auch in der bundesweiten Summe deutlich \r\ngr\u00f6\u00dfere Betten- und Fallzahlen als NNFR-B-Einheiten an den Akutkliniken. F\u00fcr die \r\nbeabsichtigten \u00c4nderungen im Rahmen des KHVVG ist relevant, dass die Fachkliniken \r\naufgrund ihrer hohen Spezialisierung zwar in der Regel \u00fcber eine umfangreiche Infrastruktur \r\nmit wesentlichen intensivmedizinischen Elementen verf\u00fcgen, aber (auch zuk\u00fcnftig) h\u00e4ufig \r\nkeine weiteren Leistungsgruppen \u00fcber die Leistungsgruppe 26.3 hinaus aufweisen (werden).  \r\nIn der aktuellen Version des Landesbettenplans NRW wird allerdings die Leistungsgruppe \r\n\u201eNeuro-Fr\u00fchreha (NNF, Phase B)\u201c gekoppelt an das Vorhandensein der Leistungsgruppe \r\n\u201eIntensivmedizin\u201c am Standort als Mindestkriterium. Diese Kopplung ist inhaltlich nicht \r\nbegr\u00fcndet, da sich diese Leistungsgruppe bzgl. ihrer Anforderungen an den Erfordernissen \r\neiner akutmedizinischen Intensivstation orientiert.  \r\nDie kombinierte Anwendung sowohl der geplanten Struktur-, als auch der Fallzahlkriterien f\u00fcr \r\ndie Leistungsgruppe \u201eIntensivmedizin\u201c k\u00f6nnen bundesweit nur die wenigsten Fachkliniken \r\nf\u00fcr NNFR-B erf\u00fcllen. Nach unserer Ansicht ist sie auch f\u00fcr die Erf\u00fcllung der \r\nBehandlungsauftr\u00e4ge nicht obligat erforderlich. Erhebungen der DGNR zeigen, dass bereits \r\ndurch die Anwendung der Struktur-Kriterien der Leistungsgruppe \u201eIntensivmedizin\u201c auf die \r\nNNFR-B-Einrichtungen bundesweit etwa 40% der NNFR-B-Betten geschlossen werden \r\nm\u00fcssten.  \r\nDie zus\u00e4tzliche Anwendung des Fallzahlkriteriums der Intensivmedizin w\u00fcrde einen Gro\u00dfteil \r\nweiterer NNFR-B-Einheiten gef\u00e4hrden. Denn Fachkliniken f\u00fcr NNFR-B mit Intensivstation \r\nversorgen F\u00e4lle mit i.d. Regel um ein Vielfaches l\u00e4ngeren Liegezeiten als auf einer \r\nakutmedizinischen Intensivstation. Entsprechend sind bei hoher Auslastung einer \r\nIntensivstation in Fachkliniken f\u00fcr NNFR-B die Fallzahlen weit geringer. Aus diesem Grund \r\nwerden sie\u00b4\u2013 selbst, wenn die Intensivmedizinstrukturen vorhanden sind - \u00fcber das \r\nFallzahlkriterium keine Leistungsgruppe \u201eIntensivmedizin\u201c zugeordnet bekommen werden.   \r\nIn den Diskussionen wird verschiedentlich auf die bereits stattgefundene Erprobung des NRW\r\nModells hingewiesen. Tats\u00e4chlich ist NRW das letzte Bundesland in Deutschland, in dem die \r\nNNFR-B \u00fcberhaupt in den Landesbettenplan aufgenommen worden ist. Die genannte \r\nKopplung der Leistungsgruppen NNFR-B und Intensivmedizin ist an genau 4 Fachklinken \r\nrealisiert, die zudem nicht das Fallzahlkriterium erf\u00fcllen m\u00fcssen.  \r\nWie oben skizziert, droht bei unver\u00e4nderter Umsetzung der Qualit\u00e4tskriterien f\u00fcr die LG 26.3 \r\nein Wegfall von NNFR-B an Fachkliniken mit und ohne Intensivstationen in erheblichem \r\nUmfang. Dies w\u00fcrde allen Intensivstationen und Stroke Units die M\u00f6glichkeit der \r\nWeiterverlegung von weiter krankenhausbehandlungsbed\u00fcrftigen Personen mit NNFR-B\r\nBedarf in erheblichem Umfang nehmen und damit die Aufnahmem\u00f6glichkeiten f\u00fcr neue \r\nIntensiv- bzw. Stroke Unit-F\u00e4lle stark begrenzen. Dies w\u00fcrde einerseits die akut- und \r\nintensivmedizinische Versorgung blockieren, andererseits aber auch zu einer dramatischen \r\nZunahme von F\u00e4llen der au\u00dferklinischen Intensivpflege und vollstation\u00e4ren Pflege f\u00fchren,  \r\nZur Vermeidung dieses f\u00fcr das gesamte Gesundheitssystem \u00e4u\u00dferst bedrohlichen Zustands \r\nhalten die DGNR und DGNI die die folgenden Ma\u00dfnahmen f\u00fcr dringend erforderlich: \r\n1. Kurzfristig: In der Leistungsgruppendefinition \u201eNNFR\u201c Verzicht auf LG Intensivmedizin \r\nals obligate Voraussetzung. Vielmehr sollte dieses Kriterium \u2013 analog zur LG \r\n\u201eAllgemeine Neurologie\u201c (26.1) und \u201eGeriatrie\u201c (27.1) ebenfalls mit deren Fu\u00dfnote \u201e2\u201c \r\n(\u201eDie LG muss bei Fachkliniken mindestens in Kooperation vorhanden sein. Es wird \r\njedoch eine am Haus angebundene Erbringung der LG bevorzugt\u201c) versehen werden. \r\n2. Mittelfristig: Bei der Ermittlung der Fallzahlen der Leistungsgruppe Intensivmedizin \r\nm\u00fcssen geeignete statistische Verfahren zur Anwendung kommen, die in besonderen \r\nVersorgungssegmenten wie der NNFR-B untypisch lange, f\u00fcr die Behandlung jedoch \r\nerforderlichen Verweildauern auf der Intensivstation (und deswegen die erheblich \r\ngeringeren Fallzahlen bei gleicher Auslastung) ber\u00fccksichtigen.  \r\n3. F\u00fcr die langfristige Umsetzung m\u00f6chten wir jetzt schon darauf hinweisen, dass in der \r\nNNFR-B aufgrund der langen Liegezeiten zu einem hohen Anteil unbewertete DRGs \r\nzur Anwendung kommen. Dies muss bei der Berechnung von Vorhaltepauschalen \r\nber\u00fccksichtigt werden. \r\n\r\nErg\u00e4nzend m\u00f6chten wir noch einmal darauf hinweisen, dass wir f\u00fcr R\u00fccksprachen und \r\nErl\u00e4uterungen dieses komplexen Sachverhalts jederzeit sehr gerne und auch kurzfristig zur \r\nVerf\u00fcgung stehen. \r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen \r\n\r\nPD Dr. C. Dohle, M.Phil          \r\nPr\u00e4sident            \r\nDeutsche Gesellschaft f\u00fcr Neurorehabilitation     \r\n\r\nProf. Dr. T. Westermaier \r\nPr\u00e4sident \r\nDeutsche Gesellschaft f\u00fcr Neurointensiv- und Notfallmedizin"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Krankenhausversorgungsverbesserungsgesetz"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/9a/e1/308682/Stellungnahme-Gutachten-SG2406240114.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-30"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004905",
                "regulatoryProjectTitle": "Krankenhausversorgungsverbesserungsgesetz",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "30.04.2024\r\n\r\nBundesministerium f\u00fcr Gesundheit  \r\nz.Hd. M. Weller \r\nLeiter der Abteilung 2 \r\nGesundheitsversorung, Krankenversicherung,  \r\nMauerstra\u00dfe 29 \r\n10117 Berlin  \r\n216@bmg.bund.de \r\n \r\n \r\nEntwurf eines Gesetzes zur Verbesserung der Versorgungsqualit\u00e4t im Krankenhaus und zur \r\nReform der Verg\u00fctungsstrukturen (Krankenhausversorgungsverbesserungsgesetz \u2013 KHVVG)  \r\nHier: Gemeinsame Stellungnahme zur Leistungsgruppe \u201eNeuro-Fr\u00fchreha (NNF, Phase B)\u201c \r\n(Leistungsgruppe Nr. 26.3 im Krankenhausplan NRW) der \r\nDeutschen Gesellschaft f\u00fcr Neurorehabilitation (DGNR) zusammen mit der \r\nDeutschen Gesellschaft f\u00fcr Neurointensiv- und Notfallmedizin (DGNI) \r\n \r\n \r\nSehr geehrte Damen und Herren, \r\n \r\nvielen Dank f\u00fcr die \u00dcbersendung des Referentenentwurfs vom 13.03.2024, dessen Eingang \r\nwir hiermit best\u00e4tigen. Als betroffene Fachgesellschaften m\u00f6chten und m\u00fcssen wir dringend \r\ndie absehbaren negativen Auswirkungen der angestrebten Gesetzes\u00e4nderungen auf die \r\nNeurologisch-Neurochirurgische Fr\u00fchrehabilitation Phase B (NNFR-B) und die gesamte \r\n(Neurologische) Intensivmedizin in Deutschland darstellen und m\u00f6gliche L\u00f6sungswege \r\naufzeigen. \r\n \r\nPrinzipiell unterst\u00fctzen wir das Bestreben, einheitliche Qualit\u00e4tskriterien f\u00fcr \r\nBehandlungssegmente zu definieren. Wir unterst\u00fctzen auch die Absicht, diese \r\nQualit\u00e4tskriterien sowohl auf der Basis von Strukturkriterien, als auch auf der Basis von \r\n(Mindest-)Fallzahlen zu begr\u00fcnden.  \r\nAllerdings nimmt die NNFR-B mit ihrer \u201ehybriden\u201c Struktur eine Sonderrolle ein. In der NNFR\r\nB werden neurologisch schwer betroffene Patientinnen und Patienten, teilweise mit \r\nBeatmung und Trachealkan\u00fcle, \u00fcber l\u00e4ngere Zeitr\u00e4ume von \u00fcblicherweise Wochen bis \r\nMonaten simultan akutmedizinisch und rehabilitationsmedizinisch behandelt. Sie hat eine \r\nzentrale Rolle f\u00fcr die Weiterversorgung vor allem von Intensivstationen und Stroke Units. \r\nNur durch diese Versorgungsstruktur ist eine Optimierung der Liegezeiten in \r\nAkutversorgungseinrichtungen \u00fcberhaupt m\u00f6glich. Durch die hohe Erfolgsquote \r\ninsbesondere in der Entw\u00f6hnung von Beatmung und Trachealkan\u00fcle reduziert sie den Bedarf \r\nan au\u00dferklinischer Intensivpflege in erheblichem Umfang. \r\nDa die NNFR-B leistungsrechtlich eine Krankenhausbehandlung ist, kann sie sowohl in prim\u00e4r \r\nversorgenden sogenannten Akutkrankenh\u00e4usern, als auch als in Fachkliniken (h\u00e4ufig mit \r\nangegliederten Rehabilitationseinrichtungen der Phasen C und D) stattfinden. Dabei haben \r\ndie Fachkliniken f\u00fcr NNFR-B sowohl einzeln, als auch in der bundesweiten Summe deutlich \r\ngr\u00f6\u00dfere Betten- und Fallzahlen als NNFR-B-Einheiten an den Akutkliniken. F\u00fcr die \r\nbeabsichtigten \u00c4nderungen im Rahmen des KHVVG ist relevant, dass die Fachkliniken \r\naufgrund ihrer hohen Spezialisierung zwar in der Regel \u00fcber eine umfangreiche Infrastruktur \r\nmit wesentlichen intensivmedizinischen Elementen verf\u00fcgen, aber (auch zuk\u00fcnftig) h\u00e4ufig \r\nkeine weiteren Leistungsgruppen \u00fcber die Leistungsgruppe 26.3 hinaus aufweisen (werden).  \r\nIn der aktuellen Version des Landesbettenplans NRW wird allerdings die Leistungsgruppe \r\n\u201eNeuro-Fr\u00fchreha (NNF, Phase B)\u201c gekoppelt an das Vorhandensein der Leistungsgruppe \r\n\u201eIntensivmedizin\u201c am Standort als Mindestkriterium. Diese Kopplung ist inhaltlich nicht \r\nbegr\u00fcndet, da sich diese Leistungsgruppe bzgl. ihrer Anforderungen an den Erfordernissen \r\neiner akutmedizinischen Intensivstation orientiert.  \r\nDie kombinierte Anwendung sowohl der geplanten Struktur-, als auch der Fallzahlkriterien f\u00fcr \r\ndie Leistungsgruppe \u201eIntensivmedizin\u201c k\u00f6nnen bundesweit nur die wenigsten Fachkliniken \r\nf\u00fcr NNFR-B erf\u00fcllen. Nach unserer Ansicht ist sie auch f\u00fcr die Erf\u00fcllung der \r\nBehandlungsauftr\u00e4ge nicht obligat erforderlich. Erhebungen der DGNR zeigen, dass bereits \r\ndurch die Anwendung der Struktur-Kriterien der Leistungsgruppe \u201eIntensivmedizin\u201c auf die \r\nNNFR-B-Einrichtungen bundesweit etwa 40% der NNFR-B-Betten geschlossen werden \r\nm\u00fcssten.  \r\nDie zus\u00e4tzliche Anwendung des Fallzahlkriteriums der Intensivmedizin w\u00fcrde einen Gro\u00dfteil \r\nweiterer NNFR-B-Einheiten gef\u00e4hrden. Denn Fachkliniken f\u00fcr NNFR-B mit Intensivstation \r\nversorgen F\u00e4lle mit i.d. Regel um ein Vielfaches l\u00e4ngeren Liegezeiten als auf einer \r\nakutmedizinischen Intensivstation. Entsprechend sind bei hoher Auslastung einer \r\nIntensivstation in Fachkliniken f\u00fcr NNFR-B die Fallzahlen weit geringer. Aus diesem Grund \r\nwerden sie\u00b4\u2013 selbst, wenn die Intensivmedizinstrukturen vorhanden sind - \u00fcber das \r\nFallzahlkriterium keine Leistungsgruppe \u201eIntensivmedizin\u201c zugeordnet bekommen werden.   \r\nIn den Diskussionen wird verschiedentlich auf die bereits stattgefundene Erprobung des NRW\r\nModells hingewiesen. Tats\u00e4chlich ist NRW das letzte Bundesland in Deutschland, in dem die \r\nNNFR-B \u00fcberhaupt in den Landesbettenplan aufgenommen worden ist. Die genannte \r\nKopplung der Leistungsgruppen NNFR-B und Intensivmedizin ist an genau 4 Fachklinken \r\nrealisiert, die zudem nicht das Fallzahlkriterium erf\u00fcllen m\u00fcssen.  \r\nWie oben skizziert, droht bei unver\u00e4nderter Umsetzung der Qualit\u00e4tskriterien f\u00fcr die LG 26.3 \r\nein Wegfall von NNFR-B an Fachkliniken mit und ohne Intensivstationen in erheblichem \r\nUmfang. Dies w\u00fcrde allen Intensivstationen und Stroke Units die M\u00f6glichkeit der \r\nWeiterverlegung von weiter krankenhausbehandlungsbed\u00fcrftigen Personen mit NNFR-B\r\nBedarf in erheblichem Umfang nehmen und damit die Aufnahmem\u00f6glichkeiten f\u00fcr neue \r\nIntensiv- bzw. Stroke Unit-F\u00e4lle stark begrenzen. Dies w\u00fcrde einerseits die akut- und \r\nintensivmedizinische Versorgung blockieren, andererseits aber auch zu einer dramatischen \r\nZunahme von F\u00e4llen der au\u00dferklinischen Intensivpflege und vollstation\u00e4ren Pflege f\u00fchren,  \r\nZur Vermeidung dieses f\u00fcr das gesamte Gesundheitssystem \u00e4u\u00dferst bedrohlichen Zustands \r\nhalten die DGNR und DGNI die die folgenden Ma\u00dfnahmen f\u00fcr dringend erforderlich: \r\n1. Kurzfristig: In der Leistungsgruppendefinition \u201eNNFR\u201c Verzicht auf LG Intensivmedizin \r\nals obligate Voraussetzung. Vielmehr sollte dieses Kriterium \u2013 analog zur LG \r\n\u201eAllgemeine Neurologie\u201c (26.1) und \u201eGeriatrie\u201c (27.1) ebenfalls mit deren Fu\u00dfnote \u201e2\u201c \r\n(\u201eDie LG muss bei Fachkliniken mindestens in Kooperation vorhanden sein. Es wird \r\njedoch eine am Haus angebundene Erbringung der LG bevorzugt\u201c) versehen werden. \r\n2. Mittelfristig: Bei der Ermittlung der Fallzahlen der Leistungsgruppe Intensivmedizin \r\nm\u00fcssen geeignete statistische Verfahren zur Anwendung kommen, die in besonderen \r\nVersorgungssegmenten wie der NNFR-B untypisch lange, f\u00fcr die Behandlung jedoch \r\nerforderlichen Verweildauern auf der Intensivstation (und deswegen die erheblich \r\ngeringeren Fallzahlen bei gleicher Auslastung) ber\u00fccksichtigen.  \r\n3. F\u00fcr die langfristige Umsetzung m\u00f6chten wir jetzt schon darauf hinweisen, dass in der \r\nNNFR-B aufgrund der langen Liegezeiten zu einem hohen Anteil unbewertete DRGs \r\nzur Anwendung kommen. Dies muss bei der Berechnung von Vorhaltepauschalen \r\nber\u00fccksichtigt werden. \r\n\r\nErg\u00e4nzend m\u00f6chten wir noch einmal darauf hinweisen, dass wir f\u00fcr R\u00fccksprachen und \r\nErl\u00e4uterungen dieses komplexen Sachverhalts jederzeit sehr gerne und auch kurzfristig zur \r\nVerf\u00fcgung stehen. \r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen \r\n\r\nPD Dr. C. Dohle, M.Phil          \r\nPr\u00e4sident            \r\nDeutsche Gesellschaft f\u00fcr Neurorehabilitation     \r\n\r\nProf. Dr. T. Westermaier \r\nPr\u00e4sident \r\nDeutsche Gesellschaft f\u00fcr Neurointensiv- und Notfallmedizin"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}