{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-05-21T11:06:04.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-02T07:57:15.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-25T13:59:22.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 36572,
                "validFromDate": "2024-06-25T13:59:22.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 36511,
                "validFromDate": "2024-06-11T15:20:09.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-25T13:59:22.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 17869,
                "validFromDate": "2023-04-04T09:07:28.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-11T15:20:09.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 8513,
                "validFromDate": "2022-05-21T11:06:04.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-04-04T09:07:28.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Das Eine Welt Forum D\u00fcsseldorf ist das zivilgesellschaftliche Netzwerk f\u00fcr Entwicklungspolitik in D\u00fcsseldorf und im Kreis Mettmann. Es vernetzt die Eine-Welt-Initiativen vor Ort, schafft Austausch und Begegnungsm\u00f6glichkeiten zwischen dem Globalen Norden - insbesondere von Menschen in D\u00fcsseldorf und im Kreis Mettmann - und dem Globalen S\u00fcden, betreibt entwicklungspolitische Bildungs- und Informationsarbeit und sensibilisiert f\u00fcr eine globale nachhaltige Entwicklung. Daf\u00fcr arbeitet das Eine Welt Forum mit verschiedenen Akteur*innen der Stadtgesellschaft zusammen, u.a. Kultureinrichtungen, Schulen und Kirchen, und beteiligt sich beispielsweise an B\u00fcndnissen und politischen Gremien und betreibt Presse- und \u00d6ffentlichkeitsarbeit.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_FA_INTERNATIONAL",
                "de": "Internationale Beziehungen",
                "en": "International relations"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                "de": "Menschenrechte",
                "en": "Human rights"
            },
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/32/bb/311075/Jahresabschluss-23-EWFD.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 1.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "D\u00fcsseldorf",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "Eine Welt Forum D\u00fcsseldorf",
            "street": "Haroldstra\u00dfe",
            "streetNumber": "14",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "40213"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@eineweltforum.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+492113983129",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://eineweltforum.de/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Stephanie",
                "lastName": "Widholm",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Gabriela",
                "lastName": "Schmitt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Rebekka",
                "lastName": "Schalley",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Peter",
                "lastName": "Fischedick",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Stephanie",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin",
                "lastName": "Widholm",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Gabriela",
                "function": "Sprecherin des Vorstands",
                "lastName": "Schmitt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Rebekka",
                "function": "Stellvertretende Sprecherin des Vorstands",
                "lastName": "Schalley",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Peter",
                "function": "Stellvertretender Sprecher des Vorstands",
                "lastName": "Fischedick",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-11",
            "naturalPersons": 53,
            "organizations": 19,
            "totalCount": 72
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Eine Welt Netz NRW"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Eine Welt Forum D\u00fcsseldorf e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "F\u00f6rderung der Eine-Welt-Arbeit des Eine Welt Forum D\u00fcsseldorf",
                "location": "Brinckmannstra\u00dfe 7, 40225 D\u00fcsseldorf",
                "name": "Amt f\u00fcr Umwelt- und Verbraucherschutz der Landeshauptstadt D\u00fcsseldorf",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 50001,
                    "to": 60000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rdermittel f\u00fcr die Stelle der Eine Welt-Regionalpromotorin (Personal- und Sachmittel) (Bund/Land)",
                "location": "Achtermannstra\u00dfe 10-12, 48143 M\u00fcnster",
                "name": "Eine Welt Netz NRW",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 40001,
                    "to": 50000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002530/36572",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-25T13:59:22.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/5f/2b/311076/Lobbyregister-Detailansicht-R002530-2024-06-25_13-59-22.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-25T13:59:22.000+02:00",
        "version": 6
    },
    "registerEntryId": 36572,
    "registerNumber": "R002530",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}