{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-10-10T16:05:14.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-28T11:39:33.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-14T10:33:00.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 33240,
                "validFromDate": "2024-06-14T10:33:00.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 27932,
                "validFromDate": "2024-01-03T16:44:41.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-14T10:33:00.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22379,
                "validFromDate": "2023-06-27T15:54:57.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-01-03T16:44:41.000+01:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 14058,
                "validFromDate": "2023-03-22T15:04:19.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-27T15:54:57.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 12348,
                "validFromDate": "2022-10-10T16:05:14.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-03-22T15:04:19.000+01:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PROFESSION_ASSOC",
            "de": "Berufsverband",
            "en": "Professional association"
        },
        "activityDescription": "Der Gesamtverband der deutschen Textil- und Modeindustrie e.V. ist der Zusammenschluss von Verb\u00e4nden der deutschen Textil- und Modeindustrie und von Verb\u00e4nden verwandter Wirtschaftszweige als deren einheitliche Spitzenorganisation. Er dient der Wahrnehmung, der F\u00f6rderung und Vertretung der gemeinsamen wirtschafts- und sozialpolitischen Interessen seiner Mitgliedsorganisationen und deren Mitgliedsunternehmen.\r\nDer Gesamtverband bekennt sich zu den Prinzipien der Sozialen Marktwirtschaft, zu freiem und fairen Welthandel und zur Nachhaltigkeit im Umgang mit den nat\u00fcrlichen Ressourcen.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_NUCLEAR",
                "de": "Atomenergie",
                "en": "Nuclear power"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                "de": "Industriepolitik",
                "en": "Industrial policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Staat und Verwaltung\"",
                "en": "Other in the field of \"Government and administration\""
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                "de": "Rechtspolitik",
                "en": "Legal policy"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COPYRIGHT",
                "de": "Urheberrecht",
                "en": "Copyright"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Medien, Kommunikation und Informationstechnik\"",
                "en": "Other in the field of \"Media, communication and information technology\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_ECOMMERCE",
                "de": "E-Commerce",
                "en": "E-commerce"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                "en": "Other in the field of \"Energy\""
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_ANIMAL",
                "de": "Tierschutz",
                "en": "Animal welfare"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                "de": "Menschenrechte",
                "en": "Human rights"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_HEALTH",
                "de": "Krankenversicherung",
                "en": "Health insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                "en": "Public law"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_FOSSILE",
                "de": "Fossile Energien",
                "en": "Fossil fuels"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                "en": "Species protection/biodiversity"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                "de": "Wettbewerbsrecht",
                "en": "Competition law"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CRIMINAL",
                "de": "Strafrecht",
                "en": "Criminal law"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_NET",
                "de": "Energienetze",
                "en": "Energy networks"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                "en": "Data protection and information security"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_POLITICAL_PARTIES",
                "de": "Politisches Leben, Parteien",
                "en": "Political life, parties"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                "en": "Other in the field of \"Economy\""
            },
            {
                "code": "FOI_SS_ACCIDENT",
                "de": "Unfallversicherung",
                "en": "Accident insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                "de": "Handel und Dienstleistungen",
                "en": "Trade and services"
            },
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_BRD",
                "de": "Au\u00dfenpolitik",
                "en": "Foreign policy of the federal republic of Germany"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_RAIL",
                "de": "Schienenverkehr",
                "en": "Rail transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                "de": "Zivilrecht",
                "en": "Civil rights"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                "en": "Other in the field of \"Law\""
            },
            {
                "code": "FOI_FA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen\"",
                "en": "Other in the field of \"Foreign policy and international relations\""
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                "en": "Foreign trade"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OLD_AGE",
                "de": "Rente/Alterssicherung",
                "en": "Old-age insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                "de": "G\u00fcterverkehr",
                "en": "Freight transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                "de": "Staat und Verwaltung",
                "en": "Government and administration"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_SHIPPING",
                "de": "Schifffahrt",
                "en": "Shipping"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_UNEMPLOYMENT",
                "de": "Arbeitslosenversicherung",
                "en": "Unemployment insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_LONGTERM",
                "de": "Pflegeversicherung",
                "en": "Long term care"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_FINANCE",
                "de": "Bank- und Finanzwesen",
                "en": "Banking and finance"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Soziale Sicherung\"",
                "en": "Other in the field of \"Social security\""
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                "en": "Other in the field of \"Transportation\""
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/07/67/291805/GuV-fuer-Lobbyregister-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 3.86,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1010001,
            "to": 1020000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Reinhardtstr. ",
            "streetNumber": "14-16",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@textil-mode.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49307262200",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.textil-mode.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Uwe",
                "lastName": "Mazura",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Ingeborg",
                "lastName": "Neumann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Klaus",
                "lastName": "Berthold",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Wilhelm-Friedrich",
                "lastName": "Holtgrave",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Rolf",
                "lastName": "K\u00f6nigs",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Thomas",
                "lastName": "Lindner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Christian Heinrich",
                "lastName": "Sandler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Markus",
                "lastName": "Simon",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Uwe",
                "lastName": "Mazura",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Marcus",
                "lastName": "Iacoangeli",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Anja",
                "lastName": "Merker",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Michael",
                "lastName": "Engelhardt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Mareike",
                "lastName": "Giebeler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Antje",
                "lastName": "Eichler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Petra",
                "lastName": "Diroll",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Katrin",
                "lastName": "Kandaouroff",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Ralph",
                "lastName": "Kamph\u00f6ner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Anne-Kathrin",
                "lastName": "G\u00f6bel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Arved",
                "lastName": "Westerkamp",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jonas",
                "lastName": "Stracke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Gesche",
                "lastName": "Hanken",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Uwe",
                "function": "Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Mazura",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Ingeborg",
                "function": "Pr\u00e4sidentin",
                "lastName": "Neumann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Klaus",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Berthold",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Wilhelm-Friedrich",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Holtgrave",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Rolf",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "K\u00f6nigs",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Thomas",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Lindner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Christian Heinrich",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Sandler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Markus",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Simon",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Arved",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Westerkamp",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-13",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 24,
            "totalCount": 24
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Forschungskuratorium Textil e.V."
            },
            {
                "membership": "Bundesverband der Deutschen Industrie e.V."
            },
            {
                "membership": "Bundesvereinigung der Deutschen Arbeitgeberverb\u00e4nde e.V."
            },
            {
                "membership": "EURATEX European Apparel and Textile Confederation"
            },
            {
                "membership": "Institut der deutschen Wirtschaft"
            },
            {
                "membership": "DIN Deutsches Institut f\u00fcr Normung e.V."
            },
            {
                "membership": " IAF International Apparel Federation"
            },
            {
                "membership": "Wittenberg-Zentrum f\u00fcr Globale Ethik e.V."
            },
            {
                "membership": "Forum f\u00fcr Zukunftsenergien e.V."
            },
            {
                "membership": "ifo Institut Leibniz-Institut f\u00fcr Wirtschaftsforschung an der Universit\u00e4t M\u00fcnchen e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutscher Verband Nanotechnologie e. V."
            },
            {
                "membership": "Zentrale zur Bek\u00e4mpfung unlauteren Wettbewerbs Frankfurt am Main e. V."
            },
            {
                "membership": "VEA - Bundesverband der Energie-Abnehmer e.V."
            },
            {
                "membership": "AUMA Ausstellungs- und Messe-Ausschuss der Deutschen Wirtschaft e.V."
            },
            {
                "membership": "Fachverband Textil e.V."
            },
            {
                "membership": "B\u00fcndnis faire Energiewende"
            },
            {
                "membership": "Initiative pro AGB-Recht"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Gesamtverband der deutschen Textil- und Modeindustrie e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [
            {
                "name": "Verband der Nordwestdeutschen Textil- und Bekleidungsindustrie e.V."
            },
            {
                "name": "S\u00fcdwesttextil - Verband der S\u00fcdwestdeutschen Textil- und Bekleidungsindustrie e.V."
            },
            {
                "name": "Verband der Bayerischen Textil- und Bekleidungsindustrie e.V."
            }
        ],
        "individualContributorsPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 4020001,
            "to": 4030000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Die Zuwendung bezieht sich auf das Verbundprojekt: \"Mittelstand-Digital-Zentrum f\u00fcr smarte Kreisl\u00e4ufe\". In diesem Rahmen \u00fcbernimmt der Verband das Teilvorhaben \"Projektsteuerung, Marketing, \u00d6ffentlichkeitsarbeit.",
                "location": "Scharnhorststr. 34-37, 10119 Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 210001,
                    "to": 220000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Es handelt sich um ein Projekt (\"REACH for textiles\") der EU-Kommission mit dem Ziel, ein tieferes Verst\u00e4ndnis von Textilwaren auf dem europ\u00e4ischen Markt zu erhalten, die unter die REACH-Regularien fallen. Au\u00dferdem soll dadurch die M\u00f6glichkeit geschaffen werden, den Markt besser zu beobachten, Marktteilnehmer zusammen zu bringen und best practices zu erarbeiten. ",
                "location": "Br\u00fcssel",
                "name": "EU - Kommission",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "Die Zuwendung bezieht sich auf das Verbundprojekt \"Mittelstand 4.0 - Kompetenzzentrum Textil vernetzt\". Der Verband \u00fcbernimmt hierbei das Teilvorhaben \"Gesch\u00e4ftsstelle, Marketing, \u00d6ffentlichkeitsarbeit.",
                "location": "Scharnhorststr. 34-37, 10119 Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 30001,
                    "to": 40000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002005/33240",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-14T10:33:00.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a5/dd/291830/Lobbyregister-Detailansicht-R002005-2024-06-14_10-33-00.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-14T10:33:00.000+02:00",
        "version": 9
    },
    "registerEntryId": 33240,
    "registerNumber": "R002005",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "ZPO",
                        "title": "Zivilprozessordnung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/zpo"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "GVG",
                        "title": "Gerichtsverfassungsgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/gvg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Mit dem Justizstandortst\u00e4rkungsgesetz soll der deutsche Justizstandort u.a. durch die Einrichtung von Commercial Courts und die Einf\u00fchrung der englischen Sprache als Gerichtssprache gest\u00e4rkt werden. Hierf\u00fcr sollen insbesondere das GVG und die ZPO entsprechend ge\u00e4ndert werden. Der Gesamtverband textil+mode spricht sich jedoch dagegen aus, dass im Zuge dieser Reform auch das materielle Recht (konkret: \u00c4nderung des AGB-Rechts im unternehmerischen Rechtsverkehr) ge\u00e4ndert wird.\r\n",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                        "de": "Zivilrecht",
                        "en": "Civil rights"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                        "de": "Rechtspolitik",
                        "en": "Legal policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/086/2008649.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMJ",
                                "title": "Bundesministerium der Justiz",
                                "url": "https://www.bmj.de/DE/Startseite/Startseite_node.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/8649",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-st%C3%A4rkung-des-justizstandortes-deutschland-durch-einf%C3%BChrung-von-commercial/302757",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur St\u00e4rkung des Justizstandortes Deutschland durch Einf\u00fchrung von Commercial Courts und der Gerichtssprache Englisch in der Zivilgerichtsbarkeit - (Justizstandort-St\u00e4rkungsgesetz)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002273",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/c0/25/291806/Stellungnahme-Gutachten-SG2406130084.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                        "de": "Gremien",
                                        "en": "Committees"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                        "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                        "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-14"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0002273",
                        "regulatoryProjectTitle": "Justizstandort-St\u00e4rkungsgesetz",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Statement der Initiative pro AGB-Recht\r\nGesetzgebungsverfahren zu \u201eCommercial Courts\u201c:\r\nKeine \u00c4nderung des AGB-Rechts.\r\nDie Initiative pro AGB-Recht widerspricht nachdr\u00fccklich \u00c4nderungen des AGB-Rechts,\r\nwie sie einige Sachverst\u00e4ndige in einer am 13. Dezember 2023 durchgef\u00fchrten \u00f6ffentlichen\r\nAnh\u00f6rung im Rechtsauschuss des Deutschen Bundestages zum Entwurf eines Justizstandort-\r\nSt\u00e4rkungsgesetzes gefordert haben. Eine Erg\u00e4nzung des Gesetzentwurfs um\r\nmateriellrechtliche \u00c4nderungen des AGB-Rechts mit dem Ziel, die Inhaltskontrolle\r\nverwendeter Vertragsklauseln im unternehmerischen Gesch\u00e4ftsverkehr einzuschr\u00e4nken und\r\ndamit den wichtigen Schutz vor unfairen Klauseln aufzuweichen, w\u00fcrde die Gerechtigkeit und\r\nden Rechtsfrieden im unternehmerischen Gesch\u00e4ftsverkehr in Deutschland gef\u00e4hrden.\r\nDie Forderung nach einer Einschr\u00e4nkung des ordnungspolitisch wichtigen und\r\npraxisrelevanten Schutzes wirtschaftlich schw\u00e4cherer Vertragspartner steht in keinem\r\nnachvollziehbaren Zusammenhang mit der vorgesehenen Einf\u00fchrung spezieller Spruchk\u00f6rper\r\nf\u00fcr gro\u00dfe zivilrechtliche Wirtschaftsstreitigkeiten (\u201eCommercial Courts\u201c). Die Behauptung, die\r\nErfolgschancen von \u201eCommercial Courts\u201c hingen von einer weniger starren AGB-Kontrolle ab,\r\nist weder schl\u00fcssig noch belegbar. Im Gegenteil: Von der Rechtssicherheit und\r\nVerhandlungsklarheit des etablierten deutschen AGB-Rechts profitieren alle Gesch\u00e4ftspartner,\r\nindem Risiken bei Vertragsverhandlungen \u00fcberschaubar bleiben, Verl\u00e4sslichkeit hinsichtlich\r\nunwirksamer Vertragsklauseln gew\u00e4hrleistet wird, kosten- sowie zeitintensive\r\nRechtsberatungsleistungen im Rahmen bleiben und gleichzeitig Spielraum f\u00fcr individuelle\r\nAbreden bleibt. Diese Faktoren machen das deutsche AGB-Recht attraktiv und zukunftssicher.\r\nEine Abkehr vom Grundsatz der Unwirksamkeit unfairer Vertragsklauseln w\u00fcrde f\u00fcr die\r\nVertragspartner von Verwendern solcher Klauseln erhebliche rechtliche und wirtschaftliche\r\nNachteile, insbesondere immense Rechtsberatungskosten sowie verbleibende\r\nRechtsunsicherheit mit sich bringen. Diese Betroffenheit beschr\u00e4nkt sich keineswegs auf den\r\ngewerblichen Mittelstand.\r\nInitiative pro AGB-Recht / Justizstandort-St\u00e4rkungsgesetz / Januar 2024 Seite 2 / 2\r\nAlle wesentlichen deutschen Berufs- und Wirtschaftssektoren w\u00e4ren von einer Einschr\u00e4nkung des bew\u00e4hrten AGB-Rechts nachteilig betroffen. Eine zus\u00e4tzliche und in der Sache unn\u00f6tige Schw\u00e4chung des Wirtschaftsstandorts Deutschland sowie der standorttreuen und -abh\u00e4ngigen Unternehmen w\u00e4re die Folge.\r\nDie in der Initiative pro AGB-Recht zusammengeschlossenen Verb\u00e4nde fordern den Deutschen Bundestag auf, das Justizstandort-St\u00e4rkungsgesetz und dessen richtige Zielsetzung nicht durch eine sachfremde und ordnungspolitisch verfehlte Einschr\u00e4nkung des AGB-Rechts zu besch\u00e4digen.\r\nUnsere Initiative\r\nDie stetig wachsende Initiative pro AGB-Recht besteht gegenw\u00e4rtig aus 39 Verb\u00e4nden aller wichtigen, insbesondere mittelst\u00e4ndisch gepr\u00e4gten, Berufs- und Wirtschaftsbranchen. Gemeinsam setzen wir uns seit \u00fcber 10 Jahren daf\u00fcr ein, den wesentlichen Standortvorteil Deutschlands auch k\u00fcnftig zu sichern - das hei\u00dft faire Vertr\u00e4ge im berechtigten Interesse aller beteiligten Vertragspartner auch im unternehmerischen Gesch\u00e4ftsverkehr zu erhalten.\r\nArGeZ - Arbeitsgemeinschaft Zulieferindustrie, D\u00fcsseldorf\r\nbauforumstahl e.V., D\u00fcsseldorf\r\nBDB Bund Deutscher Baumeister, Architekten und Ingenieure e. V., Berlin\r\nBundesarchitektenkammer e.V. (BAK), Berlin\r\nBundesingenieurkammer e.V., Berlin\r\nBundesindustrieverband Technische Geb\u00e4udeausr\u00fcstung e.V., Bonn\r\nBDE Bundesverband der Deutschen Entsorgungs-, Wasser- und Kreislaufwirtschaft e.V., Berlin\r\nBundesverband Druck und Medien e. V., Berlin\r\nBundesverband Farbe Gestaltung Bautenschutz, Frankfurt/Main\r\nBundesverband Garten-, Landschafts- und Sportplatzbau e. V., Bad Honnef\r\nBDG - Bundesverband der Deutschen Gie\u00dferei-Industrie e.V., D\u00fcsseldorf\r\nBundesverband Metall - Vereinigung Deutscher Metallhandwerke, Essen\r\nBundesverband der Deutschen Sportartikel-Industrie e.V. (BSI), Bonn\r\nBundesverband der Deutschen S\u00fc\u00dfwarenindustrie e.V., Bonn\r\nGdW Bundesverband deutscher Wohnungs- und Immobilienunternehmen e.V., Berlin\r\nBundesvereinigung Bauwirtschaft, Berlin\r\nBundesvereinigung der Deutschen Ern\u00e4hrungsindustrie e.V., Berlin\r\nBundesvereinigung Mittelst\u00e4ndischer Bauunternehmen e.V. (BVMB), Bonn\r\nCentralvereinigung Deutscher Wirtschaftsverb\u00e4nde f\u00fcr Handelsvermittlung und Vertrieb (CDH) e.V., Berlin\r\nDeutscher Asphaltverband (DAV) e.V., Bonn\r\nDeutscher Bauernverband e.V., Berlin\r\nDeutscher Raiffeisenverband e.V., Berlin\r\nDeutscher Stahlbau-Verband DSTV e. V., D\u00fcsseldorf\r\nGesamtverband Kunststoffverarbeitende Industrie e.V. (GKV), Berlin\r\nGesamtverband der deutschen Textil- und Modeindustrie e. V. (Gesamtverband textil+mode), Berlin\r\nHauptverband der Deutschen Bauindustrie e.V., Berlin\r\nH\u00e4ndlerbund e. V. (H\u00e4ndlerbund), Leipzig\r\nMarkenverband e.V., Berlin\r\nVerband Beratender Ingenieure VBI, Berlin\r\nVerband der Deutschen Lederindustrie e.V., Frankfurt/Main\r\nVerband der Deutschen M\u00f6belindustrie e.V., Bad Honnef\r\nwdk Wirtschaftsverband der deutschen Kautschukindustrie e.V., Frankfurt/Main\r\nWSM Wirtschaftsverband Stahl- und Metallverarbeitung e.V., D\u00fcsseldorf\r\nZentralverband des Deutschen Baugewerbes e.V., Berlin\r\nZentralverband der Deutschen Elektro- und Informationstechnischen Handwerke (ZVEH), Frankfurt/Main\r\nZentralverband des Deutschen Handwerks e.V. (ZDH), Berlin\r\nZentralverband Deutsches Kraftfahrzeuggewerbe e.V., Bonn\r\nZVHSK Zentralverband Sanit\u00e4r Heizung Klima, Sankt Augustin\r\nZentralverband des Tankstellengewerbes e.V. (ZTG), Bonn\r\nUnser aktuelles Positionspapier: http://www.pro-agb-recht.de\r\nLobbyregister-Nummer: R00563"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Justizstandort-St\u00e4rkungsgesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "TextilKennzG",
                        "title": "Textilkennzeichnungsgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/textilkennzg_2016"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Das Bundeswirtschaftsministerium soll dazu bewogen werden, gegen\u00fcber der EU-Kommission darauf hinzuwirken, dass im Rahmen der anstehenden Revision der europ\u00e4ischen Textilkennzeichnungsverordnung 1007/2011 keine zus\u00e4tzlichen, nicht erforderlichen Regelungen eingef\u00fchrt werden, die f\u00fcr die Textil- und Modeindustrie eine b\u00fcrokratische Belastung darstellen. Weitere Konkretisierung siehe Stellungnahme. \r\n",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                        "de": "Wettbewerbsrecht",
                        "en": "Competition law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                        "de": "Verbraucherschutz",
                        "en": "Consumer protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                        "de": "EU-Binnenmarkt",
                        "en": "EU internal market"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002274",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/8f/3f/291808/Stellungnahme-Gutachten-SG2406130085.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-27"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0002274",
                        "regulatoryProjectTitle": "Textilkennzeichnung",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "POSITIONSPAPIER\r\nAnmerkungen und Vorschl\u00e4ge zur geplanten \u00dcberarbeitung der europ\u00e4ischen Textilkennzeichnungsverordnung (EU) 1007/2011 (\u00f6ffentliche Konsultation)\r\nStand: 27. M\u00e4rz 2024\r\n1. Allgemein\r\n\uf0b7\r\nDie europ\u00e4ische Textilkennzeichnungsverordnung (EU) 1007/2011 (im Folgenden: Verordnung) hat sich aus Sicht der deutschen Textil- und Modeindustrie grunds\u00e4tzlich bew\u00e4hrt. Verbraucher, Wirtschaftsakteure und Markt\u00fcberwachungsbeh\u00f6rden sind mit den gegenw\u00e4rtigen Bestimmungen ausreichend vertraut. Weder bei der Rechtsanwendung noch im Hinblick auf die Durchsetzung der Verordnung sind einschneidende Probleme bekannt.\r\n\uf0b7\r\nDie anstehende \u00dcberarbeitung der Verordnung sollte vor diesem Hintergrund lediglich punktuell erfolgen und sich auf die Korrektur ungewollter Unklarheiten in Bezug auf einzelne Bestimmungen sowie auf sinnvolle Anpassungen an technische und rechtliche Entwicklungen beschr\u00e4nken, wie z. B. die Einf\u00fchrung einer digitalen Kennzeichnungsm\u00f6glichkeit als Alternative zur physischen Kennzeichnung oder einer h\u00f6heren Toleranzschwelle bei recycelten Fasern.\r\n\uf0b7\r\nAuf die Ausweitung der Verordnung im Sinne \u201eeines einzigen einheitlichen Regelwerks mit den Kennzeichnungsanforderungen in allen potenziell relevanten Kennzeichnungsbereichen f\u00fcr Textilerzeugnisse und verwandte Produkte\u201c (vgl. Sondierung zu einer Folgenabsch\u00e4tzung \u2013 Ares(2023)5707316) sollte jedenfalls verzichtet werden. Ein solches umfassendes Regelwerk w\u00fcrde unweigerlich nicht unerhebliche b\u00fcrokratische Kosten f\u00fcr die Unternehmen bedeuten und obendrein die Gefahr einer Informations\u00fcberflutung des Verbrauchers vergr\u00f6\u00dfern.\r\n\uf0b7\r\nGleiches gilt f\u00fcr die Einf\u00fchrung gesetzlicher Bestimmungen, die nicht im Zusammenhang mit der Bestimmung und Angabe der Faser- bzw. Materialzusammensetzung stehen, wie z. B. nachhaltigkeits- oder produktsicherheitsbezogene Kennzeichnungspflichten. Solche Vorgaben sind ebenso abzulehnen wie neue Kennzeichnungsbestimmungen, f\u00fcr die es aufgrund ausreichend gelebter Praxis keiner Harmonisierung bedarf, wie z. B. die Pflege- oder Gr\u00f6\u00dfenkennzeichnung.\r\nSeite 2 von 7\r\n2. Anmerkungen zu einzelnen Vorschl\u00e4gen zur Einf\u00fchrung neuer Kennzeichnungsbestimmungen im Abschnitt C (Frage 16 \u2013 28) des Fragebogens\r\nVorschlag im Fragebogen Anmerkungen\r\nNachhaltigkeit und Kreislaufwirtschaft (einschlie\u00dflich Haltbarkeit, Recycelbarkeit, Rezyklatanteil, nicht gewollte Mikroplastikemissionen, CO2-Fu\u00dfabdruck usw.)\r\n(siehe etwa Frage 23)\r\nDie hier abgefragten Aspekte sind bereits Gegenstand anderer Gesetzgebungen bzw. Rechtsakte wie die EU-\u00d6kodesignverordnung oder Green Claims-Richtlinie und sollten daher nicht Gegenstand der Textilkennzeichnungsverordnung sein.\r\nUrsprung des Erzeugnisses\r\n(\u201eMade-in\u201c-Etikett)\r\n(siehe etwa Frage 23)\r\nDie Einf\u00fchrung einer verpflichtenden Herkunftsangabe w\u00fcrde weder dem Verbraucherschutz noch dem Binnenmarkt dienen. Im Gegenteil, sie w\u00fcrden zus\u00e4tzliche Kosten verursachen und den Wettbewerb behindern. Mit der Forderung nach einer verpflichtenden Made in-Kennzeichnung werden haupts\u00e4chlich protektionistische Interessen verfolgt mit dem Ziel, nicht mehr wettbewerbsf\u00e4hige Hersteller bzw. Standorte durch das Sch\u00fcren von Vorurteilen gegen\u00fcber ausl\u00e4ndischen Produkten zu st\u00fctzen. Entsprechende Legislativvorschl\u00e4ge fanden vor diesem Hintergrund bisweilen \u2013 zurecht \u2013 keine Mehrheit. Die deutsche Textil- und Modeindustrie spricht sich weiterhin klar gegen eine verpflichtende Made in-Kennzeichnung aus, zumal eine freiwillige Angabe weiter m\u00f6glich bleibt.\r\nGr\u00f6\u00dfe von Bekleidung und Bekleidungszubeh\u00f6r\r\n(siehe etwa Frage 23)\r\nF\u00fcr die Einf\u00fchrung europ\u00e4ischer Kennzeichnungsvorgaben f\u00fcr die Gr\u00f6\u00dfe von Bekleidung besteht keine Erforderlichkeit. Die Gr\u00f6\u00dfenkennzeichnung am Produkt wird bereits ausreichend (freiwillig) praktiziert. Dar\u00fcber hinaus besteht gegen\u00fcber Verbrauchern ohnehin die Pflicht, die Gr\u00f6\u00dfe der angebotenen Bekleidung vor dem Kauf anzugeben, da es sich hierbei um eine wesentliche Eigenschaft der Ware im Sinne des Art. 5 und 6 der EU-Verbraucherrechterichtlinie handelt.\r\nAuch f\u00fcr gesetzliche Bestimmungen, welche die Ermittlung der Gr\u00f6\u00dfe oder gar die Verwendung einer bestimmten Gr\u00f6\u00dfensystematik vorschreiben, besteht weder eine Erforderlichkeit noch w\u00e4ren sie praktikabel. Denn die konkrete Ausgestaltung der Passform (Gr\u00f6\u00dfe und Schnitt) stellt \u2013 ebenso wie das Design \u2013 einen Wettbewerbsfaktor dar. Sie beruht vielfach auf den Erfahrungswerten des Herstellers und ber\u00fccksichtigt die Erwartungen seiner Ziell\u00e4nder und -gruppen (Kunden).\r\nPflegehinweise\r\n(siehe etwa Frage 23)\r\nDie Pflegekennzeichnung wird bereits ausreichend (freiwillig) praktiziert. Insoweit besteht keine Erforderlichkeit f\u00fcr eine europ\u00e4ische Regelung.\r\nSeite 3 von 7\r\nVorhandensein allergener Stoffe\r\n(siehe etwa Frage 23)\r\nWir verweisen hierzu auf die Schlussfolgerung der Kommission in ihrem Bericht vom 25.09.2013 (COM/2013/0656 final) sowie auf relevante Diskussionen, die im Bereich der chemikalienbezogenen (horizontalen) Rechtsvorschriften zu dieser Thematik gef\u00fchrt werden. F\u00fcr die Einf\u00fchrung entsprechender Kennzeichnungsbestimmungen \u00fcber die Textilkennzeichnungsverordnung besteht insoweit kein Raum.\r\nEntflammbarkeit von Textilerzeugnissen\r\n(siehe etwa Frage 23)\r\nZur Entflammbarkeit von Textilien existieren bereits anerkannte (Pr\u00fcf-)Normen, an die sich die Unternehmen orientieren k\u00f6nnen. Einer zus\u00e4tzlichen gesetzlichen Regelung bedarf es insoweit nicht. Ebenso wenig bedarf es einer gesetzlichen Kennzeichnung im Sinne eines Warnhinweises f\u00fcr bestimmte Textilerzeugnisse. Solche Hinweise sind heutzutage \u00fcberholt. Au\u00dferdem beziehen sie sich auf die Produktsicherheit und sollten daher jedenfalls nicht Gegenstand der Textilkennzeichnungsverordnung sein.\r\nVorhandensein nat\u00fcrlicher Fasern aus \u00f6kologischer/biologischer Produktion\r\n(siehe etwa Frage 23)\r\nDiese Aspekte sind ohnehin Gegenstand der erst k\u00fcrzlich \u00fcberarbeiteten UGP-Richtlinie bzw. der (in Gesetzgebung befindlichen) Green Claims-Richtlinie. F\u00fcr eine weitergehende oder zus\u00e4tzliche Regelung \u00fcber die Textilkennzeichnungsverordnung besteht insoweit keine Erforderlichkeit.\r\nLederkennzeichnung, insb. Echtheit des Leder- und Pelzgehalts\r\n(siehe etwa Frage 23)\r\nEs besteht keine Erforderlichkeit f\u00fcr die Einf\u00fchrung gesetzlicher Vorgaben zur Kennzeichnung von Leder- oder Pelzerzeugnissen auf europ\u00e4ischer Ebene.\r\nSeite 4 von 7\r\n3. Weitere Vorschl\u00e4ge und Anmerkungen zur \u00dcberarbeitung der Verordnung (siehe auch Frage 29 und 30 des Fragebogens)\r\nArtikel \u00c4nderungsvorschlag Begr\u00fcndung\r\n1 und 2\r\nKeine Anpassung erforderlich.\r\nGegenstand und Geltungsbereich der Verordnung hat sich grunds\u00e4tzlich bew\u00e4hrt. Auf eine Ausweitung insbesondere des sachlichen Geltungsbereichs sollte daher verzichtet werden.\r\n3 Abs. 1\r\na) Definition von \u201eHauptfutterstoff\u201c aufnehmen.\r\nb) Definition f\u00fcr digitale Etikettierung/Kennzeichnung aufnehmen.\r\na) Durch eine Legaldefinition von \u201eHauptfutterstoff\u201c soll die Anwendbarkeit des Art. 11 Abs. 2 Buchstabe a verbessert werden.\r\nb) Im Zuge der Einf\u00fchrung der digitalen Etikettierung bzw. Kennzeichnung als alternative M\u00f6glichkeit sollte auch eine entsprechende Definition aufgenommen werden.\r\n5 i. V. m. Anhang I\r\nAnhang I Tabelle 2 Nr. 35 (Polyester):\r\n\u201eTerephthals\u00e4ure\u201c (statt \u201eTerephtals\u00e4ure\u201c)\r\nOrthografische Korrektur; betrifft nur die deutsche Sprachfassung.\r\n6 i. V. m. Anhang II\r\nKein Absenken der Anforderungen an die Aufnahme neuer Faserbezeichnungen nach Ma\u00dfgabe des Anhangs II.\r\nAus Sicht der deutschen Textil- und Modeindustrie haben sich die (Mindest-)Anforderungen an die Aufnahme neuer Fasernamen gem\u00e4\u00df Artikel 6 i. V. m. Anhang II der Verordnung und der dahinterstehenden Bewertungsprozesse bew\u00e4hrt. Die vereinzelt als zu \u201eb\u00fcrokratisch\u201c oder \u201eintransparent\u201c ge\u00e4u\u00dferte Kritik k\u00f6nnen wir nicht teilen. Die Kriterien sind klar und eindeutig genug. Wenn der Antragsteller seiner Darlegungs- und Nachweislast ordnungsgem\u00e4\u00df nachkommt und insbesondere nachvollziehbare Daten f\u00fcr die entsprechende Bewertung liefert, steht einer schnellen Aufnahme der neuen Faser in die Liste nach Anhang I nichts im Wege. Sofern potenzielle Antragsteller lediglich weitergehende Hinweise zum Antragsverfahren ben\u00f6tigen, so lie\u00dfe sich dies durch entsprechende Informationen realisieren.\r\nSeite 5 von 7\r\n7 Abs. 1 Satz 1\r\nArtikel 7 Abs. 1 Satz 1 sollte wie folgt ge\u00e4ndert werden:\r\nNur Textilerzeugnisse, die ausschlie\u00dflich aus einer Faser bestehen, d\u00fcrfen anstatt der Angabe \u201e100 %\u201c den Zusatz \u201e100 %\u201c, \u201erein\u201c oder \u201eganz\u201c auf dem Etikett oder der Kennzeichnung tragen.\r\n[Only Textile products exclusively composed of the same fibre may be labelled or marked as \u2018100 %\u2019, \u2018pure\u2019 or \u2018all\u2019 in place of \u2018100 %\u2019.]\r\nMit dem \u00c4nderungsvorschlag soll eine als notwendig erachtete Korrektur aufgrund der EuGH-Entscheidung vom 05.07.2018 (C\u2011339/17) vorgenommen werden, wonach die Verwendung der Zus\u00e4tze \u201e100 %\u201c, \u201erein\u201c oder \u201eganz\u201c bei reinen Textilerzeugnissen aufgrund des Wortlauts von Artikel 7 Abs. 1 (\u201ed\u00fcrfen\u201c) nicht zwingend sei. Diese Entscheidung steht allerdings im Widerspruch zur (international) weit verbreiteten Praxis, wonach die Begriffe \u201erein\u201c oder \u201eganz\u201c nur anstatt der Bezeichnung \u201e100 %\u201c verwendet werden d\u00fcrfen. Nach dem EuGH-Urteil soll es dar\u00fcber hinaus sogar m\u00f6glich sein, diese kumulativ zu verwenden, also z. B. \u201e100 % reine Baumwolle\u201c. Mit einer solchen Bezeichnung wird jedoch suggeriert, dass die Faser eine besondere Beschaffenheit aufweist. Dies kann weder im Interesse des Verbrauchers noch des (fairen) Wettbewerbs sein.\r\nIn Zuge dieser \u00dcberarbeitung sollte auch Artikel 9 angepasst werden (siehe \u00c4nderungsvorschlag dort).\r\n7 Abs. 2\r\nH\u00f6here Fremdfasertoleranz im Falle recycelter Fasern einf\u00fchren.\r\nBei der Verwendung bzw. Mischung recycelter Fasern kann es trotz guter Herstellungspraxis zu st\u00e4rkeren Schwankungen im Fasergehalt kommen, die \u00fcber die geltende Fremdfasertoleranzschwelle von 2 Prozent hinausgehen k\u00f6nnen. Zur F\u00f6rderung einer breiteren Nutzung und st\u00e4rkeren Nachfrage von recycelten Fasern sollte daher f\u00fcr diese F\u00e4lle eine h\u00f6here Toleranzschwelle eingef\u00fchrt werden.\r\nSeite 6 von 7\r\n9 Abs. 1\r\na) Die im Absatz 1 enthaltene Regel sollte grunds\u00e4tzlich f\u00fcr alle Textilerzeugnisse gelten, soweit keine abweichenden Sonderregelungen greifen. Diese Klarstellung sollte auch durch eine entsprechende \u00c4nderung der \u00dcberschrift zum Ausdruck kommen.\r\nb) In die deutsche Sprachfassung sollte dar\u00fcber hinaus (entsprechend der englischen Sprachfassung) die folgende Klarstellung aufgenommen werden: \u201e(\u2026) der prozentuale Gewichtsanteil (\u2026)\u201c\r\nArtikel 9 Abs. 1, wonach auf dem Etikett oder der Kennzeichnung von Textilerzeugnissen die Bezeichnung und der prozentuale Gewichtsanteil aller im Erzeugnis enthaltenen Fasern in absteigender Reihenfolge anzugeben sind, gilt gem\u00e4\u00df der \u00dcberschrift nur f\u00fcr \u201eMultifaser-Textilerzeugnisse\u201c (vgl. auch EuGH, Urteil vom 05.07.2018 \u2013 C\u2011339/17). Diese Regel sollte jedoch grunds\u00e4tzlich f\u00fcr alle Textilerzeugnisse gelten (insb. f\u00fcr reine Textilerzeugnisse), soweit die Verordnung keine abweichenden Regelungen vorschreibt, z. B. die M\u00f6glichkeit f\u00fcr reine Textilerzeugnisse statt der Angabe \u201e100 %\u201c die Begriffe \u201erein\u201c oder \u201eganz\u201c zu verwenden.\r\n9 Abs. 2\r\nKorrektur der deutschen Sprachfassung entsprechend der englischen Sprachfassung in\r\n\u201e(\u2026) darf eine Faser (\u2026)\u201c.\r\n11 Abs. 2\r\nKein \u00c4nderungsbedarf.\r\nDiese Ausnahmeregelung reicht zur\u00fcck bis zur ersten europ\u00e4ischen Textilkennzeichnungsrichtlinie 71/307/EWG und hat sich seitdem bew\u00e4hrt. F\u00fcr eine \u00c4nderung besteht insoweit keine Erforderlichkeit. W\u00fcnschenswert w\u00e4re lediglich, wenn \u201eHauptfutterstoff\u201c legal definiert werden w\u00fcrde, um Rechtsunsicherheit vorzubeugen (siehe hierzu die Ausf\u00fchrungen zu Art. 3 Abs. 1).\r\n12 Abs. 1\r\nArtikel 12 Abs. 1 sollte wie folgt ge\u00e4ndert (erg\u00e4nzt) werden:\r\n\u201eNichttextile Teile tierischen Ursprungs in Textilerzeugnissen sind unter Verwendung des Hinweises \u201eEnth\u00e4lt nichttextile Teile tierischen Ursprungs\u201c bei der Etikettierung oder Kennzeichnung von Erzeugnissen, die solche Teile enthalten, anzugeben, wenn sie auf dem Markt bereitgestellt werden. An die Stelle des Hinweises nach Satz 1 kann die Bezeichnung des nichttextilen Teils tierischen Ursprungs angegeben werden.\u201c\r\nDie w\u00f6rtliche Wiedergabe des Hinweises \u201eEnth\u00e4lt nichttextile Teile tierischen Ursprungs\u201c sorgt weiterhin f\u00fcr erh\u00f6hten Aufwand und vergr\u00f6\u00dfert den Umfang der Informationen auf den Etiketten unn\u00f6tig, weil der Hinweis insbesondere auch in den jeweiligen Amtssprachen zu erfolgen hat. Mit dem vorliegenden Vorschlag soll die M\u00f6glichkeit nach einer alternativen Bezeichnung des tierischen Bestandteils eingef\u00fchrt werden, z. B. ausschlie\u00dflich \u201eLeder\u201c oder \u201ePelz\u201c. Da auch f\u00fcr solche Bezeichnungen das in Art. 12 Absatz 2 klargestellte Irref\u00fchrungsverbot und Gebot der leichten Verst\u00e4ndlichkeit gilt, w\u00e4re ein ausreichender Verbraucherschutz weiterhin gew\u00e4hrleistet.\r\nSeite 7 von 7\r\n17 Abs. 2 i. V. m Anhang V\r\nFolgende Klarstellungen in Anhang V aufnehmen:\r\n- Nr. 36 Verweis auf die Medizinprodukteverordnung (EU) 2017/745\r\n- Nr. 38 Verweis auf die PSA-Verordnung (EU) 2016/425\r\n20 Abs. 2 Buchstabe a\r\nH\u00f6here Fremdfasertoleranz im Falle recycelter Fasern einf\u00fchren.\r\nSiehe hierzu die Begr\u00fcndung unter Artikel 7 Abs. 2.\r\n*********************************************************************************************************\r\nGesamtverband der deutschen Textil- und Modeindustrie e. V. (textil+mode)\r\nConfederation of the German Textile and Fashion Industry\r\nReinhardtstr. 14 \u2013 16 10117 Berlin\r\nwww.textil-mode.de\r\nLobbyregister beim Deutschen Bundestag: R002005\r\nEU-Transparenzregister (ID): 630565418685-37\r\nAnsprechperson:\r\nBatzorig Daarten\r\nLeiter Recht & Steuern"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Textilkennzeichnung"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BGB",
                        "title": "B\u00fcrgerliches Gesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bgb"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "EU-Vereinheitlichung der Verzugsregelung f\u00fcr Wirtschaftsteilnehmer (nicht Verbraucher)\r\n",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002275",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f8/49/291810/Stellungnahme-Gutachten-SG2406130102.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-05"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0002275",
                        "regulatoryProjectTitle": "\u00c4nderung EU-Zahlungsverzugsrichtlinie",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "STELLUNGNAHME\r\nzu dem Textvorschlag der belgischen Ratspr\u00e4sidentschaft zu dem Vorschlag der Europ\u00e4ischen Kommission und der Stellungnahme des EU-Parlaments einer Zahlungsverzugsverordnung vom 3. Mai 2024\r\nEinleitung\r\nDie Europ\u00e4ische Kommission m\u00f6chte die Zahlungsverzugsrichtlinie 2011/07 durch eine Zahlungsverzugsverordnung ersetzen. Das Europ\u00e4ische Parlament hat auf der Grundlage des Verordnungsentwurfs der Kommission eine eigene Stellungnahme hierzu entwickelt. Die belgische Ratspr\u00e4sidentschaft hat nun ebenfalls einen Entwurf erarbeitet, der am 16. Februar 2024 im Rat f\u00fcr Wettbewerbsf\u00e4higkeit vorgestellt wurde. Mit Hilfe der Neuregelung sollen vor allen Dingen kleine und mittlere Unternehmen vor den wirtschaftlichen Risiken eines \u00fcberdurchschnittlich langen Zahlungsaufschubs gesch\u00fctzt werden. Die Mitgliedstaaten k\u00f6nnen bis Freitag Stellung nehmen.\r\nAusdehnung der Zahlungsfristen \u00fcber 60 Tage hinaus\r\nDer Gesamtverband der deutschen Textil- und Modeindustrie bef\u00fcrwortet ohne Vorbehalt, dass kleine und mittlere Unternehmen vor den Risiken einer existenzbedrohend langen Zahlungszielvereinbarung gesch\u00fctzt werden m\u00fcssen.\r\nDie bereits bestehenden und gesetzlich zul\u00e4ssigen Fristen d\u00fcrfen daher auf keinen Fall noch ausgedehnt werden.\r\nDer Richtlinienentwurf der Ratspr\u00e4sidentschaft \u2013 genauso wie auch die Stellungnahme des EU-Parlaments \u2013 gehen jedoch \u00fcber den Entwurf der Kommission hinaus und erm\u00f6glichen eine Zahlungsfrist von mehr als 60 Tagen.\r\nIn Artikel 3 Nr. 1 3. Abs. des Entwurfs der belgischen Ratspr\u00e4sidentschaft wird ausdr\u00fccklich normiert, dass eine Zahlungsfrist von mehr als 60 Tagen vereinbart werden kann, sofern dies aufgrund der Besonderheit des Vertragsgegenstandes gerechtfertigt ist.\r\n5. Juni 2024\r\nSeite 2\r\nDie Formulierung l\u00e4sst bef\u00fcrchten, dass unter diese Definition insbesondere Saisonware f\u00e4llt. Modeartikel sind Saisonware, so dass der Richtlinienentwurf gerade f\u00fcr kleine und mittlere Unternehmen der Textil- und Modebranche \u2013 anders als von der Ratspr\u00e4sidentschaft sicherlich beabsichtigt \u2013 die existenzbedrohende Situation versch\u00e4rfen w\u00fcrde. Wir bitten, dies bei den weiteren Verhandlungen zu ber\u00fccksichtigen.\r\n____________________________________________________________________________________\r\nGesamtverband der deutschen Textil- und Modeindustrie e. V. (textil+mode)\r\nConfederation of the German Textile and Fashion Industry\r\nReinhardtstr. 14 \u2013 16 10117 Berlin\r\nwww.textil-mode.de\r\nLobbyregister beim Deutschen Bundestag: R002005\r\nEU-Transparenzregister (ID): 630565418685-37\r\nAnsprechperson:\r\nGesche Hanken\r\nLeiterin Recht & Steuern"
                        }
                    }
                ],
                "title": "\u00c4nderung EU-Zahlungsverzugsrichtlinie"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Gemeinsame Erkl\u00e4rung der Allianz f\u00fcr Vergaberecht zur Harmonsierung der gesetzlichen Bestimmungen\r\n",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                        "de": "Staat und Verwaltung",
                        "en": "Government and administration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SA_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Staat und Verwaltung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Government and administration\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                        "de": "Zivilrecht",
                        "en": "Civil rights"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                        "de": "EU-Binnenmarkt",
                        "en": "EU internal market"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002276",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/69/e2/291812/Stellungnahme-Gutachten-SG2406130089.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-01"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0002276",
                        "regulatoryProjectTitle": "Vergaberecht",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Allianz F\u00dcR Vergaberecht\r\nGemeinsame Erkl\u00e4rung\r\n\u00d6ffentliche Auftr\u00e4ge und Konzessionen werden im Wettbewerb und im Wege\r\ntransparenter Vergabeverfahren unter Wahrung der Wirtschaftlichkeit und der\r\nVerh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit vergeben (\u00a7 97 Abs. 1 GWB). Diese fundamentalen Grunds\u00e4tze\r\ndes Vergaberechts sch\u00fctzen wirksam vor Korruption und \u201eHoflieferantentum\u201c.\r\nDamit sie Wirkung entfalten k\u00f6nnen, d\u00fcrfen nicht immer mehr \u00f6ffentliche Auftr\u00e4ge\r\ndem Vergaberecht entzogen werden (z. B. durch Erh\u00f6hung der EU-Schwellenwerte\r\n\u00fcber die turnusgem\u00e4\u00dfe Anpassung hinaus, Ausweitung von Inhouse-Vergaben und\r\nInterkommunaler Zusammenarbeit und weniger effektiven Rechtsschutz).\r\nAnsonsten verlieren seri\u00f6se Unternehmen jeden Anreiz, sich an Vergabeverfahren\r\nzu beteiligen.\r\nAuch die derzeitigen Bem\u00fchungen, das Vergaberecht zu vereinfachen und\r\nVergabeverfahren zu beschleunigen, sind im Lichte der oben genannten\r\nVergabegrunds\u00e4tze zu betrachten. Dabei sollte Rechtsanwendung grunds\u00e4tzlich\r\nVorrang vor Rechts\u00e4nderung haben. Daf\u00fcr sind Kenntnisse der rechtlichen\r\nM\u00f6glichkeiten, ein entsprechender Gestaltungswille und ausreichend personelle\r\nund technische Ressourcen in der Praxis unerl\u00e4sslich.\r\nWirkliche Vereinfachung bedeutet aber auch, den rechtlichen Flickenteppich im\r\nUnterschwellenbereich zu beseitigen. Im Interesse von Auftraggebern und\r\nUnternehmen fordern wir den Bund und die Bundesl\u00e4nder daher auf, auch\r\nunterhalb der europ\u00e4ischen Schwellenwerte f\u00fcr bundesweit einheitliche, einfache,\r\nobjektive, transparente und wettbewerbliche Vergabebestimmungen zu sorgen,\r\ndie praxisgerecht eingehalten und bei Bedarf \u00fcberpr\u00fcft werden k\u00f6nnen.\r\nDazu bietet es sich an, basierend auf einer gemeinsamen Rechtsgrundlage die in\r\nder Praxis bereits bekannten und bew\u00e4hrten Bestimmungen \u2013 die\r\nUnterschwellenvergabeordnung sowie die Vergabe- und Vertragsordnung f\u00fcr\r\nBauleistungen (Teil A, Abschnitt 1) \u2013 bundesweit einheitlich f\u00fcr anwendbar zu\r\nerkl\u00e4ren.\r\nBerlin, April 2024\r\nBitkom\r\nBundesindustrieverband Technische Geb\u00e4udeausr\u00fcstung\r\nBundesinnungsverband des Deutschen K\u00e4lteanlagenbauerhandwerks\r\nBundesverband der Deutschen Entsorgungs-, Wasser- und Kreislaufwirtschaft\r\nBundesverband der Deutschen Industrie\r\nBundesverband Rollladen + Sonnenschutz\r\nDeutscher Stahlbau-Verband\r\nGesamtverband der deutschen Textil- und Modeindustrie\r\nHauptverband der Deutschen Bauindustrie\r\nTransparency International Deutschland\r\nVerband der Automobilindustrie\r\nVerband der Elektro- und Digitalindustrie\r\nVerband Deutscher Maschinen- und Anlagenbau\r\nZentralverband der Deutschen Elektro- und Informationstechnischen Handwerke\r\nZentralverband des Deutschen Baugewerbes\r\nZentralverband des Deutschen Handwerks\r\nZentralverband des Deutschen Dachdeckerhandwerks\r\nZentralverband Sanit\u00e4r Heizung Klima\r\nZentralverband Schilder und Lichtreklame"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Vergaberecht"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "ZPO",
                        "title": "Zivilprozessordnung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/zpo"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "GVG",
                        "title": "Gerichtsverfassungsgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/gvg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Gemeinsame Erkl\u00e4rung der Initiative proAGB Recht f\u00fcr die Beibehaltung der derzeitigen nationalen Regelungen zu dem Justizstandortst\u00e4rkungsgesetz\r\n",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                        "de": "Zivilrecht",
                        "en": "Civil rights"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002277",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/80/d7/291814/Stellungnahme-Gutachten-SG2406130090.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                        "de": "Gremien",
                                        "en": "Committees"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                        "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                        "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-30"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0002277",
                        "regulatoryProjectTitle": "AGB-Recht",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Wirtschaft\r\nInitiative pro AGB-Recht\r\nStandortvorteil Deutschland\r\nFair, Innovationsf\u00f6rdernd, Rechtssicher\r\nFebruar 2023\r\nUnser Ziel\r\nDie Initiative pro AGB-Recht besteht aus rund 40 Verb\u00e4nden aller wichtigen deutschen Berufs- und\r\nWirtschaftsbranchen. Gemeinsam setzen wir uns seit \u00fcber 10 Jahren daf\u00fcr ein, den wesentlichen\r\nStandortvorteil Deutschlands auch k\u00fcnftig zu sichern \u2013 faire Vertr\u00e4ge im berechtigten Interesse aller\r\nbeteiligten Vertragspartner.\r\nNicht nachvollziehen k\u00f6nnen wir, warum die Justizministerinnen und Justizminister der Bundesl\u00e4nder\r\ndiesen wesentlichen Standortvorteil Deutschlands in Frage stellen.1\r\nUnsere Gr\u00fcnde\r\nDas Recht der Allgemeinen Gesch\u00e4ftsbedingungen (AGB) f\u00f6rdert seit Jahrzehnten Gerechtigkeit und\r\nRechtsfrieden im unternehmerischen Gesch\u00e4ftsverkehr und hat sich bew\u00e4hrt. Es verhindert unfaire\r\nVertragsbedingungen und sch\u00fctzt vor einseitigen, unangemessenen Benachteiligungen und Risiko\u00fcbertragungen.\r\nDie Vertragspartner k\u00f6nnen auf klare Kriterien f\u00fcr die rechtssichere Gestaltung ihrer\r\nVertr\u00e4ge auch mit AGB zur\u00fcckgreifen. F\u00fcr die von der Initiative pro AGB-Recht vertretenen deutschen\r\nWirtschaftsteilnehmer ist diese Planungs- und Rechtssicherheit von grundlegender Bedeutung.\r\nDas AGB-Recht f\u00fcr Vertr\u00e4ge zwischen Unternehmern ist mit seinen bew\u00e4hrten Regeln auch k\u00fcnftigen\r\nHerausforderungen gewachsen. Es sorgt sowohl bei etablierten als auch bei neuartigen Gesch\u00e4ftsmodellen\r\nf\u00fcr einen angemessenen Interessenausgleich entlang der gesamten Liefer- und Leistungskette.\r\nGesch\u00e4ftsmodelle, deren wirtschaftlicher Erfolg davon abh\u00e4ngt, Risiken einseitig auf den in der Regel\r\nkleinen oder mittelst\u00e4ndischen Vertragspartner zu \u00fcbertragen, sind weder innovativ noch schutzw\u00fcrdig.\r\nHieran \u00e4ndern weder geopolitische noch technische Entwicklungen etwas. Insbesondere angesichts\r\nzunehmender Automatisierung ist ein wirksamer Schutz vor unangemessenen Risiko\u00fcbertragungen\r\nbesonders wichtig, damit nicht alle Risiken automatisch auf den Schultern derjenigen landen, die diese\r\nRisiken am wenigsten beherrschen oder tragen k\u00f6nnen.\r\n1 Mit Beschluss vom 10. November 2022 wird der Bundesminister der Justiz gebeten, konkrete Vorschl\u00e4ge f\u00fcr eine\r\nReform des AGB-Rechts im unternehmerischen Gesch\u00e4ftsverkehr zu erarbeiten.\r\nInitiative pro AGB-Recht, Februar 2023 Seite 2 / 2\r\nKontakt: Initiative pro AGB-Recht \u2013 http://www.pro-agb-recht.de/ - Lobbyregister-Nummer: R005637\r\nDas AGB-Recht f\u00f6rdert die Digitalisierung und die Innovationst\u00e4tigkeit des deutschen Mittelstandes, indem es die Transaktionskosten gering h\u00e4lt. Unternehmer k\u00f6nnen Vertr\u00e4ge ohne Sorge vor Haftungs-fallen und anderen unvorhersehbaren Risiken durch einseitig gestellte Klauseln ihrer Vertragspartner schlie\u00dfen. Beratungskosten wegen anwaltlicher Vertragspr\u00fcfungen entfallen oder werden in \u00fcberschau-baren Grenzen gehalten. Dies ist ein gro\u00dfer Kosten- und Standortvorteil Deutschlands gegen\u00fcber anderen Rechtsordnungen, die etwa im angels\u00e4chsischen Raum einen vollkommen anderen Ansatz verfolgen.\r\nDas AGB-Recht bewahrt und sch\u00fctzt zudem die Vertragsfreiheit. Sie setzt voraus, dass sich die Ver-tragspartner auf Augenh\u00f6he begegnen. Wer aufgrund seiner Marktposition nicht in der Lage ist, die Vertragsbedingungen des Vertragspartners abzulehnen, verhandelt nicht und verhandelt vor allem nicht frei. Um auch in diesen F\u00e4llen die erforderliche Augenh\u00f6he herzustellen, bedarf es des AGB-Rechts. Davon abgesehen kann jeder gesetzlich zul\u00e4ssige Vertragsinhalt individuell vereinbart werden. Das AGB-Recht schr\u00e4nkt diese Freiheit nicht ein.\r\nDie von der Initiative pro AGB-Recht vertretenen Wirtschaftsteilnehmer sind sich der Vorteile des Rechts \u201emade in Germany\u201c, einschlie\u00dflich des AGB-Rechts bewusst. Sie treten deshalb auch bei internationalen Gesch\u00e4ftsabschl\u00fcssen entschieden daf\u00fcr ein, deutsches Recht zur Vertragsgrundlage werden zu lassen. Von einer Flucht in fremde Rechtsordnungen kann in keiner der hier vertretenen Branchen die Rede sein. Dass ausl\u00e4ndische Investoren die ihnen bekannten Rechtsordnungen bevorzugen, ist nachvollziehbar, aber kein \u00fcberzeugendes Argument, das deutsche AGB-Recht einzuschr\u00e4nken oder zu verw\u00e4ssern.\r\nDie Initiative pro AGB-Recht warnt eindringlich davor, die Klarheit und Sicherheit des Rechts der Allge-meinen Gesch\u00e4ftsbedingungen sowie den damit verbundenen Fairness-Schutz als wesentlichen Stand-ortvorteil Deutschlands ohne Not leichtfertig aufs Spiel zu setzen. Den eingangs genannten Schritt der Justizministerinnen und Justizminister lehnen wir mit allem Nachdruck ab!\r\nArGeZ - Arbeitsgemeinschaft Zulieferindustrie, D\u00fcsseldorf\r\nbauforumstahl e.V., D\u00fcsseldorf\r\nBDB Bund Deutscher Baumeister, Architekten und Ingenieure e. V., Berlin\r\nBundesarchitektenkammer e.V. (BAK), Berlin\r\nBundesingenieurkammer e.V., Berlin\r\nBundesindustrieverband Technische Geb\u00e4udeausr\u00fcstung e.V., Bonn\r\nBDE Bundesverband der Deutschen Entsorgungs-, Wasser- und Kreislaufwirtschaft e.V., Berlin\r\nBundesverband Druck und Medien e. V., Berlin\r\nBundesverband Farbe Gestaltung Bautenschutz, Frankfurt/Main\r\nBundesverband Garten-, Landschafts- und Sportplatzbau e. V., Bad Honnef\r\nBDG - Bundesverband der Deutschen Gie\u00dferei-Industrie e.V., D\u00fcsseldorf\r\nBundesverband Metall - Vereinigung Deutscher Metallhandwerke, Essen\r\nBundesverband der Deutschen Sportartikel-Industrie e.V. (BSI), Bonn\r\nBundesverband der Deutschen S\u00fc\u00dfwarenindustrie e.V., Bonn\r\nGdW Bundesverband deutscher Wohnungs- und Immobilienunternehmen e.V., Berlin\r\nBundesvereinigung Bauwirtschaft, Berlin\r\nBundesvereinigung der Deutschen Ern\u00e4hrungsindustrie e.V., Berlin\r\nBundesvereinigung Mittelst\u00e4ndischer Bauunternehmen e.V. (BVMB), Bonn\r\nCentralvereinigung Deutscher Wirtschaftsverb\u00e4nde f\u00fcr Handelsvermittlung und Vertrieb (CDH) e.V., Berlin\r\nDeutscher Asphaltverband (DAV) e.V., Bonn\r\nDeutscher Bauernverband e.V., Berlin\r\nDeutscher Raiffeisenverband e.V., Berlin\r\nDeutscher Stahlbau-Verband DSTV e. V., D\u00fcsseldorf\r\nGesamtverband Kunststoffverarbeitende Industrie e.V. (GKV), Berlin\r\nGesamtverband der deutschen Textil- und Modeindustrie e. V. (Gesamtverband textil+mode), Berlin\r\nHauptverband der Deutschen Bauindustrie e.V., Berlin\r\nH\u00e4ndlerbund e. V. (H\u00e4ndlerbund), Leipzig\r\nMarkenverband e.V., Berlin\r\nVerband Beratender Ingenieure VBI, Berlin\r\nVerband der Deutschen Lederindustrie e.V., Frankfurt/Main\r\nVerband der Deutschen M\u00f6belindustrie e.V., Bad Honnef\r\nwdk Wirtschaftsverband der deutschen Kautschukindustrie e.V., Frankfurt/Main\r\nWSM Wirtschaftsverband Stahl- und Metallverarbeitung e.V., D\u00fcsseldorf\r\nZentralverband des Deutschen Baugewerbes e.V., Berlin\r\nZentralverband der Deutschen Elektro- und Informationstechnischen Handwerke (ZVEH), Frankfurt/Main\r\nZentralverband des Deutschen Handwerks e.V. (ZDH), Berlin\r\nZentralverband Deutsches Kraftfahrzeuggewerbe e.V., Bonn\r\nZVHSK Zentralverband Sanit\u00e4r Heizung Klima, Sankt Augustin\r\nZentralverband des Tankstellengewerbes e.V. (ZTG), Bonn"
                        }
                    }
                ],
                "title": "AGB-Recht"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "StromNEV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber die Entgelte f\u00fcr den Zugang zu Elektrizit\u00e4tsversorgungsnetzen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/stromnev"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "GasNEV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber die Entgelte f\u00fcr den Zugang zu Gasversorgungsnetzen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/gasnev"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Netzentgelte sollten zumindest teilweise aus dem Bundeshaushalt finanziert werden.\r\n",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_NET",
                        "de": "Energienetze",
                        "en": "Energy networks"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002278",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/10/82/291816/Stellungnahme-Gutachten-SG2406130091.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                        "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                        "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                        "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                        "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-04"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0002278",
                        "regulatoryProjectTitle": "Finanzierung der Netzentgelte",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "B\u00fcndnis faire Energiewende\r\nDie Stromkosten bleiben eine Herausforderung \u2013 schnelle L\u00f6sungen sind erforderlich, wenn wir die De-Industrialisierung stoppen wollen\r\nDie mittelst\u00e4ndische Industrie in Deutschland leidet unter einer immensen B\u00fcrokratielast, hohen Steuern und hohen Energiekosten. Diese Belastungen f\u00fchren schon jetzt zum Abflie\u00dfen von In-vestitionen ins Ausland und verst\u00e4rken die Abwanderung vom Standort Deutschland. Damit hat die viel bef\u00fcrchtete De-Industrialisierung Deutschlands begonnen.\r\nDie Politik hat das in Teilen erkannt, aber es ist bisher kein wirksames und umfassendes Gegen-steuern zu erkennen. Im Gegenteil:\r\nDer energieintensive Mittelstand wird u. a. mit den gestiegenen Stromkosten weiterhin allein ge-lassen, obwohl immer mehr vor allem energieintensive Produktion aus Deutschland abwandert. Von einer Entspannung der Lage bei den Energiekosten, wie dies in \u00f6ffentlichen Diskussionen derzeit vielfach behauptet wird, kann keine Rede sein.\r\nWir nehmen diese Diskussionen zum Anlass, uns zum Thema Energie- und Stromkosten f\u00fcr den energieintensiven Mittelstand in Deutschland erneut einzubringen.\r\nDer nicht wettbewerbsf\u00e4hige Strompreis hat keine konjunkturellen, sondern strukturelle Gr\u00fcnde:\r\n\u2022 Sinkende Strommarktpreise entlasten nicht automatisch, da mittelst\u00e4ndische Unternehmen regelm\u00e4\u00dfig langfristige Versorgungsvertr\u00e4ge abschlie\u00dfen, die sie nicht ad-hoc aufk\u00fcndi-gen k\u00f6nnen. F\u00fcr eine Teilnahme am Spotmarkt fehlen personelle Ressourcen.\r\n\u2022 Eine Ausrichtung der Produktion am Dargebot der Energieerzeugung ist f\u00fcr mittelst\u00e4ndische Betriebe keine Option, denn die Produktion ist nur dann effizient, wenn die Anlagen im Drei-schichtmodell betrieben werden.\r\n\u2022 Zudem m\u00fcssen die Betriebe ihren Kunden verl\u00e4ssliche Konditionen bieten. Gerade wenn sie Teil einer funktionierenden Lieferkette sind, schlie\u00dfen sie mit den Kunden l\u00e4ngerfristige Ver-tr\u00e4ge ab. Daher werden auch auf der Einkaufsseite entsprechend kongruente Liefervereinba-rungen getroffen. Das gilt auch f\u00fcr den Energieeinkauf. In der Regel werden (Mehr-)Jahres-vertr\u00e4ge beim Strombezug abgeschlossen und es wird nicht an der B\u00f6rse eingekauft, um\r\n2\r\nPlanungssicherheit auch f\u00fcr die Kunden zu erreichen, Schwankungen auszugleichen und Ri-siken einzuhegen.\r\n\u2022 Entscheidend sind zudem nicht allein die (gesunkenen) Strom(erzeuger)preise, sondern die gesamten StromKOSTEN, die schlussendlich mit Netzentgelten, Abgaben und Umlagen auf der Stromrechnung stehen.\r\n\u2022 Sinkende Strommarktpreise oder wegfallende Umlagen helfen nicht, wenn daf\u00fcr die Netzent-gelte rasant ansteigen.\r\n\u2022 Niedrigere Netzentgelte stehen dagegen nur Gro\u00dfabnehmern oder solchen Unternehmen zur Verf\u00fcgung, die ihren Energieverbrauch aus den Hochlastzeitfenstern herausnehmen k\u00f6nnen. Die meisten kleinen und mittleren Unternehmen k\u00f6nnen das nicht leisten.\r\n\u2022 Die befristete Senkung der Stromsteuer auf das europ\u00e4ische Mindestma\u00df friert die aktuelle Stromsteuerbelastung der Unternehmen allenfalls auf dem bestehenden Niveau ein, da diese bereits vorher durch den Spitzenausgleich entlastet waren. Die befristete Senkung ist daher keine Entlastung der Unternehmen, die \u00fcber den Erhalt des Status quo hinaus ginge.\r\n\u2022 Die Strompreiskompensation (SPK) als Mittel der Stromkostensenkung steht nur wenigen ausgew\u00e4hlten Branchen zur Verf\u00fcgung.\r\n\u2022 Die meisten energieintensiven Mittelst\u00e4ndler werden bei der SPK \u00fcber Branchenlisten aus-sortiert, Sondervoraussetzungen unterworfen oder administrativ schlicht \u00fcberfordert, wenn sie die SPK beantragen wollen.\r\n\u2022 Das Fehlen konsequenter und planvoller Gegensteuerung \u2013 wie etwa durch einen Br\u00fc-ckenstrompreis \u2013 hat den Unternehmen jede Planungsperspektive genommen. Die Auftr\u00e4ge brechen weg, weil die Kunden nicht mehr bereit sind, die erh\u00f6hten Kosten zu zahlen und die Kunden verlieren das Vertrauen in die heimischen Unternehmen. Die De-Industrialisierung ist nicht zu bef\u00fcrchten oder ein Ger\u00fccht, sie findet jetzt statt.\r\nWir fordern daher auch weiterhin und dringend:\r\n1. Die Energiepolitik in Deutschland muss den Anspruch und das Ziel haben und alles daf\u00fcr tun, den Unternehmen Strom zu international wettbewerbsf\u00e4higen Preisen zur Verf\u00fcgung zu stellen. Hohe Stromkosten in Deutschland sind kein Schicksal, sondern die Folge verfehlter Energiepolitik.\r\n2. Alle Ans\u00e4tze, die Stromkosten zu deckeln oder den Aufwand f\u00fcr den Netzausbau zeitlich zu strecken, m\u00fcssen sich an der internationalen Wettbewerbsf\u00e4higkeit der Unternehmen mes-sen lassen.\r\n3. Die Netzkosten werden durch den notwendigen massiven Aus- und Umbau der Energienetze in den n\u00e4chsten Jahren massiv ansteigen. Es muss deshalb dar\u00fcber nachgedacht werden, wie dieser Ausbau m\u00f6glichst kosteneffizient erfolgen kann, z. B. in dem man auf Erdverkabe-lung weitgehend verzichtet und zum Bau von Freileitungen zur\u00fcckkehrt.\r\n4. Zudem d\u00fcrfen die Netzentgelte die Unternehmen und Verbraucher nicht \u00fcberfordern, so dass die Finanzierung der Netzkosten zeitlich \u00fcber einen langen Zeitraum gestreckt oder auch min-destens teilweise durch Haushaltsmittel finanziert werden m\u00fcssen, wie es z. B. beim Stra\u00dfen- und Schienennetz auch geschieht.\r\n5. F\u00f6rderprogramme zur De-Fossilisierung, wie etwa Klimaschutzvertr\u00e4ge, m\u00fcssen f\u00fcr den Mittelstand in der Praxis nutzbar sein und mit einfachen Verfahren beantragt werden k\u00f6nnen.\r\n6. Die Politik muss bereit sein, auch die Zusatzkosten durch das Instrument der CO2-Beprei-sung kritisch zu hinterfragen, gerade im Hinblick auf mittelst\u00e4ndische Unternehmen und mit R\u00fccksicht auf das fehlende internationale Level-Playing-Field im Klimaschutz. Ein wirksamer und praktikabler Carbon-Leakage-Schutz ist f\u00fcr die Unternehmen deshalb essentiell.\r\n7. Die Politik muss einen nachvollziehbaren, verl\u00e4sslichen und finanziell langfristig abge-sicherten Rahmen f\u00fcr den Umstieg in klimaneutrale Formen der Energieerzeugung und der Produktion schaffen, der den Standort und die Beteiligten nicht \u00fcberfordert.\r\n3\r\nZum \u201eB\u00fcndnis faire Energiewende\u201c geh\u00f6ren:\r\n\u2022 Bundesverband der Deutschen Gie\u00dferei-Industrie BDG, www.guss.de\r\n\u2022 Bundesverband Keramische Industrie e. V., www.keramverbaende.de\r\n\u2022 Bundesverband der Energieabnehmer e. V., www.vea.de\r\n\u2022 Gesamtverband der deutschen Textil- und Modeindustrie e. V., www.textil-mode.de\r\n\u2022 Gesamtverband Kunststoffverarbeitende Industrie e. V., www.gkv.de\r\n\u2022 wdk Wirtschaftsverband der deutschen Kautschukindustrie e. V., www.wdk.de\r\n\u2022 WSM Wirtschaftsverband Stahl- und Metallverarbeitung e. V., www.wsm-net.de\r\n\u2022 Deutsche Feuerfest-Industrie e. V., www.dffi.de\r\n\u2022 Industrieverband Feuerverzinken e. V., www.feuerverzinken.com\r\nDie Verb\u00e4nde im \u201eB\u00fcndnis faire Energiewende\u201c vertreten branchen\u00fcbergreifend mehr als 10 000 vorwiegend mittelst\u00e4ndische deutsche Unternehmen mit ca. einer Million Besch\u00e4ftigten und etwa 200 Milliarden Euro Jahresumsatz.\r\nDer Querschnittsverband Bundesverband der Energieabnehmer vertritt zudem etwa 4 500 Un-ternehmen aus allen Branchen.\r\nDas B\u00fcndnis faire Energiewende ist unter der Registernummer R001663 im Lobbyregister des Deutschen Bundestages eingetragen.\r\nWarum die mittelst\u00e4ndische Industrie faire Energiepreise braucht, erfahren Sie auf faire-energiewende.de"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Finanzierung der Netzentgelte"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "LkSG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die unternehmerischen Sorgfaltspflichten zur Vermeidung von Menschenrechtsverletzungen in Lieferketten",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/lksg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "\u00dcber die CSDDD werden gro\u00dfe europ\u00e4ische und ausl\u00e4ndische Unternehmen\u00a0EU-weit verpflichtet, sich f\u00fcr die Einhaltung bestimmter Umwelt- und Menschenrechtsstandards in ihren Liefer- und Wertsch\u00f6pfungsketten einzusetzen.\u00a0\r\n",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                        "en": "Foreign policy and international relations"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                        "de": "Menschenrechte",
                        "en": "Human rights"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                        "de": "Entwicklungspolitik",
                        "en": "Development policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                        "en": "Other in the field of \"Economy\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002279",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b6/32/291818/Stellungnahme-Gutachten-SG2406130092.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-22"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0002279",
                        "regulatoryProjectTitle": "EU-Lieferkettenrichtlinie (CSDDD)",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Gemeinsame Presseinformation von BGA, Gesamtmetall, Mittelstandsverbund-ZGV, Stiftung Familienunternehmen und Politik, Gesamtverband textil+mode, VCI, VDMA und ZVEI\r\n\u201ePraxisfremde EU-Lieferkettenrichtlinie jetzt stoppen!\u201c\r\nGut gemeint, aber schlecht gemacht: Die geplante EU-Lieferkettenrichtlinie w\u00fcrde insbesondere den Mittelstand in der Praxis \u00fcberfordern und zu einem R\u00fcckzug europ\u00e4ischer Firmen aus vielen L\u00e4ndern f\u00fchren. Acht gro\u00dfe Wirtschaftsorganisationen appellieren daher an die Politik, diese Richtlinie jetzt zu stoppen und gemeinsam eine bessere Regulierung zur Sicherung der Menschenrechte auf den Weg zu bringen.\r\nBerlin/Frankfurt, 22.01.2024 \u2013 In einem gemeinsamen Schreiben an die Bundesregierung, die EU-Ratspr\u00e4sidentschaft sowie weitere europ\u00e4ische Entscheidungstr\u00e4ger fordern die Wirtschaftsorganisationen BGA, Gesamtmetall, Mittelstandsverbund - ZGV, Stiftung Familienunternehmen und Politik, Gesamtverband textil+mode, VCI, VDMA und ZVEI, die europ\u00e4ische Lieferkettenrichtlinie zu stoppen. In K\u00fcrze steht die Abstimmung der Botschafter im Ausschuss der St\u00e4ndigen Vertreter und danach das Votum des Rates der EU-Mitgliedstaaten an. \u201eSchon die Vorgaben durch das deutsche Lieferkettengesetz haben dazu gef\u00fchrt, dass auch kleine und mittlere Unternehmen innerhalb ihrer Lieferbeziehungen von den Belastungen v\u00f6llig \u00fcberrollt werden. Eine EU-Lieferkettenrichtlinie, wie nun geplant, h\u00e4tte b\u00fcrokratische \u00dcberlastungen und Rechtsunsicherheit in einer neuen Dimension zur Folge\u201c, warnen die Verb\u00e4nde. Die Richtlinie erschwere den Au\u00dfenhandel und gehe zu Lasten europ\u00e4ischer Arbeitspl\u00e4tze und Wertsch\u00f6pfung.\r\nDies gelte insbesondere mit Blick auf drei Aspekte der Richtlinie:\r\n\uf0b7\r\n\u2022 Unternehmen sollen demnach fast alle Stufen ihrer Lieferketten global auf Verst\u00f6\u00dfe gegen Menschenrechte sowie Umwelt- oder Sozialstandards kontrollieren. Gerade Industriefirmen haben h\u00e4ufig jeweils Zehntausende oder sogar eine sechsstellige Zahl von Zulieferern, von denen j\u00e4hrlich ein betr\u00e4chtlicher Anteil wechselt. Die Kosten allein zur Befolgung der Vorgaben w\u00fcrden f\u00fcr einzelne Unternehmen nicht selten Millionensummen erreichen.\r\n\uf0b7\r\n\u2022 Die Richtlinie macht keine klaren Ausnahmen \u2013 nicht einmal f\u00fcr die Lieferbeziehungen innerhalb des ohnehin schon stark regulierten EU-Binnenmarkts. Eine explizite Ausnahme aller im EU-Binnenmarkt ans\u00e4ssiger Zulieferer und Kunden w\u00e4re \u2013 als Gebot eines risikobasierten Ansatzes \u2013 aber dringend geboten.\r\n\uf0b7\r\n\u2022 Nicht nur Lieferanten und deren Lieferanten sollen laut den EU-Pl\u00e4nen kontrolliert werden, sondern auch Gesch\u00e4ftskunden. Es ist jedoch eine v\u00f6llig realit\u00e4tsfremde Annahme, dass mittelst\u00e4ndische Betriebe ihren Gesch\u00e4ftskunden Vorschriften machen k\u00f6nnten, wie und wo die verkauften Produkte letztendlich zum Einsatz kommen.\r\nDeutliche Kritik \u00fcben die Verb\u00e4nde auch an der vorgesehenen zivilrechtlichen Haftung. \u201eEs ist schlicht praxisfremd zu verlangen, dass Unternehmen aus den EU-Mitgliedstaaten f\u00fcr Pflichtverletzungen haften sollen, die in ihren Lieferketten geschehen \u2013 und dies noch weltweit\u201c, hei\u00dft es in dem Appell. W\u00e4hrend Nichtregierungsorganisationen von eigenen Klagebefugnissen profitieren sollen, k\u00f6nnen auf Unternehmen zus\u00e4tzliche Beweisanforderungen zukommen. \u201eAuf diese Weise k\u00f6nnen die oft unkalkulierbaren Haftungsrisiken dazu f\u00fchren, dass sich Unternehmen aus betroffenen Regionen zur\u00fcckziehen\u201c, warnen die Verb\u00e4nde. Es w\u00fcrde eine neue Klageindustrie entstehen, die zu mehr administrativen Kosten in den Unternehmen f\u00fchrt. Die Unsicherheit im Au\u00dfenhandel n\u00e4hme zu.\r\nDabei ist die Wahrung der Menschenrechte rund um den Globus ein Ziel, dem sich auch die Unternehmen eindeutig verschreiben. \u201eDie UN-Leitprinzipien f\u00fcr Wirtschaft und\r\nMenschenrechte sind f\u00fcr europ\u00e4ische Unternehmen ma\u00dfgebend. Daran orientieren sie schon heute ihre globalen Lieferbeziehungen und tragen europ\u00e4ische Standards \u00fcber ihre internationalen Partner in die Welt\u201c, betonen die Verb\u00e4nde. Europ\u00e4ische Unternehmen nun aber unter Generalverdacht zu stellen, w\u00fcrde sich in der Praxis als kontraproduktiv erweisen, \u201eder \u00f6konomische Substanzverlust in der EU w\u00fcrde sich durch eine solche Lieferkettenrichtlinie weiter versch\u00e4rfen\u201c, hei\u00dft es. \u201eLassen Sie uns anstatt des Weges \u00fcber die Richtlinie gemeinsam einen neuen Anlauf nehmen und im Dialog miteinander \u00fcberlegen, auf welche Weise wir unsere Standards beim Schutz von Menschenrechten und Umwelt \u00fcber die globalen Lieferketten weltweit noch effektiver durchsetzen k\u00f6nnen\u201c, res\u00fcmieren die Wirtschaftsorganisationen.\r\nAnsprechpartner f\u00fcr die Presse:\r\nBundesverband Gro\u00dfhandel, Au\u00dfenhandel, Dienstleistungen Florian Block, Telefon: +49 30 59 00 99 520, E-Mail: presse@bga.de\r\nGesamtmetall, Gesamtverband der Arbeitgeberverb\u00e4nde der Metall- und Elektro-Industrie Alexander Dennebaum, Telefon + 49 30 55150-215, E-Mail: dennebaum@gesamtmetall.de\r\nDER MITTELSTANDSVERBUND \u2013 ZGV e.V.\r\nJuliane Wehr-Ibold, Telefon: +49 30 59 00 99 661,\r\nE-Mail: j.wehr-ibold@mittelstandsverbund.de\r\nStiftung Familienunternehmen und Politik\r\nRoland Pichler, Telefon: +49 30 226052915,\r\nE-Mail: pichler@familienunternehmen-politik.de\r\nGesamtverband textil+mode Petra Diroll, Telefon: +49 30 726220-22, E-Mail: pdiroll@textil-mode.de\r\nVerband der Chemischen Industrie e.V. (VCI) Ilka Ennen, Telefon +49 69 2556-1549, E-Mail: ennen@vci.de\r\nVerband der Elektro- und Digitalindustrie (ZVEI) Thorsten Meier, Telefon: +49 69 6302 425, E-Mail: thorsten.meier@zvei.org\r\nVerband Deutscher Maschinen- und Anlagenbau e.V. (VDMA) Holger Paul, Telefon: +49 69 66 03-1922, E-Mail: holger.paul@vdma.org"
                        }
                    }
                ],
                "title": "EU-Lieferkettenrichtlinie (CSDDD)"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "\"Die Textilindustrie ist vom aktuellen Vorschlag der Europ\u00e4ischen Kommission f\u00fcr eine Beschr\u00e4nkung von PFHxA und seinen Salzen ma\u00dfgeblich betroffen. Zusammen mit EURATEX schlagen wir daher vor, die Beschr\u00e4nkung im Bereich \"Technische Textilien\" an einen technischen Wert zu kn\u00fcpfen. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                        "en": "Other in the field of \"Environment\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002280",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/dc/72/291820/Stellungnahme-Gutachten-SG2406130097.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-29"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0002280",
                        "regulatoryProjectTitle": "COMMISSION REGULATION (EU)...(PFHxA), its salts and PFHxA-related substances ",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "REACH restriction on PFHxA\r\nExplanatory Note\r\nJanuary 2024\r\nTextile and apparel manufacturing is an essential pillar of local economy across the EU regions which comprises of 192,000 companies and employs 1.3 million workers. The European Apparel and Textile Confederation (EURATEX) oversees the overall value chain, including textile services.\r\nFollowing the publication of a revised draft REACH restriction on undecafluorohexanoic acid (PFHxA), its salts and PFHxA-related substances, which was discussed at the REACH Committee meeting on 14 December 20231, EURATEX and its members would like to point out two serious issues with this proposal.\r\nWe also emphasise the need for proper enforcement of this restriction to ensure that products coming into the EU would comply with these new rules as well.\r\nIssues with the Commission\u2019s revised proposal\r\nEURATEX sees the PFHxA restriction a good way to restrict the usage in everyday consumer clothing, such as rain jackets and related accessories, such as handbags. We find this scope to be an important step forward to restrict the use of PFHxA in consumer textile articles where these substances are not needed.\r\nHowever, this type of chemistry is still needed due to its special properties, where a combination of water, oil, dirt, and chemical repellence and resistance to viruses and bacteria is needed. This important point was also recently echoed by a German parliamentary group2, who emphasised that per- and polyfluorinated alkyl group\u2019s substances are needed to meet special demands.\r\nAlthough the Commission\u2019s proposal emphasises the need to phase out PFHxA in regular consumer goods, the current text will restrict many important textiles, which need to fulfil safety and product standards.\r\n\u2022\r\nTechnical textiles and strategic resilience of textiles in Europe\r\nThe Recital 16 and 17 outline textile specific products that would be restricted and also some use cases that would be outside of the scope. While the Commission has included a derogation for medical textiles and construction textiles, this text would still prohibit many technical applications, which require product and safety standards only reached with using PFHxA.\r\n1 COMMISSION REGULATION (EU) \u2026/\u2026 of XXX amending Annex XVII to Regulation (EC) No 1907/2006 of the European Parliament and of the Council as regards undecafluorohexanoic acid (PFHxA), its salts and PFHxA-related substances https://ec.europa.eu/transparency/comitology-register/screen/documents/090483/4/consult?lang=en\r\n2 Unionsfraktion fordert Eintreten gegen PFAS-Verbot. Deutcher Bundestag. https://www.bundestag.de/presse/hib/kurzmeldungen-984336\r\nFor example, textiles are used in engine bays, where they have specific requirements to meet. They need to be fuel-repellent, flame-protected for aircrafts, ships, railways and the public transport system, breathable membrane textiles with separating function for aircraft construction.\r\nWith the current revised proposal from the Commission, these types of textiles in consumer transport or transport services would lose the ability to use PFHxA. As these textiles are there to ensure that the machinery is working properly, then it would be highly impractical to ban such a use. The need for a derogation for engine bays in transport and non-road mobile machinery was also supported by ECHA\u2019s SEAC3.\r\nSecondly, EURATEX urges not to misinterpret and mix the definitions between clothing and technical textiles, which are textiles fibres, materials and support materials meeting technical rather than aesthetic criteria. They bring a functional answer to a wide range of specific requirements such as resistance, fire-retardancy, insulation, filtration. The definition does not depend on the raw material, the fibre or the technology used, but on the end-use of the product itself. They are not made for fashion purposes like clothing, but they help products function and provide special properties and safety solutions.\r\nTechnical textiles are also vital to the resilience of Europe in terms of withstand crises, disturbances and these materials help to practically implement the goals of the EU Green Deal and energy transition.\r\n\u2022\r\nLack of protection for general public who needs personal protective equipment (PPE)\r\nAs outlined above, regular everyday consumer clothes do not need PFHxA. However, while most PPE is used by workers and are for professional or industrial settings, PPE is always designed to protect the user and to manage the risks the user might face.\r\nTherefore, a user who needs PPE outside of a professional setting, should be able to have access. PPE articles are required to comply with the highest degree of safety and performance standards and this restriction should not put general public in a disadvantage if they need specialised PPE.\r\nWhile the Commission\u2019s revision mentions some PPE Category III risk, it is not including all the risks and Categories I and II are not mentioned, which means consumers will not be provided adequate protection if they need specialised PPE.\r\nUnder Cat. III an example is PFHxA treated protective legwear, which are used when managing a hand-held chainsaw4. If the fabric is not oil repellent the oil penetrates and changes the protective property of the inlays against chainsaws. While this type of safety equipment is needed for logging workers, theoretically they would also be sold in specialised stores for consumers who need protective gear when they manage this specific machinery. Unfortunately the current Commission proposal would leave citizens needing this protection in a large risk of an injury.\r\n3 ECHA Opinion on an Annex XV dossier proposing restrictions on undecafluorohexanoic acid (PFHxA), its salts and related substances. 8 December 2021. https://echa.europa.eu/documents/10162/97eb5263-90be-ede5-0dd9-7d8c50865c7e\r\n4 PPE Regulation, Category III (j) cuts by hand-held chainsaws, https://eur-lex.europa.eu/legal-content/EN/TXT/?uri=CELEX:32016R0425\r\nAs for Categories I and II, PPE that would be banned are for example anti-avalanche airbags and motorcyclists\u2019 garments and additional protection (e.g. gloves, footwear) for which additional protection is provided (e.g. airbag, impact protectors for limb or back, pads for elbow or shoulders, protection against cuts and abrasion).\r\nOverall, while the use of PPE by consumers is rather occasional, it is still necessary to protect the user from serious accidents. It cannot be justified that the Commission would make it impossible for the public to effectively protect themselves from risks or heal from injuries, as medical textiles are part of technical textiles too. In the case of the latter, we support Commission\u2019s derogation on medical textiles and medical devices as outlined in the proposal from December.\r\nEURATEX proposal\r\nTo tackle the two issues outlined above EURATEX stresses the need to ensure:\r\n1.\r\nTechnical textiles, where PFHxA is needed remains out of the scope of the restriction\r\n\u201cTechnical textiles\u201d in this sense is a collective term for textile materials (such as woven fabrics, knitted fabrics, nonwovens, felts) and textile manufactured products made from them that are used primarily for their technical and functional properties and not for their aesthetic and decorative character. Thus, this definition serves to distinguish them from traditional textiles used by consumers as clothing and home textiles.\r\nThe finishing of technical textiles with fluorinated chemicals is therefore not an end but is essential for the fulfilment of regulatory and normative requirements. EURATEX therefore proposes to link the restriction in the field of \u201cTechnical Textiles\u201d to a technical value that meets the fulfilment product and safety requirements. This would also ensure that not every technical textile will receive a derogation, as there are many technical textiles which do not require oil repellence in combination with other characteristics, such as water, stain, biological, blood and chemicals repellence.\r\nEURATEX proposes the following derogation:\r\nParagraphs 1 and 2 shall not apply to technical textiles for which one or both the following criteria can apply:\r\n-\r\na maximum repellence to liquids and dust of 27.5 (mN/m) according to DIN EN ISO 14419:2010-08\r\n-\r\na minimum oil note 3 is required\r\nand the use has serious effects on the textile functionality and normative requirements for the safety and health of the consumer or other persons are mandatory. These derogation criteria apply but are not limited to:\r\n-\r\npersonal protective equipment intended to protect users against risks as specified in Regulation (EU) 2016/425 of the European Parliament and of the Council;\r\n-\r\nmedical devices as specified in Regulation (EU) 2017/745 of the European Parliament and of the Council; woven, knitted and nonwoven medical textiles as specified in Regulation (EU) 2017/745 of the European Parliament and of the Council\u201d\r\nThe Oil Notes are used in testing5. When manufacturing textiles, then the industry needs comply with different standards, which include EU legislation, EU/national standards, ISO standards, Technical Performance Profile, EU industrial standards (VDI-, IMO-, BDLI-, ESA-), and other global legislation and standards.\r\nThe main idea behind our proposal is that textiles, which do not need to pass a safety or product standards of Oil Note 3 and higher can manage without PFHxA. The same goes for textiles which only need to be water repellent \u2013 they would fail this Oil Note 3 test and since oil repellence is not needed, then these textiles would be in the scope of the restriction.\r\nAs PPE and medical textiles are part of technical textiles, they are added as a reference to where the derogation would apply. This would also ensure that the derogation does not apply to all PPE \u2013 but just the ones which need this level of oil repellence.\r\nThe PPE Regulation specifically focuses on the protection of the \u201cuser\u201d and the production of PPE comes ultimately down to risk. The function of protective clothing used in the context of occupational safety is to protect the wearer (employee) from harmful influence during work. This damage can be thermal, mechanical, chemicals or other physical nature. Here, consumers who are exposed to these risks in their private life should also be able to still equip themselves to be protected.\r\nAn additional reason for us to offer this measurement is that it is in line with the USA standards6, which is important due to global value chains. Furthermore, it is a good way for market surveillance authorities in the future to enforce the restriction as a test method would already be in place.\r\n2.\r\nLegal clarity of \u201cgeneral public\u201d\r\nWhile the EU legislation does not have a clear definition what general public means, it is of high importance for the industry and national Competnt Authorities to ensure compliance. Therefore EURATEX proposes an addition to Recital 17 to clarify the scope:\r\n\u201cThese exemptions do not apply to textiles intended for private use. This is the case if they are intended for use by the consumer within the meaning of Article 2 (2) of Directive (EU) 2019/771. Accordingly, a consumer is any natural person who uses textiles outside their trade, business, craft or profession. The general public does not include the use of products by consumers for which an EU conformity assessment procedure is required following Annex II Module B of Decision No 768/2008/EC. Products subject to EU-type examination are only intended for a narrowly defined range of consumers who require particularly stringent authorisation due to the level of risk involved.\u201d\r\nEURATEX and its members remain at the disposal of Public Authorities to ensure that the restriction is designed to be effective and not bring unwanted consequences.\r\n5 AATCC 118: Oil Repellency: Hydrocarbon Resiliance Test, https://law.resource.org/pub/us/cfr/ibr/001/aatcc.tm.118.1997.pdf\r\n6 AATCC Test Method 118-1997 is equivalent to the ISO 14419 standard in EURATEX proposal"
                        }
                    }
                ],
                "title": "COMMISSION REGULATION (EU)...(PFHxA), its salts and PFHxA-related substances "
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Gew\u00e4hrung einer l\u00e4ngeren \u00dcbergangsfrist oder die Aufnahme einer Revisionsklausel f\u00fcr technische Textilien mit essenzieller Relevanz f\u00fcr den Umweltschutz und die Anpassung an den Klimawandel und zum anderen in einer unbefristeten Ausnahmeregelung f\u00fcr den Einsatz in Spezialtextilien f\u00fcr Milit\u00e4r, Polizei und Hilfsorganisationen. Im \u00dcbrigen sollen die vorgeschlagenen Grenzwerte \u00fcberdacht werden und es muss eine umfassende Rechtsfolgeabsch\u00e4tzung erfolgen. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                        "en": "Other in the field of \"Environment\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002281",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/71/95/291822/Stellungnahme-Gutachten-SG2406130098.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-03"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0002281",
                        "regulatoryProjectTitle": " REGULATION (EU) 2019/1021 ON PERSISTENT ORGANIC POLLUTANTS",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Am 7.Juni 2024 werden die Mitgliedstaaten und die EU-Kommission auf der 30. Sitzung der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden f\u00fcr die Verordnung (EU) 2019/1021 \u00fcber persistente organische Schadstoffe einen ge\u00e4nderten Kommissionsvorschlag zur Festlegung eines Grenzwerts f\u00fcr unbeabsichtigte Spurenverunreinigungen (Unintentional Trace Contaminant, UTC) f\u00fcr PCB in der EU POP-Verordnung diskutieren. Dieser sieht neu u. a. eine Ausnahmeregelung f\u00fcr organische Pigmente sowie Mischungen und Gegenst\u00e4nde, die organische Pigmente enthalten, vor, sowie die Einf\u00fchrung einer harmonisier-ten Testmethode. textil+mode begr\u00fc\u00dft den aktuellen Vorschlag als einen Schritt in die richtige Richtung, um die Wett-bewerbsf\u00e4higkeit der europ\u00e4ischen Textilindustrie zu gew\u00e4hrleisten und die Bev\u00f6lkerung zu sch\u00fctzen, indem ein UTC-Grenzwert festgelegt wird, der weit unter einer Konzentration liegt, die Gesundheit und Umwelt beeintr\u00e4chtigen k\u00f6nnte sowie einheitliche Grenzwerte f\u00fcr Pigmente und Produkte gelten werden. Die Textilindustrie sieht lediglich in zwei Punk-ten \u00c4nderungsbedarf: Zum einen in der Gew\u00e4hrung einer l\u00e4ngeren \u00dcbergangsfrist oder die Aufnahme einer Revisions-klausel f\u00fcr technische Textilien mit essenzieller Relevanz f\u00fcr den Umweltschutz und die Anpassung an den Klimawandel und zum anderen in einer unbefristeten Ausnahmeregelung f\u00fcr den Einsatz in Spezialtextilien f\u00fcr Milit\u00e4r, Polizei und Hilfsorganisationen.\r\nPolychlorierte Biphenyle (PCB) sind in Anhang I der POP-Verordnung bis-lang ohne Grenzwert f\u00fcr das Vor-handensein als unbeabsichtigter Spurenkontaminant (UTC) in Stof-fen, Gemischen oder Erzeugnissen aufgef\u00fchrt. Das m\u00f6chte die EU-Kom-mission mit der Novelle der POP-Ver-ordnung f\u00fcr die Regulierung von be-stimmten Pigmentfarbstoffen \u00e4ndern.\r\nBetroffen sind insbesondere die Her-steller von Spezialtextilien im Bereich Tarndruck (Bundeswehr, Polizei, Si-cherheitskr\u00e4fte), denn sie sind auf Spezialpigmente angewiesen, die un-ter die neuen Regelungen fallen sol-len. Gerade die in den Pigmenten ent-haltenen Halogene sorgen f\u00fcr Pig-mentstabilit\u00e4t. Damit entsteht Langle-bigkeit und somit Nachhaltigkeit. Der-zeit verlieren die alternativen Pig-mente in der Regel innerhalb weniger Wochen ihre Farbechtheit.\r\nEs gilt die Anforderung, dass Pig-mente die W\u00e4rmeemissionen des Tr\u00e4-gers absorbieren m\u00fcssen (Infrarot), damit sie in Nachtsichtger\u00e4ten schlechter zu sehen sind. Wenn die Pigmente hierf\u00fcr nicht mehr zur Verf\u00fc-gung stehen, dann gibt es keinen Er-satz. Der Einsatz dieser Pigmente ist folglich essenziell und lebensnotwen-dig f\u00fcr die Sicherheit der Soldatinnen und Soldaten. F\u00fcr den Einsatz in An-wendungen f\u00fcr Milit\u00e4r und Ordnungs-kr\u00e4fte stehen aktuell keine Alternativen zur Verf\u00fcgung. Weiterhin k\u00f6nnen diese Pigmente in PVC-freien Beschichtungen f\u00fcr innenliegenden Sonnenschutz, aber auch in PVC-be-schichteten technischen Textilien f\u00fcr die textile Architektur (Membran-Bau-ten wie D\u00e4cher- und Fassadenkon-struktionen an Flugh\u00e4fen, Bahnh\u00f6fen, Sportstadien etc.), modulare Struktu-ren, d. h. Gro\u00dfzelte/Lagerhallen, au-\u00dfenliegender Sonnenschutz, Milit\u00e4r-zelte, erneuerbare Energien/Gasspei-chersysteme f\u00fcr Biogasanlagen, u. v. m Anwendung finden. Die Pig-mente besitzen folglich eine sehr hohe Relevanz und sind essenziell f\u00fcr technisch geforderte Farbgebungen.\r\nErweiterte \u00dcbergangsfristen und Generalausnahme f\u00fcr Anwendungen im Ver-teidigungssektor, der Polizei sowie Hilfsorganisationen notwendig\r\nDer aktuelle Vorschlag der EU-Kommission sieht u. a. neu erfreulicherweise eine Ausnahmeregelung f\u00fcr organische Pigmente sowie Mischungen und Gegenst\u00e4nde, die organische Pigmente enthalten, vor: 25 ppm bei Inkrafttreten; 10 ppm drei Jahre nach Inkrafttreten. Weiterhin soll eine standardisierte Testmethode eingef\u00fchrt werden, die unabdingbar f\u00fcr die Sicherstellung eines level playing fields im Rahmen der Markt\u00fcberwachung ist. Aus Sicht der Textilindustrie gehen die Vorschl\u00e4ge in die richtige Richtung, allerdings halten wir die Notwendigkeit der Gew\u00e4hrung einer l\u00e4ngeren \u00dcbergangs-frist von f\u00fcnf Jahren bzw. die Aufnahme einer Revisionsklausel f\u00fcr erforderlich, um nach drei Jahren zu \u00fcberpr\u00fcfen, ob die Werte f\u00fcr technische Textilien mit essenzieller Relevanz f\u00fcr den Umweltschutz und die Anpassung an den Klimawandel eingehalten werden k\u00f6nnen. Weiterhin wird dringend eine unbefristete Ausnahmeregelung f\u00fcr den Einsatz in Spezialtextilien f\u00fcr Milit\u00e4r, Polizei und Hilfsorganisationen ben\u00f6tigt.\r\nDer Gesamtverband textil+mode ist der Spitzenverband der deutschen Textil- und Bekleidungs-, Schuh- und Lederwarenindustrie (Modeindustrie). Mit 1 400 Unternehmen, vorwiegend KMUs, und rund 124 000 Besch\u00e4ftigten ist die Textil- und Modeindustrie Deutschlands zweitgr\u00f6\u00dfte Konsumg\u00fcterindustrie nach der Lebensmittelindustrie. Deutsche Textil- und Modehersteller erwirtschaf-ten einen Jahresumsatz von rund 34 Milliarden Euro, 40 Prozent davon im Export. Deutsche Textilhersteller sind wichtige Zulieferer f\u00fcr Branchen wie Automotive oder Medizinprodukte; deutsche Modehersteller sind globale Trendsetter. Insgesamt steht die deut-sche Textil- und Modeindustrie f\u00fcr Innovation, Qualit\u00e4t und Nachhaltigkeit.\r\nDelegierte Verordnung der EU-Kommission zur \u00c4nderung der Verordnung (EU) 2019/1021: persistente organische Schadstoffe \u2013 polychlorierte Biphenyle (PCB)"
                        }
                    }
                ],
                "title": " REGULATION (EU) 2019/1021 ON PERSISTENT ORGANIC POLLUTANTS"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die Beschr\u00e4nkung gilt f\u00fcr alle Stoffe, die gem\u00e4\u00df der Verordnung \u00fcber die Einstufung, Kennzeichnung und Verpackungen (CLP) als hautsensibilisierend (H 317) eingestuft sind. \u00dcber eine dynamische Verlinkung zur CLP-Verordnung soll u. a. jeder Farbstoff, der in Zukunft im Rahmen der CLP-Verordnung als H 317 eingestuft wird, automatisch auch von der Beschr\u00e4nkung unter REACH erfasst werden. Der von der Europ\u00e4ischen Chemikalienagentur (ECHA) vorgeschlagene Regelungsansatz schie\u00dft \u00fcber das Ziel hinaus, ist weder fachlich gerechtfertigt noch in der Praxis f\u00fcr Unternehmen und Marktaufsichtsbeh\u00f6rden rechtssicher umzusetzen\r\n",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                        "en": "Other in the field of \"Environment\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002282",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/89/c0/291824/Stellungnahme-Gutachten-SG2406130099.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-12"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0002282",
                        "regulatoryProjectTitle": "REACH Beschr\u00e4nkungsvorschlag hautsensiblisierende Stoffe (Skin sensitizer restriction)",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "REACH-BESCHR\u00c4NKUNG HAUTSENSIBILISIERENDER STOFFE IN TEXTIL-, LEDER-, FELL- UND PELZERZEUGNISSEN\r\nDie Beschr\u00e4nkung gilt f\u00fcr alle Stoffe, die gem\u00e4\u00df der Verordnung \u00fcber die Einstufung, Kennzeichnung und Ver-packungen (CLP) als hautsensibilisierend (H 317) eingestuft sind. \u00dcber eine dynamische Verlinkung zur CLP-Verordnung soll u. a. jeder Farbstoff, der in Zukunft im Rahmen der CLP-Verordnung als H 317 eingestuft wird, automatisch auch von der Beschr\u00e4nkung unter REACH erfasst werden. Der von der Europ\u00e4ischen Che-mikalienagentur (ECHA) vorgeschlagene Regelungsansatz schie\u00dft \u00fcber das Ziel hinaus, ist weder fachlich ge-rechtfertigt noch in der Praxis f\u00fcr Unternehmen und Marktaufsichtsbeh\u00f6rden rechtssicher umzusetzen.\r\nDie deutsche Textilindustrie steht daf\u00fcr, sichere Produkte in den Verkehr zu bringen, die keinerlei Risiko f\u00fcr den Verbraucher dar-stellen. Basis f\u00fcr die geplante Be-schr\u00e4nkung ist eine \u00fcberzogene Bewertung des tats\u00e4chlichen Risi-kos f\u00fcr den Verbraucher, das so nicht besteht. Stoffverbote f\u00fcr Dispersionsfarbstoffe werden von bekannterma\u00dfen stark sensibili-sierenden Substanzen abgeleitet, die l\u00e4ngst nicht mehr in der EU eingesetzt werden. Neben be-stimmten Dispersionsfarbstoffen sind jetzt schon eine Reihe von S\u00e4ure-, Reaktiv- und K\u00fcpenfarb-stoffen umfasst. Durch einen glei-tenden Verweis von REACH auf die CLP-Verordnung sollen alle Stoffe betroffen sein, die nach CLP als hautsensibilisierend (H 317) eingestuft sind \u2013 inklusive aller Neuaufnahmen. Vor dem Hintergrund einer hohen Dynamik der CLP-\u00c4nderungen k\u00f6nnen so-wohl f\u00fcr die Textilveredler als auch f\u00fcr die Modebranche gro\u00dfe Umsetzungsprobleme und Rechtsunsicherheiten entstehen. Die \u00fcblichen Vorlaufzeiten sind in der Modebranche ein Jahr, in der Textilindustrie mehrere Monate. Zwischen der Entwicklung eines Produkts und der Auslieferung ist das Risiko, dass die ECHA in der Zeit zwischen Entwicklung, Pro-duktion, Versand und Inverkehr-bringen neue Stoffe als hautsen-sibilisierend einstuft und die Ware damit unverk\u00e4uflich ist, zu gro\u00df. Alle vertraglichen Vereinbarungen in der Lieferkette w\u00e4ren unhalt-bar. Letztlich w\u00fcrden in Europa farbige Textilien vom Markt ver-schwinden.\r\nDurch das de facto Verbot z. B. einiger Dispersionsfarbstoffe w\u00fcrde es sehr schwer werden, zuk\u00fcnftig Polyester insbesondere schwarz zu f\u00e4rben.\r\nDie Auswirkung dieser Beschr\u00e4n-kung in G\u00e4nze w\u00e4re f\u00fcr die ge-samte textile Wertsch\u00f6pfungs-kette nicht tragbar. So w\u00e4ren z. B. Farbstoffe nicht in ausreichendem Umfang verf\u00fcgbar, Rezepturen m\u00fcssten st\u00e4ndig ge\u00e4ndert wer-den, um Rechtssicherheit zu ge-w\u00e4hrleisten, was durch fehlende standardisierte Analysemethoden und Referenzsubstanzen f\u00fcr das Produkt noch erschwert wird. Gleiches gilt f\u00fcr das Recycling und hergestellte Recyclingfasern f\u00fcr den Einsatz in Neuware. Eine textile Kreislaufwirtschaft ist de facto so nicht umsetzbar.\r\nDifferenzierter Bewertungs- und Regelungsansatz erforderlich\r\nDer Beschr\u00e4nkungsvorschlag ist auf eine \"definierte Liste\" von Stoffen zu begrenzen, f\u00fcr die unter Ber\u00fccksichtigung ei-ner Risikobewertung f\u00fcr textile Anwendungen tats\u00e4chlich Relevanz gegeben ist. Geeignet ist das Verfahren nach Art. 68 (2) REACH. So ist sichergestellt, dass als Ergebnis eines fachlichen Diskurses zwischen Akteuren der Wert-sch\u00f6pfungskette sowie politischen Entscheidungstr\u00e4gern und der Zivilgesellschaften eine definierte und rechtssichere Grundlage erarbeitet wird, die als Anhang des Eintrags in der REACH-Verordnung in geeigneten Zeitabst\u00e4nden (z. B. drei Jahre) aktualisiert wird und auch Verweise auf europ\u00e4isch harmonisierte Pr\u00fcfmethoden enth\u00e4lt.\r\ntextil+mode ist der Dachverband der deutschen Textil- und Modeindustrie. Die rund 1 400 Unternehmen der Mitgliedsverb\u00e4nde von textil+mode stehen f\u00fcr hochwertige Garne, Stoffe, Bekleidung, Schuhe, Hygiene- und Medizintextilien, Textilien rund ums Wohnen, Auto, Bahn und Flugzeug; technische Textilien wie Luft- und Wasserfilter, textilen Leichtbau, Spezialtextilien f\u00fcr Arbeits-schutz, Feuerwehr oder Polizei, Textilw\u00e4schereien und textile Leih- und Mietsysteme. Die Branche ist mittelst\u00e4ndisch gepr\u00e4gt und steht mit ihrer starken Forschungs- und Ausbildungslandschaft f\u00fcr innovative Textilien, die einen wichtigen Beitrag zu Nachhaltig-keit und Kreislaufwirtschaft leisten. Rund 122.000 Besch\u00e4ftigte erwirtschaften einen Jahresumsatz von rund 34 Milliarden Euro, 40 Prozent davon im Export."
                        }
                    }
                ],
                "title": "REACH Beschr\u00e4nkungsvorschlag hautsensiblisierende Stoffe (Skin sensitizer restriction)"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Einf\u00fchrung eines erm\u00e4\u00dfigten Strompreises f\u00fcr das produzierende Gewerbe, bis die Erneuerbaren Energien den Strompreis in Deutschland auf ein international wettbewerbsf\u00e4higes Niveau gesenkt haben.\r\n",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002283",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/9a/97/291826/Stellungnahme-Gutachten-SG2406130100.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                        "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                        "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                        "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                        "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-31"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0002283",
                        "regulatoryProjectTitle": "Einf\u00fchrung eines Br\u00fcckenstrompreises",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "B\u00fcndnis faire Energiewende\r\nPosition\r\nzum Arbeitspapier des BMWK zum Br\u00fcckenstrompreis vom 5. Mai 2023\r\nWir begr\u00fc\u00dfen sehr, dass das BMWK die Notwendigkeit eines erm\u00e4\u00dfigten Strompreises f\u00fcr energieintensive Unternehmen in Deutschland anerkennt, denn die Stromkosten der Unternehmen in Deutschland sind bereits seit Jahren international nicht wettbewerbsf\u00e4hig.\r\nAllerdings orientiert sich das vom Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz vorgelegte Konzept an den Bed\u00fcrfnissen von besonders energieintensiven Gro\u00dfunternehmen und schlie\u00dft den industriellen Mittelstand weitgehend aus. Bei der Einf\u00fchrung eines Br\u00fcckenstrompreises bis zur Erreichung international wettbewerbsf\u00e4higer Strompreise sind komplizierte Regelungen, die aufw\u00e4ndig nachgewiesen und kontrolliert werden m\u00fcssen, zu vermeiden. Der industrielle Mittelstand braucht planungssichere Grundlagen, die nicht bei Unterschreiten einer Schwelle zu existentiellen Krisen f\u00fchren.\r\nDie Orientierung an den Vorgaben der besonderen Ausgleichsregelung des Energie-finanzierungsgesetzes w\u00fcrde grunds\u00e4tzlich erst Unternehmen mit einem j\u00e4hrlichen Stromverbrauch \u00fcber 1 Million kWh den Zugang zum Br\u00fcckenstrompreis erm\u00f6glichen. Zudem ist die Fokussierung auf die Strommenge ungeeignet, um mit dem Br\u00fcckenstrompreis eine Dekarbonisierung voranzutreiben. Entlastet man lediglich diejenigen Unternehmen, die bereits hohe Strombedarfe haben, m\u00fcssen Verwender von fossilen Brennstoffen, die ihre Prozesse auf Strom umstellen m\u00f6chten, weiterhin den hohen Strompreis bezahlen, bis sie die erforderliche Schwelle des Stromverbrauches \u00fcberschritten haben. Das stellt in der Praxis eine hohe H\u00fcrde f\u00fcr einen Wechsel von fossiler Energie hin zu Strom dar. Besser w\u00e4re es, den gesamten Energieverbrauch als Summe aus Strom und Brennstoffen zu betrachten.\r\nEin harter Schwellenwert der Energieintensit\u00e4t sollte zudem vermieden werden, sondern ein gleitender Ein-/Ausstieg sollte m\u00f6glich sein. Harte Schwellen erzeugen immer einen \u201eFallbeileffekt\u201c, der f\u00fcr Unternehmen, die sich nahe dieser Schwelle bewegen, existenzentscheidend sein kann. Zudem kann eine Schwelle kontraproduktiv sein, wenn ein Unternehmen knapp dar\u00fcber liegt und durch Effizienzma\u00dfnahmen zwar der Energieverbrauch gesenkt w\u00fcrde, die Energiekosten durch ein Unterschreiten der Schwelle jedoch ansteigen w\u00fcrden. Ebenso k\u00f6nnte es zu Wettbewerbsverzerrungen innerhalb einer Branche f\u00fchren, wenn in dieser Branche einige Unternehmen \u00fcber und andere unterhalb der Schwelle liegen.\r\n2\r\nEinen \u00e4hnlichen negativen Effekt hat das Heranziehen von Listen mit Wirtschaftszweigen, was in der Regel zu Verwerfungen f\u00fchrt. In Wirtschaftszweigen, deren Mitglieder stark unter-schiedliche Produkte, Prozesse oder Verfahren haben, kann eine Betrachtung des Mittel-wertes einer Energiekenngr\u00f6\u00dfe dazu f\u00fchren, dass kein Unternehmen eine Entlastung bekommt, obwohl einige Unternehmen innerhalb des betreffenden Wirtschaftszweiges die genannten branchenbezogenen Mittelwerte deutlich \u00fcberschreiten und auf eine Entlastung angewiesen w\u00e4ren, um im internationalen Wettbewerb bestehen zu k\u00f6nnen.\r\nFolgende weitere Voraussetzungen des geplanten Br\u00fcckenstrompreises sind \u00e4u\u00dferst kritisch und sollten daher entfallen:\r\n\u25aa Stromverbrauchsbenchmarks gibt es nur f\u00fcr einige wenige besonders energieintensiv hergestellte Grundstoffe, wie z. B. Stahl. Insbesondere mittelst\u00e4ndische Unternehmen mit einer gro\u00dfen Produktvielfalt, f\u00fcr die es keine Stromverbrauchsbenchmarks gibt, w\u00e4ren damit von einem Br\u00fcckenstrompreis von vornherein ausgeschlossen.\r\n\u25aa Eine Investitionspflicht in Energieeffizienzma\u00dfnahmen schr\u00e4nkt die Handlungsfreiheit der Unternehmen weiter ein und ist verfassungsrechtlich problematisch. Investitionen in Energieeffizienz werden zudem bereits durch verschiedene andere Regelungen angereizt.\r\n\u25aa Bis 2045 sollen die Unternehmen Klimaneutralit\u00e4t erreichen. Als gemeinsames Ziel ist das gesetzt, eine verbindliche Garantie kann f\u00fcr viele Unternehmen indes schwierig werden, da sie oft nur schwer auf fossile Energien verzichten k\u00f6nnen, weil es die erforderlichen klimafreundlichen Technologien derzeit noch nicht gibt. In den F\u00e4llen, in denen Alternativen zur Verf\u00fcgung stehen, muss der Strom als Transformationsenergie deutlich g\u00fcnstiger sein als fossile Brennstoffe, um einen Wechsel anzureizen und damit die Klimawende zum Erfolg zu f\u00fchren.\r\n\u25aa Eine langfristige Standortgarantie zu geben, ist f\u00fcr viele Unternehmen nicht m\u00f6glich. Denn die wirtschaftliche Existenz h\u00e4ngt von vielen Marktentwicklungen ab, die von mittelst\u00e4ndischen Unternehmen nicht beeinflusst werden k\u00f6nnen. Hier wird es sehr auf die konkrete Ausgestaltung ankommen.\r\n\u25aa Ebenso mittelstandsfeindlich ist die Forderung nach \u201eTariftreue\u201c. Die Personalintensit\u00e4t ist in mittelst\u00e4ndischen Betrieben im Vergleich zu Gro\u00dfunternehmen h\u00e4ufig signifikant h\u00f6her. Die kleinen Betriebe k\u00f6nnen viele tarifliche Sondervereinbarungen teilweise schlicht nicht umsetzen. Das betrifft nicht die direkte Lohnzahlung \u2013 hier f\u00fchren die Mechanismen des Arbeitsmarktes bereits zu einer Ann\u00e4herung zwischen tarifgebundenen und nicht tarifgebundenen Unternehmen.\r\n\u25aa Zuletzt w\u00fcrde ein Preisnachlass nicht helfen, wenn er \u2013 wie bei der Besonderen Ausgleichsregelung \u2013 erst nachlaufend (ex-post) gew\u00e4hrt werden w\u00fcrde. Wenn das Unter-nehmen zun\u00e4chst den teuren Strompreis zahlen muss, danach aber nicht wei\u00df, ob und wieviel es erstattet bekommt, kann es keine Investitionen planen. Der Br\u00fcckenstrompreis muss den Unternehmen daher genauso von vornherein (ex-ante) zu Gute kommen, wie der sp\u00e4ter einmal durch den Markt gew\u00e4hrte Transformationsstrompreis.\r\nF\u00fcr die Voraussetzungen, unter denen ein Unternehmen einen Industriestrompreis erh\u00e4lt \u2013 egal ob Transformations- oder Br\u00fcckenstrompreis \u2013 muss gelten:\r\n\u25aa Betrachtung der Energieintensit\u00e4t, statt nur der Stromintensit\u00e4t\r\n\u25aa gleitender Ein-/Ausstieg, statt harter Schwellen\r\n\u25aa unternehmensindividuelle Betrachtung, statt Listen mit Wirtschaftszweigen\r\n\u25aa Ex-ante-Gew\u00e4hrung, statt nachtr\u00e4glicher Erstattung\r\nDar\u00fcber hinaus muss das Verfahren b\u00fcrokratiearm und die von den Unternehmen erwarteten Gegenleistungen m\u00fcssen leistbar sein und praxistauglich ausgestaltet werden.\r\nBerlin, im Mai 2023\r\n3\r\nZum \u201eB\u00fcndnis faire Energiewende\u201c geh\u00f6ren:\r\n\u2022 Bundesverband der Deutschen Gie\u00dferei-Industrie BDG, www.guss.de\r\n\u2022 Bundesverband Keramische Industrie e. V., www.keramverbaende.de\r\n\u2022 Bundesverband der Energieabnehmer e. V., www.vea.de\r\n\u2022 Gesamtverband der deutschen Textil- und Modeindustrie e. V., www.textil-mode.de\r\n\u2022 Gesamtverband Kunststoffverarbeitende Industrie e. V., www.gkv.de\r\n\u2022 wdk Wirtschaftsverband der deutschen Kautschukindustrie e. V., www.wdk.de\r\n\u2022 WSM Wirtschaftsverband Stahl- und Metallverarbeitung e. V., www.wsm-net.de\r\n\u2022 Deutsche Feuerfest-Industrie e. V., www.dffi.de\r\n\u2022 Industrieverband Feuerverzinken e. V., www.feuerferzinken.com\r\nDie Verb\u00e4nde im \u201eB\u00fcndnis faire Energiewende\u201c vertreten branchen\u00fcbergreifend mehr als 10 000 vorwiegend mittelst\u00e4ndische deutsche Unternehmen mit ca. einer Million Besch\u00e4ftigten und etwa 200 Milliarden Euro Jahresumsatz.\r\nDer Querschnittsverband Bundesverband der Energieabnehmer vertritt zudem etwa 4 500 Unternehmen aus allen Branchen.\r\nDas B\u00fcndnis faire Energiewende ist unter der Registernummer R001663 im Lobbyregister des Deutschen Bundestages eingetragen.\r\nWarum die mittelst\u00e4ndische Industrie faire Energiepreise braucht, erfahren Sie auf faire-energiewende.de"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Einf\u00fchrung eines Br\u00fcckenstrompreises"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Im Rahmen der Novelle der EU POP-Verordnung soll die Festlegung eines Grenzwerts f\u00fcr unbeabsichtigte Spurenverunreinigungen (Unintentional Trace Contaminant, UTC) f\u00fcr PCB erfolgen. Pigmente, die von diesem POP-Vorschlag betroffen w\u00e4ren, werden derzeit ben\u00f6tigt, um Produktnormen zu erf\u00fcllen, und k\u00f6nnen in Textilanwendungen leider nicht ohne weiteres ersetzt werden, da es keine angemessenen technischen Alternativen gibt. Eine Folgenabsch\u00e4tzung wurde bislang nicht umfassend durchgef\u00fchrt. Die vorgeschlagenen Grenzwerte sollen \u00fcberdacht werden und es muss eine umfassende Rechtsfolgeabsch\u00e4tzung erfolgen. \r\n",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                        "en": "Other in the field of \"Environment\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002284",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ac/20/291828/Stellungnahme-Gutachten-SG2406130101.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-31"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0002284",
                        "regulatoryProjectTitle": "REGULATION (EU) 2019/1021 ON POP: specification of a UTC  ",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Construction textiles:\r\ne. g., high-performance\r\ntextiles for resourceefficient\r\nlightweight\r\nconstruction, textile\r\ncooling of buildings\r\n(sun protection), fa\u00e7ade\r\ntextiles that are repellent\r\nto environmental media,\r\ntextile membranes\r\nfor surface structures,\r\nsafety tents\r\nTextiles for agriculture,\r\nhorticulture,\r\nand forestry:\r\ne. g., textile veterinary\r\nprotection products\r\n(protection against\r\nepidemics), extremely\r\nweather-resistant\r\nprotection textiles (e. g.,\r\nfor the protection against\r\nhailstorms), insect\r\nprotection\r\nEquipment for the\r\nMilitary, the Police, the\r\nBorder Protection, and\r\nCustoms:\r\ne. g., bullet-proof vests\r\nfor the police and the\r\ndefence forces\r\nTextiles for transportation\r\npurposes:\r\ne. g., fuel-repellent\r\n(fire load mitigating),\r\nflame-protected textiles\r\nfor aircrafts, ships,\r\nrailways, the public\r\ntransportation system,\r\nbreathable membrane\r\ntextiles with separating\r\nfunction for aircraft construction,\r\nconveyors that\r\nhave to comply with\r\nhigh hygiene requirements\r\nas they are used\r\nfor the production of\r\nTextiles for protective food and beverages\r\npackaging:\r\ne. g., breathable, mobile,\r\ntextile hygienic protective\r\ncontainers, protective\r\ncovers, protective sacks\r\nTextiles used for\r\nmedical purposes:\r\ne. g., plaster patches,\r\ndressing material,\r\ninfection defence\r\nequipment that is not\r\nsubject to the EU\r\nMedical Device\r\nRegulation (MDR)\r\nGREEN DEAL - TIME IS\r\nRUNNING OUT!\r\nDue to a very comprehensive ban of PFHxA (a fluorocarbon) in the\r\nEuropean legislation on chemicals, many technical textiles which are\r\nsupposed to protect human beings, the environment, the resources,\r\nand the climate, as well as a lot of producers of this type of fabric in the\r\nEU, are teetering on the brink of collapse in the EU.\r\n5 vor 12 f\u00fcr Technische Textilien - 2022-08-18 -en, page 1\r\nTextiles for environmental\r\nprotection and\r\nthe generation of energy\r\nby using \u201crenewables\u201d:\r\ne. g., special fabrics for\r\nfuel cells, permanently\r\nresistant soil liners for\r\nlandfills, textiles for\r\nbio-gas plants\r\nGeo-textiles for\r\nunderground\r\nconstruction:\r\ne. g., long-lasting,\r\nmedia-resistant erosion\r\nprotection textiles and\r\nnon-woven textiles for\r\ndrainage purposes,\r\ncoated tissues for\r\nradiation protection\r\n(Radon sealing)\r\nTextile building\r\ntechnology, interior\r\nfittings, interior trim\r\nand upholstery:\r\ne. g., long-lasting,\r\nresource-saving, and\r\nextremely weatherresistant\r\ntextiles to\r\nprotect from heat,\r\nclimate effects, and\r\nsolar radiation, sunblind,\r\nspecial fabrics\r\nrequired in accordance\r\nwith building\r\nlegislation, fire protection\r\nblinds\r\nTextile membranes\r\nfor highly safetyrelevant\r\nelectronic\r\napplications:\r\ne. g., oil-repellent pressure-\r\nequalizing membranes,\r\ntextile electric\r\ninsulation materials\r\nHigh-security protection\r\ntextiles in\r\naccordance with the\r\nPSA regulation:\r\ne. g., textile protection\r\nfrom drowning, cutting\r\nprotection when using\r\nhand-operated chain\r\nsaws, textile protection\r\nfrom high-pressure jets,\r\nprotective gear for\r\npilots and astronauts\r\nU R G E N T C A L L : T E C H N I C A L T E X T I L E S !\r\nHighly safety-relevant\r\ntextile sports- and\r\nrescue equipment for\r\nprofessionals:\r\ne. g., protective clothing\r\nfor bikers, equipment\r\nfor mountain guides\r\nand mountain rescue\r\nservices, parachutes,\r\nequipment for ships, life\r\nvests for emergencies,\r\navalanche airbags,\r\nsafety ropes, safetyrelevant\r\nequipment\r\nfor aircrafts that are\r\nsubject to international\r\nsafety standards\r\nVerband der Bayerischen Textil- und\r\nBekleidungsindustrie e.V.\r\nGesamtverband der deutschen\r\nTextil- und Modeindustrie e. V.\r\n5 vor 12 f\u00fcr Technische Textilien - 2022-08-18 -en, page 2\r\nTEXTILE HEROS IN DANGER textil-mode.de/de/themen/spezialtextilien/\r\nTHE MOST IMPORTANT FACTS REGARDING PFHxA:\r\n\u2022 Fluorocarbons (e. g., PFHxA) can be used, thanks to their excellent thermal and chemical stability, for a wide range of\r\napplications. PFHxA, which is contained as a trace contaminant in additives used in the textile industry, is about to be\r\nconstrained by the European Chemicals Act (REACH) by an extremely low limit value, which almost equals a ban of\r\napplication in Europe.\r\n\u2022 The substance PFHxA does not have any toxicologically questionable profile. This has been proven by scientific\r\nstudies. The only issue is that this substance is not bio-degradable, like table salt, for example. In addition, PFHxA is\r\nonly contained on functionalized textiles only in extremely limited quantities.\r\n\u2022 PFHxA is the alternative substance that has been proposed by the EU Chemicals Agency (ECHA) within the scope of\r\nthe PFOA regulation executed in 2017 (regulation (EU) 2017/1000) under REACH (Registration, Evaluation, Authorisation\r\nof Chemicals), and the textile EU industrial value-added chains have changed over to this substance over the\r\npast few years with huge expenditures and excessive costs incurred.\r\n\u2022 The EU expert committees RAC (Risk Assessment Committee) and SEAC (Socio-Economic Analysis Committee)\r\ncriticize, in their joint statement to the EU commission regarding the PFHxA constraint procedure, in addition the fact\r\nthat there are huge data gaps. Data and evidence delivered within the scope of the constraint procedure by the\r\nindustry in huge volumes and in a constructive manner, have, however, not been considered.\r\n\u2022 The emission assessment forming the basis of the evaluation made by ECHA, are absolutely exaggerated. We have\r\ndemonstrated that the PFHxA emissions generated by the EU textiles industry, have already been minimized to less\r\nthan 1 kg / year. Further minimization requirements have been established by TXT-BREF (Best Available Techniques\r\nBAT Reference Document for the Textiles Industry \u2013 Industrial Emissions Directive 2010/75/EU IED). Hence, the EUwide\r\nrequirement will be that remaining fleets containing PFAS, will have to be withdrawn and disposed of separately.\r\nOUR URGENT PLEA TO THE POLITICIANS AND THE LEGISLATIVE BODIES:\r\n\u2022 Please, advocate our commonwealth being saved from irreparable damages to the EU health and safety measures,\r\nthe EU consumer protection measures, the EU environmental protection measures, and several other sectors.\r\n\u2022 Please, advocate the protection of the independent supply and defence security of the EU, by preserving EU textile\r\ncompanies and by protection hundreds of thousands of industrial jobs in virtually all, and any EU value-added chains\r\nlinked to the EU textiles industry in a comprehensive way.\r\n\u2022 Protect the confidence towards the specialist regulation competences of the European Union in the sector of the EU\r\nChemicals and Substances Act \u2013 and save the targets of the Green Deal by doing so.\r\n\u2022 Protect the coherence with further European legislations, standards and regulations related to this restriction.\r\nCompanies need a consistent system of rules \u2013 and they rely on it!\r\nOUR PROPOSAL FOR SOLUTION:\r\nThe solution for the numerous technical textiles potentially affected by the protection ban in the EU (see chart) is an\r\nexception for \u201ctechnical textiles\u201d in connection with a technical limit value in accordance with DIN EN ISO 14419/oil note 3\r\n(minimum requirement), as well as a commitment made by companies affected, to carry out monitoring of quantities used,\r\nemissions, as well as mitigation and substitution measures, and to report to the authorities. The data collected during this\r\nprocess will be able to close the gaps criticized by the ECHA bodies and hence form a solid basis to carry out an assessment\r\nof PFHxA and textile products, within the announced REACH PFAS follow-up regulation*, which will be based on real data\r\nand facts collected, and which will be professionally and factually correct. Our experts and all their expertise will be available\r\nto the EU commission, ECHA and the competent authorities.\r\n* In addition, PFHxA is precedent to the PFAS regulation announced, and it questions, in practice, all, and any European high technology sectors.\r\nYou will find further relevant information here: Registry of restriction intentions until outcome = ECHA (europa.eu)\r\nVerband der Bayerischen Textil- und\r\nBekleidungsindustrie e.V.\r\nGesamtverband der deutschen\r\nTextil- und Modeindustrie e. V."
                        }
                    }
                ],
                "title": "REGULATION (EU) 2019/1021 ON POP: specification of a UTC  "
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/c0/25/291806/Stellungnahme-Gutachten-SG2406130084.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                "de": "Gremien",
                                "en": "Committees"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-14"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002273",
                "regulatoryProjectTitle": "Justizstandort-St\u00e4rkungsgesetz",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Statement der Initiative pro AGB-Recht\r\nGesetzgebungsverfahren zu \u201eCommercial Courts\u201c:\r\nKeine \u00c4nderung des AGB-Rechts.\r\nDie Initiative pro AGB-Recht widerspricht nachdr\u00fccklich \u00c4nderungen des AGB-Rechts,\r\nwie sie einige Sachverst\u00e4ndige in einer am 13. Dezember 2023 durchgef\u00fchrten \u00f6ffentlichen\r\nAnh\u00f6rung im Rechtsauschuss des Deutschen Bundestages zum Entwurf eines Justizstandort-\r\nSt\u00e4rkungsgesetzes gefordert haben. Eine Erg\u00e4nzung des Gesetzentwurfs um\r\nmateriellrechtliche \u00c4nderungen des AGB-Rechts mit dem Ziel, die Inhaltskontrolle\r\nverwendeter Vertragsklauseln im unternehmerischen Gesch\u00e4ftsverkehr einzuschr\u00e4nken und\r\ndamit den wichtigen Schutz vor unfairen Klauseln aufzuweichen, w\u00fcrde die Gerechtigkeit und\r\nden Rechtsfrieden im unternehmerischen Gesch\u00e4ftsverkehr in Deutschland gef\u00e4hrden.\r\nDie Forderung nach einer Einschr\u00e4nkung des ordnungspolitisch wichtigen und\r\npraxisrelevanten Schutzes wirtschaftlich schw\u00e4cherer Vertragspartner steht in keinem\r\nnachvollziehbaren Zusammenhang mit der vorgesehenen Einf\u00fchrung spezieller Spruchk\u00f6rper\r\nf\u00fcr gro\u00dfe zivilrechtliche Wirtschaftsstreitigkeiten (\u201eCommercial Courts\u201c). Die Behauptung, die\r\nErfolgschancen von \u201eCommercial Courts\u201c hingen von einer weniger starren AGB-Kontrolle ab,\r\nist weder schl\u00fcssig noch belegbar. Im Gegenteil: Von der Rechtssicherheit und\r\nVerhandlungsklarheit des etablierten deutschen AGB-Rechts profitieren alle Gesch\u00e4ftspartner,\r\nindem Risiken bei Vertragsverhandlungen \u00fcberschaubar bleiben, Verl\u00e4sslichkeit hinsichtlich\r\nunwirksamer Vertragsklauseln gew\u00e4hrleistet wird, kosten- sowie zeitintensive\r\nRechtsberatungsleistungen im Rahmen bleiben und gleichzeitig Spielraum f\u00fcr individuelle\r\nAbreden bleibt. Diese Faktoren machen das deutsche AGB-Recht attraktiv und zukunftssicher.\r\nEine Abkehr vom Grundsatz der Unwirksamkeit unfairer Vertragsklauseln w\u00fcrde f\u00fcr die\r\nVertragspartner von Verwendern solcher Klauseln erhebliche rechtliche und wirtschaftliche\r\nNachteile, insbesondere immense Rechtsberatungskosten sowie verbleibende\r\nRechtsunsicherheit mit sich bringen. Diese Betroffenheit beschr\u00e4nkt sich keineswegs auf den\r\ngewerblichen Mittelstand.\r\nInitiative pro AGB-Recht / Justizstandort-St\u00e4rkungsgesetz / Januar 2024 Seite 2 / 2\r\nAlle wesentlichen deutschen Berufs- und Wirtschaftssektoren w\u00e4ren von einer Einschr\u00e4nkung des bew\u00e4hrten AGB-Rechts nachteilig betroffen. Eine zus\u00e4tzliche und in der Sache unn\u00f6tige Schw\u00e4chung des Wirtschaftsstandorts Deutschland sowie der standorttreuen und -abh\u00e4ngigen Unternehmen w\u00e4re die Folge.\r\nDie in der Initiative pro AGB-Recht zusammengeschlossenen Verb\u00e4nde fordern den Deutschen Bundestag auf, das Justizstandort-St\u00e4rkungsgesetz und dessen richtige Zielsetzung nicht durch eine sachfremde und ordnungspolitisch verfehlte Einschr\u00e4nkung des AGB-Rechts zu besch\u00e4digen.\r\nUnsere Initiative\r\nDie stetig wachsende Initiative pro AGB-Recht besteht gegenw\u00e4rtig aus 39 Verb\u00e4nden aller wichtigen, insbesondere mittelst\u00e4ndisch gepr\u00e4gten, Berufs- und Wirtschaftsbranchen. Gemeinsam setzen wir uns seit \u00fcber 10 Jahren daf\u00fcr ein, den wesentlichen Standortvorteil Deutschlands auch k\u00fcnftig zu sichern - das hei\u00dft faire Vertr\u00e4ge im berechtigten Interesse aller beteiligten Vertragspartner auch im unternehmerischen Gesch\u00e4ftsverkehr zu erhalten.\r\nArGeZ - Arbeitsgemeinschaft Zulieferindustrie, D\u00fcsseldorf\r\nbauforumstahl e.V., D\u00fcsseldorf\r\nBDB Bund Deutscher Baumeister, Architekten und Ingenieure e. V., Berlin\r\nBundesarchitektenkammer e.V. (BAK), Berlin\r\nBundesingenieurkammer e.V., Berlin\r\nBundesindustrieverband Technische Geb\u00e4udeausr\u00fcstung e.V., Bonn\r\nBDE Bundesverband der Deutschen Entsorgungs-, Wasser- und Kreislaufwirtschaft e.V., Berlin\r\nBundesverband Druck und Medien e. V., Berlin\r\nBundesverband Farbe Gestaltung Bautenschutz, Frankfurt/Main\r\nBundesverband Garten-, Landschafts- und Sportplatzbau e. V., Bad Honnef\r\nBDG - Bundesverband der Deutschen Gie\u00dferei-Industrie e.V., D\u00fcsseldorf\r\nBundesverband Metall - Vereinigung Deutscher Metallhandwerke, Essen\r\nBundesverband der Deutschen Sportartikel-Industrie e.V. (BSI), Bonn\r\nBundesverband der Deutschen S\u00fc\u00dfwarenindustrie e.V., Bonn\r\nGdW Bundesverband deutscher Wohnungs- und Immobilienunternehmen e.V., Berlin\r\nBundesvereinigung Bauwirtschaft, Berlin\r\nBundesvereinigung der Deutschen Ern\u00e4hrungsindustrie e.V., Berlin\r\nBundesvereinigung Mittelst\u00e4ndischer Bauunternehmen e.V. (BVMB), Bonn\r\nCentralvereinigung Deutscher Wirtschaftsverb\u00e4nde f\u00fcr Handelsvermittlung und Vertrieb (CDH) e.V., Berlin\r\nDeutscher Asphaltverband (DAV) e.V., Bonn\r\nDeutscher Bauernverband e.V., Berlin\r\nDeutscher Raiffeisenverband e.V., Berlin\r\nDeutscher Stahlbau-Verband DSTV e. V., D\u00fcsseldorf\r\nGesamtverband Kunststoffverarbeitende Industrie e.V. (GKV), Berlin\r\nGesamtverband der deutschen Textil- und Modeindustrie e. V. (Gesamtverband textil+mode), Berlin\r\nHauptverband der Deutschen Bauindustrie e.V., Berlin\r\nH\u00e4ndlerbund e. V. (H\u00e4ndlerbund), Leipzig\r\nMarkenverband e.V., Berlin\r\nVerband Beratender Ingenieure VBI, Berlin\r\nVerband der Deutschen Lederindustrie e.V., Frankfurt/Main\r\nVerband der Deutschen M\u00f6belindustrie e.V., Bad Honnef\r\nwdk Wirtschaftsverband der deutschen Kautschukindustrie e.V., Frankfurt/Main\r\nWSM Wirtschaftsverband Stahl- und Metallverarbeitung e.V., D\u00fcsseldorf\r\nZentralverband des Deutschen Baugewerbes e.V., Berlin\r\nZentralverband der Deutschen Elektro- und Informationstechnischen Handwerke (ZVEH), Frankfurt/Main\r\nZentralverband des Deutschen Handwerks e.V. (ZDH), Berlin\r\nZentralverband Deutsches Kraftfahrzeuggewerbe e.V., Bonn\r\nZVHSK Zentralverband Sanit\u00e4r Heizung Klima, Sankt Augustin\r\nZentralverband des Tankstellengewerbes e.V. (ZTG), Bonn\r\nUnser aktuelles Positionspapier: http://www.pro-agb-recht.de\r\nLobbyregister-Nummer: R00563"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/8f/3f/291808/Stellungnahme-Gutachten-SG2406130085.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-27"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002274",
                "regulatoryProjectTitle": "Textilkennzeichnung",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "POSITIONSPAPIER\r\nAnmerkungen und Vorschl\u00e4ge zur geplanten \u00dcberarbeitung der europ\u00e4ischen Textilkennzeichnungsverordnung (EU) 1007/2011 (\u00f6ffentliche Konsultation)\r\nStand: 27. M\u00e4rz 2024\r\n1. Allgemein\r\n\uf0b7\r\nDie europ\u00e4ische Textilkennzeichnungsverordnung (EU) 1007/2011 (im Folgenden: Verordnung) hat sich aus Sicht der deutschen Textil- und Modeindustrie grunds\u00e4tzlich bew\u00e4hrt. Verbraucher, Wirtschaftsakteure und Markt\u00fcberwachungsbeh\u00f6rden sind mit den gegenw\u00e4rtigen Bestimmungen ausreichend vertraut. Weder bei der Rechtsanwendung noch im Hinblick auf die Durchsetzung der Verordnung sind einschneidende Probleme bekannt.\r\n\uf0b7\r\nDie anstehende \u00dcberarbeitung der Verordnung sollte vor diesem Hintergrund lediglich punktuell erfolgen und sich auf die Korrektur ungewollter Unklarheiten in Bezug auf einzelne Bestimmungen sowie auf sinnvolle Anpassungen an technische und rechtliche Entwicklungen beschr\u00e4nken, wie z. B. die Einf\u00fchrung einer digitalen Kennzeichnungsm\u00f6glichkeit als Alternative zur physischen Kennzeichnung oder einer h\u00f6heren Toleranzschwelle bei recycelten Fasern.\r\n\uf0b7\r\nAuf die Ausweitung der Verordnung im Sinne \u201eeines einzigen einheitlichen Regelwerks mit den Kennzeichnungsanforderungen in allen potenziell relevanten Kennzeichnungsbereichen f\u00fcr Textilerzeugnisse und verwandte Produkte\u201c (vgl. Sondierung zu einer Folgenabsch\u00e4tzung \u2013 Ares(2023)5707316) sollte jedenfalls verzichtet werden. Ein solches umfassendes Regelwerk w\u00fcrde unweigerlich nicht unerhebliche b\u00fcrokratische Kosten f\u00fcr die Unternehmen bedeuten und obendrein die Gefahr einer Informations\u00fcberflutung des Verbrauchers vergr\u00f6\u00dfern.\r\n\uf0b7\r\nGleiches gilt f\u00fcr die Einf\u00fchrung gesetzlicher Bestimmungen, die nicht im Zusammenhang mit der Bestimmung und Angabe der Faser- bzw. Materialzusammensetzung stehen, wie z. B. nachhaltigkeits- oder produktsicherheitsbezogene Kennzeichnungspflichten. Solche Vorgaben sind ebenso abzulehnen wie neue Kennzeichnungsbestimmungen, f\u00fcr die es aufgrund ausreichend gelebter Praxis keiner Harmonisierung bedarf, wie z. B. die Pflege- oder Gr\u00f6\u00dfenkennzeichnung.\r\nSeite 2 von 7\r\n2. Anmerkungen zu einzelnen Vorschl\u00e4gen zur Einf\u00fchrung neuer Kennzeichnungsbestimmungen im Abschnitt C (Frage 16 \u2013 28) des Fragebogens\r\nVorschlag im Fragebogen Anmerkungen\r\nNachhaltigkeit und Kreislaufwirtschaft (einschlie\u00dflich Haltbarkeit, Recycelbarkeit, Rezyklatanteil, nicht gewollte Mikroplastikemissionen, CO2-Fu\u00dfabdruck usw.)\r\n(siehe etwa Frage 23)\r\nDie hier abgefragten Aspekte sind bereits Gegenstand anderer Gesetzgebungen bzw. Rechtsakte wie die EU-\u00d6kodesignverordnung oder Green Claims-Richtlinie und sollten daher nicht Gegenstand der Textilkennzeichnungsverordnung sein.\r\nUrsprung des Erzeugnisses\r\n(\u201eMade-in\u201c-Etikett)\r\n(siehe etwa Frage 23)\r\nDie Einf\u00fchrung einer verpflichtenden Herkunftsangabe w\u00fcrde weder dem Verbraucherschutz noch dem Binnenmarkt dienen. Im Gegenteil, sie w\u00fcrden zus\u00e4tzliche Kosten verursachen und den Wettbewerb behindern. Mit der Forderung nach einer verpflichtenden Made in-Kennzeichnung werden haupts\u00e4chlich protektionistische Interessen verfolgt mit dem Ziel, nicht mehr wettbewerbsf\u00e4hige Hersteller bzw. Standorte durch das Sch\u00fcren von Vorurteilen gegen\u00fcber ausl\u00e4ndischen Produkten zu st\u00fctzen. Entsprechende Legislativvorschl\u00e4ge fanden vor diesem Hintergrund bisweilen \u2013 zurecht \u2013 keine Mehrheit. Die deutsche Textil- und Modeindustrie spricht sich weiterhin klar gegen eine verpflichtende Made in-Kennzeichnung aus, zumal eine freiwillige Angabe weiter m\u00f6glich bleibt.\r\nGr\u00f6\u00dfe von Bekleidung und Bekleidungszubeh\u00f6r\r\n(siehe etwa Frage 23)\r\nF\u00fcr die Einf\u00fchrung europ\u00e4ischer Kennzeichnungsvorgaben f\u00fcr die Gr\u00f6\u00dfe von Bekleidung besteht keine Erforderlichkeit. Die Gr\u00f6\u00dfenkennzeichnung am Produkt wird bereits ausreichend (freiwillig) praktiziert. Dar\u00fcber hinaus besteht gegen\u00fcber Verbrauchern ohnehin die Pflicht, die Gr\u00f6\u00dfe der angebotenen Bekleidung vor dem Kauf anzugeben, da es sich hierbei um eine wesentliche Eigenschaft der Ware im Sinne des Art. 5 und 6 der EU-Verbraucherrechterichtlinie handelt.\r\nAuch f\u00fcr gesetzliche Bestimmungen, welche die Ermittlung der Gr\u00f6\u00dfe oder gar die Verwendung einer bestimmten Gr\u00f6\u00dfensystematik vorschreiben, besteht weder eine Erforderlichkeit noch w\u00e4ren sie praktikabel. Denn die konkrete Ausgestaltung der Passform (Gr\u00f6\u00dfe und Schnitt) stellt \u2013 ebenso wie das Design \u2013 einen Wettbewerbsfaktor dar. Sie beruht vielfach auf den Erfahrungswerten des Herstellers und ber\u00fccksichtigt die Erwartungen seiner Ziell\u00e4nder und -gruppen (Kunden).\r\nPflegehinweise\r\n(siehe etwa Frage 23)\r\nDie Pflegekennzeichnung wird bereits ausreichend (freiwillig) praktiziert. Insoweit besteht keine Erforderlichkeit f\u00fcr eine europ\u00e4ische Regelung.\r\nSeite 3 von 7\r\nVorhandensein allergener Stoffe\r\n(siehe etwa Frage 23)\r\nWir verweisen hierzu auf die Schlussfolgerung der Kommission in ihrem Bericht vom 25.09.2013 (COM/2013/0656 final) sowie auf relevante Diskussionen, die im Bereich der chemikalienbezogenen (horizontalen) Rechtsvorschriften zu dieser Thematik gef\u00fchrt werden. F\u00fcr die Einf\u00fchrung entsprechender Kennzeichnungsbestimmungen \u00fcber die Textilkennzeichnungsverordnung besteht insoweit kein Raum.\r\nEntflammbarkeit von Textilerzeugnissen\r\n(siehe etwa Frage 23)\r\nZur Entflammbarkeit von Textilien existieren bereits anerkannte (Pr\u00fcf-)Normen, an die sich die Unternehmen orientieren k\u00f6nnen. Einer zus\u00e4tzlichen gesetzlichen Regelung bedarf es insoweit nicht. Ebenso wenig bedarf es einer gesetzlichen Kennzeichnung im Sinne eines Warnhinweises f\u00fcr bestimmte Textilerzeugnisse. Solche Hinweise sind heutzutage \u00fcberholt. Au\u00dferdem beziehen sie sich auf die Produktsicherheit und sollten daher jedenfalls nicht Gegenstand der Textilkennzeichnungsverordnung sein.\r\nVorhandensein nat\u00fcrlicher Fasern aus \u00f6kologischer/biologischer Produktion\r\n(siehe etwa Frage 23)\r\nDiese Aspekte sind ohnehin Gegenstand der erst k\u00fcrzlich \u00fcberarbeiteten UGP-Richtlinie bzw. der (in Gesetzgebung befindlichen) Green Claims-Richtlinie. F\u00fcr eine weitergehende oder zus\u00e4tzliche Regelung \u00fcber die Textilkennzeichnungsverordnung besteht insoweit keine Erforderlichkeit.\r\nLederkennzeichnung, insb. Echtheit des Leder- und Pelzgehalts\r\n(siehe etwa Frage 23)\r\nEs besteht keine Erforderlichkeit f\u00fcr die Einf\u00fchrung gesetzlicher Vorgaben zur Kennzeichnung von Leder- oder Pelzerzeugnissen auf europ\u00e4ischer Ebene.\r\nSeite 4 von 7\r\n3. Weitere Vorschl\u00e4ge und Anmerkungen zur \u00dcberarbeitung der Verordnung (siehe auch Frage 29 und 30 des Fragebogens)\r\nArtikel \u00c4nderungsvorschlag Begr\u00fcndung\r\n1 und 2\r\nKeine Anpassung erforderlich.\r\nGegenstand und Geltungsbereich der Verordnung hat sich grunds\u00e4tzlich bew\u00e4hrt. Auf eine Ausweitung insbesondere des sachlichen Geltungsbereichs sollte daher verzichtet werden.\r\n3 Abs. 1\r\na) Definition von \u201eHauptfutterstoff\u201c aufnehmen.\r\nb) Definition f\u00fcr digitale Etikettierung/Kennzeichnung aufnehmen.\r\na) Durch eine Legaldefinition von \u201eHauptfutterstoff\u201c soll die Anwendbarkeit des Art. 11 Abs. 2 Buchstabe a verbessert werden.\r\nb) Im Zuge der Einf\u00fchrung der digitalen Etikettierung bzw. Kennzeichnung als alternative M\u00f6glichkeit sollte auch eine entsprechende Definition aufgenommen werden.\r\n5 i. V. m. Anhang I\r\nAnhang I Tabelle 2 Nr. 35 (Polyester):\r\n\u201eTerephthals\u00e4ure\u201c (statt \u201eTerephtals\u00e4ure\u201c)\r\nOrthografische Korrektur; betrifft nur die deutsche Sprachfassung.\r\n6 i. V. m. Anhang II\r\nKein Absenken der Anforderungen an die Aufnahme neuer Faserbezeichnungen nach Ma\u00dfgabe des Anhangs II.\r\nAus Sicht der deutschen Textil- und Modeindustrie haben sich die (Mindest-)Anforderungen an die Aufnahme neuer Fasernamen gem\u00e4\u00df Artikel 6 i. V. m. Anhang II der Verordnung und der dahinterstehenden Bewertungsprozesse bew\u00e4hrt. Die vereinzelt als zu \u201eb\u00fcrokratisch\u201c oder \u201eintransparent\u201c ge\u00e4u\u00dferte Kritik k\u00f6nnen wir nicht teilen. Die Kriterien sind klar und eindeutig genug. Wenn der Antragsteller seiner Darlegungs- und Nachweislast ordnungsgem\u00e4\u00df nachkommt und insbesondere nachvollziehbare Daten f\u00fcr die entsprechende Bewertung liefert, steht einer schnellen Aufnahme der neuen Faser in die Liste nach Anhang I nichts im Wege. Sofern potenzielle Antragsteller lediglich weitergehende Hinweise zum Antragsverfahren ben\u00f6tigen, so lie\u00dfe sich dies durch entsprechende Informationen realisieren.\r\nSeite 5 von 7\r\n7 Abs. 1 Satz 1\r\nArtikel 7 Abs. 1 Satz 1 sollte wie folgt ge\u00e4ndert werden:\r\nNur Textilerzeugnisse, die ausschlie\u00dflich aus einer Faser bestehen, d\u00fcrfen anstatt der Angabe \u201e100 %\u201c den Zusatz \u201e100 %\u201c, \u201erein\u201c oder \u201eganz\u201c auf dem Etikett oder der Kennzeichnung tragen.\r\n[Only Textile products exclusively composed of the same fibre may be labelled or marked as \u2018100 %\u2019, \u2018pure\u2019 or \u2018all\u2019 in place of \u2018100 %\u2019.]\r\nMit dem \u00c4nderungsvorschlag soll eine als notwendig erachtete Korrektur aufgrund der EuGH-Entscheidung vom 05.07.2018 (C\u2011339/17) vorgenommen werden, wonach die Verwendung der Zus\u00e4tze \u201e100 %\u201c, \u201erein\u201c oder \u201eganz\u201c bei reinen Textilerzeugnissen aufgrund des Wortlauts von Artikel 7 Abs. 1 (\u201ed\u00fcrfen\u201c) nicht zwingend sei. Diese Entscheidung steht allerdings im Widerspruch zur (international) weit verbreiteten Praxis, wonach die Begriffe \u201erein\u201c oder \u201eganz\u201c nur anstatt der Bezeichnung \u201e100 %\u201c verwendet werden d\u00fcrfen. Nach dem EuGH-Urteil soll es dar\u00fcber hinaus sogar m\u00f6glich sein, diese kumulativ zu verwenden, also z. B. \u201e100 % reine Baumwolle\u201c. Mit einer solchen Bezeichnung wird jedoch suggeriert, dass die Faser eine besondere Beschaffenheit aufweist. Dies kann weder im Interesse des Verbrauchers noch des (fairen) Wettbewerbs sein.\r\nIn Zuge dieser \u00dcberarbeitung sollte auch Artikel 9 angepasst werden (siehe \u00c4nderungsvorschlag dort).\r\n7 Abs. 2\r\nH\u00f6here Fremdfasertoleranz im Falle recycelter Fasern einf\u00fchren.\r\nBei der Verwendung bzw. Mischung recycelter Fasern kann es trotz guter Herstellungspraxis zu st\u00e4rkeren Schwankungen im Fasergehalt kommen, die \u00fcber die geltende Fremdfasertoleranzschwelle von 2 Prozent hinausgehen k\u00f6nnen. Zur F\u00f6rderung einer breiteren Nutzung und st\u00e4rkeren Nachfrage von recycelten Fasern sollte daher f\u00fcr diese F\u00e4lle eine h\u00f6here Toleranzschwelle eingef\u00fchrt werden.\r\nSeite 6 von 7\r\n9 Abs. 1\r\na) Die im Absatz 1 enthaltene Regel sollte grunds\u00e4tzlich f\u00fcr alle Textilerzeugnisse gelten, soweit keine abweichenden Sonderregelungen greifen. Diese Klarstellung sollte auch durch eine entsprechende \u00c4nderung der \u00dcberschrift zum Ausdruck kommen.\r\nb) In die deutsche Sprachfassung sollte dar\u00fcber hinaus (entsprechend der englischen Sprachfassung) die folgende Klarstellung aufgenommen werden: \u201e(\u2026) der prozentuale Gewichtsanteil (\u2026)\u201c\r\nArtikel 9 Abs. 1, wonach auf dem Etikett oder der Kennzeichnung von Textilerzeugnissen die Bezeichnung und der prozentuale Gewichtsanteil aller im Erzeugnis enthaltenen Fasern in absteigender Reihenfolge anzugeben sind, gilt gem\u00e4\u00df der \u00dcberschrift nur f\u00fcr \u201eMultifaser-Textilerzeugnisse\u201c (vgl. auch EuGH, Urteil vom 05.07.2018 \u2013 C\u2011339/17). Diese Regel sollte jedoch grunds\u00e4tzlich f\u00fcr alle Textilerzeugnisse gelten (insb. f\u00fcr reine Textilerzeugnisse), soweit die Verordnung keine abweichenden Regelungen vorschreibt, z. B. die M\u00f6glichkeit f\u00fcr reine Textilerzeugnisse statt der Angabe \u201e100 %\u201c die Begriffe \u201erein\u201c oder \u201eganz\u201c zu verwenden.\r\n9 Abs. 2\r\nKorrektur der deutschen Sprachfassung entsprechend der englischen Sprachfassung in\r\n\u201e(\u2026) darf eine Faser (\u2026)\u201c.\r\n11 Abs. 2\r\nKein \u00c4nderungsbedarf.\r\nDiese Ausnahmeregelung reicht zur\u00fcck bis zur ersten europ\u00e4ischen Textilkennzeichnungsrichtlinie 71/307/EWG und hat sich seitdem bew\u00e4hrt. F\u00fcr eine \u00c4nderung besteht insoweit keine Erforderlichkeit. W\u00fcnschenswert w\u00e4re lediglich, wenn \u201eHauptfutterstoff\u201c legal definiert werden w\u00fcrde, um Rechtsunsicherheit vorzubeugen (siehe hierzu die Ausf\u00fchrungen zu Art. 3 Abs. 1).\r\n12 Abs. 1\r\nArtikel 12 Abs. 1 sollte wie folgt ge\u00e4ndert (erg\u00e4nzt) werden:\r\n\u201eNichttextile Teile tierischen Ursprungs in Textilerzeugnissen sind unter Verwendung des Hinweises \u201eEnth\u00e4lt nichttextile Teile tierischen Ursprungs\u201c bei der Etikettierung oder Kennzeichnung von Erzeugnissen, die solche Teile enthalten, anzugeben, wenn sie auf dem Markt bereitgestellt werden. An die Stelle des Hinweises nach Satz 1 kann die Bezeichnung des nichttextilen Teils tierischen Ursprungs angegeben werden.\u201c\r\nDie w\u00f6rtliche Wiedergabe des Hinweises \u201eEnth\u00e4lt nichttextile Teile tierischen Ursprungs\u201c sorgt weiterhin f\u00fcr erh\u00f6hten Aufwand und vergr\u00f6\u00dfert den Umfang der Informationen auf den Etiketten unn\u00f6tig, weil der Hinweis insbesondere auch in den jeweiligen Amtssprachen zu erfolgen hat. Mit dem vorliegenden Vorschlag soll die M\u00f6glichkeit nach einer alternativen Bezeichnung des tierischen Bestandteils eingef\u00fchrt werden, z. B. ausschlie\u00dflich \u201eLeder\u201c oder \u201ePelz\u201c. Da auch f\u00fcr solche Bezeichnungen das in Art. 12 Absatz 2 klargestellte Irref\u00fchrungsverbot und Gebot der leichten Verst\u00e4ndlichkeit gilt, w\u00e4re ein ausreichender Verbraucherschutz weiterhin gew\u00e4hrleistet.\r\nSeite 7 von 7\r\n17 Abs. 2 i. V. m Anhang V\r\nFolgende Klarstellungen in Anhang V aufnehmen:\r\n- Nr. 36 Verweis auf die Medizinprodukteverordnung (EU) 2017/745\r\n- Nr. 38 Verweis auf die PSA-Verordnung (EU) 2016/425\r\n20 Abs. 2 Buchstabe a\r\nH\u00f6here Fremdfasertoleranz im Falle recycelter Fasern einf\u00fchren.\r\nSiehe hierzu die Begr\u00fcndung unter Artikel 7 Abs. 2.\r\n*********************************************************************************************************\r\nGesamtverband der deutschen Textil- und Modeindustrie e. V. (textil+mode)\r\nConfederation of the German Textile and Fashion Industry\r\nReinhardtstr. 14 \u2013 16 10117 Berlin\r\nwww.textil-mode.de\r\nLobbyregister beim Deutschen Bundestag: R002005\r\nEU-Transparenzregister (ID): 630565418685-37\r\nAnsprechperson:\r\nBatzorig Daarten\r\nLeiter Recht & Steuern"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f8/49/291810/Stellungnahme-Gutachten-SG2406130102.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-05"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002275",
                "regulatoryProjectTitle": "\u00c4nderung EU-Zahlungsverzugsrichtlinie",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "STELLUNGNAHME\r\nzu dem Textvorschlag der belgischen Ratspr\u00e4sidentschaft zu dem Vorschlag der Europ\u00e4ischen Kommission und der Stellungnahme des EU-Parlaments einer Zahlungsverzugsverordnung vom 3. Mai 2024\r\nEinleitung\r\nDie Europ\u00e4ische Kommission m\u00f6chte die Zahlungsverzugsrichtlinie 2011/07 durch eine Zahlungsverzugsverordnung ersetzen. Das Europ\u00e4ische Parlament hat auf der Grundlage des Verordnungsentwurfs der Kommission eine eigene Stellungnahme hierzu entwickelt. Die belgische Ratspr\u00e4sidentschaft hat nun ebenfalls einen Entwurf erarbeitet, der am 16. Februar 2024 im Rat f\u00fcr Wettbewerbsf\u00e4higkeit vorgestellt wurde. Mit Hilfe der Neuregelung sollen vor allen Dingen kleine und mittlere Unternehmen vor den wirtschaftlichen Risiken eines \u00fcberdurchschnittlich langen Zahlungsaufschubs gesch\u00fctzt werden. Die Mitgliedstaaten k\u00f6nnen bis Freitag Stellung nehmen.\r\nAusdehnung der Zahlungsfristen \u00fcber 60 Tage hinaus\r\nDer Gesamtverband der deutschen Textil- und Modeindustrie bef\u00fcrwortet ohne Vorbehalt, dass kleine und mittlere Unternehmen vor den Risiken einer existenzbedrohend langen Zahlungszielvereinbarung gesch\u00fctzt werden m\u00fcssen.\r\nDie bereits bestehenden und gesetzlich zul\u00e4ssigen Fristen d\u00fcrfen daher auf keinen Fall noch ausgedehnt werden.\r\nDer Richtlinienentwurf der Ratspr\u00e4sidentschaft \u2013 genauso wie auch die Stellungnahme des EU-Parlaments \u2013 gehen jedoch \u00fcber den Entwurf der Kommission hinaus und erm\u00f6glichen eine Zahlungsfrist von mehr als 60 Tagen.\r\nIn Artikel 3 Nr. 1 3. Abs. des Entwurfs der belgischen Ratspr\u00e4sidentschaft wird ausdr\u00fccklich normiert, dass eine Zahlungsfrist von mehr als 60 Tagen vereinbart werden kann, sofern dies aufgrund der Besonderheit des Vertragsgegenstandes gerechtfertigt ist.\r\n5. Juni 2024\r\nSeite 2\r\nDie Formulierung l\u00e4sst bef\u00fcrchten, dass unter diese Definition insbesondere Saisonware f\u00e4llt. Modeartikel sind Saisonware, so dass der Richtlinienentwurf gerade f\u00fcr kleine und mittlere Unternehmen der Textil- und Modebranche \u2013 anders als von der Ratspr\u00e4sidentschaft sicherlich beabsichtigt \u2013 die existenzbedrohende Situation versch\u00e4rfen w\u00fcrde. Wir bitten, dies bei den weiteren Verhandlungen zu ber\u00fccksichtigen.\r\n____________________________________________________________________________________\r\nGesamtverband der deutschen Textil- und Modeindustrie e. V. (textil+mode)\r\nConfederation of the German Textile and Fashion Industry\r\nReinhardtstr. 14 \u2013 16 10117 Berlin\r\nwww.textil-mode.de\r\nLobbyregister beim Deutschen Bundestag: R002005\r\nEU-Transparenzregister (ID): 630565418685-37\r\nAnsprechperson:\r\nGesche Hanken\r\nLeiterin Recht & Steuern"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/69/e2/291812/Stellungnahme-Gutachten-SG2406130089.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-01"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002276",
                "regulatoryProjectTitle": "Vergaberecht",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Allianz F\u00dcR Vergaberecht\r\nGemeinsame Erkl\u00e4rung\r\n\u00d6ffentliche Auftr\u00e4ge und Konzessionen werden im Wettbewerb und im Wege\r\ntransparenter Vergabeverfahren unter Wahrung der Wirtschaftlichkeit und der\r\nVerh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit vergeben (\u00a7 97 Abs. 1 GWB). Diese fundamentalen Grunds\u00e4tze\r\ndes Vergaberechts sch\u00fctzen wirksam vor Korruption und \u201eHoflieferantentum\u201c.\r\nDamit sie Wirkung entfalten k\u00f6nnen, d\u00fcrfen nicht immer mehr \u00f6ffentliche Auftr\u00e4ge\r\ndem Vergaberecht entzogen werden (z. B. durch Erh\u00f6hung der EU-Schwellenwerte\r\n\u00fcber die turnusgem\u00e4\u00dfe Anpassung hinaus, Ausweitung von Inhouse-Vergaben und\r\nInterkommunaler Zusammenarbeit und weniger effektiven Rechtsschutz).\r\nAnsonsten verlieren seri\u00f6se Unternehmen jeden Anreiz, sich an Vergabeverfahren\r\nzu beteiligen.\r\nAuch die derzeitigen Bem\u00fchungen, das Vergaberecht zu vereinfachen und\r\nVergabeverfahren zu beschleunigen, sind im Lichte der oben genannten\r\nVergabegrunds\u00e4tze zu betrachten. Dabei sollte Rechtsanwendung grunds\u00e4tzlich\r\nVorrang vor Rechts\u00e4nderung haben. Daf\u00fcr sind Kenntnisse der rechtlichen\r\nM\u00f6glichkeiten, ein entsprechender Gestaltungswille und ausreichend personelle\r\nund technische Ressourcen in der Praxis unerl\u00e4sslich.\r\nWirkliche Vereinfachung bedeutet aber auch, den rechtlichen Flickenteppich im\r\nUnterschwellenbereich zu beseitigen. Im Interesse von Auftraggebern und\r\nUnternehmen fordern wir den Bund und die Bundesl\u00e4nder daher auf, auch\r\nunterhalb der europ\u00e4ischen Schwellenwerte f\u00fcr bundesweit einheitliche, einfache,\r\nobjektive, transparente und wettbewerbliche Vergabebestimmungen zu sorgen,\r\ndie praxisgerecht eingehalten und bei Bedarf \u00fcberpr\u00fcft werden k\u00f6nnen.\r\nDazu bietet es sich an, basierend auf einer gemeinsamen Rechtsgrundlage die in\r\nder Praxis bereits bekannten und bew\u00e4hrten Bestimmungen \u2013 die\r\nUnterschwellenvergabeordnung sowie die Vergabe- und Vertragsordnung f\u00fcr\r\nBauleistungen (Teil A, Abschnitt 1) \u2013 bundesweit einheitlich f\u00fcr anwendbar zu\r\nerkl\u00e4ren.\r\nBerlin, April 2024\r\nBitkom\r\nBundesindustrieverband Technische Geb\u00e4udeausr\u00fcstung\r\nBundesinnungsverband des Deutschen K\u00e4lteanlagenbauerhandwerks\r\nBundesverband der Deutschen Entsorgungs-, Wasser- und Kreislaufwirtschaft\r\nBundesverband der Deutschen Industrie\r\nBundesverband Rollladen + Sonnenschutz\r\nDeutscher Stahlbau-Verband\r\nGesamtverband der deutschen Textil- und Modeindustrie\r\nHauptverband der Deutschen Bauindustrie\r\nTransparency International Deutschland\r\nVerband der Automobilindustrie\r\nVerband der Elektro- und Digitalindustrie\r\nVerband Deutscher Maschinen- und Anlagenbau\r\nZentralverband der Deutschen Elektro- und Informationstechnischen Handwerke\r\nZentralverband des Deutschen Baugewerbes\r\nZentralverband des Deutschen Handwerks\r\nZentralverband des Deutschen Dachdeckerhandwerks\r\nZentralverband Sanit\u00e4r Heizung Klima\r\nZentralverband Schilder und Lichtreklame"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/80/d7/291814/Stellungnahme-Gutachten-SG2406130090.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                "de": "Gremien",
                                "en": "Committees"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-30"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002277",
                "regulatoryProjectTitle": "AGB-Recht",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Wirtschaft\r\nInitiative pro AGB-Recht\r\nStandortvorteil Deutschland\r\nFair, Innovationsf\u00f6rdernd, Rechtssicher\r\nFebruar 2023\r\nUnser Ziel\r\nDie Initiative pro AGB-Recht besteht aus rund 40 Verb\u00e4nden aller wichtigen deutschen Berufs- und\r\nWirtschaftsbranchen. Gemeinsam setzen wir uns seit \u00fcber 10 Jahren daf\u00fcr ein, den wesentlichen\r\nStandortvorteil Deutschlands auch k\u00fcnftig zu sichern \u2013 faire Vertr\u00e4ge im berechtigten Interesse aller\r\nbeteiligten Vertragspartner.\r\nNicht nachvollziehen k\u00f6nnen wir, warum die Justizministerinnen und Justizminister der Bundesl\u00e4nder\r\ndiesen wesentlichen Standortvorteil Deutschlands in Frage stellen.1\r\nUnsere Gr\u00fcnde\r\nDas Recht der Allgemeinen Gesch\u00e4ftsbedingungen (AGB) f\u00f6rdert seit Jahrzehnten Gerechtigkeit und\r\nRechtsfrieden im unternehmerischen Gesch\u00e4ftsverkehr und hat sich bew\u00e4hrt. Es verhindert unfaire\r\nVertragsbedingungen und sch\u00fctzt vor einseitigen, unangemessenen Benachteiligungen und Risiko\u00fcbertragungen.\r\nDie Vertragspartner k\u00f6nnen auf klare Kriterien f\u00fcr die rechtssichere Gestaltung ihrer\r\nVertr\u00e4ge auch mit AGB zur\u00fcckgreifen. F\u00fcr die von der Initiative pro AGB-Recht vertretenen deutschen\r\nWirtschaftsteilnehmer ist diese Planungs- und Rechtssicherheit von grundlegender Bedeutung.\r\nDas AGB-Recht f\u00fcr Vertr\u00e4ge zwischen Unternehmern ist mit seinen bew\u00e4hrten Regeln auch k\u00fcnftigen\r\nHerausforderungen gewachsen. Es sorgt sowohl bei etablierten als auch bei neuartigen Gesch\u00e4ftsmodellen\r\nf\u00fcr einen angemessenen Interessenausgleich entlang der gesamten Liefer- und Leistungskette.\r\nGesch\u00e4ftsmodelle, deren wirtschaftlicher Erfolg davon abh\u00e4ngt, Risiken einseitig auf den in der Regel\r\nkleinen oder mittelst\u00e4ndischen Vertragspartner zu \u00fcbertragen, sind weder innovativ noch schutzw\u00fcrdig.\r\nHieran \u00e4ndern weder geopolitische noch technische Entwicklungen etwas. Insbesondere angesichts\r\nzunehmender Automatisierung ist ein wirksamer Schutz vor unangemessenen Risiko\u00fcbertragungen\r\nbesonders wichtig, damit nicht alle Risiken automatisch auf den Schultern derjenigen landen, die diese\r\nRisiken am wenigsten beherrschen oder tragen k\u00f6nnen.\r\n1 Mit Beschluss vom 10. November 2022 wird der Bundesminister der Justiz gebeten, konkrete Vorschl\u00e4ge f\u00fcr eine\r\nReform des AGB-Rechts im unternehmerischen Gesch\u00e4ftsverkehr zu erarbeiten.\r\nInitiative pro AGB-Recht, Februar 2023 Seite 2 / 2\r\nKontakt: Initiative pro AGB-Recht \u2013 http://www.pro-agb-recht.de/ - Lobbyregister-Nummer: R005637\r\nDas AGB-Recht f\u00f6rdert die Digitalisierung und die Innovationst\u00e4tigkeit des deutschen Mittelstandes, indem es die Transaktionskosten gering h\u00e4lt. Unternehmer k\u00f6nnen Vertr\u00e4ge ohne Sorge vor Haftungs-fallen und anderen unvorhersehbaren Risiken durch einseitig gestellte Klauseln ihrer Vertragspartner schlie\u00dfen. Beratungskosten wegen anwaltlicher Vertragspr\u00fcfungen entfallen oder werden in \u00fcberschau-baren Grenzen gehalten. Dies ist ein gro\u00dfer Kosten- und Standortvorteil Deutschlands gegen\u00fcber anderen Rechtsordnungen, die etwa im angels\u00e4chsischen Raum einen vollkommen anderen Ansatz verfolgen.\r\nDas AGB-Recht bewahrt und sch\u00fctzt zudem die Vertragsfreiheit. Sie setzt voraus, dass sich die Ver-tragspartner auf Augenh\u00f6he begegnen. Wer aufgrund seiner Marktposition nicht in der Lage ist, die Vertragsbedingungen des Vertragspartners abzulehnen, verhandelt nicht und verhandelt vor allem nicht frei. Um auch in diesen F\u00e4llen die erforderliche Augenh\u00f6he herzustellen, bedarf es des AGB-Rechts. Davon abgesehen kann jeder gesetzlich zul\u00e4ssige Vertragsinhalt individuell vereinbart werden. Das AGB-Recht schr\u00e4nkt diese Freiheit nicht ein.\r\nDie von der Initiative pro AGB-Recht vertretenen Wirtschaftsteilnehmer sind sich der Vorteile des Rechts \u201emade in Germany\u201c, einschlie\u00dflich des AGB-Rechts bewusst. Sie treten deshalb auch bei internationalen Gesch\u00e4ftsabschl\u00fcssen entschieden daf\u00fcr ein, deutsches Recht zur Vertragsgrundlage werden zu lassen. Von einer Flucht in fremde Rechtsordnungen kann in keiner der hier vertretenen Branchen die Rede sein. Dass ausl\u00e4ndische Investoren die ihnen bekannten Rechtsordnungen bevorzugen, ist nachvollziehbar, aber kein \u00fcberzeugendes Argument, das deutsche AGB-Recht einzuschr\u00e4nken oder zu verw\u00e4ssern.\r\nDie Initiative pro AGB-Recht warnt eindringlich davor, die Klarheit und Sicherheit des Rechts der Allge-meinen Gesch\u00e4ftsbedingungen sowie den damit verbundenen Fairness-Schutz als wesentlichen Stand-ortvorteil Deutschlands ohne Not leichtfertig aufs Spiel zu setzen. Den eingangs genannten Schritt der Justizministerinnen und Justizminister lehnen wir mit allem Nachdruck ab!\r\nArGeZ - Arbeitsgemeinschaft Zulieferindustrie, D\u00fcsseldorf\r\nbauforumstahl e.V., D\u00fcsseldorf\r\nBDB Bund Deutscher Baumeister, Architekten und Ingenieure e. V., Berlin\r\nBundesarchitektenkammer e.V. (BAK), Berlin\r\nBundesingenieurkammer e.V., Berlin\r\nBundesindustrieverband Technische Geb\u00e4udeausr\u00fcstung e.V., Bonn\r\nBDE Bundesverband der Deutschen Entsorgungs-, Wasser- und Kreislaufwirtschaft e.V., Berlin\r\nBundesverband Druck und Medien e. V., Berlin\r\nBundesverband Farbe Gestaltung Bautenschutz, Frankfurt/Main\r\nBundesverband Garten-, Landschafts- und Sportplatzbau e. V., Bad Honnef\r\nBDG - Bundesverband der Deutschen Gie\u00dferei-Industrie e.V., D\u00fcsseldorf\r\nBundesverband Metall - Vereinigung Deutscher Metallhandwerke, Essen\r\nBundesverband der Deutschen Sportartikel-Industrie e.V. (BSI), Bonn\r\nBundesverband der Deutschen S\u00fc\u00dfwarenindustrie e.V., Bonn\r\nGdW Bundesverband deutscher Wohnungs- und Immobilienunternehmen e.V., Berlin\r\nBundesvereinigung Bauwirtschaft, Berlin\r\nBundesvereinigung der Deutschen Ern\u00e4hrungsindustrie e.V., Berlin\r\nBundesvereinigung Mittelst\u00e4ndischer Bauunternehmen e.V. (BVMB), Bonn\r\nCentralvereinigung Deutscher Wirtschaftsverb\u00e4nde f\u00fcr Handelsvermittlung und Vertrieb (CDH) e.V., Berlin\r\nDeutscher Asphaltverband (DAV) e.V., Bonn\r\nDeutscher Bauernverband e.V., Berlin\r\nDeutscher Raiffeisenverband e.V., Berlin\r\nDeutscher Stahlbau-Verband DSTV e. V., D\u00fcsseldorf\r\nGesamtverband Kunststoffverarbeitende Industrie e.V. (GKV), Berlin\r\nGesamtverband der deutschen Textil- und Modeindustrie e. V. (Gesamtverband textil+mode), Berlin\r\nHauptverband der Deutschen Bauindustrie e.V., Berlin\r\nH\u00e4ndlerbund e. V. (H\u00e4ndlerbund), Leipzig\r\nMarkenverband e.V., Berlin\r\nVerband Beratender Ingenieure VBI, Berlin\r\nVerband der Deutschen Lederindustrie e.V., Frankfurt/Main\r\nVerband der Deutschen M\u00f6belindustrie e.V., Bad Honnef\r\nwdk Wirtschaftsverband der deutschen Kautschukindustrie e.V., Frankfurt/Main\r\nWSM Wirtschaftsverband Stahl- und Metallverarbeitung e.V., D\u00fcsseldorf\r\nZentralverband des Deutschen Baugewerbes e.V., Berlin\r\nZentralverband der Deutschen Elektro- und Informationstechnischen Handwerke (ZVEH), Frankfurt/Main\r\nZentralverband des Deutschen Handwerks e.V. (ZDH), Berlin\r\nZentralverband Deutsches Kraftfahrzeuggewerbe e.V., Bonn\r\nZVHSK Zentralverband Sanit\u00e4r Heizung Klima, Sankt Augustin\r\nZentralverband des Tankstellengewerbes e.V. (ZTG), Bonn"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/10/82/291816/Stellungnahme-Gutachten-SG2406130091.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-04"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002278",
                "regulatoryProjectTitle": "Finanzierung der Netzentgelte",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "B\u00fcndnis faire Energiewende\r\nDie Stromkosten bleiben eine Herausforderung \u2013 schnelle L\u00f6sungen sind erforderlich, wenn wir die De-Industrialisierung stoppen wollen\r\nDie mittelst\u00e4ndische Industrie in Deutschland leidet unter einer immensen B\u00fcrokratielast, hohen Steuern und hohen Energiekosten. Diese Belastungen f\u00fchren schon jetzt zum Abflie\u00dfen von In-vestitionen ins Ausland und verst\u00e4rken die Abwanderung vom Standort Deutschland. Damit hat die viel bef\u00fcrchtete De-Industrialisierung Deutschlands begonnen.\r\nDie Politik hat das in Teilen erkannt, aber es ist bisher kein wirksames und umfassendes Gegen-steuern zu erkennen. Im Gegenteil:\r\nDer energieintensive Mittelstand wird u. a. mit den gestiegenen Stromkosten weiterhin allein ge-lassen, obwohl immer mehr vor allem energieintensive Produktion aus Deutschland abwandert. Von einer Entspannung der Lage bei den Energiekosten, wie dies in \u00f6ffentlichen Diskussionen derzeit vielfach behauptet wird, kann keine Rede sein.\r\nWir nehmen diese Diskussionen zum Anlass, uns zum Thema Energie- und Stromkosten f\u00fcr den energieintensiven Mittelstand in Deutschland erneut einzubringen.\r\nDer nicht wettbewerbsf\u00e4hige Strompreis hat keine konjunkturellen, sondern strukturelle Gr\u00fcnde:\r\n\u2022 Sinkende Strommarktpreise entlasten nicht automatisch, da mittelst\u00e4ndische Unternehmen regelm\u00e4\u00dfig langfristige Versorgungsvertr\u00e4ge abschlie\u00dfen, die sie nicht ad-hoc aufk\u00fcndi-gen k\u00f6nnen. F\u00fcr eine Teilnahme am Spotmarkt fehlen personelle Ressourcen.\r\n\u2022 Eine Ausrichtung der Produktion am Dargebot der Energieerzeugung ist f\u00fcr mittelst\u00e4ndische Betriebe keine Option, denn die Produktion ist nur dann effizient, wenn die Anlagen im Drei-schichtmodell betrieben werden.\r\n\u2022 Zudem m\u00fcssen die Betriebe ihren Kunden verl\u00e4ssliche Konditionen bieten. Gerade wenn sie Teil einer funktionierenden Lieferkette sind, schlie\u00dfen sie mit den Kunden l\u00e4ngerfristige Ver-tr\u00e4ge ab. Daher werden auch auf der Einkaufsseite entsprechend kongruente Liefervereinba-rungen getroffen. Das gilt auch f\u00fcr den Energieeinkauf. In der Regel werden (Mehr-)Jahres-vertr\u00e4ge beim Strombezug abgeschlossen und es wird nicht an der B\u00f6rse eingekauft, um\r\n2\r\nPlanungssicherheit auch f\u00fcr die Kunden zu erreichen, Schwankungen auszugleichen und Ri-siken einzuhegen.\r\n\u2022 Entscheidend sind zudem nicht allein die (gesunkenen) Strom(erzeuger)preise, sondern die gesamten StromKOSTEN, die schlussendlich mit Netzentgelten, Abgaben und Umlagen auf der Stromrechnung stehen.\r\n\u2022 Sinkende Strommarktpreise oder wegfallende Umlagen helfen nicht, wenn daf\u00fcr die Netzent-gelte rasant ansteigen.\r\n\u2022 Niedrigere Netzentgelte stehen dagegen nur Gro\u00dfabnehmern oder solchen Unternehmen zur Verf\u00fcgung, die ihren Energieverbrauch aus den Hochlastzeitfenstern herausnehmen k\u00f6nnen. Die meisten kleinen und mittleren Unternehmen k\u00f6nnen das nicht leisten.\r\n\u2022 Die befristete Senkung der Stromsteuer auf das europ\u00e4ische Mindestma\u00df friert die aktuelle Stromsteuerbelastung der Unternehmen allenfalls auf dem bestehenden Niveau ein, da diese bereits vorher durch den Spitzenausgleich entlastet waren. Die befristete Senkung ist daher keine Entlastung der Unternehmen, die \u00fcber den Erhalt des Status quo hinaus ginge.\r\n\u2022 Die Strompreiskompensation (SPK) als Mittel der Stromkostensenkung steht nur wenigen ausgew\u00e4hlten Branchen zur Verf\u00fcgung.\r\n\u2022 Die meisten energieintensiven Mittelst\u00e4ndler werden bei der SPK \u00fcber Branchenlisten aus-sortiert, Sondervoraussetzungen unterworfen oder administrativ schlicht \u00fcberfordert, wenn sie die SPK beantragen wollen.\r\n\u2022 Das Fehlen konsequenter und planvoller Gegensteuerung \u2013 wie etwa durch einen Br\u00fc-ckenstrompreis \u2013 hat den Unternehmen jede Planungsperspektive genommen. Die Auftr\u00e4ge brechen weg, weil die Kunden nicht mehr bereit sind, die erh\u00f6hten Kosten zu zahlen und die Kunden verlieren das Vertrauen in die heimischen Unternehmen. Die De-Industrialisierung ist nicht zu bef\u00fcrchten oder ein Ger\u00fccht, sie findet jetzt statt.\r\nWir fordern daher auch weiterhin und dringend:\r\n1. Die Energiepolitik in Deutschland muss den Anspruch und das Ziel haben und alles daf\u00fcr tun, den Unternehmen Strom zu international wettbewerbsf\u00e4higen Preisen zur Verf\u00fcgung zu stellen. Hohe Stromkosten in Deutschland sind kein Schicksal, sondern die Folge verfehlter Energiepolitik.\r\n2. Alle Ans\u00e4tze, die Stromkosten zu deckeln oder den Aufwand f\u00fcr den Netzausbau zeitlich zu strecken, m\u00fcssen sich an der internationalen Wettbewerbsf\u00e4higkeit der Unternehmen mes-sen lassen.\r\n3. Die Netzkosten werden durch den notwendigen massiven Aus- und Umbau der Energienetze in den n\u00e4chsten Jahren massiv ansteigen. Es muss deshalb dar\u00fcber nachgedacht werden, wie dieser Ausbau m\u00f6glichst kosteneffizient erfolgen kann, z. B. in dem man auf Erdverkabe-lung weitgehend verzichtet und zum Bau von Freileitungen zur\u00fcckkehrt.\r\n4. Zudem d\u00fcrfen die Netzentgelte die Unternehmen und Verbraucher nicht \u00fcberfordern, so dass die Finanzierung der Netzkosten zeitlich \u00fcber einen langen Zeitraum gestreckt oder auch min-destens teilweise durch Haushaltsmittel finanziert werden m\u00fcssen, wie es z. B. beim Stra\u00dfen- und Schienennetz auch geschieht.\r\n5. F\u00f6rderprogramme zur De-Fossilisierung, wie etwa Klimaschutzvertr\u00e4ge, m\u00fcssen f\u00fcr den Mittelstand in der Praxis nutzbar sein und mit einfachen Verfahren beantragt werden k\u00f6nnen.\r\n6. Die Politik muss bereit sein, auch die Zusatzkosten durch das Instrument der CO2-Beprei-sung kritisch zu hinterfragen, gerade im Hinblick auf mittelst\u00e4ndische Unternehmen und mit R\u00fccksicht auf das fehlende internationale Level-Playing-Field im Klimaschutz. Ein wirksamer und praktikabler Carbon-Leakage-Schutz ist f\u00fcr die Unternehmen deshalb essentiell.\r\n7. Die Politik muss einen nachvollziehbaren, verl\u00e4sslichen und finanziell langfristig abge-sicherten Rahmen f\u00fcr den Umstieg in klimaneutrale Formen der Energieerzeugung und der Produktion schaffen, der den Standort und die Beteiligten nicht \u00fcberfordert.\r\n3\r\nZum \u201eB\u00fcndnis faire Energiewende\u201c geh\u00f6ren:\r\n\u2022 Bundesverband der Deutschen Gie\u00dferei-Industrie BDG, www.guss.de\r\n\u2022 Bundesverband Keramische Industrie e. V., www.keramverbaende.de\r\n\u2022 Bundesverband der Energieabnehmer e. V., www.vea.de\r\n\u2022 Gesamtverband der deutschen Textil- und Modeindustrie e. V., www.textil-mode.de\r\n\u2022 Gesamtverband Kunststoffverarbeitende Industrie e. V., www.gkv.de\r\n\u2022 wdk Wirtschaftsverband der deutschen Kautschukindustrie e. V., www.wdk.de\r\n\u2022 WSM Wirtschaftsverband Stahl- und Metallverarbeitung e. V., www.wsm-net.de\r\n\u2022 Deutsche Feuerfest-Industrie e. V., www.dffi.de\r\n\u2022 Industrieverband Feuerverzinken e. V., www.feuerverzinken.com\r\nDie Verb\u00e4nde im \u201eB\u00fcndnis faire Energiewende\u201c vertreten branchen\u00fcbergreifend mehr als 10 000 vorwiegend mittelst\u00e4ndische deutsche Unternehmen mit ca. einer Million Besch\u00e4ftigten und etwa 200 Milliarden Euro Jahresumsatz.\r\nDer Querschnittsverband Bundesverband der Energieabnehmer vertritt zudem etwa 4 500 Un-ternehmen aus allen Branchen.\r\nDas B\u00fcndnis faire Energiewende ist unter der Registernummer R001663 im Lobbyregister des Deutschen Bundestages eingetragen.\r\nWarum die mittelst\u00e4ndische Industrie faire Energiepreise braucht, erfahren Sie auf faire-energiewende.de"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b6/32/291818/Stellungnahme-Gutachten-SG2406130092.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-22"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002279",
                "regulatoryProjectTitle": "EU-Lieferkettenrichtlinie (CSDDD)",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Gemeinsame Presseinformation von BGA, Gesamtmetall, Mittelstandsverbund-ZGV, Stiftung Familienunternehmen und Politik, Gesamtverband textil+mode, VCI, VDMA und ZVEI\r\n\u201ePraxisfremde EU-Lieferkettenrichtlinie jetzt stoppen!\u201c\r\nGut gemeint, aber schlecht gemacht: Die geplante EU-Lieferkettenrichtlinie w\u00fcrde insbesondere den Mittelstand in der Praxis \u00fcberfordern und zu einem R\u00fcckzug europ\u00e4ischer Firmen aus vielen L\u00e4ndern f\u00fchren. Acht gro\u00dfe Wirtschaftsorganisationen appellieren daher an die Politik, diese Richtlinie jetzt zu stoppen und gemeinsam eine bessere Regulierung zur Sicherung der Menschenrechte auf den Weg zu bringen.\r\nBerlin/Frankfurt, 22.01.2024 \u2013 In einem gemeinsamen Schreiben an die Bundesregierung, die EU-Ratspr\u00e4sidentschaft sowie weitere europ\u00e4ische Entscheidungstr\u00e4ger fordern die Wirtschaftsorganisationen BGA, Gesamtmetall, Mittelstandsverbund - ZGV, Stiftung Familienunternehmen und Politik, Gesamtverband textil+mode, VCI, VDMA und ZVEI, die europ\u00e4ische Lieferkettenrichtlinie zu stoppen. In K\u00fcrze steht die Abstimmung der Botschafter im Ausschuss der St\u00e4ndigen Vertreter und danach das Votum des Rates der EU-Mitgliedstaaten an. \u201eSchon die Vorgaben durch das deutsche Lieferkettengesetz haben dazu gef\u00fchrt, dass auch kleine und mittlere Unternehmen innerhalb ihrer Lieferbeziehungen von den Belastungen v\u00f6llig \u00fcberrollt werden. Eine EU-Lieferkettenrichtlinie, wie nun geplant, h\u00e4tte b\u00fcrokratische \u00dcberlastungen und Rechtsunsicherheit in einer neuen Dimension zur Folge\u201c, warnen die Verb\u00e4nde. Die Richtlinie erschwere den Au\u00dfenhandel und gehe zu Lasten europ\u00e4ischer Arbeitspl\u00e4tze und Wertsch\u00f6pfung.\r\nDies gelte insbesondere mit Blick auf drei Aspekte der Richtlinie:\r\n\uf0b7\r\n\u2022 Unternehmen sollen demnach fast alle Stufen ihrer Lieferketten global auf Verst\u00f6\u00dfe gegen Menschenrechte sowie Umwelt- oder Sozialstandards kontrollieren. Gerade Industriefirmen haben h\u00e4ufig jeweils Zehntausende oder sogar eine sechsstellige Zahl von Zulieferern, von denen j\u00e4hrlich ein betr\u00e4chtlicher Anteil wechselt. Die Kosten allein zur Befolgung der Vorgaben w\u00fcrden f\u00fcr einzelne Unternehmen nicht selten Millionensummen erreichen.\r\n\uf0b7\r\n\u2022 Die Richtlinie macht keine klaren Ausnahmen \u2013 nicht einmal f\u00fcr die Lieferbeziehungen innerhalb des ohnehin schon stark regulierten EU-Binnenmarkts. Eine explizite Ausnahme aller im EU-Binnenmarkt ans\u00e4ssiger Zulieferer und Kunden w\u00e4re \u2013 als Gebot eines risikobasierten Ansatzes \u2013 aber dringend geboten.\r\n\uf0b7\r\n\u2022 Nicht nur Lieferanten und deren Lieferanten sollen laut den EU-Pl\u00e4nen kontrolliert werden, sondern auch Gesch\u00e4ftskunden. Es ist jedoch eine v\u00f6llig realit\u00e4tsfremde Annahme, dass mittelst\u00e4ndische Betriebe ihren Gesch\u00e4ftskunden Vorschriften machen k\u00f6nnten, wie und wo die verkauften Produkte letztendlich zum Einsatz kommen.\r\nDeutliche Kritik \u00fcben die Verb\u00e4nde auch an der vorgesehenen zivilrechtlichen Haftung. \u201eEs ist schlicht praxisfremd zu verlangen, dass Unternehmen aus den EU-Mitgliedstaaten f\u00fcr Pflichtverletzungen haften sollen, die in ihren Lieferketten geschehen \u2013 und dies noch weltweit\u201c, hei\u00dft es in dem Appell. W\u00e4hrend Nichtregierungsorganisationen von eigenen Klagebefugnissen profitieren sollen, k\u00f6nnen auf Unternehmen zus\u00e4tzliche Beweisanforderungen zukommen. \u201eAuf diese Weise k\u00f6nnen die oft unkalkulierbaren Haftungsrisiken dazu f\u00fchren, dass sich Unternehmen aus betroffenen Regionen zur\u00fcckziehen\u201c, warnen die Verb\u00e4nde. Es w\u00fcrde eine neue Klageindustrie entstehen, die zu mehr administrativen Kosten in den Unternehmen f\u00fchrt. Die Unsicherheit im Au\u00dfenhandel n\u00e4hme zu.\r\nDabei ist die Wahrung der Menschenrechte rund um den Globus ein Ziel, dem sich auch die Unternehmen eindeutig verschreiben. \u201eDie UN-Leitprinzipien f\u00fcr Wirtschaft und\r\nMenschenrechte sind f\u00fcr europ\u00e4ische Unternehmen ma\u00dfgebend. Daran orientieren sie schon heute ihre globalen Lieferbeziehungen und tragen europ\u00e4ische Standards \u00fcber ihre internationalen Partner in die Welt\u201c, betonen die Verb\u00e4nde. Europ\u00e4ische Unternehmen nun aber unter Generalverdacht zu stellen, w\u00fcrde sich in der Praxis als kontraproduktiv erweisen, \u201eder \u00f6konomische Substanzverlust in der EU w\u00fcrde sich durch eine solche Lieferkettenrichtlinie weiter versch\u00e4rfen\u201c, hei\u00dft es. \u201eLassen Sie uns anstatt des Weges \u00fcber die Richtlinie gemeinsam einen neuen Anlauf nehmen und im Dialog miteinander \u00fcberlegen, auf welche Weise wir unsere Standards beim Schutz von Menschenrechten und Umwelt \u00fcber die globalen Lieferketten weltweit noch effektiver durchsetzen k\u00f6nnen\u201c, res\u00fcmieren die Wirtschaftsorganisationen.\r\nAnsprechpartner f\u00fcr die Presse:\r\nBundesverband Gro\u00dfhandel, Au\u00dfenhandel, Dienstleistungen Florian Block, Telefon: +49 30 59 00 99 520, E-Mail: presse@bga.de\r\nGesamtmetall, Gesamtverband der Arbeitgeberverb\u00e4nde der Metall- und Elektro-Industrie Alexander Dennebaum, Telefon + 49 30 55150-215, E-Mail: dennebaum@gesamtmetall.de\r\nDER MITTELSTANDSVERBUND \u2013 ZGV e.V.\r\nJuliane Wehr-Ibold, Telefon: +49 30 59 00 99 661,\r\nE-Mail: j.wehr-ibold@mittelstandsverbund.de\r\nStiftung Familienunternehmen und Politik\r\nRoland Pichler, Telefon: +49 30 226052915,\r\nE-Mail: pichler@familienunternehmen-politik.de\r\nGesamtverband textil+mode Petra Diroll, Telefon: +49 30 726220-22, E-Mail: pdiroll@textil-mode.de\r\nVerband der Chemischen Industrie e.V. (VCI) Ilka Ennen, Telefon +49 69 2556-1549, E-Mail: ennen@vci.de\r\nVerband der Elektro- und Digitalindustrie (ZVEI) Thorsten Meier, Telefon: +49 69 6302 425, E-Mail: thorsten.meier@zvei.org\r\nVerband Deutscher Maschinen- und Anlagenbau e.V. (VDMA) Holger Paul, Telefon: +49 69 66 03-1922, E-Mail: holger.paul@vdma.org"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/dc/72/291820/Stellungnahme-Gutachten-SG2406130097.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-29"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002280",
                "regulatoryProjectTitle": "COMMISSION REGULATION (EU)...(PFHxA), its salts and PFHxA-related substances ",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "REACH restriction on PFHxA\r\nExplanatory Note\r\nJanuary 2024\r\nTextile and apparel manufacturing is an essential pillar of local economy across the EU regions which comprises of 192,000 companies and employs 1.3 million workers. The European Apparel and Textile Confederation (EURATEX) oversees the overall value chain, including textile services.\r\nFollowing the publication of a revised draft REACH restriction on undecafluorohexanoic acid (PFHxA), its salts and PFHxA-related substances, which was discussed at the REACH Committee meeting on 14 December 20231, EURATEX and its members would like to point out two serious issues with this proposal.\r\nWe also emphasise the need for proper enforcement of this restriction to ensure that products coming into the EU would comply with these new rules as well.\r\nIssues with the Commission\u2019s revised proposal\r\nEURATEX sees the PFHxA restriction a good way to restrict the usage in everyday consumer clothing, such as rain jackets and related accessories, such as handbags. We find this scope to be an important step forward to restrict the use of PFHxA in consumer textile articles where these substances are not needed.\r\nHowever, this type of chemistry is still needed due to its special properties, where a combination of water, oil, dirt, and chemical repellence and resistance to viruses and bacteria is needed. This important point was also recently echoed by a German parliamentary group2, who emphasised that per- and polyfluorinated alkyl group\u2019s substances are needed to meet special demands.\r\nAlthough the Commission\u2019s proposal emphasises the need to phase out PFHxA in regular consumer goods, the current text will restrict many important textiles, which need to fulfil safety and product standards.\r\n\u2022\r\nTechnical textiles and strategic resilience of textiles in Europe\r\nThe Recital 16 and 17 outline textile specific products that would be restricted and also some use cases that would be outside of the scope. While the Commission has included a derogation for medical textiles and construction textiles, this text would still prohibit many technical applications, which require product and safety standards only reached with using PFHxA.\r\n1 COMMISSION REGULATION (EU) \u2026/\u2026 of XXX amending Annex XVII to Regulation (EC) No 1907/2006 of the European Parliament and of the Council as regards undecafluorohexanoic acid (PFHxA), its salts and PFHxA-related substances https://ec.europa.eu/transparency/comitology-register/screen/documents/090483/4/consult?lang=en\r\n2 Unionsfraktion fordert Eintreten gegen PFAS-Verbot. Deutcher Bundestag. https://www.bundestag.de/presse/hib/kurzmeldungen-984336\r\nFor example, textiles are used in engine bays, where they have specific requirements to meet. They need to be fuel-repellent, flame-protected for aircrafts, ships, railways and the public transport system, breathable membrane textiles with separating function for aircraft construction.\r\nWith the current revised proposal from the Commission, these types of textiles in consumer transport or transport services would lose the ability to use PFHxA. As these textiles are there to ensure that the machinery is working properly, then it would be highly impractical to ban such a use. The need for a derogation for engine bays in transport and non-road mobile machinery was also supported by ECHA\u2019s SEAC3.\r\nSecondly, EURATEX urges not to misinterpret and mix the definitions between clothing and technical textiles, which are textiles fibres, materials and support materials meeting technical rather than aesthetic criteria. They bring a functional answer to a wide range of specific requirements such as resistance, fire-retardancy, insulation, filtration. The definition does not depend on the raw material, the fibre or the technology used, but on the end-use of the product itself. They are not made for fashion purposes like clothing, but they help products function and provide special properties and safety solutions.\r\nTechnical textiles are also vital to the resilience of Europe in terms of withstand crises, disturbances and these materials help to practically implement the goals of the EU Green Deal and energy transition.\r\n\u2022\r\nLack of protection for general public who needs personal protective equipment (PPE)\r\nAs outlined above, regular everyday consumer clothes do not need PFHxA. However, while most PPE is used by workers and are for professional or industrial settings, PPE is always designed to protect the user and to manage the risks the user might face.\r\nTherefore, a user who needs PPE outside of a professional setting, should be able to have access. PPE articles are required to comply with the highest degree of safety and performance standards and this restriction should not put general public in a disadvantage if they need specialised PPE.\r\nWhile the Commission\u2019s revision mentions some PPE Category III risk, it is not including all the risks and Categories I and II are not mentioned, which means consumers will not be provided adequate protection if they need specialised PPE.\r\nUnder Cat. III an example is PFHxA treated protective legwear, which are used when managing a hand-held chainsaw4. If the fabric is not oil repellent the oil penetrates and changes the protective property of the inlays against chainsaws. While this type of safety equipment is needed for logging workers, theoretically they would also be sold in specialised stores for consumers who need protective gear when they manage this specific machinery. Unfortunately the current Commission proposal would leave citizens needing this protection in a large risk of an injury.\r\n3 ECHA Opinion on an Annex XV dossier proposing restrictions on undecafluorohexanoic acid (PFHxA), its salts and related substances. 8 December 2021. https://echa.europa.eu/documents/10162/97eb5263-90be-ede5-0dd9-7d8c50865c7e\r\n4 PPE Regulation, Category III (j) cuts by hand-held chainsaws, https://eur-lex.europa.eu/legal-content/EN/TXT/?uri=CELEX:32016R0425\r\nAs for Categories I and II, PPE that would be banned are for example anti-avalanche airbags and motorcyclists\u2019 garments and additional protection (e.g. gloves, footwear) for which additional protection is provided (e.g. airbag, impact protectors for limb or back, pads for elbow or shoulders, protection against cuts and abrasion).\r\nOverall, while the use of PPE by consumers is rather occasional, it is still necessary to protect the user from serious accidents. It cannot be justified that the Commission would make it impossible for the public to effectively protect themselves from risks or heal from injuries, as medical textiles are part of technical textiles too. In the case of the latter, we support Commission\u2019s derogation on medical textiles and medical devices as outlined in the proposal from December.\r\nEURATEX proposal\r\nTo tackle the two issues outlined above EURATEX stresses the need to ensure:\r\n1.\r\nTechnical textiles, where PFHxA is needed remains out of the scope of the restriction\r\n\u201cTechnical textiles\u201d in this sense is a collective term for textile materials (such as woven fabrics, knitted fabrics, nonwovens, felts) and textile manufactured products made from them that are used primarily for their technical and functional properties and not for their aesthetic and decorative character. Thus, this definition serves to distinguish them from traditional textiles used by consumers as clothing and home textiles.\r\nThe finishing of technical textiles with fluorinated chemicals is therefore not an end but is essential for the fulfilment of regulatory and normative requirements. EURATEX therefore proposes to link the restriction in the field of \u201cTechnical Textiles\u201d to a technical value that meets the fulfilment product and safety requirements. This would also ensure that not every technical textile will receive a derogation, as there are many technical textiles which do not require oil repellence in combination with other characteristics, such as water, stain, biological, blood and chemicals repellence.\r\nEURATEX proposes the following derogation:\r\nParagraphs 1 and 2 shall not apply to technical textiles for which one or both the following criteria can apply:\r\n-\r\na maximum repellence to liquids and dust of 27.5 (mN/m) according to DIN EN ISO 14419:2010-08\r\n-\r\na minimum oil note 3 is required\r\nand the use has serious effects on the textile functionality and normative requirements for the safety and health of the consumer or other persons are mandatory. These derogation criteria apply but are not limited to:\r\n-\r\npersonal protective equipment intended to protect users against risks as specified in Regulation (EU) 2016/425 of the European Parliament and of the Council;\r\n-\r\nmedical devices as specified in Regulation (EU) 2017/745 of the European Parliament and of the Council; woven, knitted and nonwoven medical textiles as specified in Regulation (EU) 2017/745 of the European Parliament and of the Council\u201d\r\nThe Oil Notes are used in testing5. When manufacturing textiles, then the industry needs comply with different standards, which include EU legislation, EU/national standards, ISO standards, Technical Performance Profile, EU industrial standards (VDI-, IMO-, BDLI-, ESA-), and other global legislation and standards.\r\nThe main idea behind our proposal is that textiles, which do not need to pass a safety or product standards of Oil Note 3 and higher can manage without PFHxA. The same goes for textiles which only need to be water repellent \u2013 they would fail this Oil Note 3 test and since oil repellence is not needed, then these textiles would be in the scope of the restriction.\r\nAs PPE and medical textiles are part of technical textiles, they are added as a reference to where the derogation would apply. This would also ensure that the derogation does not apply to all PPE \u2013 but just the ones which need this level of oil repellence.\r\nThe PPE Regulation specifically focuses on the protection of the \u201cuser\u201d and the production of PPE comes ultimately down to risk. The function of protective clothing used in the context of occupational safety is to protect the wearer (employee) from harmful influence during work. This damage can be thermal, mechanical, chemicals or other physical nature. Here, consumers who are exposed to these risks in their private life should also be able to still equip themselves to be protected.\r\nAn additional reason for us to offer this measurement is that it is in line with the USA standards6, which is important due to global value chains. Furthermore, it is a good way for market surveillance authorities in the future to enforce the restriction as a test method would already be in place.\r\n2.\r\nLegal clarity of \u201cgeneral public\u201d\r\nWhile the EU legislation does not have a clear definition what general public means, it is of high importance for the industry and national Competnt Authorities to ensure compliance. Therefore EURATEX proposes an addition to Recital 17 to clarify the scope:\r\n\u201cThese exemptions do not apply to textiles intended for private use. This is the case if they are intended for use by the consumer within the meaning of Article 2 (2) of Directive (EU) 2019/771. Accordingly, a consumer is any natural person who uses textiles outside their trade, business, craft or profession. The general public does not include the use of products by consumers for which an EU conformity assessment procedure is required following Annex II Module B of Decision No 768/2008/EC. Products subject to EU-type examination are only intended for a narrowly defined range of consumers who require particularly stringent authorisation due to the level of risk involved.\u201d\r\nEURATEX and its members remain at the disposal of Public Authorities to ensure that the restriction is designed to be effective and not bring unwanted consequences.\r\n5 AATCC 118: Oil Repellency: Hydrocarbon Resiliance Test, https://law.resource.org/pub/us/cfr/ibr/001/aatcc.tm.118.1997.pdf\r\n6 AATCC Test Method 118-1997 is equivalent to the ISO 14419 standard in EURATEX proposal"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/71/95/291822/Stellungnahme-Gutachten-SG2406130098.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-03"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002281",
                "regulatoryProjectTitle": " REGULATION (EU) 2019/1021 ON PERSISTENT ORGANIC POLLUTANTS",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Am 7.Juni 2024 werden die Mitgliedstaaten und die EU-Kommission auf der 30. Sitzung der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden f\u00fcr die Verordnung (EU) 2019/1021 \u00fcber persistente organische Schadstoffe einen ge\u00e4nderten Kommissionsvorschlag zur Festlegung eines Grenzwerts f\u00fcr unbeabsichtigte Spurenverunreinigungen (Unintentional Trace Contaminant, UTC) f\u00fcr PCB in der EU POP-Verordnung diskutieren. Dieser sieht neu u. a. eine Ausnahmeregelung f\u00fcr organische Pigmente sowie Mischungen und Gegenst\u00e4nde, die organische Pigmente enthalten, vor, sowie die Einf\u00fchrung einer harmonisier-ten Testmethode. textil+mode begr\u00fc\u00dft den aktuellen Vorschlag als einen Schritt in die richtige Richtung, um die Wett-bewerbsf\u00e4higkeit der europ\u00e4ischen Textilindustrie zu gew\u00e4hrleisten und die Bev\u00f6lkerung zu sch\u00fctzen, indem ein UTC-Grenzwert festgelegt wird, der weit unter einer Konzentration liegt, die Gesundheit und Umwelt beeintr\u00e4chtigen k\u00f6nnte sowie einheitliche Grenzwerte f\u00fcr Pigmente und Produkte gelten werden. Die Textilindustrie sieht lediglich in zwei Punk-ten \u00c4nderungsbedarf: Zum einen in der Gew\u00e4hrung einer l\u00e4ngeren \u00dcbergangsfrist oder die Aufnahme einer Revisions-klausel f\u00fcr technische Textilien mit essenzieller Relevanz f\u00fcr den Umweltschutz und die Anpassung an den Klimawandel und zum anderen in einer unbefristeten Ausnahmeregelung f\u00fcr den Einsatz in Spezialtextilien f\u00fcr Milit\u00e4r, Polizei und Hilfsorganisationen.\r\nPolychlorierte Biphenyle (PCB) sind in Anhang I der POP-Verordnung bis-lang ohne Grenzwert f\u00fcr das Vor-handensein als unbeabsichtigter Spurenkontaminant (UTC) in Stof-fen, Gemischen oder Erzeugnissen aufgef\u00fchrt. Das m\u00f6chte die EU-Kom-mission mit der Novelle der POP-Ver-ordnung f\u00fcr die Regulierung von be-stimmten Pigmentfarbstoffen \u00e4ndern.\r\nBetroffen sind insbesondere die Her-steller von Spezialtextilien im Bereich Tarndruck (Bundeswehr, Polizei, Si-cherheitskr\u00e4fte), denn sie sind auf Spezialpigmente angewiesen, die un-ter die neuen Regelungen fallen sol-len. Gerade die in den Pigmenten ent-haltenen Halogene sorgen f\u00fcr Pig-mentstabilit\u00e4t. Damit entsteht Langle-bigkeit und somit Nachhaltigkeit. Der-zeit verlieren die alternativen Pig-mente in der Regel innerhalb weniger Wochen ihre Farbechtheit.\r\nEs gilt die Anforderung, dass Pig-mente die W\u00e4rmeemissionen des Tr\u00e4-gers absorbieren m\u00fcssen (Infrarot), damit sie in Nachtsichtger\u00e4ten schlechter zu sehen sind. Wenn die Pigmente hierf\u00fcr nicht mehr zur Verf\u00fc-gung stehen, dann gibt es keinen Er-satz. Der Einsatz dieser Pigmente ist folglich essenziell und lebensnotwen-dig f\u00fcr die Sicherheit der Soldatinnen und Soldaten. F\u00fcr den Einsatz in An-wendungen f\u00fcr Milit\u00e4r und Ordnungs-kr\u00e4fte stehen aktuell keine Alternativen zur Verf\u00fcgung. Weiterhin k\u00f6nnen diese Pigmente in PVC-freien Beschichtungen f\u00fcr innenliegenden Sonnenschutz, aber auch in PVC-be-schichteten technischen Textilien f\u00fcr die textile Architektur (Membran-Bau-ten wie D\u00e4cher- und Fassadenkon-struktionen an Flugh\u00e4fen, Bahnh\u00f6fen, Sportstadien etc.), modulare Struktu-ren, d. h. Gro\u00dfzelte/Lagerhallen, au-\u00dfenliegender Sonnenschutz, Milit\u00e4r-zelte, erneuerbare Energien/Gasspei-chersysteme f\u00fcr Biogasanlagen, u. v. m Anwendung finden. Die Pig-mente besitzen folglich eine sehr hohe Relevanz und sind essenziell f\u00fcr technisch geforderte Farbgebungen.\r\nErweiterte \u00dcbergangsfristen und Generalausnahme f\u00fcr Anwendungen im Ver-teidigungssektor, der Polizei sowie Hilfsorganisationen notwendig\r\nDer aktuelle Vorschlag der EU-Kommission sieht u. a. neu erfreulicherweise eine Ausnahmeregelung f\u00fcr organische Pigmente sowie Mischungen und Gegenst\u00e4nde, die organische Pigmente enthalten, vor: 25 ppm bei Inkrafttreten; 10 ppm drei Jahre nach Inkrafttreten. Weiterhin soll eine standardisierte Testmethode eingef\u00fchrt werden, die unabdingbar f\u00fcr die Sicherstellung eines level playing fields im Rahmen der Markt\u00fcberwachung ist. Aus Sicht der Textilindustrie gehen die Vorschl\u00e4ge in die richtige Richtung, allerdings halten wir die Notwendigkeit der Gew\u00e4hrung einer l\u00e4ngeren \u00dcbergangs-frist von f\u00fcnf Jahren bzw. die Aufnahme einer Revisionsklausel f\u00fcr erforderlich, um nach drei Jahren zu \u00fcberpr\u00fcfen, ob die Werte f\u00fcr technische Textilien mit essenzieller Relevanz f\u00fcr den Umweltschutz und die Anpassung an den Klimawandel eingehalten werden k\u00f6nnen. Weiterhin wird dringend eine unbefristete Ausnahmeregelung f\u00fcr den Einsatz in Spezialtextilien f\u00fcr Milit\u00e4r, Polizei und Hilfsorganisationen ben\u00f6tigt.\r\nDer Gesamtverband textil+mode ist der Spitzenverband der deutschen Textil- und Bekleidungs-, Schuh- und Lederwarenindustrie (Modeindustrie). Mit 1 400 Unternehmen, vorwiegend KMUs, und rund 124 000 Besch\u00e4ftigten ist die Textil- und Modeindustrie Deutschlands zweitgr\u00f6\u00dfte Konsumg\u00fcterindustrie nach der Lebensmittelindustrie. Deutsche Textil- und Modehersteller erwirtschaf-ten einen Jahresumsatz von rund 34 Milliarden Euro, 40 Prozent davon im Export. Deutsche Textilhersteller sind wichtige Zulieferer f\u00fcr Branchen wie Automotive oder Medizinprodukte; deutsche Modehersteller sind globale Trendsetter. Insgesamt steht die deut-sche Textil- und Modeindustrie f\u00fcr Innovation, Qualit\u00e4t und Nachhaltigkeit.\r\nDelegierte Verordnung der EU-Kommission zur \u00c4nderung der Verordnung (EU) 2019/1021: persistente organische Schadstoffe \u2013 polychlorierte Biphenyle (PCB)"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/89/c0/291824/Stellungnahme-Gutachten-SG2406130099.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-12"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002282",
                "regulatoryProjectTitle": "REACH Beschr\u00e4nkungsvorschlag hautsensiblisierende Stoffe (Skin sensitizer restriction)",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "REACH-BESCHR\u00c4NKUNG HAUTSENSIBILISIERENDER STOFFE IN TEXTIL-, LEDER-, FELL- UND PELZERZEUGNISSEN\r\nDie Beschr\u00e4nkung gilt f\u00fcr alle Stoffe, die gem\u00e4\u00df der Verordnung \u00fcber die Einstufung, Kennzeichnung und Ver-packungen (CLP) als hautsensibilisierend (H 317) eingestuft sind. \u00dcber eine dynamische Verlinkung zur CLP-Verordnung soll u. a. jeder Farbstoff, der in Zukunft im Rahmen der CLP-Verordnung als H 317 eingestuft wird, automatisch auch von der Beschr\u00e4nkung unter REACH erfasst werden. Der von der Europ\u00e4ischen Che-mikalienagentur (ECHA) vorgeschlagene Regelungsansatz schie\u00dft \u00fcber das Ziel hinaus, ist weder fachlich ge-rechtfertigt noch in der Praxis f\u00fcr Unternehmen und Marktaufsichtsbeh\u00f6rden rechtssicher umzusetzen.\r\nDie deutsche Textilindustrie steht daf\u00fcr, sichere Produkte in den Verkehr zu bringen, die keinerlei Risiko f\u00fcr den Verbraucher dar-stellen. Basis f\u00fcr die geplante Be-schr\u00e4nkung ist eine \u00fcberzogene Bewertung des tats\u00e4chlichen Risi-kos f\u00fcr den Verbraucher, das so nicht besteht. Stoffverbote f\u00fcr Dispersionsfarbstoffe werden von bekannterma\u00dfen stark sensibili-sierenden Substanzen abgeleitet, die l\u00e4ngst nicht mehr in der EU eingesetzt werden. Neben be-stimmten Dispersionsfarbstoffen sind jetzt schon eine Reihe von S\u00e4ure-, Reaktiv- und K\u00fcpenfarb-stoffen umfasst. Durch einen glei-tenden Verweis von REACH auf die CLP-Verordnung sollen alle Stoffe betroffen sein, die nach CLP als hautsensibilisierend (H 317) eingestuft sind \u2013 inklusive aller Neuaufnahmen. Vor dem Hintergrund einer hohen Dynamik der CLP-\u00c4nderungen k\u00f6nnen so-wohl f\u00fcr die Textilveredler als auch f\u00fcr die Modebranche gro\u00dfe Umsetzungsprobleme und Rechtsunsicherheiten entstehen. Die \u00fcblichen Vorlaufzeiten sind in der Modebranche ein Jahr, in der Textilindustrie mehrere Monate. Zwischen der Entwicklung eines Produkts und der Auslieferung ist das Risiko, dass die ECHA in der Zeit zwischen Entwicklung, Pro-duktion, Versand und Inverkehr-bringen neue Stoffe als hautsen-sibilisierend einstuft und die Ware damit unverk\u00e4uflich ist, zu gro\u00df. Alle vertraglichen Vereinbarungen in der Lieferkette w\u00e4ren unhalt-bar. Letztlich w\u00fcrden in Europa farbige Textilien vom Markt ver-schwinden.\r\nDurch das de facto Verbot z. B. einiger Dispersionsfarbstoffe w\u00fcrde es sehr schwer werden, zuk\u00fcnftig Polyester insbesondere schwarz zu f\u00e4rben.\r\nDie Auswirkung dieser Beschr\u00e4n-kung in G\u00e4nze w\u00e4re f\u00fcr die ge-samte textile Wertsch\u00f6pfungs-kette nicht tragbar. So w\u00e4ren z. B. Farbstoffe nicht in ausreichendem Umfang verf\u00fcgbar, Rezepturen m\u00fcssten st\u00e4ndig ge\u00e4ndert wer-den, um Rechtssicherheit zu ge-w\u00e4hrleisten, was durch fehlende standardisierte Analysemethoden und Referenzsubstanzen f\u00fcr das Produkt noch erschwert wird. Gleiches gilt f\u00fcr das Recycling und hergestellte Recyclingfasern f\u00fcr den Einsatz in Neuware. Eine textile Kreislaufwirtschaft ist de facto so nicht umsetzbar.\r\nDifferenzierter Bewertungs- und Regelungsansatz erforderlich\r\nDer Beschr\u00e4nkungsvorschlag ist auf eine \"definierte Liste\" von Stoffen zu begrenzen, f\u00fcr die unter Ber\u00fccksichtigung ei-ner Risikobewertung f\u00fcr textile Anwendungen tats\u00e4chlich Relevanz gegeben ist. Geeignet ist das Verfahren nach Art. 68 (2) REACH. So ist sichergestellt, dass als Ergebnis eines fachlichen Diskurses zwischen Akteuren der Wert-sch\u00f6pfungskette sowie politischen Entscheidungstr\u00e4gern und der Zivilgesellschaften eine definierte und rechtssichere Grundlage erarbeitet wird, die als Anhang des Eintrags in der REACH-Verordnung in geeigneten Zeitabst\u00e4nden (z. B. drei Jahre) aktualisiert wird und auch Verweise auf europ\u00e4isch harmonisierte Pr\u00fcfmethoden enth\u00e4lt.\r\ntextil+mode ist der Dachverband der deutschen Textil- und Modeindustrie. Die rund 1 400 Unternehmen der Mitgliedsverb\u00e4nde von textil+mode stehen f\u00fcr hochwertige Garne, Stoffe, Bekleidung, Schuhe, Hygiene- und Medizintextilien, Textilien rund ums Wohnen, Auto, Bahn und Flugzeug; technische Textilien wie Luft- und Wasserfilter, textilen Leichtbau, Spezialtextilien f\u00fcr Arbeits-schutz, Feuerwehr oder Polizei, Textilw\u00e4schereien und textile Leih- und Mietsysteme. Die Branche ist mittelst\u00e4ndisch gepr\u00e4gt und steht mit ihrer starken Forschungs- und Ausbildungslandschaft f\u00fcr innovative Textilien, die einen wichtigen Beitrag zu Nachhaltig-keit und Kreislaufwirtschaft leisten. Rund 122.000 Besch\u00e4ftigte erwirtschaften einen Jahresumsatz von rund 34 Milliarden Euro, 40 Prozent davon im Export."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/9a/97/291826/Stellungnahme-Gutachten-SG2406130100.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-31"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002283",
                "regulatoryProjectTitle": "Einf\u00fchrung eines Br\u00fcckenstrompreises",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "B\u00fcndnis faire Energiewende\r\nPosition\r\nzum Arbeitspapier des BMWK zum Br\u00fcckenstrompreis vom 5. Mai 2023\r\nWir begr\u00fc\u00dfen sehr, dass das BMWK die Notwendigkeit eines erm\u00e4\u00dfigten Strompreises f\u00fcr energieintensive Unternehmen in Deutschland anerkennt, denn die Stromkosten der Unternehmen in Deutschland sind bereits seit Jahren international nicht wettbewerbsf\u00e4hig.\r\nAllerdings orientiert sich das vom Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz vorgelegte Konzept an den Bed\u00fcrfnissen von besonders energieintensiven Gro\u00dfunternehmen und schlie\u00dft den industriellen Mittelstand weitgehend aus. Bei der Einf\u00fchrung eines Br\u00fcckenstrompreises bis zur Erreichung international wettbewerbsf\u00e4higer Strompreise sind komplizierte Regelungen, die aufw\u00e4ndig nachgewiesen und kontrolliert werden m\u00fcssen, zu vermeiden. Der industrielle Mittelstand braucht planungssichere Grundlagen, die nicht bei Unterschreiten einer Schwelle zu existentiellen Krisen f\u00fchren.\r\nDie Orientierung an den Vorgaben der besonderen Ausgleichsregelung des Energie-finanzierungsgesetzes w\u00fcrde grunds\u00e4tzlich erst Unternehmen mit einem j\u00e4hrlichen Stromverbrauch \u00fcber 1 Million kWh den Zugang zum Br\u00fcckenstrompreis erm\u00f6glichen. Zudem ist die Fokussierung auf die Strommenge ungeeignet, um mit dem Br\u00fcckenstrompreis eine Dekarbonisierung voranzutreiben. Entlastet man lediglich diejenigen Unternehmen, die bereits hohe Strombedarfe haben, m\u00fcssen Verwender von fossilen Brennstoffen, die ihre Prozesse auf Strom umstellen m\u00f6chten, weiterhin den hohen Strompreis bezahlen, bis sie die erforderliche Schwelle des Stromverbrauches \u00fcberschritten haben. Das stellt in der Praxis eine hohe H\u00fcrde f\u00fcr einen Wechsel von fossiler Energie hin zu Strom dar. Besser w\u00e4re es, den gesamten Energieverbrauch als Summe aus Strom und Brennstoffen zu betrachten.\r\nEin harter Schwellenwert der Energieintensit\u00e4t sollte zudem vermieden werden, sondern ein gleitender Ein-/Ausstieg sollte m\u00f6glich sein. Harte Schwellen erzeugen immer einen \u201eFallbeileffekt\u201c, der f\u00fcr Unternehmen, die sich nahe dieser Schwelle bewegen, existenzentscheidend sein kann. Zudem kann eine Schwelle kontraproduktiv sein, wenn ein Unternehmen knapp dar\u00fcber liegt und durch Effizienzma\u00dfnahmen zwar der Energieverbrauch gesenkt w\u00fcrde, die Energiekosten durch ein Unterschreiten der Schwelle jedoch ansteigen w\u00fcrden. Ebenso k\u00f6nnte es zu Wettbewerbsverzerrungen innerhalb einer Branche f\u00fchren, wenn in dieser Branche einige Unternehmen \u00fcber und andere unterhalb der Schwelle liegen.\r\n2\r\nEinen \u00e4hnlichen negativen Effekt hat das Heranziehen von Listen mit Wirtschaftszweigen, was in der Regel zu Verwerfungen f\u00fchrt. In Wirtschaftszweigen, deren Mitglieder stark unter-schiedliche Produkte, Prozesse oder Verfahren haben, kann eine Betrachtung des Mittel-wertes einer Energiekenngr\u00f6\u00dfe dazu f\u00fchren, dass kein Unternehmen eine Entlastung bekommt, obwohl einige Unternehmen innerhalb des betreffenden Wirtschaftszweiges die genannten branchenbezogenen Mittelwerte deutlich \u00fcberschreiten und auf eine Entlastung angewiesen w\u00e4ren, um im internationalen Wettbewerb bestehen zu k\u00f6nnen.\r\nFolgende weitere Voraussetzungen des geplanten Br\u00fcckenstrompreises sind \u00e4u\u00dferst kritisch und sollten daher entfallen:\r\n\u25aa Stromverbrauchsbenchmarks gibt es nur f\u00fcr einige wenige besonders energieintensiv hergestellte Grundstoffe, wie z. B. Stahl. Insbesondere mittelst\u00e4ndische Unternehmen mit einer gro\u00dfen Produktvielfalt, f\u00fcr die es keine Stromverbrauchsbenchmarks gibt, w\u00e4ren damit von einem Br\u00fcckenstrompreis von vornherein ausgeschlossen.\r\n\u25aa Eine Investitionspflicht in Energieeffizienzma\u00dfnahmen schr\u00e4nkt die Handlungsfreiheit der Unternehmen weiter ein und ist verfassungsrechtlich problematisch. Investitionen in Energieeffizienz werden zudem bereits durch verschiedene andere Regelungen angereizt.\r\n\u25aa Bis 2045 sollen die Unternehmen Klimaneutralit\u00e4t erreichen. Als gemeinsames Ziel ist das gesetzt, eine verbindliche Garantie kann f\u00fcr viele Unternehmen indes schwierig werden, da sie oft nur schwer auf fossile Energien verzichten k\u00f6nnen, weil es die erforderlichen klimafreundlichen Technologien derzeit noch nicht gibt. In den F\u00e4llen, in denen Alternativen zur Verf\u00fcgung stehen, muss der Strom als Transformationsenergie deutlich g\u00fcnstiger sein als fossile Brennstoffe, um einen Wechsel anzureizen und damit die Klimawende zum Erfolg zu f\u00fchren.\r\n\u25aa Eine langfristige Standortgarantie zu geben, ist f\u00fcr viele Unternehmen nicht m\u00f6glich. Denn die wirtschaftliche Existenz h\u00e4ngt von vielen Marktentwicklungen ab, die von mittelst\u00e4ndischen Unternehmen nicht beeinflusst werden k\u00f6nnen. Hier wird es sehr auf die konkrete Ausgestaltung ankommen.\r\n\u25aa Ebenso mittelstandsfeindlich ist die Forderung nach \u201eTariftreue\u201c. Die Personalintensit\u00e4t ist in mittelst\u00e4ndischen Betrieben im Vergleich zu Gro\u00dfunternehmen h\u00e4ufig signifikant h\u00f6her. Die kleinen Betriebe k\u00f6nnen viele tarifliche Sondervereinbarungen teilweise schlicht nicht umsetzen. Das betrifft nicht die direkte Lohnzahlung \u2013 hier f\u00fchren die Mechanismen des Arbeitsmarktes bereits zu einer Ann\u00e4herung zwischen tarifgebundenen und nicht tarifgebundenen Unternehmen.\r\n\u25aa Zuletzt w\u00fcrde ein Preisnachlass nicht helfen, wenn er \u2013 wie bei der Besonderen Ausgleichsregelung \u2013 erst nachlaufend (ex-post) gew\u00e4hrt werden w\u00fcrde. Wenn das Unter-nehmen zun\u00e4chst den teuren Strompreis zahlen muss, danach aber nicht wei\u00df, ob und wieviel es erstattet bekommt, kann es keine Investitionen planen. Der Br\u00fcckenstrompreis muss den Unternehmen daher genauso von vornherein (ex-ante) zu Gute kommen, wie der sp\u00e4ter einmal durch den Markt gew\u00e4hrte Transformationsstrompreis.\r\nF\u00fcr die Voraussetzungen, unter denen ein Unternehmen einen Industriestrompreis erh\u00e4lt \u2013 egal ob Transformations- oder Br\u00fcckenstrompreis \u2013 muss gelten:\r\n\u25aa Betrachtung der Energieintensit\u00e4t, statt nur der Stromintensit\u00e4t\r\n\u25aa gleitender Ein-/Ausstieg, statt harter Schwellen\r\n\u25aa unternehmensindividuelle Betrachtung, statt Listen mit Wirtschaftszweigen\r\n\u25aa Ex-ante-Gew\u00e4hrung, statt nachtr\u00e4glicher Erstattung\r\nDar\u00fcber hinaus muss das Verfahren b\u00fcrokratiearm und die von den Unternehmen erwarteten Gegenleistungen m\u00fcssen leistbar sein und praxistauglich ausgestaltet werden.\r\nBerlin, im Mai 2023\r\n3\r\nZum \u201eB\u00fcndnis faire Energiewende\u201c geh\u00f6ren:\r\n\u2022 Bundesverband der Deutschen Gie\u00dferei-Industrie BDG, www.guss.de\r\n\u2022 Bundesverband Keramische Industrie e. V., www.keramverbaende.de\r\n\u2022 Bundesverband der Energieabnehmer e. V., www.vea.de\r\n\u2022 Gesamtverband der deutschen Textil- und Modeindustrie e. V., www.textil-mode.de\r\n\u2022 Gesamtverband Kunststoffverarbeitende Industrie e. V., www.gkv.de\r\n\u2022 wdk Wirtschaftsverband der deutschen Kautschukindustrie e. V., www.wdk.de\r\n\u2022 WSM Wirtschaftsverband Stahl- und Metallverarbeitung e. V., www.wsm-net.de\r\n\u2022 Deutsche Feuerfest-Industrie e. V., www.dffi.de\r\n\u2022 Industrieverband Feuerverzinken e. V., www.feuerferzinken.com\r\nDie Verb\u00e4nde im \u201eB\u00fcndnis faire Energiewende\u201c vertreten branchen\u00fcbergreifend mehr als 10 000 vorwiegend mittelst\u00e4ndische deutsche Unternehmen mit ca. einer Million Besch\u00e4ftigten und etwa 200 Milliarden Euro Jahresumsatz.\r\nDer Querschnittsverband Bundesverband der Energieabnehmer vertritt zudem etwa 4 500 Unternehmen aus allen Branchen.\r\nDas B\u00fcndnis faire Energiewende ist unter der Registernummer R001663 im Lobbyregister des Deutschen Bundestages eingetragen.\r\nWarum die mittelst\u00e4ndische Industrie faire Energiepreise braucht, erfahren Sie auf faire-energiewende.de"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ac/20/291828/Stellungnahme-Gutachten-SG2406130101.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-31"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002284",
                "regulatoryProjectTitle": "REGULATION (EU) 2019/1021 ON POP: specification of a UTC  ",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Construction textiles:\r\ne. g., high-performance\r\ntextiles for resourceefficient\r\nlightweight\r\nconstruction, textile\r\ncooling of buildings\r\n(sun protection), fa\u00e7ade\r\ntextiles that are repellent\r\nto environmental media,\r\ntextile membranes\r\nfor surface structures,\r\nsafety tents\r\nTextiles for agriculture,\r\nhorticulture,\r\nand forestry:\r\ne. g., textile veterinary\r\nprotection products\r\n(protection against\r\nepidemics), extremely\r\nweather-resistant\r\nprotection textiles (e. g.,\r\nfor the protection against\r\nhailstorms), insect\r\nprotection\r\nEquipment for the\r\nMilitary, the Police, the\r\nBorder Protection, and\r\nCustoms:\r\ne. g., bullet-proof vests\r\nfor the police and the\r\ndefence forces\r\nTextiles for transportation\r\npurposes:\r\ne. g., fuel-repellent\r\n(fire load mitigating),\r\nflame-protected textiles\r\nfor aircrafts, ships,\r\nrailways, the public\r\ntransportation system,\r\nbreathable membrane\r\ntextiles with separating\r\nfunction for aircraft construction,\r\nconveyors that\r\nhave to comply with\r\nhigh hygiene requirements\r\nas they are used\r\nfor the production of\r\nTextiles for protective food and beverages\r\npackaging:\r\ne. g., breathable, mobile,\r\ntextile hygienic protective\r\ncontainers, protective\r\ncovers, protective sacks\r\nTextiles used for\r\nmedical purposes:\r\ne. g., plaster patches,\r\ndressing material,\r\ninfection defence\r\nequipment that is not\r\nsubject to the EU\r\nMedical Device\r\nRegulation (MDR)\r\nGREEN DEAL - TIME IS\r\nRUNNING OUT!\r\nDue to a very comprehensive ban of PFHxA (a fluorocarbon) in the\r\nEuropean legislation on chemicals, many technical textiles which are\r\nsupposed to protect human beings, the environment, the resources,\r\nand the climate, as well as a lot of producers of this type of fabric in the\r\nEU, are teetering on the brink of collapse in the EU.\r\n5 vor 12 f\u00fcr Technische Textilien - 2022-08-18 -en, page 1\r\nTextiles for environmental\r\nprotection and\r\nthe generation of energy\r\nby using \u201crenewables\u201d:\r\ne. g., special fabrics for\r\nfuel cells, permanently\r\nresistant soil liners for\r\nlandfills, textiles for\r\nbio-gas plants\r\nGeo-textiles for\r\nunderground\r\nconstruction:\r\ne. g., long-lasting,\r\nmedia-resistant erosion\r\nprotection textiles and\r\nnon-woven textiles for\r\ndrainage purposes,\r\ncoated tissues for\r\nradiation protection\r\n(Radon sealing)\r\nTextile building\r\ntechnology, interior\r\nfittings, interior trim\r\nand upholstery:\r\ne. g., long-lasting,\r\nresource-saving, and\r\nextremely weatherresistant\r\ntextiles to\r\nprotect from heat,\r\nclimate effects, and\r\nsolar radiation, sunblind,\r\nspecial fabrics\r\nrequired in accordance\r\nwith building\r\nlegislation, fire protection\r\nblinds\r\nTextile membranes\r\nfor highly safetyrelevant\r\nelectronic\r\napplications:\r\ne. g., oil-repellent pressure-\r\nequalizing membranes,\r\ntextile electric\r\ninsulation materials\r\nHigh-security protection\r\ntextiles in\r\naccordance with the\r\nPSA regulation:\r\ne. g., textile protection\r\nfrom drowning, cutting\r\nprotection when using\r\nhand-operated chain\r\nsaws, textile protection\r\nfrom high-pressure jets,\r\nprotective gear for\r\npilots and astronauts\r\nU R G E N T C A L L : T E C H N I C A L T E X T I L E S !\r\nHighly safety-relevant\r\ntextile sports- and\r\nrescue equipment for\r\nprofessionals:\r\ne. g., protective clothing\r\nfor bikers, equipment\r\nfor mountain guides\r\nand mountain rescue\r\nservices, parachutes,\r\nequipment for ships, life\r\nvests for emergencies,\r\navalanche airbags,\r\nsafety ropes, safetyrelevant\r\nequipment\r\nfor aircrafts that are\r\nsubject to international\r\nsafety standards\r\nVerband der Bayerischen Textil- und\r\nBekleidungsindustrie e.V.\r\nGesamtverband der deutschen\r\nTextil- und Modeindustrie e. V.\r\n5 vor 12 f\u00fcr Technische Textilien - 2022-08-18 -en, page 2\r\nTEXTILE HEROS IN DANGER textil-mode.de/de/themen/spezialtextilien/\r\nTHE MOST IMPORTANT FACTS REGARDING PFHxA:\r\n\u2022 Fluorocarbons (e. g., PFHxA) can be used, thanks to their excellent thermal and chemical stability, for a wide range of\r\napplications. PFHxA, which is contained as a trace contaminant in additives used in the textile industry, is about to be\r\nconstrained by the European Chemicals Act (REACH) by an extremely low limit value, which almost equals a ban of\r\napplication in Europe.\r\n\u2022 The substance PFHxA does not have any toxicologically questionable profile. This has been proven by scientific\r\nstudies. The only issue is that this substance is not bio-degradable, like table salt, for example. In addition, PFHxA is\r\nonly contained on functionalized textiles only in extremely limited quantities.\r\n\u2022 PFHxA is the alternative substance that has been proposed by the EU Chemicals Agency (ECHA) within the scope of\r\nthe PFOA regulation executed in 2017 (regulation (EU) 2017/1000) under REACH (Registration, Evaluation, Authorisation\r\nof Chemicals), and the textile EU industrial value-added chains have changed over to this substance over the\r\npast few years with huge expenditures and excessive costs incurred.\r\n\u2022 The EU expert committees RAC (Risk Assessment Committee) and SEAC (Socio-Economic Analysis Committee)\r\ncriticize, in their joint statement to the EU commission regarding the PFHxA constraint procedure, in addition the fact\r\nthat there are huge data gaps. Data and evidence delivered within the scope of the constraint procedure by the\r\nindustry in huge volumes and in a constructive manner, have, however, not been considered.\r\n\u2022 The emission assessment forming the basis of the evaluation made by ECHA, are absolutely exaggerated. We have\r\ndemonstrated that the PFHxA emissions generated by the EU textiles industry, have already been minimized to less\r\nthan 1 kg / year. Further minimization requirements have been established by TXT-BREF (Best Available Techniques\r\nBAT Reference Document for the Textiles Industry \u2013 Industrial Emissions Directive 2010/75/EU IED). Hence, the EUwide\r\nrequirement will be that remaining fleets containing PFAS, will have to be withdrawn and disposed of separately.\r\nOUR URGENT PLEA TO THE POLITICIANS AND THE LEGISLATIVE BODIES:\r\n\u2022 Please, advocate our commonwealth being saved from irreparable damages to the EU health and safety measures,\r\nthe EU consumer protection measures, the EU environmental protection measures, and several other sectors.\r\n\u2022 Please, advocate the protection of the independent supply and defence security of the EU, by preserving EU textile\r\ncompanies and by protection hundreds of thousands of industrial jobs in virtually all, and any EU value-added chains\r\nlinked to the EU textiles industry in a comprehensive way.\r\n\u2022 Protect the confidence towards the specialist regulation competences of the European Union in the sector of the EU\r\nChemicals and Substances Act \u2013 and save the targets of the Green Deal by doing so.\r\n\u2022 Protect the coherence with further European legislations, standards and regulations related to this restriction.\r\nCompanies need a consistent system of rules \u2013 and they rely on it!\r\nOUR PROPOSAL FOR SOLUTION:\r\nThe solution for the numerous technical textiles potentially affected by the protection ban in the EU (see chart) is an\r\nexception for \u201ctechnical textiles\u201d in connection with a technical limit value in accordance with DIN EN ISO 14419/oil note 3\r\n(minimum requirement), as well as a commitment made by companies affected, to carry out monitoring of quantities used,\r\nemissions, as well as mitigation and substitution measures, and to report to the authorities. The data collected during this\r\nprocess will be able to close the gaps criticized by the ECHA bodies and hence form a solid basis to carry out an assessment\r\nof PFHxA and textile products, within the announced REACH PFAS follow-up regulation*, which will be based on real data\r\nand facts collected, and which will be professionally and factually correct. Our experts and all their expertise will be available\r\nto the EU commission, ECHA and the competent authorities.\r\n* In addition, PFHxA is precedent to the PFAS regulation announced, and it questions, in practice, all, and any European high technology sectors.\r\nYou will find further relevant information here: Registry of restriction intentions until outcome = ECHA (europa.eu)\r\nVerband der Bayerischen Textil- und\r\nBekleidungsindustrie e.V.\r\nGesamtverband der deutschen\r\nTextil- und Modeindustrie e. V."
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}