{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-01-14T08:17:41.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-28T16:49:44.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-05-27T15:18:50.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 34355,
                "validFromDate": "2024-05-27T15:18:50.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 15276,
                "validFromDate": "2023-10-23T13:05:59.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-05-27T15:18:50.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 5519,
                "validFromDate": "2023-01-14T08:17:41.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-10-23T13:05:59.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Die KLJB ist ein Jugendverband mit bundesweit 70.000 Ortsgruppen- und Di\u00f6zesanverbandsmitgliedern und vertritt die Interessen von Jugendlichen in den l\u00e4ndlichen R\u00e4umen. Die KLJBler*innen m\u00f6chten das Leben auf dem Land mitgestalten, denn die l\u00e4ndlichen R\u00e4ume sind f\u00fcr sie Lebensraum und Heimat. Hier setzen sie sich f\u00fcr eine nachhaltige und zukunftsf\u00e4hige Entwicklung ein, d.h. f\u00fcr Solidarit\u00e4t, Gemeinschaft und Gerechtigkeit untereinander, f\u00fcr \u00d6kologie sowie f\u00fcr eine lebendige Kirche auf dem Land. Als bundesweit aktiver Jugendverband b\u00fcndelt und vertritt die KLJB die Interessen der katholischen Landjugendlichen in Politik, Kirche und Gesellschaft. Sie nimmt Partizipationsrechte und Verantwortung wahr und mischt mit, um die Zukunft zu gestalten. Die KLJB ist au\u00dferdem Teil der Internationalen Katholischen Land- und Bauernjugendbewegung (MIJARC) auf Europa- und Weltebene. Durch Begegnung, Austausch, Partnerschaft und Solidarit\u00e4t schlagen wir Br\u00fccken in die Welt und weiten Horizonte.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_LEISURE_AND_SPORT",
                "de": "Sport, Freizeit und Tourismus",
                "en": "Sports, leisure and tourism"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                "en": "Agriculture and forestry"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                "en": "Species protection/biodiversity"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                "en": "Child and youth policy"
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                "en": "Diversity policy"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_LAS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Sport, Freizeit und Tourismus\"",
                "en": "Other in the field of \"Sports, leisure and tourism\""
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/29/35/277759/KLJBe-V-_GuV_Kurzform_2022.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 4.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Bad Honnef - Rh\u00f6ndorf",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Drachenfelsstra\u00dfe",
            "streetNumber": "23",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "53604"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "bundesstelle@kljb.org"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49222494650",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.kljb.org"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Carola",
                "lastName": "Lutz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sarah",
                "lastName": "Schulte-D\u00f6inghaus",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jannis",
                "lastName": "Fughe",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Carola",
                "function": "Bundesseelsorgerin",
                "lastName": "Lutz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Sarah",
                "function": "Bundesvorsitzende",
                "lastName": "Schulte-D\u00f6inghaus",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Jannis",
                "function": "Bundesvorsitzender",
                "lastName": "Fughe",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-05-01",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 22,
            "totalCount": 22
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Agiamondo"
            },
            {
                "membership": "AgrarB\u00fcndnis"
            },
            {
                "membership": "Bund der Deutschen Katholischen Jugend"
            },
            {
                "membership": "Bundesverband der Regionalbewegung e.V."
            },
            {
                "membership": "Initiative Lieferkettengesetz"
            },
            {
                "membership": "Kampagne f\u00fcr saubere Kleidung (CCC)"
            },
            {
                "membership": "Klimaallianz Deutschland"
            },
            {
                "membership": "Mouvement International de la Jeunesse Agricole et Rurale Catholique (MIJARC)"
            },
            {
                "membership": "Fairtrade Deutschland"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Katholische Landjugendbewegung Deutschlands e.V. "
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 480001,
            "to": 490000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Zuwendungen aus dem Bundeshaushalt zur Vorbereitung, Durchf\u00fchrung und Abwicklung bundeszentraler Informationsveranstaltungen im Rahmen der Landjugendarbeit auf dem Gebiet der Ern\u00e4hrungs-, Land- und Forstwirtschaft\r\n",
                "location": "Berlin ",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 50001,
                    "to": 60000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Mittel aus dem Kinder- und Jugendhilfeplan (inkl. Corona-Aufholprogramm)",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 840001,
                    "to": 850000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Grant for the Action \"#Go EAThics. European youth stand up for sustainable food supply chains that respect migrant workers' rights and reduce climate change, hunger and poverty as key drivers of migration.\"",
                "location": "Br\u00fcssel",
                "name": "Europ\u00e4ische Union",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 210001,
                    "to": 220000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002266/34355",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-05-27T15:18:50.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/4c/1e/277760/Lobbyregister-Detailansicht-R002266-2024-05-27_15-18-50.pdf",
        "validFromDate": "2024-05-27T15:18:50.000+02:00",
        "version": 4
    },
    "registerEntryId": 34355,
    "registerNumber": "R002266",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}