{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-01-18T12:57:37.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-04T12:30:02.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-20T12:26:19.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 38205,
                "validFromDate": "2024-06-20T12:26:19.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 32591,
                "validFromDate": "2024-05-15T11:38:56.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-20T12:26:19.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 20115,
                "validFromDate": "2024-04-24T10:45:06.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-05-15T11:38:56.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 20114,
                "validFromDate": "2023-05-22T12:53:54.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-04-24T10:45:06.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 14100,
                "validFromDate": "2023-01-18T12:57:37.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-05-22T12:53:54.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_EMPLOYER_ASSOC",
            "de": "Arbeitgeberverband",
            "en": "Employers association"
        },
        "activityDescription": "Grundlagen der Arbeit des Verbands sind die Vernetzung und der Erfahrungsaustausch zwischen den Mitgliedern und externen Akteurinnen und Akteuren aus Wirtschaft, Zivilgesellschaft, Wissenschaft und Politik. \r\nUm die Rahmenbedingungen f\u00fcr den Handel in Niedersachsen und Bremen zu verbessern gehen wir mit den Vertreterinnen und Vertretern der Politik ins Gespr\u00e4ch. Wir informieren \u00fcber Herausforderungen und Erwartungen unserer Branche. \r\nEs werden auch Fachveranstaltungen organisiert, Stellungnahmen abgegeben und an den Mandatstr\u00e4ger \u00fcbermittelt.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_CITY",
                "de": "Stadtentwicklung",
                "en": "Urban development"
            },
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_CRIME",
                "de": "Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung",
                "en": "Fight against crime"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                "de": "Handel und Dienstleistungen",
                "en": "Trade and services"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_ECOMMERCE",
                "de": "E-Commerce",
                "en": "E-commerce"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_COUNTRYSIDE",
                "de": "L\u00e4ndlicher Raum",
                "en": "Rural area"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                "de": "Innere Sicherheit",
                "en": "Internal security"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/6e/39/300798/Aufwands-u-Ertragsrechnung-01-01-2023-31-12-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.4,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 10001,
            "to": 20000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Hannover",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Hin\u00fcberstra\u00dfe",
            "streetNumber": "16-18",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "30175"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@handelsverband-nb.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+495113370826",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.handelsverband-nb.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Mechthild",
                "lastName": "M\u00f6llenkamp",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Olaf",
                "lastName": "Jaeschke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Stefan",
                "lastName": "Storch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Alexander",
                "lastName": "Grosse",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Mark",
                "lastName": "Krack",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Mechthild",
                "function": "Pr\u00e4sidentin",
                "lastName": "M\u00f6llenkamp",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Olaf",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Jaeschke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Stefan",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Storch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Alexander",
                "function": "Vizepr\u00e4sident/Schatzmeister",
                "lastName": "Grosse",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Mark",
                "function": "Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Krack",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-04-24",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 5,
            "totalCount": 5
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Handelsverband Deutschland e. V."
            },
            {
                "membership": "Unternehmerverb\u00e4nde Niedersachsen e. V."
            },
            {
                "membership": "Zentralstelle f\u00fcr Berufsbildung im Handel e. V."
            },
            {
                "membership": "Zentrale zur Bek\u00e4mpfung unlauteren Wettbewerbs e. V. "
            },
            {
                "membership": "F\u00f6rderverein food akademie Neuwied e. V. "
            },
            {
                "membership": "urbanicom Deutscher Verein f\u00fcr Stadtentwicklung und Handel e. V."
            },
            {
                "membership": "Innovationsnetzwerk Niedersachsen"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Handelsverband Niedersachsen-Bremen e. V. | HNB"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [
            {
                "name": "Handelsverband Deutschland (HDE) e. V. "
            }
        ],
        "individualContributorsPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 380001,
            "to": 390000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002914/38205",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-05-15T11:38:56.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/de/4d/300800/Lobbyregister-Detailansicht-R002914-2024-06-20_12-26-19.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-20T12:26:19.000+02:00",
        "version": 6
    },
    "registerEntryId": 38205,
    "registerNumber": "R002914",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}