{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-01-17T16:55:02.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-28T14:48:34.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-05-30T10:37:10.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 34909,
                "validFromDate": "2024-05-30T10:37:10.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 34741,
                "validFromDate": "2024-05-29T11:54:30.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-05-30T10:37:10.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 28326,
                "validFromDate": "2024-01-17T16:20:08.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-05-29T11:54:30.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 27238,
                "validFromDate": "2023-11-29T15:28:04.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-01-17T16:20:08.000+01:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 15108,
                "validFromDate": "2023-01-17T16:55:02.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-11-29T15:28:04.000+01:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Gegen Ende des vom Deutschen Reich ausgel\u00f6sten Zweiten Weltkrieges und in den Folgejahren wurden rund 15 Millionen Deutsche aus ihrer Heimat im damaligen Ostdeutschland sowie in den Siedlungsgebieten Deutscher in Ostmittel-, Ost- und S\u00fcdosteuropa vertrieben. Bis heute fanden au\u00dferdem fast f\u00fcnf Millionen Aussiedler und Sp\u00e4taussiedler aus diesen Gebieten sowie aus den Nachfolgestaaten der Sowjetunion Aufnahme in der Bundesrepublik Deutschland. Diese Entwicklung h\u00e4lt bis heute an.\r\n\r\nDer Bund der Vertriebenen - Vereinigte Landsmannschaften und Landesverb\u00e4nde e.V. (BdV) ist der einzige repr\u00e4sentative Verband, der sowohl das historische und kulturelle Erbe als auch die fortw\u00e4hrend aktuellen Anliegen all dieser Menschen vertritt. Eingedenk des eigenen Schicksals tritt der BdV zudem als mahnender Friedensw\u00e4chter, als pro-europ\u00e4ische Kraft sowie als Anwalt gegen Flucht und Vertreibung weltweit auf.\r\n\r\nGegr\u00fcndet wurde der BdV als Zusammenschluss der Landsmannschaften - als Selbstorganisationen der deutschen Heimatvertriebenen einer Herkunftsregion - sowie der Landesverb\u00e4nde - als Vertretung aller in einem Bundesland organisierten Vertriebenen und Sp\u00e4taussiedler - am 27. Oktober 1957 bzw. mit der Konstituierung am 14. Dezember 1958 im Sch\u00f6neberger Rathaus in Berlin.\r\n\r\nDa wir als Verband einen \u00fcbergeordneten und fortw\u00e4hrend aktuellen Auftrag verfolgen, ist eine Mitgliedschaft in unseren Mitgliedsorganisationen nicht an das Vertriebenen- oder (Sp\u00e4t-) Aussiedlerschicksal gebunden. Daher laden wir alle Menschen zur Mitarbeit ein, die sich - unseren Satzungszielen und Anliegen verbunden f\u00fchlen.\r\n\r\nUnser Einsatz speist sich aus den nach wie vor zukunftsf\u00e4higen Auftr\u00e4gen der Charta der deutschen Heimatvertriebenen vom 5. August 1950 sowie aus dem Geist der Verantwortung f\u00fcr Leben und Wirken, Kultur und Geschichte der Deutschen aus und in den genannten Regionen.\r\n\r\nWir treten f\u00fcr die Einhaltung der Menschenrechte ein. Dazu z\u00e4hlen wir auch das Recht auf die Heimat. Wir wollen, dass Vertreibungsverbrechen weltweit ge\u00e4chtet, geahndet und geheilt werden.\r\n\r\nWir halten die Erinnerung an Flucht und Vertreibung der Deutschen, aber auch an das Schicksal derjenigen Deutschen, die in ihrer Heimat blieben, lebendig und verankern es im Bewusstsein unserer Gesellschaft.\r\n\r\nDurch unsere grenz\u00fcberschreitende Verst\u00e4ndigungspolitik wirken wir mit an der Schaffung bzw. am Erhalt eines friedlichen und geeinten Europa.\r\n\r\nWir tragen als Kulturtr\u00e4ger wesentlich dazu bei, dass das mitgebrachte ebenso wie das hinterlassene kulturelle Erbe der deutschen Vertriebenen und (Sp\u00e4t-) Aussiedler lebendig bewahrt, weiterentwickelt, museal pr\u00e4sentiert und wissenschaftlich erforscht wird.\r\n\r\nIn unserem Engagement f\u00fcr den friedensstiftenden und friedenserhaltenden Zusammenhalt in Europa sowie f\u00fcr den Erhalt und die Weiterentwicklung unseres kulturellen Erbes arbeiten wir mit allen Menschen aus und in den Heimat- und Herkunftsgebieten - insbesondere auch mit den heimatverbliebenen deutschen Minderheiten, mit unseren Partnerl\u00e4ndern und Partnerregionen - eng zusammen.\r\n\r\nWir unterst\u00fctzen die zu uns kommenden Sp\u00e4taussiedler in ihrem Bestreben, in Deutschland heimisch zu werden. Hilfe darin gew\u00e4hren wir auch anerkannten Asylbewerbern und Migranten mit dauerhafter Bleibeperspektive. Wir sind davon \u00fcberzeugt, dass jeder Zuwanderer verpflichtet ist, unter Inanspruchnahme der gebotenen Hilfen f\u00fcr das Gelingen seiner Integration und somit f\u00fcr den Erfolg des Aufnahmelandes eigenverantwortlich zu handeln.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_CULTURE",
                "de": "Ausw\u00e4rtige Kultur- und Bildungspolitik",
                "en": "Foreign cultural and educational policy"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration\"",
                "en": "Other in the field of \"Migration, refugee policy and integration\""
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OLD_AGE",
                "de": "Rente/Alterssicherung",
                "en": "Old-age insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                "de": "Integration",
                "en": "Integration"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Soziale Sicherung\"",
                "en": "Other in the field of \"Social security\""
            },
            {
                "code": "FOI_CULTURE",
                "de": "Kultur",
                "en": "Culture"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                "de": "Menschenrechte",
                "en": "Human rights"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_BASIC",
                "de": "Grundsicherung",
                "en": "Basic security"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_MIGRATION",
                "de": "Migration",
                "en": "Migration and residence"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_INTERNATIONAL",
                "de": "Internationale Beziehungen",
                "en": "International relations"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d7/45/279851/BdV-Jahresbericht-2022.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.06,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Bonn",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Godesberger Allee",
            "streetNumber": "72 - 74",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "53175"
        },
        "capitalCityRepresentation": {
            "city": "Berlin",
            "email": "berlin@bdvbund.de",
            "nationalAdditional1": "BMZ",
            "phoneNumber": "+493058584430",
            "street": "Stresemannstra\u00dfe",
            "streetNumber": "94",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10963"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": true,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@bdvbund.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49228810070",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.bund-der-vertriebenen.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Bernd",
                "lastName": "Fabritius",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2022-04",
                    "ended": true,
                    "federalAdministration": {
                        "function": "Beauftragter der Bundesregierung f\u00fcr Aussiedlerfragen und nationale Minderheiten",
                        "supremeFederalAuthority": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI) oder dessen Gesch\u00e4ftsbereich",
                        "supremeFederalAuthorityShort": "BMI"
                    },
                    "type": {
                        "code": "FEDERAL_ADMINISTRATION",
                        "de": "Bundesverwaltung",
                        "en": "Federal administration"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "firstName": "Marc-Pawel",
                "lastName": "Halatsch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jan",
                "lastName": "Hini",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Gisela",
                "lastName": "Schewell",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Stephan",
                "lastName": "Grigat",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "MdL",
                "firstName": "Raimund",
                "lastName": "Haser",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Steffen",
                "lastName": "H\u00f6rtler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "MdB",
                "firstName": "Stephan",
                "lastName": "Mayer",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "ended": false,
                    "houseOfRepresentatives": {
                        "function": {
                            "code": "MEMBER",
                            "de": "Mitglied des Deutschen Bundestages",
                            "en": "Member of the German Bundestag"
                        }
                    },
                    "type": {
                        "code": "HOUSE_OF_REPRESENTATIVES",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "House of representatives"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "firstName": "Egon",
                "lastName": "Primas",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Johann",
                "lastName": "Thie\u00dfen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Marc-Pawel",
                "lastName": "Halatsch ",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Bernd",
                "function": "Pr\u00e4sident",
                "lastName": "Fabritius",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2022-04",
                    "ended": true,
                    "federalAdministration": {
                        "function": "Beauftragter der Bundesregierung f\u00fcr Aussiedlerfragen und nationale Minderheiten",
                        "supremeFederalAuthority": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI) oder dessen Gesch\u00e4ftsbereich",
                        "supremeFederalAuthorityShort": "BMI"
                    },
                    "type": {
                        "code": "FEDERAL_ADMINISTRATION",
                        "de": "Bundesverwaltung",
                        "en": "Federal administration"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Stephan",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Grigat",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "MdL",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Raimund",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Haser",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Steffen",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "H\u00f6rtler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "MdB",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Stephan",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Mayer",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "ended": false,
                    "houseOfRepresentatives": {
                        "function": {
                            "code": "MEMBER",
                            "de": "Mitglied des Deutschen Bundestages",
                            "en": "Member of the German Bundestag"
                        }
                    },
                    "type": {
                        "code": "HOUSE_OF_REPRESENTATIVES",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "House of representatives"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Egon",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Primas",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Johann",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Thie\u00dfen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Marc-Pawel",
                "function": "Generalsekret\u00e4r ",
                "lastName": "Halatsch ",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2023-12-31",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 36,
            "totalCount": 36
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "UOKG (Union der Opferverb\u00e4nde kommunistischer Gewaltherrschaft)"
            },
            {
                "membership": "DIMR (Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte)"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "BdV - Bund der Vertriebenen - Vereinigte Landsmannschaften und Landesverb\u00e4nde e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [
            {
                "name": "Sudetendeutsche Landsmannschaft - Bundesverband e.V."
            },
            {
                "name": "Landsmannschaft Ostpreu\u00dfen e.V."
            },
            {
                "name": "Bund der Vertriebenen - Vereinigte Landsmannschaften - Landesverband Bayern e.V."
            }
        ],
        "individualContributorsPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 80001,
            "to": 90000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Institutionelle F\u00f6rderung aufgrund eines Beschlusses des Deutschen Bundestages",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1090001,
                    "to": 1100000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Projektmittel f\u00fcr verst\u00e4ndigungspolitische Veranstaltungen",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 120001,
                    "to": 130000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Migrationsberatung f\u00fcr erwachsene Zuwanderer",
                "location": "Berlin/N\u00fcrnberg",
                "name": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat/Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 2400001,
                    "to": 2410000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002159/34909",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-05-29T11:54:30.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f0/ba/279852/Lobbyregister-Detailansicht-R002159-2024-05-30_10-37-10.pdf",
        "validFromDate": "2024-05-30T10:37:10.000+02:00",
        "version": 9
    },
    "registerEntryId": 34909,
    "registerNumber": "R002159",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "FRG",
                        "title": "Fremdrentengesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/frg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Der BdV strebt Anpassungen im Fremdrentenrecht an, um die Rentengerechtigkeit f\u00fcr Aussiedler und Sp\u00e4taussiedler zu verbessern. So gilt es etwa, die Anzahl der anrechenbaren Entgeltpunkte zu erh\u00f6hen oder die pauschale 40%ige K\u00fcrzung der Entgeltpunkte f\u00fcr im Ausland geleistete Kindererziehungszeiten abzuschaffen.\r\n",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                        "de": "Soziale Sicherung",
                        "en": "Social security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SS_BASIC",
                        "de": "Grundsicherung",
                        "en": "Basic security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SS_OLD_AGE",
                        "de": "Rente/Alterssicherung",
                        "en": "Old-age insurance"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001106",
                "statements": [],
                "title": "Fremdrentengesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Der BdV setzt sich daf\u00fcr ein, die Migrationsberatung f\u00fcr erwachsene Zuwanderinnen und Zuwanderer (MBE) finanziell angemessen und zukunftsfest auszustatten. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                        "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                        "en": "Migration, refugee policy and integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_MIGRATION",
                        "de": "Migration",
                        "en": "Migration and residence"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                        "de": "Integration",
                        "en": "Integration"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001107",
                "statements": [],
                "title": "Migrationsberatung f\u00fcr erwachsene Zuwanderinnen und Zuwanderer (MBE)"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Der BdV setzt sich daf\u00fcr ein, die verst\u00e4ndigungspolitische Br\u00fcckenfunktion der deutschen Heimatvertriebenen und Sp\u00e4taussiedler sowie der deutschen Minderheiten in ihren Heimatgebieten weiter zu st\u00e4rken und auch zuk\u00fcnftig finanziell angemessen zu f\u00f6rdern.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                        "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                        "en": "Foreign policy and international relations"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_INTERNATIONAL",
                        "de": "Internationale Beziehungen",
                        "en": "International relations"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                        "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001108",
                "statements": [],
                "title": "Verst\u00e4ndigungspolitik"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Der BdV versteht das Recht auf die Heimat als grundlegendes Menschenrecht und setzt sich daher daf\u00fcr ein, dass Flucht, Vertreibung und ethnische S\u00e4uberungen weltweit zu \u00e4chten und strafbewehrt zu verbieten sind. Dies sollte das Ziel internationaler Anstrengungen sein.\r\n",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                        "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                        "en": "Migration, refugee policy and integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_MIGRATION",
                        "de": "Migration",
                        "en": "Migration and residence"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                        "en": "Foreign policy and international relations"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                        "de": "Menschenrechte",
                        "en": "Human rights"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_INTERNATIONAL",
                        "de": "Internationale Beziehungen",
                        "en": "International relations"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                        "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001109",
                "statements": [],
                "title": "Vertreibungen weltweit \u00e4chten"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Der BdV setzt sich daf\u00fcr ein, dass die gesetzlichen Grundlagen f\u00fcr die Erforschung und die Vermittlung von Kenntnissen im schulischen und universit\u00e4ren Bereich sowie in der Erwachsenenbildung gesichert und ausgebaut werden, um die Geschichte des historischen Ostdeutschlands, der deutschen Siedlungsgebiete in Ostmittel-, Ost- und S\u00fcdosteuropa, der Nachfolgestaaten der Sowjetunion sowie das Schicksal der deutschen Heimatvertriebenen und Sp\u00e4taussiedler in der gesamtgesellschaftlichen Erinnerungskultur zu erhalten.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                        "en": "Foreign policy and international relations"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_CULTURE",
                        "de": "Ausw\u00e4rtige Kultur- und Bildungspolitik",
                        "en": "Foreign cultural and educational policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                        "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                        "en": "Science, research and technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                        "de": "Bildung und Erziehung",
                        "en": "Education and parenting"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001110",
                "statements": [],
                "title": "Vermittlung von Kenntnissen \u00fcber das Schicksal der Deutschen im \u00f6stlichen Europa"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BVFG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Angelegenheiten der Vertriebenen und Fl\u00fcchtlinge",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bvfg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Der BdV fordert eine angemessene F\u00f6rderung und eine R\u00fccknahme der K\u00fcrzungen bei der Kulturarbeit der Vertriebenen, Sp\u00e4taussiedler und ihrer Verb\u00e4nde gem\u00e4\u00df \u00a7 96 des Bundesvertriebenengesetzes (BVFG). Es liegt im gesamtgesellschaftlichen Interesse, dass das kulturelle Erbe der Deutschen in Ostmittel-, Ost- und S\u00fcdosteuropa und in den heutigen Nachfolgestaaten der Sowjetunion erhalten bleibt und weiterentwickelt wird. Es ist wesentlicher Bestandteil der kulturellen und geistigen Identit\u00e4t Deutschlands.\r\n",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_CULTURE",
                        "de": "Kultur",
                        "en": "Culture"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                        "en": "Foreign policy and international relations"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_CULTURE",
                        "de": "Ausw\u00e4rtige Kultur- und Bildungspolitik",
                        "en": "Foreign cultural and educational policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                        "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001111",
                "statements": [],
                "title": "Vertriebenenkulturarbeit"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BVFG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Angelegenheiten der Vertriebenen und Fl\u00fcchtlinge",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bvfg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Der BdV setzt sich weiterhin f\u00fcr Verbesserungen bei der Sp\u00e4taussiedleraufnahme ein, die der Lebenswirklichkeit der Menschen in den Aussiedlungsgebieten entsprechen. Insbesondere sollte bei Vorliegen einer abweichenden Nationalit\u00e4teneintragung zu einem anderen Volkstum (sogenanntes Gegenbekenntnis) klar geregelt werden, dass ein Bekenntnis mit allen im Gesetz vorgesehenen\r\nBekenntnism\u00f6glichkeiten \u2013 also auch \u201eauf andere Weise\u201c - m\u00f6glich ist und nicht nur durch formale \u00c4nderungen der Nationalit\u00e4teneintragung. Au\u00dferdem gilt es sicherzustellen, dass eine kriegsbedingte Flucht aus dem Aussiedlungsgebiet nicht mit einer Wohnsitzaufgabe gleichgesetzt wird, wodurch der Anspruch auf Aufnahme als Sp\u00e4taussiedler verwirkt w\u00e4re.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                        "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                        "en": "Migration, refugee policy and integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_MIGRATION",
                        "de": "Migration",
                        "en": "Migration and residence"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                        "de": "Integration",
                        "en": "Integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                        "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration\"",
                        "en": "Other in the field of \"Migration, refugee policy and integration\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/085/2008537.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/8537",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-%C3%A4nderung-des-gesetzes-%C3%BCber-die-angelegenheiten-der-vertriebenen/304045",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Angelegenheiten der Vertriebenen und Fl\u00fcchtlinge (Bundesvertriebenengesetz - BVFG)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001112",
                "statements": [],
                "title": "Sp\u00e4taussiedleraufnahme"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}