{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-17T11:44:35.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-04T14:07:24.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-25T10:24:14.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 39073,
                "validFromDate": "2024-06-25T10:24:14.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 39070,
                "validFromDate": "2024-06-25T10:16:10.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-25T10:24:14.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 34346,
                "validFromDate": "2024-05-27T12:46:35.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-25T10:16:10.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 23525,
                "validFromDate": "2023-07-10T14:33:36.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-05-27T12:46:35.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 20532,
                "validFromDate": "2023-06-01T10:35:16.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-10T14:33:36.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 13009,
                "validFromDate": "2023-02-17T11:44:35.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-01T10:35:16.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PROFESSION_ASSOC",
            "de": "Berufsverband",
            "en": "Professional association"
        },
        "activityDescription": "Zweck des Verbandes ist die F\u00f6rderung der gemeinsamen berufsst\u00e4ndischen Belange der in ihm zusammengeschlossenen regionalen Berufs- und Fachverb\u00e4nde (Fachvereinigungen) und Einzelbetriebe, insbesondere\r\n1.die Zusammenfassung aller Interessen der Gro\u00dfschl\u00e4chter, Fleischgro\u00dfh\u00e4ndler, Innereiengro\u00dfh\u00e4ndler, Fleischagenten und \u00e4hnlicher Betriebe;\r\n2.die Vertretung gegen\u00fcber den Beh\u00f6rden durch Beratung und Unterbreitung von Vorschl\u00e4gen, die Unterhaltung einer laufenden Verbindung zu allen Zentralstellen sowie die Erledigung von Anliegen derselben;\r\n3.die Benennung und Einsetzung von Fachaussch\u00fcssen;\r\n4.die Unterrichtung und Beratung der Einzelbetriebe und der Fachvereinigungen in allen einschl\u00e4gigen Berufs- und Fachfragen;\r\n5.die Pflege der Verbindung mit \u00e4hnlichen Organisationen innerhalb und au\u00dferhalb des Bundesgebietes;\r\n6.die Aus- und Fortbildung erfasst die Schulung des berufsst\u00e4ndischen Nachwuchses, die Durchf\u00fchrung von Fachveranstaltungen (Fachseminare) und Weiterschulung des Personals.\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_EU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                "de": "Zivilrecht",
                "en": "Civil rights"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                "de": "Handel und Dienstleistungen",
                "en": "Trade and services"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                "en": "Public law"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                "en": "Other in the field of \"Law\""
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FOOD_INDUSTRY",
                "de": "Lebens- und Genussmittelindustrie",
                "en": "Food and luxury food industry"
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                "en": "Agriculture and forestry"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/55/ee/309506/BFF-Lobby-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 15.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Bonn",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Adenauerallee",
            "streetNumber": "176",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "53113"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@b-f-f.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49228280793",
            "websites": [
                {
                    "website": "keine Webseite vorhanden"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Manfred",
                "lastName": "Kempter",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Manfred",
                "function": "Stellvertretender Vorsitzender",
                "lastName": "Kempter",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2023-12-31",
            "naturalPersons": 46,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 46
        },
        "membersPresent": true,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "Bundesfachverband Fleisch e. V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 10001,
            "to": 20000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002932/39073",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-25T10:24:14.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ed/37/309508/Lobbyregister-Detailansicht-R002932-2024-06-25_10-24-14.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-25T10:24:14.000+02:00",
        "version": 8
    },
    "registerEntryId": 39073,
    "registerNumber": "R002932",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}