{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-08T16:27:23.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-03T09:14:32.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-28T17:15:38.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 34840,
                "validFromDate": "2024-06-28T17:15:38.000+02:00",
                "version": 11,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 28190,
                "validFromDate": "2024-01-12T17:18:33.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-28T17:15:38.000+02:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 27402,
                "validFromDate": "2023-12-06T08:49:46.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-01-12T17:18:33.000+01:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 17535,
                "validFromDate": "2023-03-27T11:49:33.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-12-06T08:49:46.000+01:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 12195,
                "validFromDate": "2023-02-08T16:27:23.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-03-27T11:49:33.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Das \u00d6ko-Institut ist eine der europaweit f\u00fchrenden, unabh\u00e4ngigen Forschungs- und Beratungseinrichtungen f\u00fcr eine nachhaltige Zukunft. Seit der Gr\u00fcndung im Jahr 1977 erarbeitet das Institut Grundlagen und Strategien, wie die Vision einer nachhaltigen Entwicklung global, national und lokal umgesetzt werden kann. Auf Basis einer wertorientierten wissenschaftlichen Forschung ber\u00e4t das \u00d6ko-Institut Entscheidungstr\u00e4ger aus Politik, Wirtschaft und Zivilgesellschaft zu Themen wie Chemikalienmanagement und Technologiebewertung; Energie und Klimaschutz; Immissions- und Strahlenschutz; Landwirtschaft und Biodiversit\u00e4t; Nachhaltigkeit in Konsum, Mobilit\u00e4t, Ressourcenwirtschaft und Unternehmen; Nukleartechnik und Anlagensicherheit sowie Recht, Politik und Governance. \r\nDie Forschungs- und Beratungst\u00e4tigkeiten des \u00d6ko-Instituts finden stark \u00fcberwiegend in Form von Auftr\u00e4gen und Zuwendungen statt, die \u00fcber \u00f6ffentliche Ausschreibungsverfahren vergeben werden. Dar\u00fcber hinaus wurden Mitarbeitende des \u00d6ko-Instituts in verschiedene Gremien und Kommissionen der Bundesregierung berufen oder zu Expertenanh\u00f6rungen durch den Bundestag oder die Bundesregierung zu Stellungnahmen zu spezifischen Themen eingeladen, was nicht in den Meldebereich des Lobbyregisters f\u00e4llt. Die Kontaktaufnahme durch das \u00d6ko-Institut zu Mitgliedern der Regierung oder des Bundestags ist daher auf wenige Themenfelder beschr\u00e4nkt, zu denen das \u00d6ko-Institut selbst Veranstaltungen organisiert und Forschungsergebnisse  vorstellt.\r\nDazu z\u00e4hlten im Berichtszeitraum die F\u00f6rderung der Elektromobilit\u00e4t, die Finanzierung von Infrastrukturausbau und Energietransition sowie die Kreislaufwirtschaft und die Forschungspolitik.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_FOSSILE",
                "de": "Fossile Energien",
                "en": "Fossil fuels"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_NET",
                "de": "Energienetze",
                "en": "Energy networks"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                "en": "Other in the field of \"Transportation\""
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                "en": "Agriculture and forestry"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                "en": "Other in the field of \"Law\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                "en": "Other in the field of \"Energy\""
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                "en": "Species protection/biodiversity"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_NUCLEAR",
                "de": "Atomenergie",
                "en": "Nuclear power"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/06/6a/325564/Oeko-Institut_Jahresabschluss_2022_Rechenschaftsbericht_2023.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "codeOfConductPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/59/05/325565/Oeko-Institut_Code-of-Conduct.pdf",
        "ownCodeOfConduct": true
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.15,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 20001,
            "to": 30000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Freiburg",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Merzhauser Stra\u00dfe",
            "streetNumber": "173",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "79100"
        },
        "capitalCityRepresentation": {
            "city": "Berlin",
            "email": "info@oeko.de",
            "phoneNumber": "+49304050850",
            "street": "Borkumstra\u00dfe",
            "streetNumber": "2",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "13189"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": true,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@oeko.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49761452950",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.oeko.de/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Anke",
                "lastName": "Herold",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Martin",
                "lastName": "Cames",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Clara",
                "lastName": "L\u00f6w",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christof",
                "lastName": "Timpe",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Friedhelm",
                "lastName": "Keimeyer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Siddharth",
                "lastName": "Prakash",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jens",
                "lastName": "Gr\u00f6ger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Klaus Josef",
                "lastName": "Hennenberg",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Peter",
                "lastName": "Kasten",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Dirk Arne",
                "lastName": "Heyen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Felix Christian",
                "lastName": "Matthes",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "firstName": "Dierk",
                "lastName": "Bauknecht",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Regina",
                "lastName": "Rhodius",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Dorothea",
                "function": "Erste Vorstandssprecherin",
                "lastName": "Michaelsen-Friedlieb",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Ulrike",
                "function": "Zweite Vorstandssprecherin",
                "lastName": "Schell",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Anke",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin",
                "lastName": "Herold",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Andr\u00e9",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Nelius",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Christof",
                "function": "Sprecher der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung",
                "lastName": "Timpe",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2023-12-31",
            "naturalPersons": 1962,
            "organizations": 50,
            "totalCount": 2012
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "B.A.U.M F\u00f6rderkreis des bundesdeutschen Arbeitskreis f\u00fcr Umweltbewusstes Management "
            },
            {
                "membership": "CAN - Climate Action Network Europe"
            },
            {
                "membership": "European Council for an Energy Efficient Economy (eceee)"
            },
            {
                "membership": "idw - Informationsdienst Wissenschaft"
            },
            {
                "membership": "PAN Germany - Pestizid Aktions-Netzwerk e.V."
            },
            {
                "membership": "Sustainable Development Solutions Network (SDSN)"
            },
            {
                "membership": "Ecornet - Ecogical Research Network"
            },
            {
                "membership": "Deutsche Arbeitsgemeinschaft Endlagerforschung (DAEF)"
            },
            {
                "membership": "BdKom - Bundesverband der Kommunikatoren e. V."
            },
            {
                "membership": "EnergieVision e.V."
            },
            {
                "membership": "Environmental Law Network (elni)"
            },
            {
                "membership": "European Environment Bureau (EEB)"
            },
            {
                "membership": "Gesellschaft f\u00fcr transdisziplin\u00e4re und partizipative Forschung e.V. (GTSF)"
            },
            {
                "membership": "Klimapartner S\u00fcdbaden"
            },
            {
                "membership": "Stiftung Zukunftserbe"
            },
            {
                "membership": "Gesellschaft f\u00fcr Energeiwissenschaft und Energiepolitik e.V. (GEE )"
            },
            {
                "membership": "International Association for Energy Economics (IAEE)"
            },
            {
                "membership": "Nationale Forschungsdateninfrastruktur e.V. (NFDI)"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "\u00d6ko-Institut e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 120001,
            "to": 130000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Zuwendung f\u00fcr das Projekt \u201ePotenziale von Aufforstung und Wiederherstellung von W\u00e4ldern aus Naturschutzsicht\u201e",
                "location": "Konstantinstr. 110, 53179 Bonn",
                "name": "Bundesamt f\u00fcr Naturschutz (BfN)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Zuwendungen f\u00fcr das Projekt \u201e\u00dcberpr\u00fcfung der Ressourceneffizienz von \u00d6kolebensmitteln anhand des Product Enviromental Footprint und Einordnung in eine Nachhaltigkeitsstrategie\u201c",
                "location": "Deichmanns Aue 29, 53179 Bonn",
                "name": "Bundesanstalt f\u00fcr Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung (BLE)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 70001,
                    "to": 80000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Zuwendung f\u00fcr 20 Projekte, u.a.\r\n1. Kompetenzcluster Batterienutzungskonzepte, Recycling & Green Battery\r\n2. ENSURE: Neue EnergieNetzStruktURen f\u00fcr die Energiewende\r\n3. Die Rolle von Energiesuffizienz in Energiewende und Gesellschaft\r\n4. Entwicklung eines Nachhaltigen Lebensmittelgesetzes\r\n5. Gestaltungsoptionen f\u00fcr \u00f6konomisch tragf\u00e4hige biodiversit\u00e4tsf\u00f6rdernde Milchproduktionssysteme\r\n6. Kommunen innovativ, Zukunft im l\u00e4ndlichen Raum gemeinsam gestalten\r\n7. Konsolidierung des systemischen Monitorings und Modellierung der Bio\u00f6konomie\r\n8. Kopernikusprojekt Ariadne: Evidenzbasiertes Assessment f\u00fcr die Gestaltung der deutschen Energiewende\r\n9. Ressourceneffiziente Kreislaufwirtschaft, Teilprojekte Bauen und Mineralische Stoffkreisl\u00e4ufe \r\n10. Plattform tdAcademy f\u00fcr Transdisziplin\u00e4re Forschung und Studien\r\n11. \u00d6kologische Bilanzierung von Recyclingverfahren\r\n12. Recycling von Technologiemetallen aus dem R\u00fcckbau kerntechnischer Anlagen\r\n13. Gipsrecycling",
                "location": "Heinemannstra\u00dfe 2, 53175 Bonn",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 2120001,
                    "to": 2130000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Zuwendung f\u00fcr das Projekt \u201eWaldentwicklung als Folge von Ver\u00e4nderung der Holznachfrage, Klimaver\u00e4nderung, nat\u00fcrlichen St\u00f6rungen und Politikanforderungen - Eine Analyse der Reaktionsm\u00f6glichkeiten von Forst- und Holzwirtschaft\u201c",
                "location": "Rochusstra\u00dfe 1, 53123 Bonn",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 130001,
                    "to": 140000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Zuwendungen f\u00fcr 7 Projekte:\r\n1. Begleitforschung Oberleitungs-Lkw-Forschung in Deutschland\r\n2. CollERS II: Internationale Forschungszusammenarbeit zu Elektrische Stra\u00dfensysteme\r\n3. Forschungs- und Dialogvorhaben: Strategie f\u00fcr die Elektrifizierung des Stra\u00dfeng\u00fcterverkehrs (StratES)\r\n4. Innovativer Klimaschutz in Privathaushalten: Ausgleich des zus\u00e4tzlichen Strombedarfs der E-Mobilit\u00e4t durch Ausbau Erneuerbarer Energien und Energieeffizienz (E-Mob EE)\r\n5. Transparentes Monitoring in der Praxis: Unterst\u00fctzung von THG-Minderung im Landnutzungssektor nach Paris\r\n6. Auf dem Weg zu nachhaltigen Sport[gro\u00df]veranstaltungen in Deutschland\r\n7. Energie- und ressourceneffiziente k\u00fcnstliche Intelligenz - Referenzmodelle, Metriken, Messmethoden, Kriterien, Handlungsempfehlungen und Fallbeispiele aus der Logistik ",
                "location": "Robert-Schuman-Platz 3, 53175 Bonn",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 700001,
                    "to": 710000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Zuwendungen f\u00fcr 15 Projekte, u.a.\r\n1. Empowerment der Haushalte zur Teilhabe an der Dekarbonisierung\r\n2. Transdisziplin\u00e4re Forschung zur Entsorgung hochradioaktiver Abf\u00e4lle in Deutschland\r\n3. Dekarbonisierungs- und Elektrifizierungspotentiale in der deutschen Industrie\r\n4. Sozial gerechte CO2-Bepreisung in Mittel- und Osteuropa\r\n5. Extraktion und Aufreinigung von Lithiumhydroxid Monohydrat aus gebrauchten elektromobilen Lithium-Ionen-Batterien\r\n6. L\u00f6sungsbasierte Liberalisierung und Reintegration funktionaler Batteriematerialien aus Produktionsaussch\u00fcssen der Zellfertigung\r\n7. CULTURE4CLIMATE: Initiative zur Umsetzung der globalen Klima- und Nachhaltigkeitsziele im Kulturbereich\r\n8. Regionale Planung der Energiewende, Partizipation und Gerechtigkeit vor Ort\r\n9. eco:digit: Enabling green Computing and digital Transformation\r\n10. Begleitforschung zum Einsatz batterieelektrischer schwerer Nutzfahrzeuge im logistischen Regelbetrieb",
                "location": "Scharnhorststra\u00dfe 34-37, 10115 Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 930001,
                    "to": 940000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Zuwendung f\u00fcr das Projekt \u201eAnalyse der Nachhaltigkeitswirkung von Alternativen zum Pestizideinsatz und darauf aufbauende Untersuchung mehrdimensionaler Zielkonflikte\u201c",
                "location": "An der Bornau 2, 49090 Osnabr\u00fcck",
                "name": "Deutsche Bundesstiftung Umwelt (DBU)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 40001,
                    "to": 50000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Zwendungen f\u00fcr die Projekte \u201eOlympic Committee of Europe Approaching Carbon Neutrality (OCEAN)\u201d und \u201cNANOtechnology Risk Governance (NANORIGO)\u201d",
                "location": "Rue de la Loi / Wetstraat 170, B-1049 Br\u00fcssel, Belgien",
                "name": "Europ\u00e4ische Kommission (EU-Kommission)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "Zuwendung f\u00fcr das Projekt \u201eEuropean Topic Centre on Climate Change Mitigation 2022-2026\u201c",
                "location": "Kongens Nytorv 6, 1050 Kopenhagen K, D\u00e4nemark",
                "name": "Europ\u00e4ische Umweltagentur (EEA)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 150001,
                    "to": 160000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "Die Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Internationale Zusammenarbeit (GIZ) ist die staatliche Organisation f\u00fcr Entwicklungszusammenarbeit der Bundesrepublik. Im Jahr 2023 haben wir Zuwendungen f\u00fcr 6 Projekte erhalten.\r\n1. Circular Economy in S\u00fcdostasien: F\u00f6rderung der klimafreundlichen und ressourceneffizienten Produkte und Dienstleistungen\r\n2. Greening supply and demand: Advancing Eco-Labels and Sustainable Public Procurement for climate and biodiversity protection (Eco-Advance)\r\n3. Nachhaltige L\u00f6sungsans\u00e4tze zur Reduzierung von Kunststoffverpackungen in Asien\r\n4. Partnership for Responsible Battery and Metal Recycling\r\n5. Transformation von Produktions- und Verbrauchsmustern durch St\u00e4rkung von Umweltzeichen und umweltfreundlicher \u00f6ffentlicher Beschaffung in f\u00fcnf asiatischen L\u00e4ndern\r\n6. Unterst\u00fctzung des chinesisch-deutschen Track II Dialogs zu Klimawandel und nachhaltiger Entwicklung\r\n",
                "location": "Friedrich-Ebert-Allee 32 + 36, 53113 Bonn",
                "name": "Gesellschaft f\u00fcr Internationale Zusammenarbeit GmbH (GIZ)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 500001,
                    "to": 510000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Zuwendung f\u00fcr die Projekte \u201eNutzung der Geothermie f\u00fcr eine klimaneutrale W\u00e4rmeversorgung am KIT (Campus Nord) - inter- und transdisziplin\u00e4res Co-Design eines Umsetzungskonzepts\u201c und \u201eSektorziele 2030 und klimaneutrales Baden-W\u00fcrttemberg 2040\u201c",
                "location": "Kernerplatz 9 70182 Stuttgart",
                "name": "Ministerium f\u00fcr Umwelt, Klima und Energiewirtschaft Baden-W\u00fcrttemberg",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002710/34840",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-28T17:15:38.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/54/e3/325568/Lobbyregister-Detailansicht-R002710-2024-06-28_17-15-38.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-28T17:15:38.000+02:00",
        "version": 11
    },
    "registerEntryId": 34840,
    "registerNumber": "R002710",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "KTFG",
                        "title": "Gesetz zur Errichtung eines Sonderverm\u00f6gens \u201eKlima- und Transformationsfonds\u201c",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ekfg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "HG 2024",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Feststellung des Bundeshaushaltsplans f\u00fcr das Haushaltsjahr 2024",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/hg_2024"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Bereitstellung von finanziellen Mitteln im Bundeshaushalt 2025 zur Fortf\u00fchrung staatlich gef\u00f6rderte Forschungs- und Entwicklungsprojekte im Bereich Elektromobilit\u00e4t der LKW f\u00fcr die Transformation des Verkehrssektor hin zu einem nachhaltigen und auf erneuerbaren Energien basierenden Sektor",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                        "en": "Other in the field of \"Transportation\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                        "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                        "en": "Science, research and technology"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/099/2009999.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/9999",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/zweites-haushaltsfinanzierungsgesetz-2024/307621",
                        "title": "Entwurf eines Zweiten Haushaltsfinanzierungsgesetzes 2024"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009947",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/80/73/325566/Stellungnahme-Gutachten-SG2405310018.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-07"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0009947",
                        "regulatoryProjectTitle": "Praxisorientierte Forschung zur Elektromobilit\u00e4t weiterf\u00fchren",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Stellungnahme zur Beendigung der Elektromobilit\u00e4tsforschung in Deutschland\r\nPraxisorientierte Forschung zur Elektromobilit\u00e4t weiterf\u00fchren!\r\nDie Bundesregierung hat beschlossen, die Finanzmittel f\u00fcr \u201eMa\u00dfnahmen zur Weiterentwicklung der Elektromobilit\u00e4t\u201c1 im Klima- und Transformationsfonds (KTF) ab dem Haushaltsjahr 2024 massiv zu k\u00fcrzen und zeitnah vollst\u00e4ndig auf Null zu reduzieren. Dies hat zur Folge, dass alle F\u00f6rderprogramme2 zur Elektromobilit\u00e4tsforschung ressort\u00fcbergreifend abgewickelt und in diesem Bereich keine neuen Forschungs- und Entwicklungsprojekte des Bundes mehr bewilligt werden. Bestehende Forschungsvorhaben sollen zwar weiter finanziert werden, aber auch hier gibt es keine Sicherheit.\r\nWir halten diese Entscheidung aus klima- und industriepolitischen Gr\u00fcnden f\u00fcr fatal \u2013 gerade in der aktuellen Transformationsphase des Verkehrs hin zu einem nachhaltigen und auf erneuerbaren Energien basierenden Sektor. Wir appellieren daher an die Bundesregierung, diese kurzfristige Entscheidung f\u00fcr das Jahr 2024 zu \u00fcberdenken und in den Planungen f\u00fcr den Haushalt 2025 zu korrigieren. Nur so k\u00f6nnen langfristige Sch\u00e4den f\u00fcr die Transformation des Verkehrssektors, die Erreichung der Klimaziele und die damit verbundene Wertsch\u00f6pfung einer Schl\u00fcsselindustrie in Deutschland abgewendet werden.\r\nErfolgreiche Transformation des Verkehrssektors und der Automobilindustrie sicherstellen\r\nDie globale Transformation der Automobilindustrie und des Verkehrssektors hin zu batterieelektrischen Fahrzeugen hat gerade erst begonnen. Die deutsche Automobilindustrie steht dabei in starker Konkurrenz zu alten und neuen internationalen Akteuren. F\u00fcr eine zuk\u00fcnftig starke deutsche Automobilindustrie ist ein erfolgreicher, heimischer Markt f\u00fcr die Elektromobilit\u00e4t eine zentrale Voraussetzung. Das gleiche gilt f\u00fcr die Erreichung der deutschen Klimaschutzziele und des Ziels der Bundesregierung von 15 Millionen batterieelektrischen Pkw und einem Drittel elektrischer Fahrleistung von Lkw im Jahr 2030. Dazu geh\u00f6rt ein System mit funktionierender Ladeinfrastruktur, stabilen Wertsch\u00f6pfungsketten und neu zu schaffenden Industrien wie der Batterieproduktion sowie deren Recycling.\r\nPraxisorientierte Forschung ist zentral f\u00fcr Politik und Verwaltung\r\nStaatlich gef\u00f6rderte Forschungsprojekte im Bereich Elektromobilit\u00e4t spielen eine Schl\u00fcsselrolle f\u00fcr die erfolgreiche Weiterentwicklung der deutschen Automobilindustrie: Die in anwendungsnahen Forschungsvorhaben gewonnenen Erkenntnisse sind eine wichtige, unabh\u00e4ngige Wissensgrundlage f\u00fcr die erfolgreiche politische Gestaltung der Transformation und deren Umsetzung in Verwaltungen und Unternehmen. Technologische Entwicklungen und politische Rahmenbedingungen ver\u00e4ndern sich in dieser dynamischen Phase der Transformation j\u00e4hrlich, teilweise monatlich. Entscheidungen der Politik und der Verwaltungen m\u00fcssen daher den neuesten Wissensstand aufgreifen, um den Markthochlauf der Elektromobilit\u00e4t nicht abzuw\u00fcrgen und zuk\u00fcnftig ein funktionierendes, klimafreundliches Verkehrssystem zu erm\u00f6glichen.\r\nDie hohe Bedeutung der Forschungsprojekte im Bereich Elektromobilit\u00e4t wird an folgenden Beispielen deutlich:\r\n- Die Elektrifizierung von Lkw ist f\u00fcr die Erreichung der Klimaschutzziele im Verkehrssektor von zentraler Bedeutung. Sie ist durch die sich versch\u00e4rfenden CO2-Flottenziele seitens der EU-Regulierung quasi vorgegeben. Alle europ\u00e4ischen Lkw-Hersteller haben ihre Produktstrategie inzwischen auf diese Entwicklung ausgerichtet und streben an, bis 2030 mindestens die H\u00e4lfte der neu zugelassenen Lkw als E-Lkw auf die Stra\u00dfe zu bringen. Aufgrund der sehr dynamischen Entwicklung in diesem Bereich liegen jedoch nur sehr begrenzte Erfahrungen mit dieser Technologie im praktischen Einsatz vor. Erfahrungen aus dem Pkw-Bereich k\u00f6nnen wegen der v\u00f6llig anderen Anforderungen im G\u00fcterverkehr nur teilweise \u00fcbernommen werden. In dieser Situation ist anwendungsorientierte Forschung in Kooperation mit Nutzenden, Herstellern und Infrastrukturbetreibern bis hin zu Politik und Verwaltung unerl\u00e4sslich. F\u00fcr die B\u00fcndelung und Strukturierung des Wissens und den notwendigen Austausch spielen Forschungsvorhaben eine zentrale Rolle.\r\n- Die beschleunigte Elektrifizierung von Pkw und Lkw stellt neue und sich schnell wandelnde Herausforderungen an den Ausbau von Ladepunkten und deren Integration in das Stromnetz. Die Netzintegration ist entscheidend f\u00fcr den Erfolg der Elektromobilit\u00e4t und muss mit hoher Geschwindigkeit erfolgen. F\u00fcr die Lkw existieren kaum Erfahrungen f\u00fcr Anwendende und Betreibende der Stromnetze und der Ladeinfrastrukturen. Aber auch die Regulierungsbeh\u00f6rden und die Politik ben\u00f6tigen neues Erfahrungswissen. Auch hier bildet die anwendungsorientierte Forschung die Wissensbasis f\u00fcr die politische, wirtschaftliche und technische Gestaltung einer leistungsf\u00e4higen und gut in die Stromnetze integrierten Ladeinfrastruktur f\u00fcr elektrische Pkw und Lkw.\r\n- Mit der Transformation des Pkw- und Lkw-Bereichs sind erhebliche Ver\u00e4nderungen der industriellen Wertsch\u00f6pfungsketten von der Rohstoffgewinnung bis zum Ende der Lebensdauer verbunden \u2013 hier sind vor allem Lithium-Ionen-Batterien und Elektromotoren zu nennen. Deutschland und die EU stehen vor der gro\u00dfen und zeitkritischen Herausforderung, eine sichere Versorgung mit Lithium-Ionen-Batterien und Elektromotoren zu gew\u00e4hrleisten. Die EU hat daher k\u00fcrzlich mit der Verabschiedung des Critical Raw Materials Act ambitionierte Ziele f\u00fcr eine Reihe strategischer Rohstoffe gesetzt. Dies umfasst die Rohstoffgewinnung und -verarbeitung f\u00fcr strategische Rohstoffe wie Lithium und Seltene Erden auch in Deutschland sowie Recyclingziele. Im Rahmen der Elektromobilit\u00e4tsforschung sind entsprechende Projekte mit enger Industriebeteiligung vorgesehen, die dazu beitragen, die strategischen Ziele zur Sicherung der Wertsch\u00f6pfung in Deutschland zu erreichen. Ein Wegfall dieser Projekte, insbesondere im Recyclingbereich, gef\u00e4hrdet die Wettbewerbsposition Deutschlands in diesem sensiblen Transformationsbereich.\r\nWissen auf dem aktuellen Stand halten, Handlungsf\u00e4higkeit sichern\r\nMit den beschlossenen K\u00fcrzungen bleibt kein Spielraum, um auf die zuk\u00fcnftige Entwicklung der Elektromobilit\u00e4t zu reagieren und Wissen in besonders wichtigen Handlungsfeldern aufzubauen. Sollten in den Folgejahren keine Mittel f\u00fcr diesen Forschungsbereich zur Verf\u00fcgung gestellt werden, verliert Deutschland \u00fcber viele Jahre aufgebautes Wissen und stellt die politische und wirtschaftliche Handlungsf\u00e4higkeit in diesem zentralen Handlungsfeld f\u00fcr einen erfolgreichen Klimaschutz und den Industriestandort Deutschland in Frage. Die \u00f6kologische und industriepolitische Transformation kann im Verkehrssektor nur dann gelingen, wenn die Forschungsprojekte in zentralen Feldern der Elektromobilit\u00e4t verstetigt werden. Hierf\u00fcr ist es notwendig, dass in den kommenden Jahren wieder ausreichend Bundesmittel zur Verf\u00fcgung gestellt werden.\r\nDeutschland braucht weiterhin eine praxisnahe Forschung zur Elektromobilit\u00e4t\r\nKlimaschutz und der Industriestandort Deutschland brauchen eine anwendungsorientierte Forschung f\u00fcr die L\u00f6sung anstehender Herausforderungen der Transformation. Auch angesichts von notwendigen K\u00fcrzungen und einem effizienten Einsatz von Finanzmitteln gef\u00e4hrden die aktuellen Haushaltsk\u00fcrzungen die Position Deutschlands als Vorreiter beim Klimaschutz und als Standort f\u00fcr eine innovative Mobilit\u00e4tswirtschaft. Wir fordern daher die Politik auf, Augenma\u00df bei aktuellen (2024) und k\u00fcnftigen Haushaltsplanungen zu wahren und Grundpfeiler der Transformation im Verkehrssektor nicht zu gef\u00e4hrden!"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Praxisorientierte Forschung zur Elektromobilit\u00e4t weiterf\u00fchren"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die Bundesregierung hat sich in ihrem Koalitionsvertrag das Ziel gesetzt, ein Reallabore-Gesetz zu schaffen, das einheitliche und innovationsfreundliche Rahmenbedingungen f\u00fcr Reallabore bietet und neue Freir\u00e4ume zur Erprobung von Innovation erm\u00f6glicht. Das BMWK hat eine digitale \u00f6ffentliche Konsultation zum Reallabore-Gesetz durchgef\u00fchrt, deren Antworten in die Erarbeitung eines Gesetzentwurfes einflie\u00dfen sollen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                        "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                        "en": "Science, research and technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                        "en": "Other in the field of \"Law\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009948",
                "statements": [],
                "title": "Konsultation des BMWK zum Reallabore-Gesetz "
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Ausgestaltungsoptionen im Mietrecht zur Vermeidung negativer sozialer Verteilungswirkungen von baulichen Klimaschutzma\u00dfnahmen ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                        "en": "Other in the field of \"Energy\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                        "en": "Other in the field of \"Environment\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009949",
                "statements": [],
                "title": "Optionen f\u00fcr Kostenverteilung von baulichen Klimaschutzinvestitionen im Mietrecht"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Diese nationale Kreislaufwirtschaftstrategie soll Ziele und Ma\u00dfnahmen zum zirkul\u00e4ren Wirtschaften und zur Ressourcenschonung aus allen relevanten Strategien zusammenf\u00fchren. Damit wird ein Rahmen geschaffen, der die rohstoffpolitisch relevanten Strategien der Bundesregierung so zusammenf\u00fchrt, dass das Ziel des Koalitionsvertrages, den prim\u00e4ren Rohstoffbedarf absolut zu senken, erreicht wird. Die NKWS soll eine Rahmenstrategie sein, in der die Bundesregierung Ziele, grundlegende Prinzipien und strategische Ma\u00dfnahmen festlegt, die alle rohstoffpolitisch relevanten Strategien unterst\u00fctzen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009950",
                "statements": [],
                "title": "Nationale Kreislaufwirtschaftsstrategie"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Mit dem Gesetzentwurf werden Energieeffizienzziele sowohl f\u00fcr den Prim\u00e4renergieverbrauch als auch f\u00fcr den Endenergieverbrauch in Deutschland festgelegt. Das Ambitionsniveau der Energieeffizienzziele des Gesetzentwurfs tr\u00e4gt dem hohen Ambitionsniveau des EU-Richtlinienvorschlages f\u00fcr Deutschland Rechnung.\r\nAuch werden sowohl eine allgemeine Energieeinsparverpflichtung f\u00fcr Deutschland insgesamt als auch spezifische Energieeinsparverpflichtungen f\u00fcr die \u00f6ffentlichen Stellen bestimmt. Neben einer Erfassung der Energieverbr\u00e4uche soll auch die Umsetzung der Energieeffizienzma\u00dfnahmen f\u00fcr die \u00f6ffentliche Stellen durch eine digitale Datenerfassung erm\u00f6glicht werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/068/2006872.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMWK",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                                "url": "https://www.bmwk.de/Navigation/DE/Home/home.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/6872",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-steigerung-der-energieeffizienz-und-zur-%C3%A4nderung-des-energiedienstleistungsgesetzes/298724",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Steigerung der Energieeffizienz und zur \u00c4nderung des Energiedienstleistungsgesetzes"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009951",
                "statements": [],
                "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Steigerung der Energieeffizienz und zur \u00c4nderung des Energiedienstleistungsgesetzes"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Optionen f\u00fcr nachhaltige Kraftstoffe f\u00fcr den Seeverkehr f\u00fcr eine langfristige Strategie zur Emissionsminderung",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                        "en": "Other in the field of \"Transportation\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009952",
                "statements": [],
                "title": "Nachhaltige Kraftstoffe im Seeverkehr"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Wissenschaftlicher Input zur Nutzung von Bioenergie im Rahmen einer Anh\u00f6rung zum Antrag der Fraktion der CDU/CSU \"Bioenergie eine klare Zukunftsperspektive geben und bestehende Hemmnisse beseitigen\"",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                        "en": "Other in the field of \"Law\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                        "en": "Other in the field of \"Energy\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009953",
                "statements": [],
                "title": "Regelung von Bioenergie im EEG, GEG und BEHG"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Potenziale und Optionen zur Steigerung der Effizienz in der Zusammenarbeit zwischen Forschungsinstituten, Projekttr\u00e4gern und Ministerien innerhalb des bestehenden Rechtsrahmens f\u00fcr Zuwendungen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                        "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                        "en": "Science, research and technology"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009954",
                "statements": [],
                "title": "Effiziente Forschungsf\u00f6rderung in den Handlungsfeldern Umwelt-, Natur- und Verbraucherschutz"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/80/73/325566/Stellungnahme-Gutachten-SG2405310018.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-07"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009947",
                "regulatoryProjectTitle": "Praxisorientierte Forschung zur Elektromobilit\u00e4t weiterf\u00fchren",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Stellungnahme zur Beendigung der Elektromobilit\u00e4tsforschung in Deutschland\r\nPraxisorientierte Forschung zur Elektromobilit\u00e4t weiterf\u00fchren!\r\nDie Bundesregierung hat beschlossen, die Finanzmittel f\u00fcr \u201eMa\u00dfnahmen zur Weiterentwicklung der Elektromobilit\u00e4t\u201c1 im Klima- und Transformationsfonds (KTF) ab dem Haushaltsjahr 2024 massiv zu k\u00fcrzen und zeitnah vollst\u00e4ndig auf Null zu reduzieren. Dies hat zur Folge, dass alle F\u00f6rderprogramme2 zur Elektromobilit\u00e4tsforschung ressort\u00fcbergreifend abgewickelt und in diesem Bereich keine neuen Forschungs- und Entwicklungsprojekte des Bundes mehr bewilligt werden. Bestehende Forschungsvorhaben sollen zwar weiter finanziert werden, aber auch hier gibt es keine Sicherheit.\r\nWir halten diese Entscheidung aus klima- und industriepolitischen Gr\u00fcnden f\u00fcr fatal \u2013 gerade in der aktuellen Transformationsphase des Verkehrs hin zu einem nachhaltigen und auf erneuerbaren Energien basierenden Sektor. Wir appellieren daher an die Bundesregierung, diese kurzfristige Entscheidung f\u00fcr das Jahr 2024 zu \u00fcberdenken und in den Planungen f\u00fcr den Haushalt 2025 zu korrigieren. Nur so k\u00f6nnen langfristige Sch\u00e4den f\u00fcr die Transformation des Verkehrssektors, die Erreichung der Klimaziele und die damit verbundene Wertsch\u00f6pfung einer Schl\u00fcsselindustrie in Deutschland abgewendet werden.\r\nErfolgreiche Transformation des Verkehrssektors und der Automobilindustrie sicherstellen\r\nDie globale Transformation der Automobilindustrie und des Verkehrssektors hin zu batterieelektrischen Fahrzeugen hat gerade erst begonnen. Die deutsche Automobilindustrie steht dabei in starker Konkurrenz zu alten und neuen internationalen Akteuren. F\u00fcr eine zuk\u00fcnftig starke deutsche Automobilindustrie ist ein erfolgreicher, heimischer Markt f\u00fcr die Elektromobilit\u00e4t eine zentrale Voraussetzung. Das gleiche gilt f\u00fcr die Erreichung der deutschen Klimaschutzziele und des Ziels der Bundesregierung von 15 Millionen batterieelektrischen Pkw und einem Drittel elektrischer Fahrleistung von Lkw im Jahr 2030. Dazu geh\u00f6rt ein System mit funktionierender Ladeinfrastruktur, stabilen Wertsch\u00f6pfungsketten und neu zu schaffenden Industrien wie der Batterieproduktion sowie deren Recycling.\r\nPraxisorientierte Forschung ist zentral f\u00fcr Politik und Verwaltung\r\nStaatlich gef\u00f6rderte Forschungsprojekte im Bereich Elektromobilit\u00e4t spielen eine Schl\u00fcsselrolle f\u00fcr die erfolgreiche Weiterentwicklung der deutschen Automobilindustrie: Die in anwendungsnahen Forschungsvorhaben gewonnenen Erkenntnisse sind eine wichtige, unabh\u00e4ngige Wissensgrundlage f\u00fcr die erfolgreiche politische Gestaltung der Transformation und deren Umsetzung in Verwaltungen und Unternehmen. Technologische Entwicklungen und politische Rahmenbedingungen ver\u00e4ndern sich in dieser dynamischen Phase der Transformation j\u00e4hrlich, teilweise monatlich. Entscheidungen der Politik und der Verwaltungen m\u00fcssen daher den neuesten Wissensstand aufgreifen, um den Markthochlauf der Elektromobilit\u00e4t nicht abzuw\u00fcrgen und zuk\u00fcnftig ein funktionierendes, klimafreundliches Verkehrssystem zu erm\u00f6glichen.\r\nDie hohe Bedeutung der Forschungsprojekte im Bereich Elektromobilit\u00e4t wird an folgenden Beispielen deutlich:\r\n- Die Elektrifizierung von Lkw ist f\u00fcr die Erreichung der Klimaschutzziele im Verkehrssektor von zentraler Bedeutung. Sie ist durch die sich versch\u00e4rfenden CO2-Flottenziele seitens der EU-Regulierung quasi vorgegeben. Alle europ\u00e4ischen Lkw-Hersteller haben ihre Produktstrategie inzwischen auf diese Entwicklung ausgerichtet und streben an, bis 2030 mindestens die H\u00e4lfte der neu zugelassenen Lkw als E-Lkw auf die Stra\u00dfe zu bringen. Aufgrund der sehr dynamischen Entwicklung in diesem Bereich liegen jedoch nur sehr begrenzte Erfahrungen mit dieser Technologie im praktischen Einsatz vor. Erfahrungen aus dem Pkw-Bereich k\u00f6nnen wegen der v\u00f6llig anderen Anforderungen im G\u00fcterverkehr nur teilweise \u00fcbernommen werden. In dieser Situation ist anwendungsorientierte Forschung in Kooperation mit Nutzenden, Herstellern und Infrastrukturbetreibern bis hin zu Politik und Verwaltung unerl\u00e4sslich. F\u00fcr die B\u00fcndelung und Strukturierung des Wissens und den notwendigen Austausch spielen Forschungsvorhaben eine zentrale Rolle.\r\n- Die beschleunigte Elektrifizierung von Pkw und Lkw stellt neue und sich schnell wandelnde Herausforderungen an den Ausbau von Ladepunkten und deren Integration in das Stromnetz. Die Netzintegration ist entscheidend f\u00fcr den Erfolg der Elektromobilit\u00e4t und muss mit hoher Geschwindigkeit erfolgen. F\u00fcr die Lkw existieren kaum Erfahrungen f\u00fcr Anwendende und Betreibende der Stromnetze und der Ladeinfrastrukturen. Aber auch die Regulierungsbeh\u00f6rden und die Politik ben\u00f6tigen neues Erfahrungswissen. Auch hier bildet die anwendungsorientierte Forschung die Wissensbasis f\u00fcr die politische, wirtschaftliche und technische Gestaltung einer leistungsf\u00e4higen und gut in die Stromnetze integrierten Ladeinfrastruktur f\u00fcr elektrische Pkw und Lkw.\r\n- Mit der Transformation des Pkw- und Lkw-Bereichs sind erhebliche Ver\u00e4nderungen der industriellen Wertsch\u00f6pfungsketten von der Rohstoffgewinnung bis zum Ende der Lebensdauer verbunden \u2013 hier sind vor allem Lithium-Ionen-Batterien und Elektromotoren zu nennen. Deutschland und die EU stehen vor der gro\u00dfen und zeitkritischen Herausforderung, eine sichere Versorgung mit Lithium-Ionen-Batterien und Elektromotoren zu gew\u00e4hrleisten. Die EU hat daher k\u00fcrzlich mit der Verabschiedung des Critical Raw Materials Act ambitionierte Ziele f\u00fcr eine Reihe strategischer Rohstoffe gesetzt. Dies umfasst die Rohstoffgewinnung und -verarbeitung f\u00fcr strategische Rohstoffe wie Lithium und Seltene Erden auch in Deutschland sowie Recyclingziele. Im Rahmen der Elektromobilit\u00e4tsforschung sind entsprechende Projekte mit enger Industriebeteiligung vorgesehen, die dazu beitragen, die strategischen Ziele zur Sicherung der Wertsch\u00f6pfung in Deutschland zu erreichen. Ein Wegfall dieser Projekte, insbesondere im Recyclingbereich, gef\u00e4hrdet die Wettbewerbsposition Deutschlands in diesem sensiblen Transformationsbereich.\r\nWissen auf dem aktuellen Stand halten, Handlungsf\u00e4higkeit sichern\r\nMit den beschlossenen K\u00fcrzungen bleibt kein Spielraum, um auf die zuk\u00fcnftige Entwicklung der Elektromobilit\u00e4t zu reagieren und Wissen in besonders wichtigen Handlungsfeldern aufzubauen. Sollten in den Folgejahren keine Mittel f\u00fcr diesen Forschungsbereich zur Verf\u00fcgung gestellt werden, verliert Deutschland \u00fcber viele Jahre aufgebautes Wissen und stellt die politische und wirtschaftliche Handlungsf\u00e4higkeit in diesem zentralen Handlungsfeld f\u00fcr einen erfolgreichen Klimaschutz und den Industriestandort Deutschland in Frage. Die \u00f6kologische und industriepolitische Transformation kann im Verkehrssektor nur dann gelingen, wenn die Forschungsprojekte in zentralen Feldern der Elektromobilit\u00e4t verstetigt werden. Hierf\u00fcr ist es notwendig, dass in den kommenden Jahren wieder ausreichend Bundesmittel zur Verf\u00fcgung gestellt werden.\r\nDeutschland braucht weiterhin eine praxisnahe Forschung zur Elektromobilit\u00e4t\r\nKlimaschutz und der Industriestandort Deutschland brauchen eine anwendungsorientierte Forschung f\u00fcr die L\u00f6sung anstehender Herausforderungen der Transformation. Auch angesichts von notwendigen K\u00fcrzungen und einem effizienten Einsatz von Finanzmitteln gef\u00e4hrden die aktuellen Haushaltsk\u00fcrzungen die Position Deutschlands als Vorreiter beim Klimaschutz und als Standort f\u00fcr eine innovative Mobilit\u00e4tswirtschaft. Wir fordern daher die Politik auf, Augenma\u00df bei aktuellen (2024) und k\u00fcnftigen Haushaltsplanungen zu wahren und Grundpfeiler der Transformation im Verkehrssektor nicht zu gef\u00e4hrden!"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}