{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-27T17:28:49.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-28T14:29:31.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-02T17:15:37.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40758,
                "validFromDate": "2024-07-02T17:15:37.000+02:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 39193,
                "validFromDate": "2024-06-25T13:57:39.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-02T17:15:37.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 39148,
                "validFromDate": "2024-06-25T12:17:24.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-25T13:57:39.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 35281,
                "validFromDate": "2024-06-25T12:07:10.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-25T12:17:24.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 26164,
                "validFromDate": "2023-10-12T14:15:25.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-25T12:07:10.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 20960,
                "validFromDate": "2023-06-05T13:38:44.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-10-12T14:15:25.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 19044,
                "validFromDate": "2023-04-06T15:51:56.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-05T13:38:44.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 11855,
                "validFromDate": "2023-02-27T17:28:49.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-04-06T15:51:56.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "Beschreibung der T\u00e4tigkeit:\r\n\r\nMETRO ist ein f\u00fchrender internationaler Gro\u00dfh\u00e4ndler mit Food- und Non-Food-Sortimenten, der auf die Bed\u00fcrfnisse von Hotels, Restaurants und Caterern (HoReCa) sowie von unabh\u00e4ngigen H\u00e4ndlern spezialisiert ist. Die weltweit \u00fcber 17 Millionen METRO Kundinnen und Kunden k\u00f6nnen wahlweise in einem der gro\u00dffl\u00e4chigen M\u00e4rkte einkaufen, online bestellte Ware dort abholen oder sich beliefern lassen. Das Unternehmen ist in \u00fcber 30 L\u00e4ndern aktiv und besch\u00e4ftigt weltweit mehr als 95.000 Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter. Somit steht METRO im Zentrum politischer Entwicklungen rund um Themen wie Handel, Lebensmittel und Lieferketten, Nachhaltigkeit, selbstst\u00e4ndiges Unternehmertum, Zukunft der Innenst\u00e4dte und Digitalisierung des Handels. Dabei setzen wir uns f\u00fcr verbindliche und harmonisierte Rahmenbedingungen als Voraussetzung f\u00fcr einen fairen Wettbewerb ein. Dar\u00fcber hinaus engagieren wir uns f\u00fcr offene M\u00e4rkte und einen starken Europ\u00e4ischen Binnenmarkt, in dem sich Kundinnen und Kunden, Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter sowie Waren frei bewegen k\u00f6nnen. Als internationaler Gro\u00dfh\u00e4ndler bekennen wir uns zudem zu unserer Verantwortung f\u00fcr unsere Lieferketten und verstehen uns als Multiplikator f\u00fcr Nachhaltigkeit und Transparenz. \r\n\r\nAn der politischen Positionierung in Deutschland arbeitet unser Public Policy Team in Berlin in Abstimmung und mit Unterst\u00fctzung des Public Policy Teams am Hauptsitz der METRO AG in D\u00fcsseldorf. Zu den Aufgaben des Berliner B\u00fcros geh\u00f6ren:\r\n- Fortw\u00e4hrender Dialog mit den Mitgliedern des Deutschen Bundestags, der Bundesregierung und der Bundesministerien zu Themen, die den Gro\u00dfhandel sowie unserer HoReCa-Kunden betreffen.\r\n- Politische und \u00f6ffentliche Positionierungen durch bspw. Positionspapiere zu Themen wie dem Digital Services Act (DSA) oder dem Lieferkettengesetz. \r\n- Mitarbeit und Positionierung innerhalb der Verb\u00e4nde wie bspw. dem Deutschen Handelsverband (HDE), dem Bundesverband Gro\u00df- und Au\u00dfenhandel (BGA) und dem Bundesverband des Deutschen Lebensmittelhandels (BVLH).\r\n- Organisation von verschiedenen Dialogformaten im politischen Berlin zum Zweck der Positionierung und zum Austausch mit Akteuren aus Politik & Wirtschaft.\r\n\r\nMETRO hat ein ausgepr\u00e4gtes Transparenzverst\u00e4ndnis und integrierte deswegen schon fr\u00fchzeitig Kernelementen des Responsible Lobbyings. Bereits seit 2015 informieren wir auf der Webseite unseres digitalen Hauptstadtb\u00fcros und \u00fcber unsere Social-Media-Kan\u00e4le \u00f6ffentlich \u00fcber unsere Positionen und Aktivit\u00e4ten und suchen aktiv den Dialog. Dabei agieren wir konsistent und transparent.\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_AF_FOOD_SAFETY",
                "de": "Lebensmittelsicherheit",
                "en": "Food safety"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_LAS_TOURISM",
                "de": "Tourismus",
                "en": "Tourism"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                "de": "Wettbewerbsrecht",
                "en": "Competition law"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                "en": "Communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_LONGTERM",
                "de": "Pflegeversicherung",
                "en": "Long term care"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                "en": "Data protection and information security"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_LEISURE_AND_SPORT",
                "de": "Sport, Freizeit und Tourismus",
                "en": "Sports, leisure and tourism"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_GENDER",
                "de": "Geschlechterpolitik",
                "en": "Gender politics"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_POLITICAL_PARTIES",
                "de": "Politisches Leben, Parteien",
                "en": "Political life, parties"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                "en": "Foreign trade"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_FINANCE",
                "de": "Bank- und Finanzwesen",
                "en": "Banking and finance"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                "de": "Industriepolitik",
                "en": "Industrial policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_ECOMMERCE",
                "de": "E-Commerce",
                "en": "E-commerce"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OLD_AGE",
                "de": "Rente/Alterssicherung",
                "en": "Old-age insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen\"",
                "en": "Other in the field of \"Foreign policy and international relations\""
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                "de": "Handel und Dienstleistungen",
                "en": "Trade and services"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_HEALTH",
                "de": "Krankenversicherung",
                "en": "Health insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                "en": "Species protection/biodiversity"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                "en": "Agriculture and forestry"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                "de": "Staat und Verwaltung",
                "en": "Government and administration"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_MASS",
                "de": "Massenmedien",
                "en": "Mass media"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_ACCIDENT",
                "de": "Unfallversicherung",
                "en": "Accident insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_SHIPPING",
                "de": "Schifffahrt",
                "en": "Shipping"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                "en": "Public law"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_AQUACULTURE",
                "de": "Fischerei/Aquakultur",
                "en": "Fishery/aquaculture"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_BRD",
                "de": "Au\u00dfenpolitik",
                "en": "Foreign policy of the federal republic of Germany"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG",
                "de": "Bundestag",
                "en": "Bundestag"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FOOD_INDUSTRY",
                "de": "Lebens- und Genussmittelindustrie",
                "en": "Food and luxury food industry"
            },
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_PUBLIC_ADMINISTRATION",
                "de": "Verwaltungstransparenz/Open Government",
                "en": "Public administration"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                "de": "Internetpolitik",
                "en": "Internet policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                "en": "Diversity policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                "de": "Rechtspolitik",
                "en": "Legal policy"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_CITY",
                "de": "Stadtentwicklung",
                "en": "Urban development"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_RAIL",
                "de": "Schienenverkehr",
                "en": "Rail transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_ANIMAL",
                "de": "Tierschutz",
                "en": "Animal welfare"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                "de": "G\u00fcterverkehr",
                "en": "Freight transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_PARLIAMENTARY",
                "de": "Parlamentarisches Verfahren",
                "en": "Parliamentary procedure"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                "en": "Road traffic"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/60/3e/329743/entire-metro-gb23.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-09-30",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-10-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-09-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-10-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 3.5,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-09-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-10-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 400001,
            "to": 410000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-09-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-10-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "D\u00fcsseldorf",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Schl\u00fcterstra\u00dfe",
            "streetNumber": "1",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "40235"
        },
        "capitalCityRepresentation": {
            "city": "Berlin ",
            "email": "politik@metro.de",
            "nationalAdditional1": "METRO AG",
            "phoneNumber": "+493020889430",
            "street": "Charlottenstra\u00dfe",
            "streetNumber": "46",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": true,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "politik@metro.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493020889430",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://politik.metroag.de/"
                },
                {
                    "website": "https://www.metroag.de/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Ivonne",
                "lastName": "Bollow",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Markus",
                "lastName": "Stolz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Illa ",
                "lastName": "Brockmeyer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Gerhard",
                "lastName": "Soyka",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Ali",
                "lastName": "Ziadlou Rad",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Olaf",
                "lastName": "Schulze",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Martin",
                "lastName": "Behle",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Julia",
                "lastName": "Thielicke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Schlinge",
                "lastName": "Volker",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_AG",
            "de": "Aktiengesellschaft (AG)",
            "en": "Stock company (AG)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Steffen",
                "function": "Vorsitzender des Vorstands ",
                "lastName": "Greubel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Eric ",
                "function": "Finanzvorstand ",
                "lastName": "Riegger ",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Christiane ",
                "function": "Chief Operating Officer und Arbeitsdirektorin",
                "lastName": "Giesen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Guillaume",
                "function": "Chief Customer and Merchandise Officer",
                "lastName": "Deruyter",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "ABA - Arbeitsgemeinschaft (Arbeitsgemeinschaft f\u00fcr Betriebliche Altersversorgung e.V.)"
            },
            {
                "membership": "AHD (Unternehmervereinigung f\u00fcr Arbeitsbedingungen im Handel und Dienstleistungsgewerbe e. V., K\u00f6ln)"
            },
            {
                "membership": "BITKOM e.V."
            },
            {
                "membership": "Lebensmittelverband Deutschland"
            },
            {
                "membership": "DSW - Deutsche Schutzvereinigung f\u00fcr Wertpapierbesitz e.V. "
            },
            {
                "membership": "Deutscher Investor Relations Verband e.V"
            },
            {
                "membership": "Deutsches Aktieninstitut e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutsch-Indische Handelskammer"
            },
            {
                "membership": "Deutsch-Russisches Forum e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutsch-Ukrainisches Forum e.V."
            },
            {
                "membership": "EuroCommerce"
            },
            {
                "membership": "Europ\u00e4ische Bewegung Deutschland e.V."
            },
            {
                "membership": "Handelsverband Deutschland - HDE e.V."
            },
            {
                "membership": "NUMOV Nah- und Mittel-Ost Verein e.V."
            },
            {
                "membership": "OAV German Asia-Pacific Business Association"
            },
            {
                "membership": "Ost-Ausschuss - Osteuropaverein der Deutschen Wirtschaft e.V."
            },
            {
                "membership": "PrOut@Work-Foundation"
            },
            {
                "membership": "Union der Wirtschaft "
            },
            {
                "membership": "Baden-Badener Unternehmergespr\u00e4che "
            },
            {
                "membership": "Bundesverband des Deutschen Gro\u00df-und Au\u00dfenhandels (Kuratorium)"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "METRO AG"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-09-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-10-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-09-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-10-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "F\u00f6rdergelder f\u00fcr Investitionen in Elektromobilit\u00e4t bei der Fahrzeugflotte der METRO in Deutschland ",
                "location": "Eschborn",
                "name": "Bundesamtes f\u00fcr Wirtschaft und Ausfuhrkontrolle (BAFA)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 70001,
                    "to": 80000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rdergelder f\u00fcr die Investitionen in energiesparende K\u00e4lte- und Klimaanlagen an verschiedenen Standorten der METRO, inklusive Dortmund, Sankt Augustin, M\u00fcnchen und Mannheim. ",
                "location": "Eschborn",
                "name": "Bundesamtes f\u00fcr Wirtschaft und Ausfuhrkontrolle (BAFA)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 60001,
                    "to": 70000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-09-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-10-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002142/40758",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-25T12:07:10.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/c5/2b/329744/Lobbyregister-Detailansicht-R002142-2024-07-02_17-15-37.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-02T17:15:37.000+02:00",
        "version": 10
    },
    "registerEntryId": 40758,
    "registerNumber": "R002142",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "TierHaltKennzG",
                        "title": "Gesetz zur Kennzeichnung von Lebensmitteln mit der Haltungsform der Tiere, von denen die Lebensmittel gewonnen wurden",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/tierhaltkennzg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Bundesregierung m\u00f6chte die Tierhaltungskennzeichnungspflicht auf die Gastronomie ausweiten. Als Lebensmittelgro\u00dfh\u00e4ndler ist die Gastronomie unsere gr\u00f6\u00dfte Kundengruppe. Wir sind sehr daran interessiert, dass es zu einer b\u00fcrokratiearmen Umsetzung kommt, bei der nicht nach jedem Einkauf neue Speisekarten ausgedruckt werden m\u00fcssen, weil Fleisch mit unterschiedlicher Haltungskennzeichnung gekauft wird. Sollte es zu einer neuen Pflicht kommen, sollten Gastronomen selbst entscheiden k\u00f6nnen, wie sie diese umsetzen, z.B. auch via QR-Codes. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_ANIMAL",
                        "de": "Tierschutz",
                        "en": "Animal welfare"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                        "de": "EU-Binnenmarkt",
                        "en": "EU internal market"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                        "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                        "en": "Agriculture and forestry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                        "de": "Verbraucherschutz",
                        "en": "Consumer protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/048/2004822.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMEL",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft",
                                "url": "https://www.bmel.de/DE/Home/home_node.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/4822",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-kennzeichnung-von-lebensmitteln-mit-der-haltungsform-der-tiere/292499",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Kennzeichnung von Lebensmitteln mit der Haltungsform der Tiere, von denen die Lebensmittel gewonnen wurden (Tierhaltungskennzeichnungsgesetz - TierHaltKennzG)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005192",
                "statements": [],
                "title": "Tierhaltungskennzeichnungsgesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die Bundesregierung hat sich im Koalitionsvertrag eine umfassende Herkunftskennzeichnung bei Lebensmitteln zum Ziel gesetzt. Neue Herkunftsangaben sollen verpflichtend eingef\u00fchrt werden. Als Lebensmittelgro\u00dfh\u00e4ndler, welcher in 15 EU-L\u00e4ndern aktiv ist, setzt sich METRO f\u00fcr ein Level-Playing-Field ein. Nationale Regulierungen bauen Barrieren innerhalb des EU-Binnenmarkts ein und verursachen zus\u00e4tzliche Kosten und B\u00fcrokratie. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                        "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                        "en": "Agriculture and forestry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                        "de": "EU-Binnenmarkt",
                        "en": "EU internal market"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FOOD_INDUSTRY",
                        "de": "Lebens- und Genussmittelindustrie",
                        "en": "Food and luxury food industry"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005193",
                "statements": [],
                "title": "Erweiterte verpflichtende Herkunftskennzeichnung "
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "AgrarOLkG",
                        "title": "Gesetz zur St\u00e4rkung der Organisationen und Lieferketten im Agrarbereich",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/agrarmsg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Bundesregierung m\u00f6chte die Gesch\u00e4ftsbezeihungen zwischen unterschiedlichen Akteuren, also Produzenten, Lebensmittelindustrie und Lebensmittelhandel, innerhalb der Lebensmittel-Lieferkette regulieren. Dabei soll unter anderem der Anwendungsbereich des AgrarOLkG erweitert werden, damit die Lebensmittelindustrie in Verhandlungen mit dem Lebensmittelhandel einseitig gest\u00e4rkt wird. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                        "de": "Wettbewerbsrecht",
                        "en": "Competition law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FOOD_INDUSTRY",
                        "de": "Lebens- und Genussmittelindustrie",
                        "en": "Food and luxury food industry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                        "de": "EU-Binnenmarkt",
                        "en": "EU internal market"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                        "de": "Handel und Dienstleistungen",
                        "en": "Trade and services"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005194",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/85/5f/310239/Stellungnahme-Gutachten-SG2406120034.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-07"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0005194",
                        "regulatoryProjectTitle": "Agrarorganisations-und-Lieferketten-Gesetz (AgrarOLkG) ",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Bauernproteste in Deutschland & UTP-Versch\u00e4rfung\r\nAufgrund der angek\u00fcndigten Streichung von Agrarsubventionen (Befreiung KFZ-Steuer und Agrardiesel) kam es Anfang Januar zu erheblichen Demonstrationen von Landwirten. Die Bundesregierung hat die Streichung der KFZ-Steuerbefreiung inzwischen zur\u00fcckgenommen und die Abschaffung der Steuerbeg\u00fcnstigung beim Agrardiesel auf 3 Jahre gestreckt.\r\nDer Druck der Landwirte hat zu weitreichenden Zugest\u00e4ndnissen der Bundesregierung gef\u00fchrt, die f\u00fcr den Lebensmittelhandel und Verbraucher teuer werden k\u00f6nnen. Im Fokus steht hier, die Versch\u00e4rfung des Agrarorganisations-und-Lieferketten-Gesetzes (deutsche Umsetzung der UTP-Richtlinie). Die Vertragsautonomie soll weiter eingeschr\u00e4nkt werden und Landwirte und Lebensmittelindustrie sollen neue M\u00f6glichkeiten bekommen, um gegen als unfair empfundene Ma\u00dfnahmen des Lebensmittelhandels vorzugehen.\r\nPosition METRO: Die von der Ampel geplante Versch\u00e4rfung der deutschen UTP-Umsetzung ist ein Eingriff in die Vertragsautonomie, der den Landwirten nicht helfen wird, aber die Gewinnmargen der Lebensmittelindustrie zu Lasten der Verbraucher und Gastronomie weiter erh\u00f6hen wird. Wir lehnen die UTP-Versch\u00e4rfung und die damit verbundenen Erh\u00f6hungen von Lebensmittelpreisen ab.\r\nDie urspr\u00fcngliche UTP-Richtlinie diente dem Ziel, die Stellung der KMUs innerhalb der Lebensmittellieferkette zu st\u00e4rken. Mit der \u00fcberschie\u00dfenden Umsetzung in das Agrar-OLkG (weiterer Anwendungsbereich und Klauselverbote) wurde die Vertragsfreiheit bereits stark beschr\u00e4nkt. Dem Lebensmittelhandel wird in der politischen Debatte eine sehr weitgehende Verantwortung f\u00fcr die Ertr\u00e4ge der Landwirtschaft \u00fcbertragen, die nicht seiner tats\u00e4chlichen Stellung innerhalb der Lebensmittelwertsch\u00f6pfungskette entspricht.\r\nIn einem Entschlie\u00dfungsantrag der Ampel-Fraktionen wurden nun weitreichende Vorschl\u00e4ge gemacht, um die Unternehmen der Ern\u00e4hrungswirtschaft und Lebensmittelindustrie gegen\u00fcber dem Lebensmittelhandel zu st\u00e4rken:\r\n\u2022 Dauerhafte Ausweitung des Anwendungsbereichs von 350 Mio. \u20ac auf 4 Mrd. \u20ac. Zuk\u00fcnftig sollen alle Unternehmen der Lebensmittelindustrie mit einem Umsatz bis 4 Mrd \u20ac vor dem Lebensmittelhandel gesch\u00fctzt werden (unabh\u00e4ngig vom Umsatz des jeweiligen H\u00e4ndlers).\r\nDas Bundeskartellamt hat vor einer Ausweitung des Anwendungsbereichs gewarnt: \u201eEs kann nicht Rechtsgrundlage und Sinn dieses Richtlinienentwurfs [UTP] sein, marktstarke Gro\u00dfunternehmen der Lebensmittelbranche zu sch\u00fctzen\u201c.\r\n\u2022 Einf\u00fchrung einer Generalklausel, die \u201eunlautere Handelspraktiken\u201c bei Ausnutzung eines wirtschaftlichen Ungleichgewichts grunds\u00e4tzlich verbieten w\u00fcrde. Dieses unbestimmte Verbot \u201eunfairer\u201c Praktiken w\u00fcrde bis auf weiteres erhebliche und nicht aufl\u00f6sbare Rechtsunsicherheiten verursachen und die Verbote der Richtlinie weit \u00fcber deren eigentliche Vorgaben hinaus ausdehnen. Eine solche zus\u00e4tzliche Generalklausel ist auch vor dem Hintergrund des bestehende Rechtsrahmens, der ausreichend Schutz bietet, nicht erforderlich.\r\n\u2022 Verbot von weiteren Vertragsklauseln (d.h. Aufnahme weiter Klauseln auf die \u201eschwarze Liste\u201c): Es sollen nun auch Vereinbarungen von Werbekostenzusch\u00fcssen, Vereinbarungen von Preisnachl\u00e4ssen der Lieferanten/Lebensmittelindustrie f\u00fcr das Einrichten von Verkaufsr\u00e4umen sowie die Regalpflege durch Lieferanten verboten werden. Dies verhindert Vertragsgestaltungen, die f\u00fcr beide Seiten vorteilhaft sind.\r\nAgrar-OLkG / UTP-Versch\u00e4rfung\r\nEXECUTIVE SUMMARY\r\n\u2022 Deutsche Lebensmittelh\u00e4ndler haben kaum direkte Vertragsbeziehungen mit Landwirten. Weniger als 10% der von Landwirten erzeugten Produkte werden direkt vom Lebensmittelhandel abgenommen. Die meisten Agrarrohstoffe werden in der Regel an die Unternehmen der Ern\u00e4hrungswirtschaft wie z.B. Molkereien oder Schlacht- und Zerlegebetriebe verkauft. Diese starken Zwischenstufen bestimmen ma\u00dfgeblich den Vertrieb bzw. die Verwendung der standardisierten Agrarrohstoffe, die dann einem st\u00e4rkeren Wettbewerb ausgesetzt sind. Beispielsweise haben allein die drei Schlachtunternehmen T\u00f6nnies, Vion und Westfleisch einen Marktanteil von rund 60%. Auch im Molkereibereich dominieren wenige Molkereien den Markt.\r\n\u2022 Die UTP-Regulierung betrifft nicht nur gro\u00dfe Unternehmen des Lebensmitteleinzelhandels, die gemeinsam 80-85% des Markts abdecken, sondern auch die deutlich kleineren Unternehmen aus dem Lebensmittelgro\u00df und -einzelhandel. Eine dauerhafte Ausweitung des Schutzbereiches auf alle Lieferanten mit einem Umsatz von bis zu 4 Mrd. Euro Umsatz unabh\u00e4ngig vom Verkaufssegment w\u00fcrde dazu f\u00fchren, dass Unternehmen der Lebensmittelindustrie ihre Marktmacht auch gegen\u00fcber kleineren H\u00e4ndlern weiter ausbauen k\u00f6nnen. Dies schafft erhebliche Schieflagen. Zus\u00e4tzliche Belastungen f\u00fcr Unternehmen des Lebensmittelgro\u00dfhandels w\u00fcrden auch zu steigenden Preisen f\u00fcr die Gastronomie f\u00fchren.\r\n\u2022 Preise f\u00fcr Agrarrohprodukte entstehen am Weltmarkt/EU-Binnenmarkt. Agrarg\u00fcter sind Substitutionsg\u00fcter. D.h. Landwirte innerhalb der EU stehen in unmittelbarer Konkurrenz zueinander und unterliegen einem starken Wettbewerbsdruck. Innerhalb des Agrarsektors sind kleine H\u00f6fe immer weniger wettbewerbsf\u00e4hig. Deutsche Produkte einseitig teurer zu machen hat das Potential das H\u00f6festerben sogar zu verst\u00e4rken.\r\n\u2022 Zus\u00e4tzliche Auflagen und B\u00fcrokratie innerhalb Deutschlands, w\u00fcrden die Lebensmittelpreise insgesamt erh\u00f6hen, ohne dass hier ein erkennbarer Mehrwert geschaffen w\u00fcrde.\r\n\u2022 Die UTP-Richtlinie hat das Ziel, kleine Produzenten von Agrarerzeugnissen und Lebensmitteln zu sch\u00fctzen. Die im Entschlie\u00dfungsantrag vorgeschlagenen Ma\u00dfnahmen st\u00e4rken aber im Wesentlichen nur die verarbeitende Lebensmittelindustrie gegen\u00fcber dem Lebensmittelhandel. Die Einbeziehung gro\u00dfer Anbieter in den Schutzbereich ist mit der Gefahr erheblicher Marktst\u00f6rungen verbunden. Gro\u00dfe Hersteller k\u00f6nnen die UTP-Regeln nutzen, um Druck auf den Lebensmittelhandel auszu\u00fcben, damit dieser die Verbraucherabgabepreise erh\u00f6ht, ohne dass die Erzeuger von dieser Ma\u00dfnahme profitieren. Es wird durch keine Ma\u00dfnahme sichergestellt, dass die Lebensmittelindustrie h\u00f6here Erl\u00f6se in der Wertsch\u00f6pfungskette weitergibt und diese bis an die Landwirte durchgereicht werden. Eine Ausweitung der UTP-Richtlinie auf Unternehmen der Lebensmittelindustrie bis 4 Mrd \u20ac w\u00fcrde bedeuten, dass auch gro\u00dfe Unternehmen, die h\u00e4ufig Gewinn-Margen im Bereich 15-30% erzielen, in Zukunft gesch\u00fctzt w\u00e4ren, z.T. gegen\u00fcber kleineren H\u00e4ndlern mit Margen von 1-3%. Gro\u00dfe Lieferanten treten selbstbewusst und mindestens auf Augenh\u00f6he in den Vertragsverhandlungen mit den H\u00e4ndlern auf und z\u00f6gern nicht, auch Lieferstopps zu verh\u00e4ngen, um zur Durchsetzung der gew\u00fcnschten Verhandlungsergebnisse Druck auf ihren Abnehmer auszu\u00fcben.\r\n\u2022 In Deutschland \u00fcbersteigt das Angebot der Lebensmittelproduktion die Nachfrage bei weitem. Diese \u00dcberproduktion von Lebensmitteln f\u00fchrt dazu, dass Deutschland der drittgr\u00f6\u00dfte Lebensmittelexporteur der Welt ist. Ein Drittel der in Deutschland produzierten Lebensmittel geht in den Export. Dies bestimmt am Ende die Preise f\u00fcr die landwirtschaftlichen Erzeuger, nicht eine angebliche Marktmacht des Lebensmittelhandels.\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Agrarorganisations-und-Lieferketten-Gesetz (AgrarOLkG) "
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "GEIG",
                        "title": "Gesetz zum Aufbau einer geb\u00e4udeintegrierten Lade- und Leitungsinfrastruktur f\u00fcr die Elektromobilit\u00e4t",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/geig"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Bei der nationalen Umsetzung der EPBD muss der tats\u00e4chliche F\u00fcr den station\u00e4ren Handel ist das Thema Elektromobilit\u00e4t insbesondere mit Blick auf die Bereitstellung von Ladeinfrastruktur f\u00fcr unsere Kunden interessant. Dabei ist besonders wichtig, dass wir die Ladeinfrastruktur an die Bed\u00fcrfnisse unserer Kunden anpassen. Da Kunden h\u00e4ufig nur 30-45 Minuten in unseren M\u00e4rkten sind sind hier wenige Schnellladestationen deutlich effektiver als viele 23KW-Ladestationen. Daher setzen wir uns bei der nationalen Umsetzung f\u00fcr einen qualitativen Ansatz bei der Ladeleistung statt einem quantitativen Ansatz bei den Ladepunkten ein. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                        "de": "Handel und Dienstleistungen",
                        "en": "Trade and services"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                        "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                        "en": "Infrastructure"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005195",
                "statements": [],
                "title": "Nationale Umsetzung der Energy Performance Building Directive (EPBD) ins GEIG"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "VerpackG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber das Inverkehrbringen, die R\u00fccknahme und die hochwertige Verwertung von Verpackungen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/verpackg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Das BMUV hat im Juni 2023 einen Referentenentwurf mit Eckpunkten f\u00fcr ein neues Verpackungsgesetz ver\u00f6ffentlicht. Ab 2025 sollen alle Superm\u00e4rkte, Discounter und H\u00e4ndler dazu verpflichtet sein, mindestens ein wiederverwendbares Produkt, also eine Mehrwegalternative, f\u00fcr mehrere Arten von Getr\u00e4nken anzubieten: Wasser, Bier, alkoholfreie Getr\u00e4nke, Saft und Milch. \r\nAls Lebensmittel-Gro\u00dfh\u00e4ndler, welcher in 15 EU-Staaten aktiv sind, lehnen wir eine weitere Fragmentierung des EU-Binnenmarkts ab. Die Bundesregierung sollte die EU-PPWR 1:1 umsetzen und keinen nationalen Sonderweg bei der Verpackungsregulierung bestreiten. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FOOD_INDUSTRY",
                        "de": "Lebens- und Genussmittelindustrie",
                        "en": "Food and luxury food industry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                        "de": "EU-Binnenmarkt",
                        "en": "EU internal market"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005196",
                "statements": [],
                "title": "Nationales Verpackungsgesetz "
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "ElektroG2015\u00c4ndG 1",
                        "title": "Erstes Gesetz zur \u00c4nderung des Elektro- und Elektronikger\u00e4tegesetzes",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/elektrog2015_ndg_1"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "ElektroG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber das Inverkehrbringen, die R\u00fccknahme und die umweltvertr\u00e4gliche Entsorgung von Elektro- und Elektronikger\u00e4ten",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/elektrog_2015"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Wir lehnen die einseitige Ausweitung der Pflichten f\u00fcr den station\u00e4ren Handel ab. W\u00e4hrend immer weniger Elektro-Ger\u00e4te durch den Lebensmittelhandel verkauft werden, sollen wir immer mehr Kosten f\u00fcr die Sammlung und Beseitigung von Elektroger\u00e4ten aufbringen. Die Marktbedeutung von Onlineplattformen und hier insbesondere asiatische Plattformen sollte bei der Novellierung des Gesetzes dringend ber\u00fccksichtigt werden. ",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmuv.de/fileadmin/Daten_BMU/Download_PDF/Glaeserne_Gesetze/20._Lp/elektrog_novelle_3/Entwurf/elektrog_novelle_3_refe_bf.pdf",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmuv.de/gesetz/referentenentwurf-eines-dritten-gesetzes-zur-aenderung-des-elektro-und-elektronikgeraetegesetzes",
                            "shortTitle": "BMUV",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz",
                            "url": "https://www.bmuv.de/"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-04-15",
                    "title": "Referentenentwurf eines Dritten Gesetzes zur \u00c4nderung des Elektro- und Elektronikger\u00e4tegesetzes"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                        "de": "EU-Binnenmarkt",
                        "en": "EU internal market"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005197",
                "statements": [],
                "title": "Drittes Gesetz zur \u00c4nderung des Elektro- und Elektronikger\u00e4tegesetzes"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BSI-KritisV",
                        "title": "Verordnung zur Bestimmung Kritischer Infrastrukturen nach dem BSI-Gesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bsi-kritisv"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Umsetzung der NIS-2 Richtlinie in nationales Recht. Es geht um eine Kongruenz mit dem KRITIS-DachG. METRO ist in 15 EU-L\u00e4ndern aktiv. Daher fordern wir eine voll-harmonisierte Umsetzung.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "Entwurf eines Gesetzes zur Umsetzung der NIS-2-Richtlinie und zur Regelung wesentlicher Grundz\u00fcge des Informationssicherheitsmanagements in der Bundesverwaltung",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmi.bund.de/SharedDocs/gesetzgebungsverfahren/DE/nis2umsucg.html;jsessionid=93D01585E2E10FEAB030949E0E15150C.live861",
                            "shortTitle": "BMI",
                            "title": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat",
                            "url": "https://www.bmi.bund.de/DE/startseite/startseite-node.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-05-07",
                    "title": "Entwurf eines NIS-2-Umsetzungs- und Cybersicherheitsst\u00e4rkungsgesetzes"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                        "de": "Handel und Dienstleistungen",
                        "en": "Trade and services"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005198",
                "statements": [],
                "title": "NIS-2-Umsetzung- und Cybersicherheitsst\u00e4rkungsgesetz "
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BSI-KritisV",
                        "title": "Verordnung zur Bestimmung Kritischer Infrastrukturen nach dem BSI-Gesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bsi-kritisv"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Der Lebensmittelgro\u00dfhandel geh\u00f6rt zur kritischen Infrastruktur. \r\nBerichtswege und beh\u00f6rdliche Zust\u00e4ndigkeiten sollen im Referentenentwurf \u00fcberdacht werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                        "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                        "en": "Data protection and information security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                        "de": "Handel und Dienstleistungen",
                        "en": "Trade and services"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/054/2005491.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMI",
                                "title": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat",
                                "url": "https://www.bmi.bund.de/DE/startseite/startseite-node.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/5491",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/eckpunkte-f%C3%BCr-das-kritis-dachgesetz/296241",
                        "title": "Eckpunkte f\u00fcr das KRITIS-Dachgesetz"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005199",
                "statements": [],
                "title": "KRITIS-DachG"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "EnWG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Elektrizit\u00e4ts- und Gasversorgung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/enwg_2005"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "METRO verf\u00fcgt als Gro\u00dfh\u00e4ndler \u00fcber eine gro\u00dfe LKW-Flotte. F\u00fcr den Betrieb von H-LKW ist der Aufbau eines Wasserstoffnetzes ausschlaggebend. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                        "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                        "en": "Infrastructure"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/090/2009094.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMWK",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                                "url": "https://www.bmwk.de/Navigation/DE/Home/home.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/9094",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-%C3%A4nderung-der-vorschriften-des-energiewirtschaftsgesetzes-zu-f%C3%BCllstandsvorgaben-f%C3%BCr/304766",
                        "title": "Entwurf eines Zweiten Gesetzes zur \u00c4nderung des Energiewirtschaftsgesetzes"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005200",
                "statements": [],
                "title": "LKW-Ladeinfrastruktur "
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/85/5f/310239/Stellungnahme-Gutachten-SG2406120034.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-07"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005194",
                "regulatoryProjectTitle": "Agrarorganisations-und-Lieferketten-Gesetz (AgrarOLkG) ",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Bauernproteste in Deutschland & UTP-Versch\u00e4rfung\r\nAufgrund der angek\u00fcndigten Streichung von Agrarsubventionen (Befreiung KFZ-Steuer und Agrardiesel) kam es Anfang Januar zu erheblichen Demonstrationen von Landwirten. Die Bundesregierung hat die Streichung der KFZ-Steuerbefreiung inzwischen zur\u00fcckgenommen und die Abschaffung der Steuerbeg\u00fcnstigung beim Agrardiesel auf 3 Jahre gestreckt.\r\nDer Druck der Landwirte hat zu weitreichenden Zugest\u00e4ndnissen der Bundesregierung gef\u00fchrt, die f\u00fcr den Lebensmittelhandel und Verbraucher teuer werden k\u00f6nnen. Im Fokus steht hier, die Versch\u00e4rfung des Agrarorganisations-und-Lieferketten-Gesetzes (deutsche Umsetzung der UTP-Richtlinie). Die Vertragsautonomie soll weiter eingeschr\u00e4nkt werden und Landwirte und Lebensmittelindustrie sollen neue M\u00f6glichkeiten bekommen, um gegen als unfair empfundene Ma\u00dfnahmen des Lebensmittelhandels vorzugehen.\r\nPosition METRO: Die von der Ampel geplante Versch\u00e4rfung der deutschen UTP-Umsetzung ist ein Eingriff in die Vertragsautonomie, der den Landwirten nicht helfen wird, aber die Gewinnmargen der Lebensmittelindustrie zu Lasten der Verbraucher und Gastronomie weiter erh\u00f6hen wird. Wir lehnen die UTP-Versch\u00e4rfung und die damit verbundenen Erh\u00f6hungen von Lebensmittelpreisen ab.\r\nDie urspr\u00fcngliche UTP-Richtlinie diente dem Ziel, die Stellung der KMUs innerhalb der Lebensmittellieferkette zu st\u00e4rken. Mit der \u00fcberschie\u00dfenden Umsetzung in das Agrar-OLkG (weiterer Anwendungsbereich und Klauselverbote) wurde die Vertragsfreiheit bereits stark beschr\u00e4nkt. Dem Lebensmittelhandel wird in der politischen Debatte eine sehr weitgehende Verantwortung f\u00fcr die Ertr\u00e4ge der Landwirtschaft \u00fcbertragen, die nicht seiner tats\u00e4chlichen Stellung innerhalb der Lebensmittelwertsch\u00f6pfungskette entspricht.\r\nIn einem Entschlie\u00dfungsantrag der Ampel-Fraktionen wurden nun weitreichende Vorschl\u00e4ge gemacht, um die Unternehmen der Ern\u00e4hrungswirtschaft und Lebensmittelindustrie gegen\u00fcber dem Lebensmittelhandel zu st\u00e4rken:\r\n\u2022 Dauerhafte Ausweitung des Anwendungsbereichs von 350 Mio. \u20ac auf 4 Mrd. \u20ac. Zuk\u00fcnftig sollen alle Unternehmen der Lebensmittelindustrie mit einem Umsatz bis 4 Mrd \u20ac vor dem Lebensmittelhandel gesch\u00fctzt werden (unabh\u00e4ngig vom Umsatz des jeweiligen H\u00e4ndlers).\r\nDas Bundeskartellamt hat vor einer Ausweitung des Anwendungsbereichs gewarnt: \u201eEs kann nicht Rechtsgrundlage und Sinn dieses Richtlinienentwurfs [UTP] sein, marktstarke Gro\u00dfunternehmen der Lebensmittelbranche zu sch\u00fctzen\u201c.\r\n\u2022 Einf\u00fchrung einer Generalklausel, die \u201eunlautere Handelspraktiken\u201c bei Ausnutzung eines wirtschaftlichen Ungleichgewichts grunds\u00e4tzlich verbieten w\u00fcrde. Dieses unbestimmte Verbot \u201eunfairer\u201c Praktiken w\u00fcrde bis auf weiteres erhebliche und nicht aufl\u00f6sbare Rechtsunsicherheiten verursachen und die Verbote der Richtlinie weit \u00fcber deren eigentliche Vorgaben hinaus ausdehnen. Eine solche zus\u00e4tzliche Generalklausel ist auch vor dem Hintergrund des bestehende Rechtsrahmens, der ausreichend Schutz bietet, nicht erforderlich.\r\n\u2022 Verbot von weiteren Vertragsklauseln (d.h. Aufnahme weiter Klauseln auf die \u201eschwarze Liste\u201c): Es sollen nun auch Vereinbarungen von Werbekostenzusch\u00fcssen, Vereinbarungen von Preisnachl\u00e4ssen der Lieferanten/Lebensmittelindustrie f\u00fcr das Einrichten von Verkaufsr\u00e4umen sowie die Regalpflege durch Lieferanten verboten werden. Dies verhindert Vertragsgestaltungen, die f\u00fcr beide Seiten vorteilhaft sind.\r\nAgrar-OLkG / UTP-Versch\u00e4rfung\r\nEXECUTIVE SUMMARY\r\n\u2022 Deutsche Lebensmittelh\u00e4ndler haben kaum direkte Vertragsbeziehungen mit Landwirten. Weniger als 10% der von Landwirten erzeugten Produkte werden direkt vom Lebensmittelhandel abgenommen. Die meisten Agrarrohstoffe werden in der Regel an die Unternehmen der Ern\u00e4hrungswirtschaft wie z.B. Molkereien oder Schlacht- und Zerlegebetriebe verkauft. Diese starken Zwischenstufen bestimmen ma\u00dfgeblich den Vertrieb bzw. die Verwendung der standardisierten Agrarrohstoffe, die dann einem st\u00e4rkeren Wettbewerb ausgesetzt sind. Beispielsweise haben allein die drei Schlachtunternehmen T\u00f6nnies, Vion und Westfleisch einen Marktanteil von rund 60%. Auch im Molkereibereich dominieren wenige Molkereien den Markt.\r\n\u2022 Die UTP-Regulierung betrifft nicht nur gro\u00dfe Unternehmen des Lebensmitteleinzelhandels, die gemeinsam 80-85% des Markts abdecken, sondern auch die deutlich kleineren Unternehmen aus dem Lebensmittelgro\u00df und -einzelhandel. Eine dauerhafte Ausweitung des Schutzbereiches auf alle Lieferanten mit einem Umsatz von bis zu 4 Mrd. Euro Umsatz unabh\u00e4ngig vom Verkaufssegment w\u00fcrde dazu f\u00fchren, dass Unternehmen der Lebensmittelindustrie ihre Marktmacht auch gegen\u00fcber kleineren H\u00e4ndlern weiter ausbauen k\u00f6nnen. Dies schafft erhebliche Schieflagen. Zus\u00e4tzliche Belastungen f\u00fcr Unternehmen des Lebensmittelgro\u00dfhandels w\u00fcrden auch zu steigenden Preisen f\u00fcr die Gastronomie f\u00fchren.\r\n\u2022 Preise f\u00fcr Agrarrohprodukte entstehen am Weltmarkt/EU-Binnenmarkt. Agrarg\u00fcter sind Substitutionsg\u00fcter. D.h. Landwirte innerhalb der EU stehen in unmittelbarer Konkurrenz zueinander und unterliegen einem starken Wettbewerbsdruck. Innerhalb des Agrarsektors sind kleine H\u00f6fe immer weniger wettbewerbsf\u00e4hig. Deutsche Produkte einseitig teurer zu machen hat das Potential das H\u00f6festerben sogar zu verst\u00e4rken.\r\n\u2022 Zus\u00e4tzliche Auflagen und B\u00fcrokratie innerhalb Deutschlands, w\u00fcrden die Lebensmittelpreise insgesamt erh\u00f6hen, ohne dass hier ein erkennbarer Mehrwert geschaffen w\u00fcrde.\r\n\u2022 Die UTP-Richtlinie hat das Ziel, kleine Produzenten von Agrarerzeugnissen und Lebensmitteln zu sch\u00fctzen. Die im Entschlie\u00dfungsantrag vorgeschlagenen Ma\u00dfnahmen st\u00e4rken aber im Wesentlichen nur die verarbeitende Lebensmittelindustrie gegen\u00fcber dem Lebensmittelhandel. Die Einbeziehung gro\u00dfer Anbieter in den Schutzbereich ist mit der Gefahr erheblicher Marktst\u00f6rungen verbunden. Gro\u00dfe Hersteller k\u00f6nnen die UTP-Regeln nutzen, um Druck auf den Lebensmittelhandel auszu\u00fcben, damit dieser die Verbraucherabgabepreise erh\u00f6ht, ohne dass die Erzeuger von dieser Ma\u00dfnahme profitieren. Es wird durch keine Ma\u00dfnahme sichergestellt, dass die Lebensmittelindustrie h\u00f6here Erl\u00f6se in der Wertsch\u00f6pfungskette weitergibt und diese bis an die Landwirte durchgereicht werden. Eine Ausweitung der UTP-Richtlinie auf Unternehmen der Lebensmittelindustrie bis 4 Mrd \u20ac w\u00fcrde bedeuten, dass auch gro\u00dfe Unternehmen, die h\u00e4ufig Gewinn-Margen im Bereich 15-30% erzielen, in Zukunft gesch\u00fctzt w\u00e4ren, z.T. gegen\u00fcber kleineren H\u00e4ndlern mit Margen von 1-3%. Gro\u00dfe Lieferanten treten selbstbewusst und mindestens auf Augenh\u00f6he in den Vertragsverhandlungen mit den H\u00e4ndlern auf und z\u00f6gern nicht, auch Lieferstopps zu verh\u00e4ngen, um zur Durchsetzung der gew\u00fcnschten Verhandlungsergebnisse Druck auf ihren Abnehmer auszu\u00fcben.\r\n\u2022 In Deutschland \u00fcbersteigt das Angebot der Lebensmittelproduktion die Nachfrage bei weitem. Diese \u00dcberproduktion von Lebensmitteln f\u00fchrt dazu, dass Deutschland der drittgr\u00f6\u00dfte Lebensmittelexporteur der Welt ist. Ein Drittel der in Deutschland produzierten Lebensmittel geht in den Export. Dies bestimmt am Ende die Preise f\u00fcr die landwirtschaftlichen Erzeuger, nicht eine angebliche Marktmacht des Lebensmittelhandels.\r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}