{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-07-05T17:18:46.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-02T19:29:17.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-17T18:04:51.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 29678,
                "validFromDate": "2024-06-17T18:04:51.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21431,
                "validFromDate": "2023-07-03T09:51:46.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-17T18:04:51.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 9335,
                "validFromDate": "2022-07-05T17:18:46.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-03T09:51:46.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_TRADE_ASSOC",
            "de": "Wirtschaftsverband oder Gewerbeverband/-verein",
            "en": "Trade association"
        },
        "activityDescription": "Der VAIS Verband f\u00fcr Anlagentechnik und IndustrieService e.V. mit Sitz in D\u00fcsseldorf und B\u00fcro in Berlin ist ein Fach- und Wirtschaftsverband zur F\u00f6rderung und Vertretung der fachlichen und wirtschaftlichen Interessen seiner Mitglieder. \r\nSeine mittelst\u00e4ndisch gepr\u00e4gten Mitgliedsunternehmen sind ein wesentlicher Faktor f\u00fcr eine wettbewerbsf\u00e4hige Industrie und die Zukunft ihrer Standorte und tragen wesentlich zum Erfolg der auf technischen Prozessen basierenden Schl\u00fcsselindustrien bei. \r\nDer VAIS f\u00f6rdert die Netzwerkbildung zwischen den Mitgliedsunternehmen, setzt sich f\u00fcr die Imagef\u00f6rderung von Anlagentechnik und Industrieservice in Wirtschaft und Gesellschaft ein und vertritt die Interessen der Branchen gegen\u00fcber politischen Institutionen. \r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                "de": "Hochschulbildung",
                "en": "Academic education"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                "de": "Wettbewerbsrecht",
                "en": "Competition law"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                "de": "Industriepolitik",
                "en": "Industrial policy"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_LAWS",
                "de": "Ausl\u00e4nder- und Aufenthaltsrecht",
                "en": "Foreign laws"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                "en": "Foreign trade"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_POLITICS",
                "de": "Institutionelle Fragen der EU",
                "en": "Institutional questions of European politics"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_NET",
                "de": "Energienetze",
                "en": "Energy networks"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                "de": "Schulische Bildung",
                "en": "School education"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_FOSSILE",
                "de": "Fossile Energien",
                "en": "Fossil fuels"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_NUCLEAR",
                "de": "Atomenergie",
                "en": "Nuclear power"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                "de": "Integration",
                "en": "Integration"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                "en": "Other in the field of \"Energy\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INSURANCE",
                "de": "Versicherungswesen",
                "en": "Insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/52/fe/295010/Bericht-VAIS-2023_Kurzfassung_Lobbyregister.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.5,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 50001,
            "to": 60000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "D\u00fcsseldorf",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Sternstra\u00dfe ",
            "streetNumber": "36",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "40479"
        },
        "capitalCityRepresentation": {
            "city": "Berlin",
            "email": "buero-berlin@vais.de",
            "phoneNumber": "+4930590083537",
            "street": "Rahel-Hirsch-Str.",
            "streetNumber": "10",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10557"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": true,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "a.harrendorf@vais.de"
                },
                {
                    "email": "info@vais.de"
                },
                {
                    "email": "buero-berlin@vais.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+492114987031",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.vais.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.-Ing.",
                "firstName": "Dietmar",
                "lastName": "Kestner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Ing.",
                "firstName": "Ludger",
                "lastName": "Kramer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Arne",
                "lastName": "Harrendorf",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.-Ing.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Dietmar",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Kestner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Ing.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Ludger",
                "function": "Vorsitzender des Vorstandes",
                "lastName": "Kramer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "J\u00fcrgen",
                "function": "Schatzmeister",
                "lastName": "Liedl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Gerrit",
                "function": "stellvertretender Vorsitzender des Vorstandes",
                "lastName": "Egg",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-03-28",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 155,
            "totalCount": 155
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "unternehmer nrw - Landesvereinigung der Unternehmensverb\u00e4nde Nordrhein-Westfalen e.V."
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsforum der SPD e.V."
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsrat der CDU e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "VAIS Verband f\u00fcr Anlagentechnik und IndustrieService e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 910001,
            "to": 920000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002684/29678",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-17T18:04:51.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/73/38/295015/Lobbyregister-Detailansicht-R002684-2024-06-17_18-04-51.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-17T18:04:51.000+02:00",
        "version": 4
    },
    "registerEntryId": 29678,
    "registerNumber": "R002684",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "KSpG",
                        "title": "Gesetz zur Demonstration der dauerhaften Speicherung von Kohlendioxid",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/kspg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "BImSchG",
                        "title": "Gesetz zum Schutz vor sch\u00e4dlichen Umwelteinwirkungen durch Luftverunreinigungen, Ger\u00e4usche, Ersch\u00fctterungen und \u00e4hnliche Vorg\u00e4nge",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bimschg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Mit der Carbon Management Strategie soll ein Rahmen f\u00fcr die Nutzung von CCU/S zur Minderung unvermeidbarer Emissionen in den Prozessindustrien geschaffen werden. Der RefE des KSpG sieht die M\u00f6glichkeit von CCS offshore vor.\r\nDer VAIS appelliert, bei CCU/S Planungs- und Genehmigungsverfahren zu entb\u00fcrokratisieren und zu beschleunigen sowie die Fachkr\u00e4ftedimension zu adressieren.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmwk.de/Redaktion/DE/Downloads/Gesetz/20240226-referentenentwurf-cms.pdf?__blob=publicationFile&v=10",
                            "shortTitle": "BMWK",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                            "url": "https://www.bmwk.de/Navigation/DE/Home/home.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-02-26",
                    "title": "Entwurf eines Ersten Gesetzes zur \u00c4nderung des Kohlendioxid Speicherungsgesetzes"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                        "en": "Other in the field of \"Environment\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                        "en": "Other in the field of \"Energy\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002649",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ba/16/295011/Stellungnahme-Gutachten-SG2403280001.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-20"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0002649",
                        "regulatoryProjectTitle": "Carbon Management Strategie / Kohlendioxid-Speicherungsgesetz",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nStellungnahme zum Referentenentwurf eines Ersten \u00c4nderungsgesetzes zum Kohlendioxid-Speicherungsgesetz so-wie zu dem Entwurf von Eckpunkten der Bundesregierung f\u00fcr eine Carbon Management-Strategie\r\n\r\n20. M\u00e4rz 2024\r\n\r\n\u2003\r\nAllgemein\r\n\r\nCCU/S bezeichnet die Gesamtheit an Verfahren zur CO2-Abscheidung, CO2-Nutzung und -Speicherung. Zu trennen sind hier die beiden Einzel-technologien CCU (Carbon Capture and Utilization), bei der abgeschie-denes CO2 industriell genutzt wird, und CCS (Carbon Capture and Sto-rage), bei der abgeschiedenes CO2 in einer geologischen Speicherst\u00e4tte gespeichert wird.\r\nDie klimapolitische Bewertung der Technologien hat sich in den letz-ten Jahren wesentlich ver\u00e4ndert. Der IPCC-Report kommt zu dem Schluss, dass die M\u00f6glichkeit zur Dekarbonisierung emissionsintensiver Industrien wie bspw. der Zementindustrie wesentlich von der Verf\u00fcgbar-keit von u.a. CCS (Carbon Capture and Storage) abh\u00e4nge (IPCC 2023: 51).\r\nIm deutschen Zusammenhang bildet CCU/S f\u00fcr die sogenannten \u201ehard-to-abate\u201c-Industiebranchen, namentlich der Zement- und Kalkindust-rie, sowie der Chemischen Industrie aus Sicht des VAIS eine unabding-bare technologische Option, um die Klimaneutralit\u00e4t zum Jahre 2045 zu erreichen, ohne diese essenziellen (Grundstoff-)Industrien am Standort Deutschland zu verlieren. \r\nIm Gegensatz zu anderen Industriebranchen, in denen Verfahren ent-weder elektrifiziert oder der Brennstoff bei Hochtemperaturprozessen zumeist durch Wasserstoff substituiert werden k\u00f6nnen, resultieren die Emissionen in diesen Industrien nicht aus der Verbrennung eines Brenn-stoffes, sondern entstehen prozessbedingt. \r\nDer Verlust dieser Branchen, die am Standort Deutschland bereits zahl-reiche Erfolge zur Dekarbonisierung vorweisen k\u00f6nnen, w\u00e4re weder volkswirtschaftlich und industriepolitisch kompensierbar noch global be-trachtet klimapolitisch w\u00fcnschenswert. \r\n\r\nKein fossiler Lock-In mit CCU/S\r\n\r\nIn der Debatte herrscht weitestgehend Konsens, dass CCU/S-Technologien fossile Gesch\u00e4ftsmodelle nicht fortschreiben sollen (fossi-ler Lock-In): Allerdings kann der Einsatz dieser Technologie zur Emissi-onsminderung auch in konventionellen Anlagen beitragen, sofern erneu-erbare Technologieoptionen nicht in ausreichendem und wirtschaftlich darstellbarem Ma\u00dfe zur Verf\u00fcgung stehen.\r\nGerade in der deutschen Debatte stie\u00df CCU/S insbesondere CCS in diesem Zusammenhang auf gesellschaftliche Vorbehalte, dessen Aus-druck das regulatorisch restriktive KSpG in seiner alten Form war. Der Evaluierungsbericht zum KSpG aus dem Jahre 2022 hat dar\u00fcber hinaus einen regulatorischen Reformpfad vorgezeichnet.\r\nDer VAIS begr\u00fc\u00dft daher, dass die aktuelle politische Debatte sachlich gef\u00fchrt wird und CCU/S-Anwendungen nicht als fossile Lock-In-Technologie, sondern durch die Carbon Management Strategie als un-verzichtbare Dekarbonisierungsl\u00f6sung begriffen werden.\r\n\u2022\tIn der deutschen Debatte sollen CCU/S-Anwendungen nicht ge-gen andere Dekarbonisierungsma\u00dfnahmen ausgespielt werden. CCU/S-Anwendungen sind Bestandteil einer breiten Dekarbo-nisierung des deutschen Industriestandortes und nach der-zeitigem Stand der Technik einzige Technologieoption in einigen Prozessindustrien. W\u00e4hrend In den meisten Industrien eine Brennstoffsubstitution zur Dekarbonisierung der Branche m\u00f6glich ist, ist dies nicht der Fall in der Zement- und Kalkindustrie, in de-nen bis zu zwei Drittel der anfallenden Emissionen prozessbe-dingt und unvermeidbar sind. Eine seri\u00f6se Differenzierung von brennstoffbedingten und unvermeidbaren prozessbedingten Emissionen ist daher zur Einordnung der technologischen Not-wendigkeit von CCU/S in bestimmten Industrien unabdingbar.\r\n\r\n\u2022\tEs ist begr\u00fc\u00dfenswert, dass die Bundesregierung im vergange-nen Jahr so einen Carbon-Management-Strategie-Stakeholder-Prozess (CMS) aufgesetzt hat, um die Potenziale und die Not-wendigkeiten der Technologien im deutschen Energiesystem zu untersuchen. Der VAIS hat sich mit anderen Stakeholdern hierbei konstruktiv am Stakeholder-Prozess beteiligt, der durch ein ho-hes Ma\u00df an Austausch und Unvoreingenommenheit von Seiten vieler Wirtschafts- und Umweltverb\u00e4nde gepr\u00e4gt war. Der VAIS appelliert, die im Prozess gesammelte Expertise von Verb\u00e4nden und Stakeholdern \u2013 auch \u00fcber das KSpG hinaus \u2013 in die endg\u00fcl-tige Strategie erkennbar einflie\u00dfen zu lassen und f\u00fcr andere re-gulatorische Vorhaben wie im Immissionsschutz- und Genehmi-gungsrecht nutzbar zu machen.\r\n\r\n\u2022\tDie Carbon Management Strategie klammert DACCU/S (Direct Air Carbon Capture, Utilization and Storage), wobei atmos-ph\u00e4risch abgeschiedenes CO2, bzw. BECCU/S (Bio-energy with Carbon Capture, Utilization and Storage), wobei biogenes CO2 gespeichert werden, sowie WECCU/S (Waste Carbon Capture, Utilization and Storage) aus. Diese sollen im Folgenden in der Langzeitstrategie Negativemission der Bundesregierung adres-siert werden. Die richtigen Schlussz\u00fcge aus der CMS und den Eckpunkten der Langzeitstrategie zu WACCU/S m\u00fcssen erhalten bleiben und abgestimmt werden.\r\n\r\nStrategien synchronisieren\r\n\r\n\u2022\tDer VAIS begr\u00fc\u00dft, dass die Bundesregierung \u00fcber die Carbon Management Strategie hinaus in den vergangenen Monaten zahlreiche strategische Prozesse angesto\u00dfen hat. Es ist jedoch essenziell, die Carbon-Management-Strategie konzeptuell und zeitlich besser mit anderen Strategie-Prozessen zu synchroni-sieren. Dies betrifft u.a. (nicht abschlie\u00dfend):\r\no\tdie Nationalen Wasserstoffstrategie\r\no\tdie Kreislaufwirtschaftsstrategie\r\no\tdie Strategien f\u00fcr Biomasse und Langzeitstrategie Ne-gativemissionen \r\n\u2022\tDies umfasst im Lichte der Einigung der Koalition\u00e4re auf wesent-lich Eckpunkte auch die Kraftwerksstrategie, nachdem diese die M\u00f6glichkeit von CCS f\u00fcr Verstromungsanlagen mit gasf\u00f6rmi-gen Energietr\u00e4gern oder Biomasse vorsehen. Die Gefahr eines fossilen Lock-Ins bei fossilen Energietr\u00e4gern ist aus Sicht des VAIS im \u00dcbrigen nicht gegeben, da der Einsatz von CCS z.B. an Gaskraftwerken aus heutiger Sicht ohne eine F\u00f6rderung wirtschaftlich nicht darstellbar ist.\r\n\r\nFaktor Mensch \r\n\r\n\u2022\tDar\u00fcber hinaus appelliert der VAIS, bei s\u00e4mtlichen Strategiepro-zessen sowie der Industrie- und Fachkr\u00e4ftestrategie sowohl den sich versch\u00e4rfenden Fachkr\u00e4ftemangel als auch einen Qualifizierungsbedarf von Fachkr\u00e4ften in einer Wasserstoff- und Kohlenstoffwirtschaft mitzudenken. Der immer gr\u00f6\u00dfer werdende Fachkr\u00e4ftemangel im Anlagenbau stellt ambitionierte Ausbau- und Zubauziele substanziell in Frage. \r\n\r\nGrundz\u00fcge einer Kohlenstoffwirtschaft\r\n\r\n\u2022\tSchlie\u00dflich ist bereits heute mitzudenken, dass die Chemische Industrie auch in Zukunft einen Kohlenstoffbedarf aufweisen wird. In der chemischen und petrochemischen Industrie wird die heutige Nutzung von Erd\u00f6l und Erdgas aber nur zu einem gerin-gen Ma\u00dfe \u00fcber Recycling oder Biomasse ersetzt werden k\u00f6n-nen. Auch das Kunststoffrecycling wird diese Versorgungsl\u00fccke nicht schlie\u00dfen k\u00f6nnen, da es keine L\u00f6sung f\u00fcr Produkte mit l\u00e4n-geren Nutzungsphasen (D\u00e4mmstoffe, Automobilanwendungen), Verbrauchsmaterialien (z. B. Wasch- und Reinigungsmittel, Pharma- und Nahrungsmittelzus\u00e4tze) oder Anwendungen, die nicht recycelbar sind (Farben, Lacke, Klebstoffe), bietet. Also be-darf es weiterer zirkul\u00e4rer Quellen f\u00fcr Kohlenstoff.\r\n\r\n\u2022\tAuch die Abfallwirtschaft spielt im deutschen Energiesystem deswegen eine entscheidende Rolle, indem Abf\u00e4lle, die nicht mehr recycelt werden k\u00f6nnen, sicher entsorgt werden. Durch ge-schlossene Kohlenstoffkreisl\u00e4ufe k\u00f6nnen thermische Abfallbe-handlungsanlagen in Zukunft Kohlenstofflieferenten der Chemi-schen Industrie sein. Die Eckpunkte der Langzeitstrategie Nega-tivemissionen benennt zu Recht WACCU/S als m\u00f6gliche techni-sche Senke.\r\n\r\n\r\nEuropa- und v\u00f6lkerrechtliche Fragen\r\n\r\nAuch auf europ\u00e4ischer Ebene wird die Bedeutung von CCU/S-Anwendungen f\u00fcr die emissionsintensiven Industrien klar erkannt: Der europ\u00e4ische Net Zero Industry Act, mit dem die Europ\u00e4ische Union eine (klima-)industriepolitische Antwort auf den US-amerikanischen Inflation Reduction Act gibt, benennt daher CCU/S explizit als Netto-Null-Technologie und setzt sich unter anderem die Erleichterung und Erm\u00f6g-lichung von Projekten zur CO2-Abscheidung und CO2-Speicherung zum legislativen Ziel. \r\nDar\u00fcber hinaus sind in der derzeitigen europ\u00e4ischen Rechtsordnung und v\u00f6lkerrechtlich einige regulatorische Hemmnisse zu nennen, die diesem Ziel entgegenstehen. \r\n\u2022\tBislang verhindert die Ratifikation des London-Protokolls bisher die Verbringung von CO2 in der Wassers\u00e4ule der Meere. Der VAIS begr\u00fc\u00dft daher, dass die Bundesregierung anstrebt, den ge\u00e4nderten Artikel 6 des London-Protokolls zu ratifizieren, der den grenz\u00fcberschreitenden CO2-Transport zwecks Speicherung im tiefen Untergrund unter dem Meeresboden erm\u00f6glicht. Dies ist auch insbesondere f\u00fcr transnationale Projekte im Carbon Ma-nagement notwendige Voraussetzung.\r\n\r\n\u2022\tEine der wichtigsten CCU-Anwendungsf\u00e4lle wird in Zukunft die Erzeugung synthetischer Kraftstoffe sein. Gerade die internatio-nale Luftfahrt und Hochseeschifffahrt werden als nicht-elektrifizierbare Sektoren zur Dekarbonisierung auf synthetisches Kerosin bzw. synthetischem Methanol/Diesel angewiesen sein. F\u00fcr die Erzeugung dieser synthetischen Kraftstoffe wird CO2 be-n\u00f6tigt. Indes wurde CO2, das aus fossilen Quellen stammt, nur bis 2023 f\u00fcr die Erzeugung synthetischer Kraftstoffe als nachhal-tig gewertet werden. Dem gegen\u00fcber steht eine Begrenztheit an biogenem CO2 und gro\u00dftechnischen DAC-Anwendungen (Direct Air Capture).\r\n\r\nGenehmigungsrechtliche Fragen\r\n\r\nW\u00e4hrend der politische und gesellschaftliche R\u00fcckhalt f\u00fcr CCU/S zuge-nommen hat, bestehen nach wie vor im Planungs- und Genehmi-gungsrecht zahlreiche Hemmnisse. Vielfach w\u00fcrden CCU/S-Projekte unter heutigen regulatorischen Bedingungen auf genehmigungsrechtli-che H\u00fcrden sto\u00dfen. Dies betrifft auch schon das Stadium von Pilotanla-gen. \r\nDer Evaluationsbericht zum Kohlendioxid-Speicherungsgesetz (KSpG) aus dem Dezember 2022 benennt hier schon einige wichtige Punkte. Aus Sicht des VAIS sind u.a folgende Punkte wichtig:\r\n\u2022\tWichtig f\u00fcr die Rolle von CCU ist die vorgesehen \u00d6ffnung des Kohlendioxid-Speicherungsgesetz (KSpG) auch f\u00fcr CCU-Zwecke.\r\n\r\n\u2022\tDer Vorschlag f\u00fcr einen Net Zero Industry Act stuft auf europ\u00e4i-scher Ebene CO2-Speicherprojekte als Schl\u00fcsseltechnologie ein, die als Vorhaben von \u00f6ffentlichem Interesse ein. Analog hierzu sollten im anlagenbezogenen Genehmigungsrecht CCU/S-Projekte als Vorhaben von \u00fcberragendem \u00f6ffentlichem Interesse eingestuft werden. Richtigerweise wird dem durch die \u00c4nderung von \u00a7 4 Abs.5 mit der Einstufung und Konkretisierung der Allge-meinwohlorientierung von CCU/S Rechnung getragen. \r\n\r\n\u2022\tZus\u00e4tzlich bedarf einer Revision, \u00dcberpr\u00fcfung und Anpassung des deutschen Immissionsschutzrechtes (TA Luft und BImSchG). Dies betrifft unter anderem folgende Punkte: \r\no\tBei der Abscheidung vorausgehenden, der CO2-Aufkonzentration dienenden Herstellungsverfahren wie dem Oxyfuel-Verfahren verringert sich das Abgasvolu-men signifikant. Jedoch werden hierdurch mengenspezi-fische Grenzwerte deutlich \u00fcberschritten, wenngleich die absolute Schadstoffmenge gleich bleibt bzw. gesenkt wird. Die bisherige BVT-abgeleitete Definition von Schad-stoffgrenzwerten als Massenkonzentrationen (in mg/m\u00b3) wird deshalb kein angemessener Ma\u00dfstab sein. Hier kann eine Umstellung auf frachtbezogene Emissionen / Emissionsfaktoren Abhilfe schaffen.\r\no\tBei der CO2-Abscheidung an industriellen Punktquellen sollte bei Identit\u00e4t der Betreiber die Abscheidungsanlage immer als Nebenanlage genehmigt werden.\r\n\u2022\tPilotanlagen, die das Stadium der Forschung und Erprobung im Labor- oder Technikumsma\u00dfstab hinter sich haben und, im halb-industriellen Ma\u00dfstab betrieben, die Marktreife erproben sollen, bed\u00fcrfen bereits einer vollst\u00e4ndigen Genehmigung. \r\no\tHier sollte die Pilotanlage auch f\u00fcr dieses Stadium in den Geltungsbereich v. \u00a7 1 Abs. 6 4. BImSchV einbezogen werden.\r\no\tF\u00fcr Pilotanalgen sollte des Weiteren die Umweltvertr\u00e4g-lichkeitspr\u00fcfung (UVP) vereinfacht werden. Dies umfasst unter anderem eine UVP-Vorpr\u00fcfung statt eines gesam-ten UVP-Prozesses und eine st\u00e4rkere W\u00fcrdigung des po-sitiven Beitrags der Pilotanlage f\u00fcr Klima und Umwelt in Vorpr\u00fcfung sowie die Anerkennung geringer Auswirkun-gen von Pilotanlagen auf die Umwelt. Daraus folgt auch eine Reduzierung vorzulegender Informationen und Vor-gabe f\u00fcr Beh\u00f6rden durch eine \u00c4nderung v. \u00a7 7 Abs. 1,2 letzter Satz UVPG.\r\n\u2003\r\nIhre Ansprechpartner\r\n\r\nDr. Dietmar Kestner\r\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer VAIS e.V\r\nT: +49 211 49870-33\r\nF: +49 211 49870-36\r\nd.kestner@vais.de  \r\n\r\nArne Harrendorf\r\nLeiter Hauptstadtb\u00fcro\r\nT: +49 (0) 30 59008-3537\r\nF: +49 (0) 30 59008-3700\r\na.harrendorf@vais.de\r\nbuero-berlin@vais.de\r\n\r\nVAIS Verband f\u00fcr Anlagentechnik & IndustrieService e.V.\r\nSternstra\u00dfe 36\r\n40479 D\u00fcsseldorf\r\nT: +49 211 49870-33\r\nF: +49 211 49870-36\r\ninfo@vais.de\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nDer VAIS e.V. ist im Lobbyregister f\u00fcr die Interessenvertretung gegen\u00fcber dem Deutschen Bundestag und der Bundesregierung eingetragen. \r\nNummer des Registereintrags: R002684.\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Carbon Management Strategie / Kohlendioxid-Speicherungsgesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Mit der Kraftwerksstrategie (KWS) verfolgen BMWK und Bundesregierung das Ziel, der Frage der Versorgungssicherheitsl\u00fccke durch den Bau wasserstofff\u00e4higer Gaskraftwerke zu begegnen. \r\nDer VAIS fordert, dass das Ziel von 10 GW erh\u00f6ht und ein zentraler Kapazit\u00e4tsmechanismus eingef\u00fchrt wird, Genehmigungs- und Planungsverfahren verschlankt und beschleunigt werden. Zudem ber\u00fchrt dies aus Sicht des VAIS zudem die Frage eines Industriestrompreises, f\u00fcr den sich der VAIS ausspricht.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                        "en": "Other in the field of \"Energy\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_NET",
                        "de": "Energienetze",
                        "en": "Energy networks"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_FOSSILE",
                        "de": "Fossile Energien",
                        "en": "Fossil fuels"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002650",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/26/ce/295013/Stellungnahme-Gutachten-SG2404090002.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-19"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0002650",
                        "regulatoryProjectTitle": "Kraftwerksstrategie des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Versorgungssicherheit und Residuallast\r\nAllgemeines\r\nDer VAIS begr\u00fc\u00dft die Kraftwerksstrategie, wie sie in ihren Eckpunkten der Einigung der Bundesregierung mit der Europ\u00e4ischen Kommission vom Sommer 2023 und ihren ersten Bestandteilen Anfang Februar 2024 bekannt wurde.\r\nJedoch warnen die Unternehmen des Anlagenbaus und des Service, dass mit einer weiteren \r\nVerz\u00f6gerung der Kraftwerksstrategie \u00fcber den geplanten Finalisierungszeitpunkt Sommer \r\n2024 hinaus Projektionen f\u00fcr das Jahr 2030 zunehmend unrealistischer und nicht realisierbar \r\nwerden. Bereits bei Bekanntwerden der Strategie waren diese Annahmen \u00e4u\u00dferst ambitioniert. \r\nEine fehlende Kommunikation zum Stand der Strategie ist dar\u00fcber hinaus sowohl f\u00fcr Bertreiber als auch f\u00fcr Technologieanbieter hinsichtlich ihrer Investitionsbereitschaft und m\u00f6glicher \r\nHerstellkapazit\u00e4ten problematisch. Der VAIS appelliert daher an die Bundesregierung, in einen \r\ntransparenten Dialog mit den Stakeholdern zu treten und die Arbeit an der Strategie weiter zu \r\nintensivieren.\r\nEine Kraftwerksstrategie ist die notwendige Antwort auf die Frage, wie in den kommenden \r\nJahrzehnten die Residuallast in einem Energiesystem abgesichert wird, in dem volatile Erneuerbare Energien den Gro\u00dfteil der Stromerzeugung bereitstellen sollen. W\u00e4hrend f\u00fcr gro\u00dfe \r\nStrecken des Jahres \u00dcberschusskapazit\u00e4ten bestehen, wird dem ein Bedarf an Residuallast \r\nvon bis zu 3600 Stunden im Jahr gegen\u00fcberstehen. Dabei ist zu beachten, dass f\u00fcr viele \r\nHochtemperaturprozesse in den Prozessindustrien, die auf KWK-Anlagen im Dauerbetrieb \r\nsetzen, eine flexible Betriebsweise nur schwer m\u00f6glich ist. \r\nDer endg\u00fcltige Ausstieg aus der Kernenergie und der geplante Kohleausstieg \u201eidealerweise\u201c \r\nzum Jahre 2030 erh\u00f6hen die sachliche sowie angesichts des anvisierten Endes der Braunkohleverstromung die zeitliche Dringlichkeit, die Versorgungssicherheit in Deutschland auf ein \r\nfestes Fundament zu stellen. Insgesamt schl\u00e4gt der R\u00fcckbau aus dem Markt mit einer Kapazit\u00e4t von 39 GW (Nuklear, Stein- und Braunkohle) bis 2030 zu Buche (BDEW 2021).\r\n\u2022 Die im Februar 2024 bekannt gewordenen und bis Ende 2024 geplanten Ausschreibungen f\u00fcr eine Gesamtkapazit\u00e4t von 10 GW f\u00fcr H2-ready-Anlagen, die zwischen 2035 \r\nund 2040 auf den alleinigen Wasserstoffbetrieb umgestellt werden sollen, reichen \r\nnicht aus, um die zuk\u00fcnftig erforderliche Backup-Leistung bereitzustellen. Ein Weiterbetrieb der Kohlekraftwerke ist weder klimapolitisch erstrebenswert noch energiewirtschaftlich langfristig darstellbar.\r\n\u2022 Die Kraftwerksstrategie muss zum Sommer 2024 eine Antwort darauf geben, wie \r\ndie dar\u00fcber hinaus erforderlichen Kapazit\u00e4ten ausgebaut werden sollen, insbesondere \r\nauch zu den noch bis vor kurzem diskutierten Sprinter- und Hybrid-Kraftwerken auf \r\nWasserstoffbasis.\r\n3\r\nKapazit\u00e4tsmechanismus\r\nW\u00e4hrend ein weiterer Ausbau der Erneuerbaren Energien mit niedrigen Stromgestehungskosten f\u00fcr PV und Onshore/Offshore wie im Rekordjahr 2023 begr\u00fc\u00dfenswert und notwendig ist, \r\nwerden nach dem Ausscheiden von Kernkraft und Braunkohle Gaskraftwerke bzw. sp\u00e4ter \r\nWasserstoffanlagen mit niedrigen Volllaststunden rechts in der Merit Order stehen.\r\nUm Investitionen hier anzureizen, muss das Bereitstellen von Kapazit\u00e4ten entsprechend verg\u00fctet werden:\r\n\u2022 Einen gangbaren Weg stellt der vorgeschlagene und sp\u00e4testens 2028 greifende Kapazit\u00e4tsmechanismus dar, wobei die Details der Umsetzung noch unklar sind. Mehrere EU-Mitgliedsstaaten verf\u00fcgen bereits \u00fcber einen Kapazit\u00e4tsmechanismus. \r\n\u2022 Der belgische Mechanismus k\u00f6nnte hier Modell stehen. Dieser w\u00e4re aufgrund \u00e4hnlicher Problemlagen aus einem Kernenergieausstieg zudem beihilferechtlich darstellbar (der belgische Kapazit\u00e4tsmechanismus wurde 2021 von der Kommission genehmigt). \r\nEinbettung der Strategie\r\nDie Kraftwerksstrategie kann zur Sicherstellung der Versorgung nur ein Teil sein: Erst im Zusammenspiel mit der Beantwortung essenzieller Fragen durch andere Strategien der Bundesregierung kann sich ein energiepolitisch koh\u00e4rentes Gesamtbild ergeben. Dies betrifft unter anderem:\r\n\u2022 zum einen eine Importstrategie, um die Versorgung mit erneuerbarem Wasserstoff bzw. \r\nDerivaten als Brennstoff f\u00fcr Hybrid-, Sprinter und H2-Ready-Kraftwerke sicherzustellen,\r\nzum anderen die Nationale Wasserstoffstrategie, die um das Segment der Stromerzeugung aus klimaneutralem Wasserstoff strategisch erg\u00e4nzt werden muss sowie \r\n\u2022 die Speicherstrategie: Der Ausbau von Speicherkapazit\u00e4ten kann und muss zu einem \r\nsignifikanten Teil dazu beitragen, die Versorgungsl\u00fccke abzufedern.\r\no Wichtig f\u00fcr die Wirtschaftlichkeit von Speicheranlagen ist es, diese nicht als Letztverbraucher \u2013 kontr\u00e4r zur Einsch\u00e4tzung des BMWK in seinen Eckpunkten zu einer \r\nSpeicherstrategie \u2013 zu behandeln.\r\no Eine m\u00f6gliche Integration von Stromspeichern ist in starkem Ma\u00dfe vom nach wie \r\nvor schleppenden Netzausbau abh\u00e4ngig, eine Integration von Wasserstoffspeichern vom Aufbau des Wasserstoffnetzes und einer raschen Identifizierung potentieller Standorte.\r\n\u2022 Schlie\u00dflich die Fachkr\u00e4ftestrategie, um die dr\u00e4ngende Frage nach qualifizierten Fachkr\u00e4ften in den Energiewendeberufen geb\u00fcndelt zu adressieren.\r\nFachkr\u00e4ftemangel\r\nDie deutsche Energiepolitik blendet in den Projektionen seit Jahren einen sich immer st\u00e4rker \r\nabzeichnendes Engpass im Angebot aus: Es bleibt fraglich, wie Planer und der deutsche Anlagenbau angesichts der kurzen Planungs- und Bauzeitr\u00e4umen von 4 bis 6 Jahren die insgesamt f\u00fcr die Transformation n\u00f6tigen Kapazit\u00e4ten bew\u00e4ltigen sollen.\r\n4\r\nDer Fachkr\u00e4ftemangel wird dieses Problem in den kommenden Jahren signifikant versch\u00e4rfen. Allein f\u00fcr den Gaskraftwerksbau konstatiert die Allianz f\u00fcr Transformation zum Zieljahr \r\n2030 gg\u00fc. einen zus\u00e4tzlichen Fachkr\u00e4ftebedarf von 30 bis 40 Tsd. Stellen, f\u00fcr den Metallbau \r\nund die Schwei\u00dftechnik 110 bis 130 Tsd. Stellen. Um diesem Fachkr\u00e4ftemangel zu begegnen, \r\nbedarf es u.a.:\r\n\u2022 Einer Erleichterung der Rekrutierung qualifizierter Fachkr\u00e4fte aus dem Ausland und \r\nUnterst\u00fctzung ausl\u00e4ndischer Fachkr\u00e4fte bei der Integration in die Arbeitswelt und Gesellschaft. Unternehmen sto\u00dfen trotz hohen Engagements in der Gewinnung und Integration auf b\u00fcrokratische Hemmnisse, die durch eine institutionelle und Zust\u00e4ndigkeitszentralisierung auf Landesebene allein nicht behoben werden.\r\n\u2022 Schaffung attraktiver Rahmenbedingungen f\u00fcr die vor\u00fcbergehende freiwillige Weiterbesch\u00e4ftigung von berufserfahrenen Ruhest\u00e4ndlern, die ansonsten in der besonders zeitkritischen Phase bis 2030 verloren gehen. \r\nWasserstoffkernnetz und Planungs- und Genehmigungsrecht\r\nDie Entscheidung f\u00fcr einen z\u00fcgigen Aufbau eines Wasserstoffkernnetzes ist eine gute Nachricht f\u00fcr den Industriestandort und f\u00fcr kommende Wasserstoffanlagen essenziell. Sowohl f\u00fcr \r\nden Aufbau des Netzes als auch die Anlagen wird es aber auch auf schnelle und reibungslose Genehmigungs- und Planungsverfahren ankommen, die Investitionen, zeitkritischen \r\nUmsetzungen und nicht zuletzt der Erf\u00fcllung der Klimaschutzziele allzu oft entgegenarbeiten. \r\nHier werden Bund und L\u00e4nder sich an ihren Selbstverpflichtungen zu einer Beschleunigung \r\n(Pakt f\u00fcr Planungs-, Genehmigungs- und Umsetzungsbeschleunigung zwischen Bund und \r\nL\u00e4ndern) messen lassen m\u00fcssen. Dies betrifft im \u00dcbrigen auch den zu beschleunigenden Ausbau der Stromautobahnen zwischen Nord und S\u00fcd.\r\nStrompreise\r\nZudem m\u00fcssen daher gleichzeitig Fragen der Entwicklung der Strompreise f\u00fcr die Industrieproduktion am Standort Deutschland mit in Betracht gezogen werden. Bis sich, wenn \r\n\u00fcberhaupt, g\u00fcnstiger gr\u00fcner Strom und Skaleneffekte in der Wasserstofferzeugung und -verstromung preislich niederschlagen, werden Gaskraftwerke st\u00e4rker preissetzend sein, und es \r\nd\u00fcrfte mit zus\u00e4tzlich steigenden bzw. konstant hohen Stromkosten zu rechnen sein. \r\nDies erh\u00f6ht die Dringlichkeit in der Diskussion um die Entlastung der im internationalen Wettbewerb stehenden Grundstoffindustrien und den stromintensiven Prozessindustrien in \r\nDeutschland. Die Strompreiskompensation, wie sie die Bundesregierung im Herbst 2023 beschlossen hat, ist aus Sicht des VAIS ein unzureichendes Instrument, weil sie den Status-quo \r\nder Entlastung lediglich fortschreibt. Wesentliche Komponenten des Strompakets stehen gar \r\nunter Finanzierungsvorbehalt.\r\n\u2022 Wenngleich der fiskalische Handlungsspielraum sich durch das Urteil des Bundesverfassungsgerichts im November 2023 erheblich eingeschr\u00e4nkt hat, ist eine Reform der \r\nStrompreissystematik zum Erhalt der industriellen Basis unabdingbar.\r\n\u2022 Diese Reform ist umso gebotener, da einzelne Kostenbestandteile der Strompreise \r\nstetig weiter steigen. Dies betrifft u.a. die Netzentgelte, die f\u00fcr Industriekunden 2023 \r\nmittlerweile 0,39 ct/kWh betragen. W\u00e4hrend diese zu einem Tell dem Netzausbau und \r\n5\r\nEE-Integration geschuldet sind, spiegelt ihr Anstieg nichtsdestominder zum anderen \r\nTeil den stockenden Netzausbau und die daraus anhaltende Notwendigkeit von Redispatch-Ma\u00dfnahmen wider. Der stockende Netzausbau entwickelt sich somit zu einer \r\nHypothek nicht nur f\u00fcr den EE-Ausbau, sondern auch f\u00fcr die Industrieproduktion. Alleine die von der BNetzA prognostizierten Investitionskosten von knapp 314 Mrd. EUR \r\nbis 2045 werden die Kosten weiter treiben. Insofern ist die Errichtung der o.g. neuen \r\nGaskraftwerke an sogenannten \u201esystemdienlichen Standorten\u201c eine wesentliche Randbedingung in der zuk\u00fcnftigen Energieversorgung"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Kraftwerksstrategie des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ba/16/295011/Stellungnahme-Gutachten-SG2403280001.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-20"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002649",
                "regulatoryProjectTitle": "Carbon Management Strategie / Kohlendioxid-Speicherungsgesetz",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nStellungnahme zum Referentenentwurf eines Ersten \u00c4nderungsgesetzes zum Kohlendioxid-Speicherungsgesetz so-wie zu dem Entwurf von Eckpunkten der Bundesregierung f\u00fcr eine Carbon Management-Strategie\r\n\r\n20. M\u00e4rz 2024\r\n\r\n\u2003\r\nAllgemein\r\n\r\nCCU/S bezeichnet die Gesamtheit an Verfahren zur CO2-Abscheidung, CO2-Nutzung und -Speicherung. Zu trennen sind hier die beiden Einzel-technologien CCU (Carbon Capture and Utilization), bei der abgeschie-denes CO2 industriell genutzt wird, und CCS (Carbon Capture and Sto-rage), bei der abgeschiedenes CO2 in einer geologischen Speicherst\u00e4tte gespeichert wird.\r\nDie klimapolitische Bewertung der Technologien hat sich in den letz-ten Jahren wesentlich ver\u00e4ndert. Der IPCC-Report kommt zu dem Schluss, dass die M\u00f6glichkeit zur Dekarbonisierung emissionsintensiver Industrien wie bspw. der Zementindustrie wesentlich von der Verf\u00fcgbar-keit von u.a. CCS (Carbon Capture and Storage) abh\u00e4nge (IPCC 2023: 51).\r\nIm deutschen Zusammenhang bildet CCU/S f\u00fcr die sogenannten \u201ehard-to-abate\u201c-Industiebranchen, namentlich der Zement- und Kalkindust-rie, sowie der Chemischen Industrie aus Sicht des VAIS eine unabding-bare technologische Option, um die Klimaneutralit\u00e4t zum Jahre 2045 zu erreichen, ohne diese essenziellen (Grundstoff-)Industrien am Standort Deutschland zu verlieren. \r\nIm Gegensatz zu anderen Industriebranchen, in denen Verfahren ent-weder elektrifiziert oder der Brennstoff bei Hochtemperaturprozessen zumeist durch Wasserstoff substituiert werden k\u00f6nnen, resultieren die Emissionen in diesen Industrien nicht aus der Verbrennung eines Brenn-stoffes, sondern entstehen prozessbedingt. \r\nDer Verlust dieser Branchen, die am Standort Deutschland bereits zahl-reiche Erfolge zur Dekarbonisierung vorweisen k\u00f6nnen, w\u00e4re weder volkswirtschaftlich und industriepolitisch kompensierbar noch global be-trachtet klimapolitisch w\u00fcnschenswert. \r\n\r\nKein fossiler Lock-In mit CCU/S\r\n\r\nIn der Debatte herrscht weitestgehend Konsens, dass CCU/S-Technologien fossile Gesch\u00e4ftsmodelle nicht fortschreiben sollen (fossi-ler Lock-In): Allerdings kann der Einsatz dieser Technologie zur Emissi-onsminderung auch in konventionellen Anlagen beitragen, sofern erneu-erbare Technologieoptionen nicht in ausreichendem und wirtschaftlich darstellbarem Ma\u00dfe zur Verf\u00fcgung stehen.\r\nGerade in der deutschen Debatte stie\u00df CCU/S insbesondere CCS in diesem Zusammenhang auf gesellschaftliche Vorbehalte, dessen Aus-druck das regulatorisch restriktive KSpG in seiner alten Form war. Der Evaluierungsbericht zum KSpG aus dem Jahre 2022 hat dar\u00fcber hinaus einen regulatorischen Reformpfad vorgezeichnet.\r\nDer VAIS begr\u00fc\u00dft daher, dass die aktuelle politische Debatte sachlich gef\u00fchrt wird und CCU/S-Anwendungen nicht als fossile Lock-In-Technologie, sondern durch die Carbon Management Strategie als un-verzichtbare Dekarbonisierungsl\u00f6sung begriffen werden.\r\n\u2022\tIn der deutschen Debatte sollen CCU/S-Anwendungen nicht ge-gen andere Dekarbonisierungsma\u00dfnahmen ausgespielt werden. CCU/S-Anwendungen sind Bestandteil einer breiten Dekarbo-nisierung des deutschen Industriestandortes und nach der-zeitigem Stand der Technik einzige Technologieoption in einigen Prozessindustrien. W\u00e4hrend In den meisten Industrien eine Brennstoffsubstitution zur Dekarbonisierung der Branche m\u00f6glich ist, ist dies nicht der Fall in der Zement- und Kalkindustrie, in de-nen bis zu zwei Drittel der anfallenden Emissionen prozessbe-dingt und unvermeidbar sind. Eine seri\u00f6se Differenzierung von brennstoffbedingten und unvermeidbaren prozessbedingten Emissionen ist daher zur Einordnung der technologischen Not-wendigkeit von CCU/S in bestimmten Industrien unabdingbar.\r\n\r\n\u2022\tEs ist begr\u00fc\u00dfenswert, dass die Bundesregierung im vergange-nen Jahr so einen Carbon-Management-Strategie-Stakeholder-Prozess (CMS) aufgesetzt hat, um die Potenziale und die Not-wendigkeiten der Technologien im deutschen Energiesystem zu untersuchen. Der VAIS hat sich mit anderen Stakeholdern hierbei konstruktiv am Stakeholder-Prozess beteiligt, der durch ein ho-hes Ma\u00df an Austausch und Unvoreingenommenheit von Seiten vieler Wirtschafts- und Umweltverb\u00e4nde gepr\u00e4gt war. Der VAIS appelliert, die im Prozess gesammelte Expertise von Verb\u00e4nden und Stakeholdern \u2013 auch \u00fcber das KSpG hinaus \u2013 in die endg\u00fcl-tige Strategie erkennbar einflie\u00dfen zu lassen und f\u00fcr andere re-gulatorische Vorhaben wie im Immissionsschutz- und Genehmi-gungsrecht nutzbar zu machen.\r\n\r\n\u2022\tDie Carbon Management Strategie klammert DACCU/S (Direct Air Carbon Capture, Utilization and Storage), wobei atmos-ph\u00e4risch abgeschiedenes CO2, bzw. BECCU/S (Bio-energy with Carbon Capture, Utilization and Storage), wobei biogenes CO2 gespeichert werden, sowie WECCU/S (Waste Carbon Capture, Utilization and Storage) aus. Diese sollen im Folgenden in der Langzeitstrategie Negativemission der Bundesregierung adres-siert werden. Die richtigen Schlussz\u00fcge aus der CMS und den Eckpunkten der Langzeitstrategie zu WACCU/S m\u00fcssen erhalten bleiben und abgestimmt werden.\r\n\r\nStrategien synchronisieren\r\n\r\n\u2022\tDer VAIS begr\u00fc\u00dft, dass die Bundesregierung \u00fcber die Carbon Management Strategie hinaus in den vergangenen Monaten zahlreiche strategische Prozesse angesto\u00dfen hat. Es ist jedoch essenziell, die Carbon-Management-Strategie konzeptuell und zeitlich besser mit anderen Strategie-Prozessen zu synchroni-sieren. Dies betrifft u.a. (nicht abschlie\u00dfend):\r\no\tdie Nationalen Wasserstoffstrategie\r\no\tdie Kreislaufwirtschaftsstrategie\r\no\tdie Strategien f\u00fcr Biomasse und Langzeitstrategie Ne-gativemissionen \r\n\u2022\tDies umfasst im Lichte der Einigung der Koalition\u00e4re auf wesent-lich Eckpunkte auch die Kraftwerksstrategie, nachdem diese die M\u00f6glichkeit von CCS f\u00fcr Verstromungsanlagen mit gasf\u00f6rmi-gen Energietr\u00e4gern oder Biomasse vorsehen. Die Gefahr eines fossilen Lock-Ins bei fossilen Energietr\u00e4gern ist aus Sicht des VAIS im \u00dcbrigen nicht gegeben, da der Einsatz von CCS z.B. an Gaskraftwerken aus heutiger Sicht ohne eine F\u00f6rderung wirtschaftlich nicht darstellbar ist.\r\n\r\nFaktor Mensch \r\n\r\n\u2022\tDar\u00fcber hinaus appelliert der VAIS, bei s\u00e4mtlichen Strategiepro-zessen sowie der Industrie- und Fachkr\u00e4ftestrategie sowohl den sich versch\u00e4rfenden Fachkr\u00e4ftemangel als auch einen Qualifizierungsbedarf von Fachkr\u00e4ften in einer Wasserstoff- und Kohlenstoffwirtschaft mitzudenken. Der immer gr\u00f6\u00dfer werdende Fachkr\u00e4ftemangel im Anlagenbau stellt ambitionierte Ausbau- und Zubauziele substanziell in Frage. \r\n\r\nGrundz\u00fcge einer Kohlenstoffwirtschaft\r\n\r\n\u2022\tSchlie\u00dflich ist bereits heute mitzudenken, dass die Chemische Industrie auch in Zukunft einen Kohlenstoffbedarf aufweisen wird. In der chemischen und petrochemischen Industrie wird die heutige Nutzung von Erd\u00f6l und Erdgas aber nur zu einem gerin-gen Ma\u00dfe \u00fcber Recycling oder Biomasse ersetzt werden k\u00f6n-nen. Auch das Kunststoffrecycling wird diese Versorgungsl\u00fccke nicht schlie\u00dfen k\u00f6nnen, da es keine L\u00f6sung f\u00fcr Produkte mit l\u00e4n-geren Nutzungsphasen (D\u00e4mmstoffe, Automobilanwendungen), Verbrauchsmaterialien (z. B. Wasch- und Reinigungsmittel, Pharma- und Nahrungsmittelzus\u00e4tze) oder Anwendungen, die nicht recycelbar sind (Farben, Lacke, Klebstoffe), bietet. Also be-darf es weiterer zirkul\u00e4rer Quellen f\u00fcr Kohlenstoff.\r\n\r\n\u2022\tAuch die Abfallwirtschaft spielt im deutschen Energiesystem deswegen eine entscheidende Rolle, indem Abf\u00e4lle, die nicht mehr recycelt werden k\u00f6nnen, sicher entsorgt werden. Durch ge-schlossene Kohlenstoffkreisl\u00e4ufe k\u00f6nnen thermische Abfallbe-handlungsanlagen in Zukunft Kohlenstofflieferenten der Chemi-schen Industrie sein. Die Eckpunkte der Langzeitstrategie Nega-tivemissionen benennt zu Recht WACCU/S als m\u00f6gliche techni-sche Senke.\r\n\r\n\r\nEuropa- und v\u00f6lkerrechtliche Fragen\r\n\r\nAuch auf europ\u00e4ischer Ebene wird die Bedeutung von CCU/S-Anwendungen f\u00fcr die emissionsintensiven Industrien klar erkannt: Der europ\u00e4ische Net Zero Industry Act, mit dem die Europ\u00e4ische Union eine (klima-)industriepolitische Antwort auf den US-amerikanischen Inflation Reduction Act gibt, benennt daher CCU/S explizit als Netto-Null-Technologie und setzt sich unter anderem die Erleichterung und Erm\u00f6g-lichung von Projekten zur CO2-Abscheidung und CO2-Speicherung zum legislativen Ziel. \r\nDar\u00fcber hinaus sind in der derzeitigen europ\u00e4ischen Rechtsordnung und v\u00f6lkerrechtlich einige regulatorische Hemmnisse zu nennen, die diesem Ziel entgegenstehen. \r\n\u2022\tBislang verhindert die Ratifikation des London-Protokolls bisher die Verbringung von CO2 in der Wassers\u00e4ule der Meere. Der VAIS begr\u00fc\u00dft daher, dass die Bundesregierung anstrebt, den ge\u00e4nderten Artikel 6 des London-Protokolls zu ratifizieren, der den grenz\u00fcberschreitenden CO2-Transport zwecks Speicherung im tiefen Untergrund unter dem Meeresboden erm\u00f6glicht. Dies ist auch insbesondere f\u00fcr transnationale Projekte im Carbon Ma-nagement notwendige Voraussetzung.\r\n\r\n\u2022\tEine der wichtigsten CCU-Anwendungsf\u00e4lle wird in Zukunft die Erzeugung synthetischer Kraftstoffe sein. Gerade die internatio-nale Luftfahrt und Hochseeschifffahrt werden als nicht-elektrifizierbare Sektoren zur Dekarbonisierung auf synthetisches Kerosin bzw. synthetischem Methanol/Diesel angewiesen sein. F\u00fcr die Erzeugung dieser synthetischen Kraftstoffe wird CO2 be-n\u00f6tigt. Indes wurde CO2, das aus fossilen Quellen stammt, nur bis 2023 f\u00fcr die Erzeugung synthetischer Kraftstoffe als nachhal-tig gewertet werden. Dem gegen\u00fcber steht eine Begrenztheit an biogenem CO2 und gro\u00dftechnischen DAC-Anwendungen (Direct Air Capture).\r\n\r\nGenehmigungsrechtliche Fragen\r\n\r\nW\u00e4hrend der politische und gesellschaftliche R\u00fcckhalt f\u00fcr CCU/S zuge-nommen hat, bestehen nach wie vor im Planungs- und Genehmi-gungsrecht zahlreiche Hemmnisse. Vielfach w\u00fcrden CCU/S-Projekte unter heutigen regulatorischen Bedingungen auf genehmigungsrechtli-che H\u00fcrden sto\u00dfen. Dies betrifft auch schon das Stadium von Pilotanla-gen. \r\nDer Evaluationsbericht zum Kohlendioxid-Speicherungsgesetz (KSpG) aus dem Dezember 2022 benennt hier schon einige wichtige Punkte. Aus Sicht des VAIS sind u.a folgende Punkte wichtig:\r\n\u2022\tWichtig f\u00fcr die Rolle von CCU ist die vorgesehen \u00d6ffnung des Kohlendioxid-Speicherungsgesetz (KSpG) auch f\u00fcr CCU-Zwecke.\r\n\r\n\u2022\tDer Vorschlag f\u00fcr einen Net Zero Industry Act stuft auf europ\u00e4i-scher Ebene CO2-Speicherprojekte als Schl\u00fcsseltechnologie ein, die als Vorhaben von \u00f6ffentlichem Interesse ein. Analog hierzu sollten im anlagenbezogenen Genehmigungsrecht CCU/S-Projekte als Vorhaben von \u00fcberragendem \u00f6ffentlichem Interesse eingestuft werden. Richtigerweise wird dem durch die \u00c4nderung von \u00a7 4 Abs.5 mit der Einstufung und Konkretisierung der Allge-meinwohlorientierung von CCU/S Rechnung getragen. \r\n\r\n\u2022\tZus\u00e4tzlich bedarf einer Revision, \u00dcberpr\u00fcfung und Anpassung des deutschen Immissionsschutzrechtes (TA Luft und BImSchG). Dies betrifft unter anderem folgende Punkte: \r\no\tBei der Abscheidung vorausgehenden, der CO2-Aufkonzentration dienenden Herstellungsverfahren wie dem Oxyfuel-Verfahren verringert sich das Abgasvolu-men signifikant. Jedoch werden hierdurch mengenspezi-fische Grenzwerte deutlich \u00fcberschritten, wenngleich die absolute Schadstoffmenge gleich bleibt bzw. gesenkt wird. Die bisherige BVT-abgeleitete Definition von Schad-stoffgrenzwerten als Massenkonzentrationen (in mg/m\u00b3) wird deshalb kein angemessener Ma\u00dfstab sein. Hier kann eine Umstellung auf frachtbezogene Emissionen / Emissionsfaktoren Abhilfe schaffen.\r\no\tBei der CO2-Abscheidung an industriellen Punktquellen sollte bei Identit\u00e4t der Betreiber die Abscheidungsanlage immer als Nebenanlage genehmigt werden.\r\n\u2022\tPilotanlagen, die das Stadium der Forschung und Erprobung im Labor- oder Technikumsma\u00dfstab hinter sich haben und, im halb-industriellen Ma\u00dfstab betrieben, die Marktreife erproben sollen, bed\u00fcrfen bereits einer vollst\u00e4ndigen Genehmigung. \r\no\tHier sollte die Pilotanlage auch f\u00fcr dieses Stadium in den Geltungsbereich v. \u00a7 1 Abs. 6 4. BImSchV einbezogen werden.\r\no\tF\u00fcr Pilotanalgen sollte des Weiteren die Umweltvertr\u00e4g-lichkeitspr\u00fcfung (UVP) vereinfacht werden. Dies umfasst unter anderem eine UVP-Vorpr\u00fcfung statt eines gesam-ten UVP-Prozesses und eine st\u00e4rkere W\u00fcrdigung des po-sitiven Beitrags der Pilotanlage f\u00fcr Klima und Umwelt in Vorpr\u00fcfung sowie die Anerkennung geringer Auswirkun-gen von Pilotanlagen auf die Umwelt. Daraus folgt auch eine Reduzierung vorzulegender Informationen und Vor-gabe f\u00fcr Beh\u00f6rden durch eine \u00c4nderung v. \u00a7 7 Abs. 1,2 letzter Satz UVPG.\r\n\u2003\r\nIhre Ansprechpartner\r\n\r\nDr. Dietmar Kestner\r\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer VAIS e.V\r\nT: +49 211 49870-33\r\nF: +49 211 49870-36\r\nd.kestner@vais.de  \r\n\r\nArne Harrendorf\r\nLeiter Hauptstadtb\u00fcro\r\nT: +49 (0) 30 59008-3537\r\nF: +49 (0) 30 59008-3700\r\na.harrendorf@vais.de\r\nbuero-berlin@vais.de\r\n\r\nVAIS Verband f\u00fcr Anlagentechnik & IndustrieService e.V.\r\nSternstra\u00dfe 36\r\n40479 D\u00fcsseldorf\r\nT: +49 211 49870-33\r\nF: +49 211 49870-36\r\ninfo@vais.de\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nDer VAIS e.V. ist im Lobbyregister f\u00fcr die Interessenvertretung gegen\u00fcber dem Deutschen Bundestag und der Bundesregierung eingetragen. \r\nNummer des Registereintrags: R002684.\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/26/ce/295013/Stellungnahme-Gutachten-SG2404090002.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-19"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002650",
                "regulatoryProjectTitle": "Kraftwerksstrategie des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Versorgungssicherheit und Residuallast\r\nAllgemeines\r\nDer VAIS begr\u00fc\u00dft die Kraftwerksstrategie, wie sie in ihren Eckpunkten der Einigung der Bundesregierung mit der Europ\u00e4ischen Kommission vom Sommer 2023 und ihren ersten Bestandteilen Anfang Februar 2024 bekannt wurde.\r\nJedoch warnen die Unternehmen des Anlagenbaus und des Service, dass mit einer weiteren \r\nVerz\u00f6gerung der Kraftwerksstrategie \u00fcber den geplanten Finalisierungszeitpunkt Sommer \r\n2024 hinaus Projektionen f\u00fcr das Jahr 2030 zunehmend unrealistischer und nicht realisierbar \r\nwerden. Bereits bei Bekanntwerden der Strategie waren diese Annahmen \u00e4u\u00dferst ambitioniert. \r\nEine fehlende Kommunikation zum Stand der Strategie ist dar\u00fcber hinaus sowohl f\u00fcr Bertreiber als auch f\u00fcr Technologieanbieter hinsichtlich ihrer Investitionsbereitschaft und m\u00f6glicher \r\nHerstellkapazit\u00e4ten problematisch. Der VAIS appelliert daher an die Bundesregierung, in einen \r\ntransparenten Dialog mit den Stakeholdern zu treten und die Arbeit an der Strategie weiter zu \r\nintensivieren.\r\nEine Kraftwerksstrategie ist die notwendige Antwort auf die Frage, wie in den kommenden \r\nJahrzehnten die Residuallast in einem Energiesystem abgesichert wird, in dem volatile Erneuerbare Energien den Gro\u00dfteil der Stromerzeugung bereitstellen sollen. W\u00e4hrend f\u00fcr gro\u00dfe \r\nStrecken des Jahres \u00dcberschusskapazit\u00e4ten bestehen, wird dem ein Bedarf an Residuallast \r\nvon bis zu 3600 Stunden im Jahr gegen\u00fcberstehen. Dabei ist zu beachten, dass f\u00fcr viele \r\nHochtemperaturprozesse in den Prozessindustrien, die auf KWK-Anlagen im Dauerbetrieb \r\nsetzen, eine flexible Betriebsweise nur schwer m\u00f6glich ist. \r\nDer endg\u00fcltige Ausstieg aus der Kernenergie und der geplante Kohleausstieg \u201eidealerweise\u201c \r\nzum Jahre 2030 erh\u00f6hen die sachliche sowie angesichts des anvisierten Endes der Braunkohleverstromung die zeitliche Dringlichkeit, die Versorgungssicherheit in Deutschland auf ein \r\nfestes Fundament zu stellen. Insgesamt schl\u00e4gt der R\u00fcckbau aus dem Markt mit einer Kapazit\u00e4t von 39 GW (Nuklear, Stein- und Braunkohle) bis 2030 zu Buche (BDEW 2021).\r\n\u2022 Die im Februar 2024 bekannt gewordenen und bis Ende 2024 geplanten Ausschreibungen f\u00fcr eine Gesamtkapazit\u00e4t von 10 GW f\u00fcr H2-ready-Anlagen, die zwischen 2035 \r\nund 2040 auf den alleinigen Wasserstoffbetrieb umgestellt werden sollen, reichen \r\nnicht aus, um die zuk\u00fcnftig erforderliche Backup-Leistung bereitzustellen. Ein Weiterbetrieb der Kohlekraftwerke ist weder klimapolitisch erstrebenswert noch energiewirtschaftlich langfristig darstellbar.\r\n\u2022 Die Kraftwerksstrategie muss zum Sommer 2024 eine Antwort darauf geben, wie \r\ndie dar\u00fcber hinaus erforderlichen Kapazit\u00e4ten ausgebaut werden sollen, insbesondere \r\nauch zu den noch bis vor kurzem diskutierten Sprinter- und Hybrid-Kraftwerken auf \r\nWasserstoffbasis.\r\n3\r\nKapazit\u00e4tsmechanismus\r\nW\u00e4hrend ein weiterer Ausbau der Erneuerbaren Energien mit niedrigen Stromgestehungskosten f\u00fcr PV und Onshore/Offshore wie im Rekordjahr 2023 begr\u00fc\u00dfenswert und notwendig ist, \r\nwerden nach dem Ausscheiden von Kernkraft und Braunkohle Gaskraftwerke bzw. sp\u00e4ter \r\nWasserstoffanlagen mit niedrigen Volllaststunden rechts in der Merit Order stehen.\r\nUm Investitionen hier anzureizen, muss das Bereitstellen von Kapazit\u00e4ten entsprechend verg\u00fctet werden:\r\n\u2022 Einen gangbaren Weg stellt der vorgeschlagene und sp\u00e4testens 2028 greifende Kapazit\u00e4tsmechanismus dar, wobei die Details der Umsetzung noch unklar sind. Mehrere EU-Mitgliedsstaaten verf\u00fcgen bereits \u00fcber einen Kapazit\u00e4tsmechanismus. \r\n\u2022 Der belgische Mechanismus k\u00f6nnte hier Modell stehen. Dieser w\u00e4re aufgrund \u00e4hnlicher Problemlagen aus einem Kernenergieausstieg zudem beihilferechtlich darstellbar (der belgische Kapazit\u00e4tsmechanismus wurde 2021 von der Kommission genehmigt). \r\nEinbettung der Strategie\r\nDie Kraftwerksstrategie kann zur Sicherstellung der Versorgung nur ein Teil sein: Erst im Zusammenspiel mit der Beantwortung essenzieller Fragen durch andere Strategien der Bundesregierung kann sich ein energiepolitisch koh\u00e4rentes Gesamtbild ergeben. Dies betrifft unter anderem:\r\n\u2022 zum einen eine Importstrategie, um die Versorgung mit erneuerbarem Wasserstoff bzw. \r\nDerivaten als Brennstoff f\u00fcr Hybrid-, Sprinter und H2-Ready-Kraftwerke sicherzustellen,\r\nzum anderen die Nationale Wasserstoffstrategie, die um das Segment der Stromerzeugung aus klimaneutralem Wasserstoff strategisch erg\u00e4nzt werden muss sowie \r\n\u2022 die Speicherstrategie: Der Ausbau von Speicherkapazit\u00e4ten kann und muss zu einem \r\nsignifikanten Teil dazu beitragen, die Versorgungsl\u00fccke abzufedern.\r\no Wichtig f\u00fcr die Wirtschaftlichkeit von Speicheranlagen ist es, diese nicht als Letztverbraucher \u2013 kontr\u00e4r zur Einsch\u00e4tzung des BMWK in seinen Eckpunkten zu einer \r\nSpeicherstrategie \u2013 zu behandeln.\r\no Eine m\u00f6gliche Integration von Stromspeichern ist in starkem Ma\u00dfe vom nach wie \r\nvor schleppenden Netzausbau abh\u00e4ngig, eine Integration von Wasserstoffspeichern vom Aufbau des Wasserstoffnetzes und einer raschen Identifizierung potentieller Standorte.\r\n\u2022 Schlie\u00dflich die Fachkr\u00e4ftestrategie, um die dr\u00e4ngende Frage nach qualifizierten Fachkr\u00e4ften in den Energiewendeberufen geb\u00fcndelt zu adressieren.\r\nFachkr\u00e4ftemangel\r\nDie deutsche Energiepolitik blendet in den Projektionen seit Jahren einen sich immer st\u00e4rker \r\nabzeichnendes Engpass im Angebot aus: Es bleibt fraglich, wie Planer und der deutsche Anlagenbau angesichts der kurzen Planungs- und Bauzeitr\u00e4umen von 4 bis 6 Jahren die insgesamt f\u00fcr die Transformation n\u00f6tigen Kapazit\u00e4ten bew\u00e4ltigen sollen.\r\n4\r\nDer Fachkr\u00e4ftemangel wird dieses Problem in den kommenden Jahren signifikant versch\u00e4rfen. Allein f\u00fcr den Gaskraftwerksbau konstatiert die Allianz f\u00fcr Transformation zum Zieljahr \r\n2030 gg\u00fc. einen zus\u00e4tzlichen Fachkr\u00e4ftebedarf von 30 bis 40 Tsd. Stellen, f\u00fcr den Metallbau \r\nund die Schwei\u00dftechnik 110 bis 130 Tsd. Stellen. Um diesem Fachkr\u00e4ftemangel zu begegnen, \r\nbedarf es u.a.:\r\n\u2022 Einer Erleichterung der Rekrutierung qualifizierter Fachkr\u00e4fte aus dem Ausland und \r\nUnterst\u00fctzung ausl\u00e4ndischer Fachkr\u00e4fte bei der Integration in die Arbeitswelt und Gesellschaft. Unternehmen sto\u00dfen trotz hohen Engagements in der Gewinnung und Integration auf b\u00fcrokratische Hemmnisse, die durch eine institutionelle und Zust\u00e4ndigkeitszentralisierung auf Landesebene allein nicht behoben werden.\r\n\u2022 Schaffung attraktiver Rahmenbedingungen f\u00fcr die vor\u00fcbergehende freiwillige Weiterbesch\u00e4ftigung von berufserfahrenen Ruhest\u00e4ndlern, die ansonsten in der besonders zeitkritischen Phase bis 2030 verloren gehen. \r\nWasserstoffkernnetz und Planungs- und Genehmigungsrecht\r\nDie Entscheidung f\u00fcr einen z\u00fcgigen Aufbau eines Wasserstoffkernnetzes ist eine gute Nachricht f\u00fcr den Industriestandort und f\u00fcr kommende Wasserstoffanlagen essenziell. Sowohl f\u00fcr \r\nden Aufbau des Netzes als auch die Anlagen wird es aber auch auf schnelle und reibungslose Genehmigungs- und Planungsverfahren ankommen, die Investitionen, zeitkritischen \r\nUmsetzungen und nicht zuletzt der Erf\u00fcllung der Klimaschutzziele allzu oft entgegenarbeiten. \r\nHier werden Bund und L\u00e4nder sich an ihren Selbstverpflichtungen zu einer Beschleunigung \r\n(Pakt f\u00fcr Planungs-, Genehmigungs- und Umsetzungsbeschleunigung zwischen Bund und \r\nL\u00e4ndern) messen lassen m\u00fcssen. Dies betrifft im \u00dcbrigen auch den zu beschleunigenden Ausbau der Stromautobahnen zwischen Nord und S\u00fcd.\r\nStrompreise\r\nZudem m\u00fcssen daher gleichzeitig Fragen der Entwicklung der Strompreise f\u00fcr die Industrieproduktion am Standort Deutschland mit in Betracht gezogen werden. Bis sich, wenn \r\n\u00fcberhaupt, g\u00fcnstiger gr\u00fcner Strom und Skaleneffekte in der Wasserstofferzeugung und -verstromung preislich niederschlagen, werden Gaskraftwerke st\u00e4rker preissetzend sein, und es \r\nd\u00fcrfte mit zus\u00e4tzlich steigenden bzw. konstant hohen Stromkosten zu rechnen sein. \r\nDies erh\u00f6ht die Dringlichkeit in der Diskussion um die Entlastung der im internationalen Wettbewerb stehenden Grundstoffindustrien und den stromintensiven Prozessindustrien in \r\nDeutschland. Die Strompreiskompensation, wie sie die Bundesregierung im Herbst 2023 beschlossen hat, ist aus Sicht des VAIS ein unzureichendes Instrument, weil sie den Status-quo \r\nder Entlastung lediglich fortschreibt. Wesentliche Komponenten des Strompakets stehen gar \r\nunter Finanzierungsvorbehalt.\r\n\u2022 Wenngleich der fiskalische Handlungsspielraum sich durch das Urteil des Bundesverfassungsgerichts im November 2023 erheblich eingeschr\u00e4nkt hat, ist eine Reform der \r\nStrompreissystematik zum Erhalt der industriellen Basis unabdingbar.\r\n\u2022 Diese Reform ist umso gebotener, da einzelne Kostenbestandteile der Strompreise \r\nstetig weiter steigen. Dies betrifft u.a. die Netzentgelte, die f\u00fcr Industriekunden 2023 \r\nmittlerweile 0,39 ct/kWh betragen. W\u00e4hrend diese zu einem Tell dem Netzausbau und \r\n5\r\nEE-Integration geschuldet sind, spiegelt ihr Anstieg nichtsdestominder zum anderen \r\nTeil den stockenden Netzausbau und die daraus anhaltende Notwendigkeit von Redispatch-Ma\u00dfnahmen wider. Der stockende Netzausbau entwickelt sich somit zu einer \r\nHypothek nicht nur f\u00fcr den EE-Ausbau, sondern auch f\u00fcr die Industrieproduktion. Alleine die von der BNetzA prognostizierten Investitionskosten von knapp 314 Mrd. EUR \r\nbis 2045 werden die Kosten weiter treiben. Insofern ist die Errichtung der o.g. neuen \r\nGaskraftwerke an sogenannten \u201esystemdienlichen Standorten\u201c eine wesentliche Randbedingung in der zuk\u00fcnftigen Energieversorgung"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}