{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-05-03T13:21:49.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-28T12:41:43.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-28T10:25:03.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 34653,
                "validFromDate": "2024-06-28T10:25:03.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 11019,
                "validFromDate": "2023-06-30T12:58:18.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-28T10:25:03.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 8050,
                "validFromDate": "2022-05-03T13:21:49.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-30T12:58:18.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "Speira ist mit seinen die Interessenvertretung durchf\u00fchrenden Personen in Gremien und Arbeitsgruppen von Industrieverb\u00e4nden aktiv; dies durch die Mitarbeit in diesen Organisationen und teilweise durch den Vorsitz.\r\n\r\nDie aufgef\u00fchrten Personen vertreten die Interessen von Speira durch Stellungnahmen und Positionen zu Konsultationen. Die Beteiligung am politischen Dialog zu aktuellen und zuk\u00fcnftigen Themenfeldern ist ein Kernfeld der Interessenvertretung.\r\n\r\nKlima- und industriepolitische Themen sind f\u00fcr Speira und ihre Gesch\u00e4ftst\u00e4tigkeit von zentraler Bedeutung. Das Verfassen von Stellungnahmen und Positionen zu relevanten Klima- und industriepolitischen Rahmenbedingungen ist daher ein weiterer Kernbereich der Interessenvertretung.\r\n\r\nDer Austausch mit anderen Stakeholdern ist f\u00fcr den Erfahrungs- und Wissenstransfer von gro\u00dfer Bedeutung. Hintergrundgespr\u00e4che und politische Diskussionen geh\u00f6ren daher ebenfalls zu den zentralen Aufgaben der Personen, die f\u00fcr Speira die Interessenvertretung wahrnehmen.\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                "de": "Handel und Dienstleistungen",
                "en": "Trade and services"
            },
            {
                "code": "FOI_OTHER",
                "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                "en": "Other areas",
                "fieldOfInterestText": "Rohstoffpolitik/Kreislaufwirtschaft"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                "en": "Other in the field of \"Energy\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                "en": "Other in the field of \"Economy\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                "de": "Industriepolitik",
                "en": "Industrial policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_AUTOMOBILE",
                "de": "Automobilwirtschaft",
                "en": "Automotive industry"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/2e/98/322339/KPMG-Testatsexemplar-2023-signed.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "codeOfConductPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a5/8b/322338/Speira_Code-of-Conduct_DE_23-07-27_web-2.pdf",
        "ownCodeOfConduct": true
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 1.5,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 420001,
            "to": 430000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Grevenbroich",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "Aluminiumstrasse 1",
            "street": "Aluminiumstrasse",
            "streetNumber": "1",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "41515"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info.gv@speira.com"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4921816601",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.speira.com"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Volker",
                "lastName": "Backs",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Claudia",
                "lastName": "Conrads",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_GMBH",
            "de": "Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung (GmbH)",
            "en": "Limited liability company (GmbH)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Volker",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Backs",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Pascal",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Wagner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "BGVZ Bund Getr\u00e4nkeverpackungen der Zukunft GbR"
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsforum der SPD e.V."
            },
            {
                "membership": "Arbeitsgemeinschaft Verpackung + Umwelt e. V."
            },
            {
                "membership": "Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Personalf\u00fchrung e.V."
            },
            {
                "membership": "Forum f\u00fcr Zukunftsenergien e.V."
            },
            {
                "membership": "Aluminium Deutschland e. V. "
            },
            {
                "membership": "Gr\u00fcner Wirtschaftsdialog e.V."
            },
            {
                "membership": "Verband Deutscher Metallh\u00e4ndler e.V."
            },
            {
                "membership": "VIK Verband der Industriellen Energie- und Kraftwirtschaft e. V."
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsrat der CDU e. V."
            },
            {
                "membership": "Industrieverband Hamburg e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Speira GmbH"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 110001,
            "to": 120000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Zuschuss im Rahmen des Forschungsprojekts \"HYLNHEAT\" durch die EU",
                "location": "Br\u00fcssel",
                "name": "Europ\u00e4ische Union",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 220001,
                    "to": 230000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "\"F\u00f6rderung MES\"",
                "location": "D\u00fcsseldorf",
                "name": "Land NRW",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 100001,
                    "to": 110000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Bundesf\u00f6rderung f\u00fcr Energieeffizienz in der Wirtschaft \u2013 Zuschuss f\u00fcr energieeffiziente Motoren mit Drehzahlregelung im Bereich FBW",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesamt f\u00fcr Wirtschaft und Ausfuhrkontrolle (BAFA)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 30001,
                    "to": 40000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002045/34653",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-28T10:25:03.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ce/0c/322340/Lobbyregister-Detailansicht-R002045-2024-06-28_10-25-03.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-28T10:25:03.000+02:00",
        "version": 4
    },
    "registerEntryId": 34653,
    "registerNumber": "R002045",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Unter der Verlagerung von CO2-Emissionen, sog. Carbon Leakage, versteht man die Verlagerung von treibhausgasemittierenden Industrien in L\u00e4nder au\u00dferhalb der EU zur Umgehung strengerer europ\u00e4ischer Auflagen f\u00fcr Treibhausgasemissionen. Die Interessenvertretung der Aluminiumindustrie zum Schutz vor \u201eCarbon Leakage\u201c hat das Ziel, ungleiche Wettbewerbsbedingungen aufzuzeigen und zu beheben. Speira, wie auch andere Marktteilnehmer der Aluminiumindustrie, nimmt an dem politischen Diskurs teil, um den Standpunkt zu den politischen Instrumenten zum Schutz vor Carbon Leakage zu erl\u00e4utern und einen Beitrag zu einer politischen Ausrichtung zu leisten. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                        "en": "Other in the field of \"Environment\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008663",
                "statements": [],
                "title": "Carbon Leakage Schutz-Politik f\u00fcr die Aluminiumindustrie"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Speira unterst\u00fctzt Bestrebungen zur Dekarbonisierung und die Transformation der Energieversorgung auf erneuerbare Energiequellen. In diesem Zusammenhang ist es f\u00fcr Speira und die Aluminiumindustrie von Bedeutung, dass die Politik bei der Entwicklung gesetzlicher Regelungen den Erhalt der Wettbewerbsf\u00e4higkeit der Aluminiumindustrie bedenkt. Speira beteiligt sich am politischen Dialog zu diesen Themen und ist mit Politik, Industrie und Verb\u00e4nden im Austausch, um zukunftsf\u00e4hige Konzepte zu entwickeln. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                        "en": "Other in the field of \"Energy\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008664",
                "statements": [],
                "title": "Energie- und Klimapolitik hinsichtlich der industriellen Transformation"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Staatliche Unterst\u00fctzungshilfen durch Drittl\u00e4nder beeinflussen die Wettbewerbsf\u00e4higkeit der Aluminiumindustrie in Deutschland. Speira engagiert sich, die Vor- und die Nachteile solcher Mechanismen aufzuzeigen und ist Dialogpartner f\u00fcr die Politik auf Bundes- und EU-Ebene bei der Entwicklung von Instrumenten zur Neutralisierung ungleicher Wettbewerbsbedingungen. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                        "en": "Other in the field of \"Economy\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                        "de": "Handel und Dienstleistungen",
                        "en": "Trade and services"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008665",
                "statements": [],
                "title": "Handelspolitik zum Schutz vor unfairem Wettbewerb "
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Von grundlegender Bedeutung f\u00fcr die Aluminiumproduktion von Speira ist eine Politik, die zur Sicherung der Versorgung mit Rohstoffen positiv beitr\u00e4gt. Daher ist es f\u00fcr Speira von gro\u00dfem Interesse Informationsgeber und Dialogpartner f\u00fcr die Politik zu sein, um das gemeinsame Ziel einer nachhaltigen und krisenfesten Rohstoffpolitik zu erreichen. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_OTHER",
                        "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                        "en": "Other areas",
                        "fieldOfInterestText": "Rohstoffpolitik/Kreislaufwirtschaft"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                        "de": "Handel und Dienstleistungen",
                        "en": "Trade and services"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008666",
                "statements": [],
                "title": "Rohstoffpolitik zur Versorgung der Weiterverarbeitung von Aluminium"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}