{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-03-03T12:43:21.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-03T12:43:21.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-27T15:47:49.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 38030,
                "validFromDate": "2024-06-27T15:47:49.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 20629,
                "validFromDate": "2023-08-01T11:36:18.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-27T15:47:49.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 17565,
                "validFromDate": "2023-04-19T09:34:12.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-08-01T11:36:18.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 5377,
                "validFromDate": "2022-03-03T12:43:21.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-04-19T09:34:12.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_NONPROFIT_ORGA_V2",
            "de": "Nichtregierungsorganisation (NGO)",
            "en": "Non-governmental organization (NGO)"
        },
        "activityDescription": "Der Dachverband AJA repr\u00e4sentiert den gemeinn\u00fctzigen langfristigen individuellen Sch\u00fcleraustausch in Deutschland. Unsere Mitglieder AFS Interkulturelle Begegnungen e.V., aubiko e.V., DRK in Hessen Volunta gGmbH, Deutsches Youth For Understanding Komitee e.V. (YFU), Experiment e.V., Open Door International e.V. (ODI), Partnership International e.V. und Rotary Jugenddienst e.V. sind als freie Tr\u00e4ger der Jugendhilfe anerkannt und leisten mit ihren Austauschprogrammen bereits seit Jahrzehnten einen gro\u00dfen Beitrag zur interkulturellen Verst\u00e4ndigung und zum zivilgesellschaftlichen Engagement. \r\n\r\nJ\u00e4hrlich verbringen rund 4.500 Jugendliche aus Deutschland zwischen 14 und 17 Jahren \u00fcber die AJA-Organisationen ein Austauschjahr (sechs bis 12 Monate) in einem von \u00fcber 50 L\u00e4ndern weltweit. Austausch ist dabei keine Einbahnstrasse: die AJA-Mitglieder erm\u00f6glichen j\u00e4hrlich rund 2.000 Jugendlichen aus aller Welt einen Aufenthalt in einer ehrenamtlichen Gastfamilie in Deutschland. Getragen werden die AJA-Organisationen von rund 10.000 ehrenamtlich Aktiven, die sich f\u00fcr den internationalen gemeinn\u00fctzigen Austausch engagieren. \r\n\r\nAJA setzt sich f\u00fcr gute politische Rahmenbedingungen f\u00fcr internationalen Austausch und die politische F\u00f6rderung des gemeinn\u00fctzigen Jugend- und Sch\u00fcleraustauschs ein und hat Qualit\u00e4tsstandards f\u00fcr den Austausch seiner Mitglieder definiert. AJA setzt sich f\u00fcr Bildungsgerechtigkeit und Zugang aller Jugendlichen zu internationalen Austauschprogrammen ein, unabh\u00e4ngig von ihren finanziellen M\u00f6glichkeiten. Zudem f\u00f6rdert AJA \u00fcber das Projekt \"Schule:Global\" interkulturelle Bildung und Internationalisierung an Schulen.  \r\n\r\n\r\n\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_OTHER",
                "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                "en": "Other areas",
                "fieldOfInterestText": "interkulturelle Bildung "
            },
            {
                "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                "en": "Child and youth policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                "de": "Innere Sicherheit",
                "en": "Internal security"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                "en": "Diversity policy"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG",
                "de": "Bundestag",
                "en": "Bundestag"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bundestag\"",
                "en": "Other in the field of \"Bundestag\""
            },
            {
                "code": "FOI_SP_FAMILY",
                "de": "Familienpolitik",
                "en": "Family policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_POLITICAL_PARTIES",
                "de": "Politisches Leben, Parteien",
                "en": "Political life, parties"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_CULTURE",
                "de": "Ausw\u00e4rtige Kultur- und Bildungspolitik",
                "en": "Foreign cultural and educational policy"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_ANTI_EXTREMISM",
                "de": "Extremismusbek\u00e4mpfung",
                "en": "Counter extremism"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                "de": "Schulische Bildung",
                "en": "School education"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/85/f8/319710/115336_10102_2023_JA-o-Passwort.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.4,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 20001,
            "to": 30000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Gormannstrasse ",
            "streetNumber": "14",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10119"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@aja-org.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493033309875",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.aja-org.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Jan",
                "lastName": "Sch\u00fctte",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Knut Paul Willi",
                "lastName": "M\u00f6ller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_GMBH",
            "de": "Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung (GmbH)",
            "en": "Limited liability company (GmbH)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Jan",
                "function": "Gesch\u00e4fstf\u00fchrung",
                "lastName": "Sch\u00fctte",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Knut Paul Willi",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "M\u00f6ller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-20",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 8,
            "totalCount": 8
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "IJAB Fachstelle f\u00fcr Internationale Jugendarbeit der Bundesrepublik Deutschland e.V."
            },
            {
                "membership": "Initiative Austausch macht Schule "
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "AJA Arbeitskreis gemeinn\u00fctziger Jugendaustausch "
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [
            {
                "name": "AFS Interkulturelle Begegnungen e.V."
            },
            {
                "name": "aubiko e.V."
            },
            {
                "name": "DRK in Hessen Volunta gGmbH"
            },
            {
                "name": "Deutsches Youth For Understanding Komitee e.V. (YFU)"
            },
            {
                "name": "Experiment e.V."
            },
            {
                "name": "Open Door International e.V. (ODI)"
            },
            {
                "name": "Partnership International e.V."
            },
            {
                "name": "Rotary Jugenddienst e.V."
            }
        ],
        "individualContributorsPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 110001,
            "to": 120000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "F\u00f6rderug f\u00fcr die Fortbildung von Ehrenamtlichen in der internationalen Jugendarbeit aus Mitteln des Kinder- und Jugendplan des Bundes.",
                "location": "Berlin/Bonn",
                "name": "BMFSFJ",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002774/38030",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-27T15:47:49.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b5/db/319713/Lobbyregister-Detailansicht-R002774-2024-06-27_15-47-49.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-27T15:47:49.000+02:00",
        "version": 4
    },
    "registerEntryId": 38030,
    "registerNumber": "R002774",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "J\u00e4hrlich gehen rund 1.800 Sch\u00fcler/innen mit dem Auslands-Sch\u00fcler-BAf\u00f6G ins Ausland. Diese F\u00f6rderung ist essenziell, um Jugendliche, deren Eltern sich ein Auslandsjahr nicht leisten k\u00f6nnen, einen Sch\u00fcleraustausch zu erm\u00f6glichen. Leider sind per Gesetz Sch\u00fcler*innen, die kein Gymnasium besuchen und keine akademische Laufbahn anstreben von der F\u00f6rderung ausgeschlossen. Der AJA hat sich im Gesetzgebungsprozess konkret gefordert, auch Sch\u00fcler*innen von Haupt- und Realschulen die F\u00f6rderung f\u00fcr einen Sch\u00fcleraustausch zu erm\u00f6glichen, auch wenn sie im Anschluss keine weiterf\u00fchrende Schule besuchen. Die F\u00f6rderung eines Austausches sollte weiterhin f\u00fcr Sch\u00fcler*innen von Gymnasien auf die letzten vier Jahre der Schullaufbahn ausgeweitet werden. Der AJA wird sich weiter f\u00fcr eine Reform einsetzen. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_OTHER",
                        "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                        "en": "Other areas",
                        "fieldOfInterestText": "interkulturelle Bildung "
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                        "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                        "en": "Child and youth policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                        "en": "Foreign policy and international relations"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_CULTURE",
                        "de": "Ausw\u00e4rtige Kultur- und Bildungspolitik",
                        "en": "Foreign cultural and educational policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/118/2011815.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/11815",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/das-baf%C3%B6g-auf-die-h%C3%B6he-der-zeit-bringen/311888",
                        "title": "a) zu dem Gesetzentwurf der Bundesregierung - Drucksache 20/11313 - Entwurf eines Neunundzwanzigsten Gesetzes zur \u00c4nderung des - Bundesausbildungsf\u00f6rderungsgesetzes (29. BAf\u00f6G\u00c4ndG) - b) zu dem Antrag der Fraktion der CDU/CSU - Drucksache 20/11375 - Das BAf\u00f6G auf die H\u00f6he der Zeit bringen - c) zu dem Antrag der Abgeordneten Dr. G\u00f6tz Fr\u00f6mming, Nicole H\u00f6chst, Dr. Marc Jongen, weiterer Abgeordneter und der Fraktion der AfD - Drucksache 20/11376 - Kernprobleme des BAf\u00f6G angehen - Antragsverfahren vereinfachen..."
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007632",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/07/f0/319711/Stellungnahme-Gutachten-SG2406270134.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                        "de": "Gremien",
                                        "en": "Committees"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-04"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0007632",
                        "regulatoryProjectTitle": "BAf\u00f6G\u00c4ndG",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Forderungen des AJA zur 29. BAf\u00f6G-Reform\r\nAls Dachverband f\u00fcr gemeinn\u00fctzigen Jugendaustausch setzt sich der AJA seit Jahren daf\u00fcr ein, das Sch\u00fcler-Auslands-BAf\u00f6G mehr jungen Menschen zug\u00e4nglich zu machen. Das aktuelle BAf\u00f6G-Gesetz schlie\u00dft Sch\u00fcler*innen, die eine Real- oder Hauptschule besuchen und vorerst keine akademische Laufbahn anstreben, vom Zugang zum Sch\u00fcler-Auslands-BAf\u00f6G aus. Das entspricht nicht der Bildungsgerechtigkeit, die der Gesetzesgeber f\u00fcr sich beansprucht.\r\nIn der aktuellen BAf\u00f6G-Novelle, die Anfang 2024 als Referentenentwurf vorgelegt wurde, wurden leider wieder keine \u00c4nderungen am Sch\u00fcler-Auslands-BAf\u00f6G vorgenommen. Unsere Forderungen zielen darauf ab, diese L\u00fccke zu schlie\u00dfen.\r\nMit den folgenden Vorschl\u00e4gen k\u00f6nnen mehr Sch\u00fcler*innen nichtgymnasialer Schulformen Sch\u00fcler-Auslands-BAf\u00f6G erhalten und ihnen damit ein Auslandsaufenthalt erm\u00f6glicht werden. Damit wird ein wesentlicher Beitrag f\u00fcr mehr Bildungsgerechtigkeit geleistet.\r\n\r\nForderung 1\r\nAuch Sch\u00fcler*innen von Haupt- und Realschulen m\u00fcssen vollumf\u00e4nglich berechtigt werden, Sch\u00fcler-Auslands-BAf\u00f6G zu beziehen. Haupt- und Realsch\u00fcler*innen, die nach dem Austauschjahr keine weiterf\u00fchrende Schule besuchen k\u00f6nnen oder dies nicht planen, sind aktuell von der BAf\u00f6G-F\u00f6rderung ausgeschlossen. Indem die nachfolgend skizzierte (neue) Nummer 5 im \u00a75 Abs.2 aufgenommen wird, wird diese im Sch\u00fcleraustausch stark unterrepr\u00e4sentierte Gruppe gest\u00e4rkt und ein wichtiger Beitrag zur Bildungsgerechtigkeit geleistet.\r\nAktueller Gesetzestext\r\n\u00c4nderungsvorschlag\r\n\u00a75 Abs.2\r\nAuszubildenden, die ihren st\u00e4ndigen Wohnsitz im Inland haben, wird Ausbildungsf\u00f6rderung geleistet f\u00fcr den Besuch einer im Ausland gelegenen Ausbildungsst\u00e4tte, wenn\r\n1. ...\r\n...\r\n\u00a75 Abs.2\r\nAuszubildenden, die ihren st\u00e4ndigen Wohnsitz im Inland haben, wird Ausbildungsf\u00f6rderung geleistet f\u00fcr den Besuch einer im Ausland gelegenen Ausbildungsst\u00e4tte, wenn\r\n1. ...\r\n...\r\n4. die Ausbildung nach einer der Regelstudienzeit nach \u00a7 10 Absatz 2 des Hochschulrahmengesetzes vergleichbaren Festsetzung regelm\u00e4\u00dfig innerhalb eines Jahres abgeschlossen werden kann.\r\n4. die Ausbildung nach einer der Regelstudienzeit nach \u00a7 10 Absatz 2 des Hochschulrahmengesetzes vergleichbaren Festsetzung regelm\u00e4\u00dfig innerhalb eines Jahres abgeschlossen werden kann oder\r\n5. er bei Besuch einer Realschule, einer Hauptschule oder einer vergleichbaren Schule im direkten Anschluss an den Schulabschluss stattfindet.\r\n\r\nForderung 2\r\nDie F\u00f6rderung eines Austausches sollte auf die letzten vier Jahre der Schullaufbahn ausgeweitet werden.\r\nViele Sch\u00fcler*innen entscheiden sich mittlerweile bereits nach 9 von 13 Schuljahren, ein Austauschjahr zu machen. Mit der Anpassung der Schulklassen wird dieser gesellschaftlichen Entwicklung Rechnung getragen und an die Realit\u00e4t im Sch\u00fcleraustausch angepasst.\r\nAktueller Gesetzestext\r\n\u00c4nderungsvorschlag\r\n\u00a75 Abs.4\r\nAbsatz 2 Nummer 1 und 2 gilt nur f\u00fcr den Besuch von Ausbildungsst\u00e4tten, der dem Besuch von folgenden im Inland gelegenen Ausbildungsst\u00e4tten nach \u00a7 2 gleichwertig ist:\r\n1. Schulen mit gymnasialer Oberstufe ab Klasse 11,\r\n2. Schulen mit gymnasialer Oberstufe ab Klasse 10, soweit die Hochschulzugangsberechtigung nach 12 Schuljahren erworben werden kann,\r\n...\r\n\u00a75 Abs.4\r\nAbsatz 2 Nummer 1 und 2 gilt nur f\u00fcr den Besuch von Ausbildungsst\u00e4tten, der dem Besuch von folgenden im Inland gelegenen Ausbildungsst\u00e4tten nach \u00a7 2 gleichwertig ist:\r\n1. Schulen mit gymnasialer Oberstufe ab Klasse 10,\r\n2. Schulen mit gymnasialer Oberstufe ab Klasse 09, soweit die Hochschulzugangsberechtigung nach 12 Schuljahren erworben werden kann,\r\n...\r\nWir bitten um eine Ber\u00fccksichtigung dieser Forderungen im aktuellen Novellierungsprozess.\r\nAnsprechpartner f\u00fcr R\u00fcckfragen: Jan Sch\u00fctte Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer des AJA Arbeitskreis gemeinn\u00fctziger Jugendaustausch E-Mail: jan.schuette@aja-org.de"
                        }
                    }
                ],
                "title": "BAf\u00f6G\u00c4ndG"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/07/f0/319711/Stellungnahme-Gutachten-SG2406270134.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                "de": "Gremien",
                                "en": "Committees"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-04"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007632",
                "regulatoryProjectTitle": "BAf\u00f6G\u00c4ndG",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Forderungen des AJA zur 29. BAf\u00f6G-Reform\r\nAls Dachverband f\u00fcr gemeinn\u00fctzigen Jugendaustausch setzt sich der AJA seit Jahren daf\u00fcr ein, das Sch\u00fcler-Auslands-BAf\u00f6G mehr jungen Menschen zug\u00e4nglich zu machen. Das aktuelle BAf\u00f6G-Gesetz schlie\u00dft Sch\u00fcler*innen, die eine Real- oder Hauptschule besuchen und vorerst keine akademische Laufbahn anstreben, vom Zugang zum Sch\u00fcler-Auslands-BAf\u00f6G aus. Das entspricht nicht der Bildungsgerechtigkeit, die der Gesetzesgeber f\u00fcr sich beansprucht.\r\nIn der aktuellen BAf\u00f6G-Novelle, die Anfang 2024 als Referentenentwurf vorgelegt wurde, wurden leider wieder keine \u00c4nderungen am Sch\u00fcler-Auslands-BAf\u00f6G vorgenommen. Unsere Forderungen zielen darauf ab, diese L\u00fccke zu schlie\u00dfen.\r\nMit den folgenden Vorschl\u00e4gen k\u00f6nnen mehr Sch\u00fcler*innen nichtgymnasialer Schulformen Sch\u00fcler-Auslands-BAf\u00f6G erhalten und ihnen damit ein Auslandsaufenthalt erm\u00f6glicht werden. Damit wird ein wesentlicher Beitrag f\u00fcr mehr Bildungsgerechtigkeit geleistet.\r\n\r\nForderung 1\r\nAuch Sch\u00fcler*innen von Haupt- und Realschulen m\u00fcssen vollumf\u00e4nglich berechtigt werden, Sch\u00fcler-Auslands-BAf\u00f6G zu beziehen. Haupt- und Realsch\u00fcler*innen, die nach dem Austauschjahr keine weiterf\u00fchrende Schule besuchen k\u00f6nnen oder dies nicht planen, sind aktuell von der BAf\u00f6G-F\u00f6rderung ausgeschlossen. Indem die nachfolgend skizzierte (neue) Nummer 5 im \u00a75 Abs.2 aufgenommen wird, wird diese im Sch\u00fcleraustausch stark unterrepr\u00e4sentierte Gruppe gest\u00e4rkt und ein wichtiger Beitrag zur Bildungsgerechtigkeit geleistet.\r\nAktueller Gesetzestext\r\n\u00c4nderungsvorschlag\r\n\u00a75 Abs.2\r\nAuszubildenden, die ihren st\u00e4ndigen Wohnsitz im Inland haben, wird Ausbildungsf\u00f6rderung geleistet f\u00fcr den Besuch einer im Ausland gelegenen Ausbildungsst\u00e4tte, wenn\r\n1. ...\r\n...\r\n\u00a75 Abs.2\r\nAuszubildenden, die ihren st\u00e4ndigen Wohnsitz im Inland haben, wird Ausbildungsf\u00f6rderung geleistet f\u00fcr den Besuch einer im Ausland gelegenen Ausbildungsst\u00e4tte, wenn\r\n1. ...\r\n...\r\n4. die Ausbildung nach einer der Regelstudienzeit nach \u00a7 10 Absatz 2 des Hochschulrahmengesetzes vergleichbaren Festsetzung regelm\u00e4\u00dfig innerhalb eines Jahres abgeschlossen werden kann.\r\n4. die Ausbildung nach einer der Regelstudienzeit nach \u00a7 10 Absatz 2 des Hochschulrahmengesetzes vergleichbaren Festsetzung regelm\u00e4\u00dfig innerhalb eines Jahres abgeschlossen werden kann oder\r\n5. er bei Besuch einer Realschule, einer Hauptschule oder einer vergleichbaren Schule im direkten Anschluss an den Schulabschluss stattfindet.\r\n\r\nForderung 2\r\nDie F\u00f6rderung eines Austausches sollte auf die letzten vier Jahre der Schullaufbahn ausgeweitet werden.\r\nViele Sch\u00fcler*innen entscheiden sich mittlerweile bereits nach 9 von 13 Schuljahren, ein Austauschjahr zu machen. Mit der Anpassung der Schulklassen wird dieser gesellschaftlichen Entwicklung Rechnung getragen und an die Realit\u00e4t im Sch\u00fcleraustausch angepasst.\r\nAktueller Gesetzestext\r\n\u00c4nderungsvorschlag\r\n\u00a75 Abs.4\r\nAbsatz 2 Nummer 1 und 2 gilt nur f\u00fcr den Besuch von Ausbildungsst\u00e4tten, der dem Besuch von folgenden im Inland gelegenen Ausbildungsst\u00e4tten nach \u00a7 2 gleichwertig ist:\r\n1. Schulen mit gymnasialer Oberstufe ab Klasse 11,\r\n2. Schulen mit gymnasialer Oberstufe ab Klasse 10, soweit die Hochschulzugangsberechtigung nach 12 Schuljahren erworben werden kann,\r\n...\r\n\u00a75 Abs.4\r\nAbsatz 2 Nummer 1 und 2 gilt nur f\u00fcr den Besuch von Ausbildungsst\u00e4tten, der dem Besuch von folgenden im Inland gelegenen Ausbildungsst\u00e4tten nach \u00a7 2 gleichwertig ist:\r\n1. Schulen mit gymnasialer Oberstufe ab Klasse 10,\r\n2. Schulen mit gymnasialer Oberstufe ab Klasse 09, soweit die Hochschulzugangsberechtigung nach 12 Schuljahren erworben werden kann,\r\n...\r\nWir bitten um eine Ber\u00fccksichtigung dieser Forderungen im aktuellen Novellierungsprozess.\r\nAnsprechpartner f\u00fcr R\u00fcckfragen: Jan Sch\u00fctte Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer des AJA Arbeitskreis gemeinn\u00fctziger Jugendaustausch E-Mail: jan.schuette@aja-org.de"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}