{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-21T16:07:08.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-28T17:03:03.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-27T16:44:49.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 37324,
                "validFromDate": "2024-06-27T16:44:49.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 28891,
                "validFromDate": "2024-02-09T12:44:27.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-27T16:44:49.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 24908,
                "validFromDate": "2024-02-09T12:12:39.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-02-09T12:44:27.000+01:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 24655,
                "validFromDate": "2023-08-09T12:11:50.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-02-09T12:12:39.000+01:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 16519,
                "validFromDate": "2023-02-21T16:07:08.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-08-09T12:11:50.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_NETWORK_WITHOUT_LEGAL_FORM",
            "de": "Plattform, Netzwerk, Interessengemeinschaft, Denkfabrik, Initiative, Aktionsb\u00fcndnis o.\u00a0\u00e4.",
            "en": "Platform, network, community of interest, think tank, initiative, action alliance"
        },
        "activityDescription": "Aufgabe des IEP ist es, die Themen europ\u00e4ischer Politik und Integration wissenschaftlich zu untersuchen und die praktische Anwendung der Untersuchungsergebnisse zu f\u00f6rdern. \r\nDas IEP erf\u00fcllt seine Aufgabe als Think Tank an der Schnittstelle von Wissenschaft und Praxis insbesondere durch\r\na) Planung und Durchf\u00fchrung von Forschungsvorhaben;\r\nb) Planung und Durchf\u00fchrung bi- und multilateraler Dialogforen;\r\nc) Einrichtung von interdisziplin\u00e4ren und internationalen Studiengruppen;\r\nd) Herausgabe von Ver\u00f6ffentlichungen in deutscher und englischer Sprache;\r\ne) Anwendung und Verbreitung der Studien- und Forschungsergebnisse im \r\nRahmen der universit\u00e4ren Lehre, Weiterbildung und anderer Vermittlungsaktivit\u00e4ten;\r\nf) Europaweite Zusammenarbeit mit Einrichtungen verwandter Zielsetzung.\r\n\r\nDas IEP wirkt mittelbar und unmittelbar auf die Entscheidungsfindung und Willensbildung zugunsten einer europ\u00e4ischen Integration sowie finanzieller F\u00f6rderung von Think Tanks und Denkfabriken in diesem Arbeitsfeld hin. ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_BRD",
                "de": "Au\u00dfenpolitik",
                "en": "Foreign policy of the federal republic of Germany"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_INTERNATIONAL",
                "de": "Internationale Beziehungen",
                "en": "International relations"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_POLITICAL_PARTIES",
                "de": "Politisches Leben, Parteien",
                "en": "Political life, parties"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_COOPERATION",
                "de": "Polizeiliche und justizielle Zusammenarbeit in der EU",
                "en": "Police and judicial cooperation"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_POLITICS",
                "de": "Institutionelle Fragen der EU",
                "en": "Institutional questions of European politics"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_SAFETY_POLICY",
                "de": "Gemeinsame Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik der EU",
                "en": "Common foreign and security policy of the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen\"",
                "en": "Other in the field of \"Foreign policy and international relations\""
            },
            {
                "code": "FOI_EU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/2a/42/320374/Jahresabschluss-2022.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.07,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Bundesallee",
            "streetNumber": "23",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10717"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@iep-berlin.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49308891340",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.iep-berlin.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "firstName": "Funda",
                "lastName": "Tekin",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Johannes",
                "function": "Vorstandsvorsitzender",
                "lastName": "Pollak",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Wolf-Ruthart",
                "function": "stellv. Vorstandsvorsitzender",
                "lastName": "Born",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-24",
            "naturalPersons": 99,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 99
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Europ\u00e4ische Bewegung Deutschland (EBD)"
            },
            {
                "membership": "Trans European Policy Studies Association (TEPSA)"
            },
            {
                "membership": "Arbeitskreis Europ\u00e4ische Integration (AEI)"
            },
            {
                "membership": "Deutsch-Franz\u00f6sisches Institut (dfi)"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Institut f\u00fcr Europ\u00e4ische Politik"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung des Ausw\u00e4rtigen Amtes: \r\n\r\n- Referat Europaabteilung: E-Stab zur \"F\u00f6rderung des europ\u00e4ischen Gedankens in der \u00d6ffentlichkeit\"\r\n- Referat 601 \"Kultur- und Medienbeziehungen: Europa, USA, Kanada, Russland, T\u00fcrkei, Zentralasien, Kaukasus; deutsche Minderheiten im Ausland\"\r\n- Referat E21 \"Irland, Schweden, Finnland, D\u00e4nemark, Estland, Lettland, Litauen; Ostseepolitik\"\r\n- Referat E23 \"Portugal, Spanien, Italien, Griechenland, Zypern, Malta, Bulgarien, Rum\u00e4nien sowie zu Andorra, San Marino, Heiliger Stuhl, Malteser Ritterorden\"",
                "location": "Berlin",
                "name": "Ausw\u00e4rtiges Amt",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1030001,
                    "to": 1040000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderprogramme: \r\nEuropa f\u00fcr B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger\r\nErasmus+\r\nCitizens Equality Rights and Values Programme\r\n",
                "location": "Br\u00fcssel, Belgien",
                "name": "Europ\u00e4ische Kommission",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 200001,
                    "to": 210000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "Forschungsf\u00f6rderung im Programm: Deutsch-ukrainische Exzellenzkerne",
                "location": "Berlin, Deutschland",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002272/37324",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-27T16:44:49.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/7d/de/320375/Lobbyregister-Detailansicht-R002272-2024-06-27_16-44-49.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-27T16:44:49.000+02:00",
        "version": 7
    },
    "registerEntryId": 37324,
    "registerNumber": "R002272",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}