{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-06-29T15:22:59.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-01T14:00:13.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-17T11:47:59.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 36671,
                "validFromDate": "2024-06-17T11:47:59.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 27684,
                "validFromDate": "2024-02-05T10:09:44.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-17T11:47:59.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 27681,
                "validFromDate": "2023-12-19T13:06:55.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-02-05T10:09:44.000+01:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22095,
                "validFromDate": "2023-06-30T11:43:20.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-12-19T13:06:55.000+01:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 17397,
                "validFromDate": "2023-03-17T14:41:26.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-30T11:43:20.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 9464,
                "validFromDate": "2022-06-29T15:22:59.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-03-17T14:41:26.000+01:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_LAW_ORGA",
            "de": "Privatrechtliche Organisation",
            "en": "Private-law organization"
        },
        "activityDescription": "Der Bundesausschuss Politische Bildung e.V. (bap e.V.) ist ein Zusammenschluss von drei\u00dfig bundesweiten Verb\u00e4nden und Einrichtungen der au\u00dferschulischen politischen Jugend- und Erwachsenenbildung. Das Ziel aller Verb\u00e4nde ist es, politische Jugend- und Erwachsenenbildung zu verbreiten, zu st\u00e4rken und zu f\u00f6rdern sowie die Interessen dieses Arbeitsbereichs gegen\u00fcber Politik, Beh\u00f6rden und Gesellschaft zu vertreten. Der bap e.V. setzt sich f\u00fcr Qualifizierung und Professionalisierung der politischen Bildungsarbeit ein. Er bietet seinen Mitgliedern Raum f\u00fcr Dialog und Erfahrungsaustausch, unterst\u00fctzt die Kooperationen zwischen Tr\u00e4gern au\u00dferschulischer politischer Bildung, veranstaltet Fachtagungen zu aktuellen relevanten Entwicklungen im Kontext der politischen Bildung und tritt f\u00fcr die Einbindung gesellschaftspolitischer Entscheidungstr\u00e4ger ein.\r\nIn Expertisen und Stellungnahmen positioniert sich der bap e.V. gegen\u00fcber Politik und \u00d6ffentlichkeit. Mit seiner \u00d6ffentlichkeitsarbeit gibt er Einblick in Handlungsfelder politischer Bildung, informiert \u00fcber aktuelle Ausschreibungen und \u00fcber relevante politische Entwicklungen. ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d9/26/293585/Jahresabschluss-bap-e-V-fuer-das-Kalenderjahr-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Bonn",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Langer Grabenweg",
            "streetNumber": "68",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "53175"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@bap-politischebildung.de"
                },
                {
                    "email": "douvier@bap-politischebildung.de"
                },
                {
                    "email": "rezwanian@bap-politischebildung.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+492288107968",
            "websites": [
                {
                    "website": "bap-politischebildung.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Wilfried",
                "lastName": "Klein",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Natali",
                "lastName": "Rezwanian-Amiri",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Andrea",
                "lastName": "R\u00fchmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Ute",
                "lastName": "Rawert",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Wilfried",
                "function": "Vorsitzender",
                "lastName": "Klein",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Natali",
                "function": "stellvertretende Vorsitzende",
                "lastName": "Rezwanian-Amiri",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Andrea",
                "function": "Beisitzerin",
                "lastName": "R\u00fchmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Ute",
                "function": "Beisitzerin",
                "lastName": "Rawert",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-12",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 30,
            "totalCount": 30
        },
        "membersPresent": true,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "Bundesausschuss Politische Bildung (bap) e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Durchf\u00fchrung des \"Bundeskongress Politische Bildung 2023\" in Kooperation mit bpb und DVPB, Fachaustausch zur menschenrechtsbasierten politischen Bildung, GEMINI-Fach- und Vernetzungstreffen \"Wissen, Reflexion und Handeln in der Transformation. Was ist der Auftrag politischer Bildung?\" , Herausgabe des \"Journal f\u00fcr politische Bildung\", Beratung und \u00d6ffentlichkeitsarbeit f\u00fcr den Bundesausschuss Politische Bildung (bap) e.V.",
                "location": "Glinkastra\u00dfe 24, 11018 Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 190001,
                    "to": 200000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Modellprojekt \"Resilient! St\u00e4rkung der Profession Politische Bildung als zukunftsfeste Bildungsarbeit f\u00fcr Demokratien\": Fachveranstaltungsreihe zur Profession der politischen Erwachsenenbildung, redaktionelle Aufbereitung der Ergebnisse, Netzwerkarbeit",
                "location": "Bundeskanzlerplatz 2E, 53113 Bonn",
                "name": "Bundeszentrale f\u00fcr politische Bildung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 40001,
                    "to": 50000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002463/36671",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-17T11:47:59.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/16/80/293586/Lobbyregister-Detailansicht-R002463-2024-06-17_11-47-59.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-17T11:47:59.000+02:00",
        "version": 7
    },
    "registerEntryId": 36671,
    "registerNumber": "R002463",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "In Anbetracht der f\u00fcr den Bundeshaushalt 2024 geplanten K\u00fcrzungen bei der Bundeszentrale f\u00fcr politische Bildung (bpb) sowie im Kinder- und Jugendplan (KJP) hat der Bundesausschuss Politische Bildung (bap) e.V. darum geworben, diese r\u00fcckg\u00e4ngig zu machen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                        "de": "Bildung und Erziehung",
                        "en": "Education and parenting"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002500",
                "statements": [],
                "title": "Geplante K\u00fcrzungen der politischen Bildung im Bundeshaushalt 2024"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Bei der Entwicklung des geplanten Demokratief\u00f6rdergesetzes (DF\u00f6rdG) ist die grundlegende Ausgestaltung sowie die praktikable Ausgestaltung des Verwaltungsverfahrensbereiches aus Perspektive der Tr\u00e4ger politischer Bildung zu ber\u00fccksichtigen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                        "de": "Bildung und Erziehung",
                        "en": "Education and parenting"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/058/2005823.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMI",
                                "title": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat",
                                "url": "https://www.bmi.bund.de/DE/startseite/startseite-node.html"
                            },
                            {
                                "shortTitle": "BMFSFJ",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend",
                                "url": "https://www.bmfsfj.de/"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/5823",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-st%C3%A4rkung-von-ma%C3%9Fnahmen-zur-demokratief%C3%B6rderung-vielfaltgestaltung-extremismuspr%C3%A4vention-und/295444",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur St\u00e4rkung von Ma\u00dfnahmen zur Demokratief\u00f6rderung, Vielfaltgestaltung, Extremismuspr\u00e4vention und politischen Bildung (Demokratief\u00f6rdergesetz - DF\u00f6rdG)"
                    },
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/brd/2022/0684-22.pdf",
                        "issuer": "BR",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMI",
                                "title": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat",
                                "url": "https://www.bmi.bund.de/DE/startseite/startseite-node.html"
                            },
                            {
                                "shortTitle": "BMFSFJ",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend",
                                "url": "https://www.bmfsfj.de/"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "684/22",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-st%C3%A4rkung-von-ma%C3%9Fnahmen-zur-demokratief%C3%B6rderung-vielfaltgestaltung-extremismuspr%C3%A4vention-und/295444",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur St\u00e4rkung von Ma\u00dfnahmen zur Demokratief\u00f6rderung, Vielfaltgestaltung, Extremismuspr\u00e4vention und politischen Bildung (Demokratief\u00f6rdergesetz - DF\u00f6rdG)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002501",
                "statements": [],
                "title": "Demokratief\u00f6rdergesetz"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}