{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-03-02T14:44:33.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-02T14:44:33.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-04T17:27:28.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 35603,
                "validFromDate": "2024-06-04T17:27:28.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 18316,
                "validFromDate": "2023-07-24T18:13:52.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-04T17:27:28.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 2792,
                "validFromDate": "2022-03-02T14:44:33.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-07-24T18:13:52.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PROFESSION_ASSOC",
            "de": "Berufsverband",
            "en": "Professional association"
        },
        "activityDescription": "Die Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Personalf\u00fchrung e.V. wurde 1952 durch den sp\u00e4teren Bundespr\u00e4sidenten Walter Scheel gegr\u00fcndet. Heute haben wir etwa 2.300 Mitglieder, im wesentlichen Unternehmen, mit dahinterstehenden etwa 40.000 Mitarbeitenden in den Personalbereichen. Als Deutschlands gr\u00f6\u00dfter HR-Fachverband stellen wir den fachlichen Austausch des Personalmanagements, sowohl der DAX-Konzerne als auch kleiner und mittelst\u00e4ndischer Unternehmen in Deutschland und international sicher. Erg\u00e4nzend f\u00fchren wir Events in Form von Kompetenzforen, Netzwerktreffen und Jahrestagungen durch. In Kooperation mit Hochschulen und Universit\u00e4ten erstellen wir zudem Fachstudien. Dar\u00fcber hinaus sind wir Herausgeber der Fachzeitschrift Personalf\u00fchrung.\r\nDer pers\u00f6nliche Erfahrungsaustausch steht im Zentrum unserer Arbeit. Hier engagieren sich j\u00e4hrlich \u00fcber 4.000 HR-Verantwortliche in rund 100 ERFA-Gruppen deutschlandweit.\r\nIn unseren Studien und Publikationen b\u00fcndeln wir aktuelles HR-Wissen. Gemeinsam mit unseren Mitgliedern gestalten wir die Arbeitswelt von heute und morgen.\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/5e/90/283061/Jahresabschluss-2023_unterschrieben.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.15,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 20001,
            "to": 30000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Linkstra\u00dfe",
            "streetNumber": "2",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10785"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@dgfp.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4930814554370",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.dgfp.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Marion",
                "lastName": "R\u00f6vekamp",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Rex",
                "lastName": "Carmen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Ralf",
                "lastName": "Steuer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Kai",
                "lastName": "Helfritz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christian",
                "lastName": "Lorenz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Elisabeth",
                "lastName": "Bartke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Marion",
                "function": "Stelv. Vorsitzende",
                "lastName": "R\u00f6vekamp",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Rex",
                "function": "Vorsitzende",
                "lastName": "Carmen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-05-31",
            "naturalPersons": 236,
            "organizations": 1314,
            "totalCount": 1550
        },
        "membersPresent": true,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Personalf\u00fchrung"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 2720001,
            "to": 2730000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002633/35603",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-04T17:27:28.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/20/52/283062/Lobbyregister-Detailansicht-R002633-2024-06-04_17-27-28.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-04T17:27:28.000+02:00",
        "version": 3
    },
    "registerEntryId": 35603,
    "registerNumber": "R002633",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}