{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-03-03T15:21:06.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-03T15:21:06.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-25T07:54:09.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 37866,
                "validFromDate": "2024-06-25T07:54:09.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 13582,
                "validFromDate": "2023-03-02T16:49:48.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-25T07:54:09.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 752,
                "validFromDate": "2022-03-03T15:21:06.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-03-02T16:49:48.000+01:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_TRADE_ASSOC",
            "de": "Wirtschaftsverband oder Gewerbeverband/-verein",
            "en": "Trade association"
        },
        "activityDescription": "Der Verband der Sparda-Banken e.V. mit Sitz in Frankfurt am Main vertritt die elf wirtschaftlich und rechtlich selbst\u00e4ndigen Sparda-Banken in Deutschland sowie deren Tochterunternehmen. Er ist Pr\u00fcfungsverband im Sinne des Genossenschaftsgesetzes und als \"Stabsstelle\" versteht er sich als das Sprachrohr der Sparda-Gruppe nach au\u00dfen. \r\n\r\nNeben der Pr\u00fcfung der Verbandsmitglieder obliegen dem Verband die Beratung und Betreuung der rechtlich und wirtschaftlich eigenst\u00e4ndigen Sparda-Banken in genossenschaftlichen, rechtlichen, steuerlichen, betriebswirtschaftlichen, organisatorischen und personellen Angelegenheiten. Dar\u00fcber hinaus \u00fcbernimmt er die Aufgaben der Interessenvertretung und f\u00f6rdert die politische Auseinandersetzung mit gesellschaftlichen und finanzwirtschaftlichen Themen.\r\n\r\nHierbei engagiert sich der Verband der Sparda-Banken e.V. insbesondere f\u00fcr ein stabiles und sicheres Bankensystem mit Zukunft. In seiner Interessenvertretung f\u00f6rdert er die politische Auseinandersetzung mit gesellschaftlichen und finanzwirtschaftlichen Themen auf nationaler und europ\u00e4ischer Ebene und b\u00fcndelt - in Zusammenarbeit und enger Abstimmung mit dem Bundesverband der Deutschen Volksbanken und Raiffeisenbanken e.V. (BVR) sowie dem Deutschen Genossenschafts- und Raiffeisenverband e.V. (DGRV) - die speziellen Interessen der Sparda-Banken gegen\u00fcber Bundestag und Bundesrat, der Bundesregierung sowie dem Europ\u00e4ischen Parlament und den europ\u00e4ischen Institutionen. ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                "de": "Zivilrecht",
                "en": "Civil rights"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_CITY",
                "de": "Stadtentwicklung",
                "en": "Urban development"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INSURANCE",
                "de": "Versicherungswesen",
                "en": "Insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_FINANCE",
                "de": "Bank- und Finanzwesen",
                "en": "Banking and finance"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_RESIDE",
                "de": "Wohnen",
                "en": "Reside"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_COUNTRYSIDE",
                "de": "L\u00e4ndlicher Raum",
                "en": "Rural area"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OLD_AGE",
                "de": "Rente/Alterssicherung",
                "en": "Old-age insurance"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            },
            {
                "code": "ON_BEHALF_OF_THIRD_PARTY",
                "de": "Die Interessenvertretung wird im Auftrag Dritter selbst wahrgenommen",
                "en": "Representation of interests is carried out on behalf of third parties themselves"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/56/e2/308927/20240619-Jahresabschluss-Sparda-Verband-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "codeOfConductPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/bb/f0/308928/CoC-Sparda-Verband.pdf",
        "ownCodeOfConduct": true
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.93,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 370001,
            "to": 380000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Frankfurt am Main",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "Tower 185 - 17. Stock",
            "street": "Friedrich-Ebert-Anlage",
            "streetNumber": "35-37",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "60327"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@sparda-verband.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49697920940",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.sparda-verband.de"
                },
                {
                    "website": "www.sparda.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Florian",
                "lastName": "Rentsch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jascha",
                "lastName": "Hausmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Florian",
                "function": "Vorstandsvorsitzender",
                "lastName": "Rentsch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "WP, StB",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Uwe",
                "function": "Mitglied des Vorstands",
                "lastName": "Sterz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2023-12-31",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 60,
            "totalCount": 60
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Bundesverband der Volks- und Raiffeisenbanken e.V. (BVR)"
            },
            {
                "membership": "Deutscher Genossenschafts- und Raiffeisenverband e.V. (DGRV)"
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsrat der CDU e.V."
            },
            {
                "membership": "Europ\u00e4ische Bewegung Deutschland (EBD) e.V."
            },
            {
                "membership": "Vereinigung der Hessischen Unternehmerverb\u00e4nde e.V."
            },
            {
                "membership": "Genossenschaftsverband Bayern (GVB) e.V. "
            },
            {
                "membership": "Frankfurt Main Finance e.V."
            },
            {
                "membership": "Allianz f\u00fcr Cybersicherheit des BSI"
            },
            {
                "membership": "International Bankers Forum (IBF) e.V."
            },
            {
                "membership": "Bundesverband deutscher Pressesprecher (BdKom) e.V."
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsforum der SPD e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Verband der Sparda-Banken e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [
            {
                "name": "Sparda-Bank Baden-W\u00fcrttemberg"
            },
            {
                "name": "Sparda-Bank West"
            },
            {
                "name": "Sparda-Bank S\u00fcdwest"
            },
            {
                "name": "Sparda-Bank Hessen"
            },
            {
                "name": "Sparda-Bank M\u00fcnchen"
            }
        ],
        "individualContributorsPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 6960001,
            "to": 6970000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002821/37866",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-25T07:54:09.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/dc/5c/308945/Lobbyregister-Detailansicht-R002821-2024-06-25_07-54-09.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-25T07:54:09.000+02:00",
        "version": 3
    },
    "registerEntryId": 37866,
    "registerNumber": "R002821",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "GEG",
                        "title": "Gesetz zur Einsparung von Energie und zur Nutzung erneuerbarer Energien zur W\u00e4rme- und K\u00e4lteerzeugung in Geb\u00e4uden",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/geg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Unsere Ziele im Zuge des Ma\u00dfnahmenpakets sind insbesondere die Senkung der Eerwebsnebenkosten (bspw. durch Abschaffung der Grunderwerbssteuer), F\u00f6rderung von Sanierungsvorhaben bei Bestandsimmobilien, Ausweitung der KfW-F\u00f6rderprogramme f\u00fcr Wohneigentum sowie der Abschreibungsm\u00f6glichkeiten sowie die Vereinfachung & Beschleunigung von Bau- und Genehmigungsverfahren und die Konsolidierung von Bauvorschriften im Bundesgebiet. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_CITY",
                        "de": "Stadtentwicklung",
                        "en": "Urban development"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_FINANCE",
                        "de": "Bank- und Finanzwesen",
                        "en": "Banking and finance"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_RESIDE",
                        "de": "Wohnen",
                        "en": "Reside"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004926",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/77/f2/308929/Stellungnahme-Gutachten-SG2406190029.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                        "de": "Gremien",
                                        "en": "Committees"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                        "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                        "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWSB",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen (BMWSB)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen (BMWSB)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-25"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0004926",
                        "regulatoryProjectTitle": "Ma\u00dfnahmenpaket der BReg f\u00fcr Wohnungsbau",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Sanierungspotenziale von Wohnimmobilien in Deutschland\r\nStudie f\u00fcr den Verband der Sparda-Banken e.V.\r\nApril 2024\r\nStudie\r\n2\r\nImpressum\r\n\u00a9 2024\r\nAnsprechpartner f\u00fcr die Inhalte\r\nVerband der Sparda-Banken e.V.\r\nTower 185 - 17. Etage\r\nFriedrich-Ebert-Anlage 35-37\r\n60327 Frankfurt am Main\r\nwww.sparda-verband.de\r\nJascha Hausmann\r\nBereichsleiter Vorstand & \u00d6ffentlichkeitsarbeit\r\nE-Mail: jascha.hausmann@sparda-verband.de\r\nVerantwortlich:\r\nIW Consult GmbH\r\nKonrad-Adenauer-Ufer 21\r\n50668 K\u00f6ln\r\nTel.: +49 221 49 81-758\r\nwww.iwconsult.de\r\nAutoren:\r\nPekka Sagner (Institut der deutschen Wirtschaft K\u00f6ln)\r\nJohannes Ewald\r\nHanno Kempermann\r\nBildnachweise\r\nTitelseite: www.shutterstock.com (shutterstock_2040675224)\r\nSparda-Studie: Sanierungspotenziale von Wohnimmobilien in Deutschland\r\n3\r\nInhalt\r\n1 Vorwort ................................................................................................................... 5\r\n2 Nachhaltigkeitsbestrebungen Deutschlands ............................................................. 6\r\n2.1 Reduktionsziel f\u00fcr CO2-Emissionen ......................................................................................6\r\n2.2 Status quo gem\u00e4\u00df Klimaschutzgesetz ..................................................................................6\r\n2.3 Geb\u00e4uderelevante CO2-Emissionen .....................................................................................9\r\n3 Energieeffizienz im Transaktionsmarkt .................................................................... 11\r\n3.1 Datenquellen und methodische Hinweise ........................................................................ 11\r\n3.2 Geringe Energieeffizienzwerte sind die Regel .................................................................. 11\r\n3.3 Sanierungspotenziale variieren regional stark ................................................................. 13\r\n3.4 Energieeffizienz hat ihren Preis ........................................................................................ 15\r\n4 Energieeinsparpotenziale und regionale Erschwinglichkeit ...................................... 18\r\n4.1 Annahmen zur energetischen Sanierung .......................................................................... 18\r\n4.2 CO2-Einsparpotenziale im Heizbereich ............................................................................. 19\r\n4.3 Sanierungskosten im regionalen Preisgef\u00fcge ................................................................... 20\r\n4.4 Sanierungskosten reduzieren lokale Erschwinglichkeit .................................................... 21\r\n4.5 Wohneigentumsf\u00f6rderung f\u00fcr den Bestand .................................................................... 24\r\n5 Bev\u00f6lkerungsbefragung .......................................................................................... 26\r\n5.1 Erwerbspl\u00e4ne .................................................................................................................... 26\r\n5.2 Sanierung von Wohneigentum in den letzten Jahren ...................................................... 28\r\n5.3 Sanierung von Wohneigentum in der Zukunft ................................................................. 29\r\n6 Fazit und Empfehlungen .......................................................................................... 33\r\n7 Literaturverzeichnis ................................................................................................ 35\r\nSparda-Studie: Sanierungspotenziale von Wohnimmobilien in Deutschland\r\n4\r\nAbbildungsverzeichnis\r\nAbbildung 1-1: Aufbau der Studie ........................................................................................................... 5\r\nAbbildung 2-1: Zielpfad CO2-Emissionen ................................................................................................. 6\r\nAbbildung 2-2: Entwicklung der Treibhausgasemissionen in Deutschland ............................................. 7\r\nAbbildung 2-3: Entwicklung der Treibhausgasemissionen durch Geb\u00e4ude in Deutschland ................... 8\r\nAbbildung 2-4: Entwicklung der CO2-Emissionen in Deutschland ........................................................... 9\r\nAbbildung 2-5: Geb\u00e4uderelevante CO2-Emissionen im Detail .............................................................. 10\r\nAbbildung 3-1: Anteile der Energieeffizienzklassen nach Objekttypen ................................................ 12\r\nAbbildung 3-2: Anteile der Energieeffizienzklassen nach Bundesl\u00e4ndern ............................................ 14\r\nAbbildung 3-3: Anteile der Energieeffizienzklassen E und schlechter in den Regionen ....................... 15\r\nAbbildung 3-4: Durchschnittliche Kaufpreise nach Energieeffizienz..................................................... 16\r\nAbbildung 3-5: Qualit\u00e4ts- und lagebereinigte Kaufpreisaufschl\u00e4ge und -abschl\u00e4ge ............................ 17\r\nAbbildung 4-1: CO2-Einsparpotenziale durch Sanierung bei Kauf/Verkauf .......................................... 19\r\nAbbildung 4-2: Relative Mehrkosten durch energetische Sanierung ................................................... 20\r\nAbbildung 4-3: Einkommensanteil bei Kauf energetisch zu sanierender Wohnimmobilie ................... 22\r\nAbbildung 4-4: Erschwinglichkeit von energetisch zu sanierenden Wohnimmobilien ......................... 23\r\nAbbildung 5-1: Pl\u00e4ne zum Erwerb von Wohneigentum ........................................................................ 26\r\nAbbildung 5-2: Kaufbereitschaft f\u00fcr renovierungsbed\u00fcrftige Bauobjekte ........................................... 27\r\nAbbildung 5-3: Umbau- und Modernisierungshistorie von Immobilieneigent\u00fcmern .......................... 28\r\nAbbildung 5-4: Gr\u00fcnde f\u00fcr das Fehlen von Umbau- oder Modernisierungsma\u00dfnahmen .................... 29\r\nAbbildung 5-5: Erforderliche Anreize f\u00fcr energieeffiziente Bauma\u00dfnahmen ...................................... 30\r\nAbbildung 5-6: Ber\u00fccksichtigung von Energieeffizienz bei Renovierungs- und Umbaupl\u00e4nen ............ 31\r\nAbbildung 5-7: Potenzial zur Energieeinsparung durch Umbauma\u00dfnahmen ....................................... 32\r\nAbbildung 6-1: Key Insights der Studie ................................................................................................. 33\r\nTabellenverzeichnis\r\nTabelle 1: Auswirkungen der Grunderwerbsteuersenkung auf die Erschwinglichkeit ......................... 25\r\nSparda-Studie: Sanierungspotenziale von Wohnimmobilien in Deutschland\r\n5\r\n1 Vorwort\r\nDeutschland hat ehrgeizige Pl\u00e4ne und m\u00f6chte bis 2045 Klimaneutralit\u00e4t erreichen. Ein zentraler Bau-stein dieser Bestrebungen ist die drastische Reduzierung der Treibhausgasemissionen. Bundesweit wurden 2023 insgesamt noch rund 674 Millionen Tonnen CO2-\u00c4quivalente ausgesto\u00dfen. Von 2023 bis 2030 sollen die Emissionen gem\u00e4\u00df Bundesklimaschutzgesetz um 35 Prozent zur\u00fcckgehen. Geb\u00e4ude gelten als einer der Hauptverursacher von CO2 \u2013 dem verbreitetsten Treibhausgas. Ihnen lassen sich fast ein Drittel der Emissionen zuordnen. Davon ist wiederum ein Gro\u00dfteil auf private Haushalte zu-r\u00fcckzuf\u00fchren. Diese Erkenntnis bildet den Ausgangspunkt dieser Analyse, die sich auf den Effekt von Bestandssanierungen von Wohnimmobilien auf die CO2-Emissionen konzentriert.\r\nDiese Studie untersucht die Herausforderungen und Chancen, die mit der Dekarbonisierung des Ge-b\u00e4udesektors einhergehen. Sie verdeutlicht die dringende Notwendigkeit, den Geb\u00e4udebestand zu modernisieren, um signifikante CO2-Einsparungen zu erzielen und damit einen entscheidenden Beitrag zur Erreichung der nationalen Klimaziele zu leisten. Es wird deutlich, dass der private Geb\u00e4udesektor einerseits eine Schl\u00fcsselrolle bei der Umsetzung von Nachhaltigkeitszielen spielt, andererseits jedoch noch erhebliche Anstrengungen unternommen werden m\u00fcssen, um die erforderlichen CO2-Einsparun-gen zu realisieren. Diese Anstrengungen unterscheiden sich zudem regional. Im l\u00e4ndlichen Raum ist der Sanierungsbedarf gr\u00f6\u00dfer. Die Verantwortung daf\u00fcr liegt auch bei der Politik, die entsprechende Anreize und Unterst\u00fctzungsma\u00dfnahmen bieten sollte.\r\nIm Verlauf dieser Studie wird der Status quo der Nachhaltigkeitsbestrebungen Deutschlands beschrie-ben, die Rolle privater Haushalte bei der Bestandssanierung analysiert und die Herausforderungen so-wie Potenziale aufgezeigt, die mit ihrem Engagement verbunden sind. Zudem wird die Energieeffizienz im Transaktionsmarkt beleuchtet und Energieeinsparpotenziale untersucht. Weiterhin wird die Er-schwinglichkeit von Sanierungsma\u00dfnahmen f\u00fcr private Wohneigent\u00fcmer untersucht. Eine repr\u00e4sen-tative Bev\u00f6lkerungsbefragung gibt Aufschluss dar\u00fcber, wie die \u00f6ffentliche Wahrnehmung und Akzep-tanz von Bestandssanierungen ist und welche Hindernisse es zu \u00fcberwinden gilt. Abschlie\u00dfend wird auf Grundlage der gesammelten Erkenntnisse ein Fazit gezogen und Empfehlungen formuliert, um den Weg zu einer erfolgreichen Umsetzung von Bestandssanierungen im Kontext der Klimaziele zu ebnen.\r\nAbbildung 1-1: Aufbau der Studie\r\nQuelle: eigene Darstellung\r\nSparda-Studie: Sanierungspotenziale von Wohnimmobilien in Deutschland\r\n6\r\n2 Nachhaltigkeitsbestrebungen Deutschlands\r\n2.1 Reduktionsziel f\u00fcr CO2-Emissionen\r\nDeutschland m\u00f6chte gem\u00e4\u00df Bundesklimaschutzgesetz bis 2045 eine Nettotreibhausgasneutralit\u00e4t \u00fcber alle Sektoren erreichen. F\u00fcr das Jahr 2030 ist eine Reduktion der CO2-Emissionen um 65 Prozent gegen\u00fcber 1990 vorgesehen. Bis 2022 wurde ein R\u00fcckgang um 37 Prozent erreicht. Abbildung 2-1 zeigt eindr\u00fccklich, dass eine Erh\u00f6hung des Tempos notwendig ist, um das Reduktionsziel zu erreichen.\r\nAbbildung 2-1: Zielpfad CO2-Emissionen\r\nReduktion der CO2-Emissionen gegen\u00fcber 1990 in Prozent, beige: Zielpfad gem\u00e4\u00df Klimaschutzgesetz\r\nQuelle: UBA (2023), eigene Berechnung IW Consult\r\nDie einzelnen Quellen und Verursacher von Treibhausgasen haben in den letzten Jahren unterschied-lich stark zum R\u00fcckgang beigetragen. W\u00e4hrend einige Sektoren die gesteckten Ziele nach dem Bundes-klimaschutzgesetz erf\u00fcllten, haben andere Sektoren noch erhebliche Anstrengungen vor sich.\r\n2.2 Status quo gem\u00e4\u00df Klimaschutzgesetz\r\nBundesweit wurden im Jahr 2023 Treibhausgasemissionen von 674 Millionen Tonnen CO2-\u00c4quivalen-ten emittiert (Abbildung 2-2). Das sind 10 Prozent weniger als noch im Vorjahr. Dieser R\u00fcckgang ist auf einen h\u00f6heren Anteil Erneuerbarer Energien am Energiemix und weniger genutzte fossile Energietr\u00e4-ger zur\u00fcckzuf\u00fchren. Zudem sank auch die Energienachfrage von Wirtschaft und Haushalten (UBA, 2024a).\r\nDie Betrachtungsweise nach dem Bundesklimaschutzgesetz nutzt das Quellprinzip. Die Emissionen werden den Sektoren zugeordnet, in denen sie entstanden sind. F\u00fcr Geb\u00e4ude sind das zum Gro\u00dfteil 0\r\n-3\r\n-8\r\n-9\r\n-11\r\n-11\r\n-9\r\n-12\r\n-13\r\n-15\r\n-15\r\n-13\r\n-15\r\n-15\r\n-16\r\n-18\r\n-17\r\n-20\r\n-19\r\n-25\r\n-21\r\n-23\r\n-23\r\n-21\r\n-25\r\n-24\r\n-24\r\n-26\r\n-29\r\n-33\r\n-39\r\n-36\r\n-37\r\n-65\r\n-100\r\n-80\r\n-60\r\n-40\r\n-20\r\n0\r\n1990\r\n1992\r\n1994\r\n1996\r\n1998\r\n2000\r\n2002\r\n2004\r\n2006\r\n2008\r\n2010\r\n2012\r\n2014\r\n2016\r\n2018\r\n2020\r\n2022\r\n2024\r\n2026\r\n2028\r\n2030\r\nReduktion der CO2-Emissionen gegen\u00fcber 1990 in Prozent\r\nSparda-Studie: Sanierungspotenziale von Wohnimmobilien in Deutschland\r\n7\r\nlokale Emissionen durch station\u00e4re Verbrennungsprozesse wie beispielsweise durch eine Gas- oder \u00d6lheizung.\r\nGeb\u00e4ude haben relativ zeitkonstant einen Anteil von etwa 14 bis 16 Prozent der gesamten Treibhaus-gasemissionen. 2023 waren es 15,2 Prozent. Zuletzt sanken die Emissionen von 111 auf 102 Millionen Tonnen CO2-\u00c4quivalente. Der Gro\u00dfteil des R\u00fcckgangs ist aber nur auf wetter- und preisbedingte Ener-gieeinsparungen zur\u00fcckzuf\u00fchren (UBA, 2024a). Hohe Verbraucherpreise haben die Bev\u00f6lkerung zum Energiesparen verleitet. Der Geb\u00e4udesektor \u00fcberschreitet den Zielpfad gem\u00e4\u00df der angestrebten Re-duktion im Bundesklimaschutzgesetz (Novelle des Bundes-KSG vom 12.05.2021) bis 2030 das vierte Jahr in Folge, wenn auch nur leicht. 2039 sollen nur noch 67 Millionen Tonnen ausgesto\u00dfen werden. Das w\u00e4re ein R\u00fcckgang von 34 Prozent in nur sieben Jahren.\r\nAbbildung 2-2: Entwicklung der Treibhausgasemissionen in Deutschland\r\nAbgrenzung der Sektoren gem\u00e4\u00df Klimaschutzgesetz (KSG) *\r\n* Die Aufteilung der Emissionen weicht von der UN-Berichterstattung ab, die Gesamtemissionen sind identisch ** entsprechend der Novelle des Bundes-KSG vom 12.05.2021, Jahre 2022-2030 angepasst an \u00dcber- & Unterschreitungen Quelle: UBA (2024c)\r\nDen gr\u00f6\u00dften Anteil an den Emissionen hat aktuell der Sektor Energiewirtschaft mit 30 Prozent. Der R\u00fcckgang von 2022 auf 2023 begr\u00fcndet sich etwa in weniger Einsatz von Braun- und Steinkohle. In-dustrie (23 Prozent) sowie Verkehr (22 Prozent) sind die weiteren wichtigsten Quellen von Treibhaus-gasemissionen. In der Industrie ist die Minderung ebenfalls mit weniger Nutzung fossiler Brennstoffe zu erkl\u00e4ren. Das liegt aber auch an der schwachen Konjunktur. Die industrielle Produktion lag 2023 niedriger als noch im Vorjahr (Destatis, 2024a). Obwohl eine Reduktion der Industrieproduktion den gew\u00fcnschten Einspareffekt hat, k\u00f6nnte eine weitergehende Senkung der Industrieproduktion langfris-tig Wohlstandseinbu\u00dfen bedeuten (Gr\u00f6mling, 2023; Bardt/Schmitz, 2023). Die Emissionen des Ver-kehrssektors sind von 2022 auf 2023 nur um 1,2 Prozent gesunken. Der Verkehrssektor verfehlt das Reduktionsziel mit Emissionen von 146 Millionen Tonnen CO2-\u00c4quivalenten deutlich. Nach dem 371\r\n367\r\n378\r\n382\r\n361\r\n349\r\n344\r\n325\r\n310\r\n258\r\n219\r\n246\r\n257\r\n205\r\n108\r\n185\r\n183\r\n178\r\n178\r\n177\r\n185\r\n189\r\n194\r\n186\r\n181\r\n174\r\n182\r\n168\r\n155\r\n118\r\n143\r\n125\r\n130\r\n139\r\n120\r\n126\r\n122\r\n121\r\n116\r\n122\r\n123\r\n119\r\n111\r\n102\r\n67\r\n150\r\n152\r\n151\r\n155\r\n154\r\n162\r\n164\r\n165\r\n165\r\n164\r\n146\r\n144\r\n147\r\n146\r\n85\r\n66\r\n66\r\n66\r\n67\r\n69\r\n69\r\n68\r\n67\r\n66\r\n65\r\n64\r\n62\r\n61\r\n60\r\n56\r\n928\r\n904 914 931\r\n891 899 895 880 852\r\n797\r\n732 760 750\r\n674\r\n438\r\n0\r\n200\r\n400\r\n600\r\n800\r\n1.000\r\n2010\r\n2011\r\n2012\r\n2013\r\n2014\r\n2015\r\n2016\r\n2017\r\n2018\r\n2019\r\n2020\r\n2021\r\n2022\r\n2023 Sch\u00e4tzung\r\nKSG-Ziel**\r\n2030\r\nMio. t CO2-\u00c4quivalente\r\nEnergiewirtschaft Industrie\r\nGeb\u00e4ude Verkehr\r\nLandwirtschaft Abfallwirtschaft und Sonstiges\r\nSparda-Studie: Sanierungspotenziale von Wohnimmobilien in Deutschland\r\n8\r\nZielpfad sollten nur 133 Millionen Tonnen emittiert werden. Der Sektor Abfallwirtschaft und Sonstiges spielt nur eine untergeordnete Rolle.\r\nIn Abbildung 2-2 werden auch die Auswirkungen der Corona-Pandemie sowie des Angriffskriegs Russ-lands auf die Ukraine deutlich. Im Jahr des Corona-Ausbruchs sanken die Gesamtemissionen tempor\u00e4r stark. Die Wirtschaftsleistung ging ebenfalls tempor\u00e4r zur\u00fcck. Industrie, Verkehr und Energiewirtschaft stie\u00dfen weniger Kohlenstoffdioxid aus. Der Sektor Geb\u00e4ude stieg leicht an, da u. a. die Bev\u00f6lkerung mehr Zeit zu Hause verbrachte. Im Jahr 2021 stiegen die Emissionen wieder an, da die wirtschaftliche Aktivit\u00e4t wieder stark zunahm. Im Jahr 2022 hingegen gingen beispielsweise die Emissionen im Ener-giesektor hoch, da als Ersatz f\u00fcr Gas tempor\u00e4r auf mehr Braunkohle zur\u00fcckgegriffen wurde.\r\nPrivate Haushalte stehen f\u00fcr knapp 77 Prozent (78 Millionen Tonnen) der Treibhausgasemissionen des Sektors Geb\u00e4ude (Abbildung 2-3). Die restlichen Anteile entfallen auf Gewerbe, Handel und Dienstleis-tungen sowie zu einem sehr geringen Teil auf das Milit\u00e4r. Abbildung 2-3 visualisiert zudem den Zielpfad f\u00fcr Geb\u00e4ude. Schwankungen der Emissionen sind auch temperaturbedingt zu erkl\u00e4ren. Die Winter 2010 und 2013 fielen k\u00e4lter aus als viele der anderen Jahre (UBA, 2024b).\r\nAbbildung 2-3: Entwicklung der Treibhausgasemissionen durch Geb\u00e4ude in Deutschland\r\nSektor Geb\u00e4ude gem\u00e4\u00df Klimaschutzgesetz (KSG) *\r\n* Die Aufteilung der Emissionen weicht von der UN-Berichterstattung ab, die Gesamtemissionen sind identisch ** entsprechend der Novelle des Bundes-KSG vom 12.05.2021, Jahre 2022-2030 angepasst an \u00dcber- & Unterschreitungen CRF 1.A.5, 1.A.4.b und 1.A.4.a sind Abk\u00fcrzungen f\u00fcr die Quellkategorien des gemeinsamen Berichtsformats nach der Euro-p\u00e4ischen Klimaberichterstattungsverordnung Quelle: UBA (2024c)\r\n36\r\n35\r\n34\r\n37\r\n35\r\n36\r\n29\r\n30\r\n26\r\n26\r\n25\r\n26\r\n24\r\n23\r\n106\r\n89\r\n95\r\n101\r\n84\r\n89\r\n92\r\n90\r\n90\r\n95\r\n97\r\n92\r\n86\r\n78\r\n123119 111 118 102 113 107 101\r\n96 91\r\n66\r\n0\r\n50\r\n100\r\n150\r\n200\r\n2010\r\n2011\r\n2012\r\n2013\r\n2014\r\n2015\r\n2016\r\n2017\r\n2018\r\n2019\r\n2020\r\n2021\r\n2022\r\n2023\r\n2024\r\n2025\r\n2026\r\n2027\r\n2028\r\n2029\r\n2030\r\nMio. t CO\u2082-\u00c4quivalente\r\nCRF 1.A.5 - Milit\u00e4r\r\nCRF 1.A.4.b - Haushalte\r\nCRF 1.A.4.a - Gewerbe, Handel, Dienstleistung (ohne Milit\u00e4r und Landwirtschaft)\r\n3 - Geb\u00e4ude aktueller Zielpfad**\r\nSparda-Studie: Sanierungspotenziale von Wohnimmobilien in Deutschland\r\n9\r\n2.3 Geb\u00e4uderelevante CO2-Emissionen\r\nDie Emissionen k\u00f6nnen neben dem Quellprinzip auch nach dem Verursacherprinzip ausgewertet wer-den. Die Emissionen werden dabei dem Verursacher zugeordnet unabh\u00e4ngig davon, wo sie r\u00e4umlich entstanden sind. Das bringt viele Vorteile. Auch Emissionen, die in Kraftwerken f\u00fcr Raumw\u00e4rme oder Strom entstehen werden so den Geb\u00e4uden zugeordnet. Man spricht von den geb\u00e4uderelevanten Emis-sionen. Die Bestandteile der geb\u00e4uderelevanten Emissionen sind Raumw\u00e4rme, Warmwasser, Klimati-sierung und Beleuchtung.\r\nNach dem Verursacherprinzip stehen Geb\u00e4ude f\u00fcr 28 Prozent der CO2-Emissionen in Deutschland. Das entspricht 189 Millionen Tonnen (Abbildung 2-4). Seit 2010 sind die geb\u00e4uderelevanten CO2-Emissio-nen um 30 Prozent gesunken. Die restlichen CO2-Emissionen haben sich hingegen um 15 Prozent re-duziert. Der R\u00fcckgang der geb\u00e4uderelevanten CO2-Emissionen ist aber gr\u00f6\u00dftenteils auf Temperatur-ver\u00e4nderungen und weniger auf Effizienzverbesserungen, Verhaltensver\u00e4nderungen und emissions\u00e4r-mere Brennstoffe zur\u00fcckzuf\u00fchren (DIW, 2020). Das vergangene Jahrzehnt kann daher auch als verlo-renes Jahrzehnt f\u00fcr dringend angebrachte Sanierungen gesehen werden. Mit Ausnahme des Corona-Jahres 2020 gab es in allen Jahren positives Wirtschaftswachstum. Zusammen mit dem Niedrigzinsum-feld der Dekade waren die Voraussetzungen f\u00fcr Sanierungen und Effizienzgewinne grunds\u00e4tzlich gut. Die Fortschritte h\u00e4tten aber gr\u00f6\u00dfer sein k\u00f6nnen.\r\nAbbildung 2-4: Entwicklung der CO2-Emissionen in Deutschland\r\nGeb\u00e4uderelevant: Raumw\u00e4rme und -k\u00fchlung, Warmwasser und Beleuchtung von privaten Haushalten, Indust-rie sowie Gewerbe/Handel/Dienstleistung (GHD). Beleuchtung nur bei Industrie und GHD.\r\nQuelle: UBA (2024d)\r\nDie geb\u00e4uderelevanten Emissionen lassen sich weiter nach Verursachern unterteilen (Abbildung 2-5). Die privaten Haushalte stehen mit 117 Millionen Tonnen Kohlenstoffdioxid (CO2) f\u00fcr 62,1 Prozent die-ser Emissionen im Jahr 2022. Allein die Erzeugung von Raumw\u00e4rme f\u00fcr private Haushalte erzeugt CO2-Emissionen in H\u00f6he von 91 Millionen Tonnen. Durch Warmwasser fallen weitere 26 Millionen Tonnen CO2 an. Durch Klimatisierungsleistungen entstehen hingegen nur 629.000 Tonnen Kohlenstoffdioxid. Der Rest der geb\u00e4uderelevanten CO2-Emissionen (72 Millionen Tonnen) entf\u00e4llt auf die Erzeugung von Raumw\u00e4rme, Warmwasser, Klimak\u00e4lte und Beleuchtung in der Industrie sowie Gewerbe-, Handel- und Dienstleistungsbereichen. Den gr\u00f6\u00dften Teil dieser 72 Millionen Tonnen machen mit knapp 50 Millio-nen Tonnen Raumw\u00e4rme (31 Millionen Tonnen) und Beleuchtung (18,5 Millionen Tonnen) in den 272\r\n243\r\n249\r\n259\r\n225\r\n228\r\n226\r\n218\r\n207\r\n210\r\n204\r\n206\r\n189\r\n560\r\n565\r\n564\r\n574\r\n570\r\n570\r\n576\r\n568\r\n548\r\n497\r\n443\r\n473\r\n478\r\n831 808 813 834 795 798 802 786 755 707\r\n647 679 666\r\n0\r\n200\r\n400\r\n600\r\n800\r\n1.000\r\n2010 2011 2012 2013 2014 2015 2016 2017 2018 2019 2020 2021 2022\r\nMio. t CO2\r\nGeb\u00e4uderelevante CO2-Emissionen Restliche CO2-Emissionen\r\nGeb\u00e4uderelevante Emissionen\r\nRestliche CO2-\r\nSparda-Studie: Sanierungspotenziale von Wohnimmobilien in Deutschland\r\n10\r\nGewerbe-, Handel- und Dienstleistungsbereichen aus. Auf die Erzeugung von Raumw\u00e4rme in der In-dustrie entfallen 8,5 Millionen Tonnen Kohlenstoffdioxid.\r\nAuf private Haushalte ist also ein erheblicher Anteil des emittierten geb\u00e4uderelevanten Kohlenstoffdi-oxids zur\u00fcckzuf\u00fchren. Zwar hat Deutschland historisch eine niedrigere Wohneigentumsquote als die meisten anderen europ\u00e4ischen L\u00e4nder (Verband der Sparda-Banken, 2023), private Haushalte leben zum Gro\u00dfteil aber trotzdem in Immobilien, die in Privathand sind. 42 Prozent der Haushalte lebten 2022 in Eigent\u00fcmerwohnungen (Destatis, 2024b). Etwa 60 Prozent der Mietwohnungen werden zu-dem von einer Privatperson vermietet, sodass mehr als drei Viertel aller Wohnungen privaten Eigen-t\u00fcmern zuzuordnen sind (Destatis, 2020).\r\nAbbildung 2-5: Geb\u00e4uderelevante CO2-Emissionen im Detail\r\nGeb\u00e4uderelevant: Raumw\u00e4rme und -k\u00fchlung, Warmwasser und Beleuchtung. Beleuchtung nur bei Industrie und GHD.\r\n\u201eKlimak\u00e4lte Haushalte\u201c steht pro Jahr f\u00fcr weniger als eine Millionen Tonnen CO2 und wird in der Grafik nicht beschriftet. Quelle: UBA (2024d)\r\nDaraus abgeleitet wird im Folgenden der private Transaktionsmarkt f\u00fcr Eigentumswohnungen und H\u00e4user betrachtet und die Energieeffizienz dieser Immobilien analysiert sowie deren Sanierungspo-tenzial und die daraus resultierenden CO2-Einsparm\u00f6glichkeiten aufgezeigt.\r\n120\r\n97\r\n104\r\n119\r\n96\r\n102\r\n106\r\n101\r\n99\r\n103\r\n101\r\n99\r\n91\r\n31\r\n32\r\n32\r\n30\r\n26\r\n25\r\n26\r\n27\r\n27\r\n27\r\n27\r\n27\r\n26\r\n121\r\n113\r\n113\r\n110\r\n102\r\n101\r\n93\r\n89\r\n79\r\n80\r\n76\r\n79\r\n72\r\n272\r\n243 249 259\r\n225 228 226 218 207 210 204 206\r\n189\r\n0\r\n50\r\n100\r\n150\r\n200\r\n250\r\n300\r\n2010 2011 2012 2013 2014 2015 2016 2017 2018 2019 2020 2021 2022\r\nMio. t. CO2\r\nRaumw\u00e4rme Haushalte Warmwasser Haushalte\r\nKlimak\u00e4lte Haushalte Emissionen Industrie/GHD\r\nSparda-Studie: Sanierungspotenziale von Wohnimmobilien in Deutschland\r\n11\r\n3 Energieeffizienz im Transaktionsmarkt\r\n3.1 Datenquellen und methodische Hinweise\r\n\uf084\r\nImmobilienpreise: F\u00fcr die Analyse der Immobilienpreise und der Energieeffizienz im Transakti-onsmarkt werden Daten der Value Marktdatenbank (Value AG) genutzt. Diese beinhalten inse-rierte Immobilienpreise und weitere Informationen wie Lage und Ausstattung der Immobilie. Die Daten werden aus mehr als 100 Quellen zusammengetragen und bilden den \u00f6ffentlichen Trans-aktionsmarkt ab.\r\n\uf084\r\nEnergieeffizienzklasse: Die Energieeffizienzklasse wird auf Basis der von den Verk\u00e4ufern gemach-ten Angaben zum Heizenergieverbrauch oder -bedarf je Quadratmeter Wohnfl\u00e4che gemacht. Die Einteilung der Klassen lautet wie folgt: < 30 kWh/(m\u00b2\u00b7a): A+, >= 30 kWh/(m\u00b2\u00b7a) und < 50 kWh/(m\u00b2\u00b7a): A, >= 50 kWh/(m\u00b2\u00b7a) und < 75 kWh/(m\u00b2\u00b7a): B, >= 75 kWh/(m\u00b2\u00b7a) und < 100 kWh/(m\u00b2\u00b7a): C, >= 100 kWh/(m\u00b2\u00b7a) und < 130 kWh/(m\u00b2\u00b7a): D, >= 130 kWh/(m\u00b2\u00b7a) und < 160 kWh/(m\u00b2\u00b7a): E, >= 160 kWh/(m\u00b2\u00b7a) und < 200 kWh/(m\u00b2\u00b7a): F, >= 200 kWh/(m\u00b2\u00b7a) und < 250 kWh/(m\u00b2\u00b7a): G, >= 250 kWh/(m\u00b2\u00b7a): H. Um die Energieeinsparpotenziale in Summe zu sch\u00e4t-zen, wurden die Energieverbrauche f\u00fcr Objekte, f\u00fcr die keine Angaben zur Verf\u00fcgung stehen, auf Basis der Objekte mit Angaben mit einem hedonischen Verfahren imputiert. Aufgrund von teil-weise weiteren fehlenden Angaben, kann der Energieverbrauch jedoch nicht f\u00fcr jedes Objekt ge-sch\u00e4tzt werden, sodass die im folgenden angegebenen Werte das Einsparpotenzial wahrschein-lich untersch\u00e4tzen.\r\n\uf084\r\nEinkommen: Datenquelle zur Bestimmung der Haushaltseinkommen ist die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit (2023). Auf Ebene der deutschen Landkreise werden mittlere monatliche Bruttoarbeitsent-gelte f\u00fcr sozialversicherungspflichtig Besch\u00e4ftigte in Vollzeit genutzt. Die Bruttoarbeitsentgelte lagen zur Erstellung der Studie auf Jahresebene bis zum Jahr 2022 vor. Um Aussagen \u00fcber den aktuellen zeitlichen Rand zu treffen, wurden die Werte bis zum Jahr 2023 mit bundesdeutschen Entwicklungen fortgeschrieben. Auf Basis dieser Daten wird ein typischer wohneigentumsbilden-der Haushalt konstruiert. Dieser besteht aus zwei erwachsenen Besch\u00e4ftigten mit zwei Kindern. Zur Bestimmung eines Haushaltsnettoeinkommens wird unterstellt, dass einer der Erwachsenen in Vollzeit besch\u00e4ftigt ist, diesem werden zwei Kinderfreibetr\u00e4ge zugeschrieben und er versteuert sein Einkommen in Steuerklasse 3. Der zweite Erwachsene verdient ein halbes mittleres Bruttoar-beitsentgelt und versteuert in Steuerklasse 5. Die Summe der beiden so bestimmten Nettoarbeits-einkommen bildet das Haushaltsnettoeinkommen f\u00fcr die Berechnung des Annuit\u00e4t-Einkommens-verh\u00e4ltnisses.\r\n\uf084\r\nErschwinglichkeitsgrenze: Als Erschwinglichkeitsgrenze wird normativ ein Annuit\u00e4t-Einkommens-verh\u00e4ltnis von 30 Prozent angesetzt. Diese Grenze gilt im Wohnungsmarkt gemeinhin als Faust-formel bei der Bestimmung der Erschwinglichkeit.\r\n3.2 Geringe Energieeffizienzwerte sind die Regel\r\nIm Jahr 2023 hatte knapp die H\u00e4lfte (47 Prozent) der in Deutschland zum Verkauf stehenden Eigen-tumswohnungen und H\u00e4user eine Energieeffizienzklasse von E und schlechter. Damit ist der Anteil an\r\nSparda-Studie: Sanierungspotenziale von Wohnimmobilien in Deutschland\r\n12\r\nwenig effizienten Objekten im Transaktionsmarkt noch einmal h\u00f6her als im Bestand. Kaestner et al. (2023) beziffern den Anteil der Objekte mit einer Energieeffizienz von E und schlechter auf 34 Prozent. 10 Prozent der angebotenen Wohnungen und H\u00e4user erf\u00fcllen die h\u00f6chsten Energieeffizienzstandards A (4 Prozent) und A+ (6 Prozent). Ein F\u00fcnftel aller Objekte werden mit einem Energieverbrauch der schlechtesten Klassen G (9 Prozent) und H (11 Prozent) angeboten.\r\nBei der n\u00e4heren Betrachtung der Objekttypen fallen insbesondere Ein- und Zweifamilienh\u00e4user mit schlechteren Energieeffizienzwerten ins Auge. Zwei Drittel der zum Verkauf stehenden Einfamilien-h\u00e4user haben eine Energieeffizienz von E oder schlechter. Bei Objekten, die typischerweise in Mehrfa-milienh\u00e4usern zu finden sind, das hei\u00dft Wohnungen, ist die Energieeffizienz h\u00f6her. Dies liegt oft daran, dass Mehrfamilienh\u00e4user von vornherein auf eine effiziente Nutzung von Ressourcen ausgelegt sind. Durch die gemeinsame Nutzung von Heizungs- und Warmwassersystemen sowie die kompakte Bau-weise k\u00f6nnen Energieverluste minimiert werden. Zudem erm\u00f6glichen gr\u00f6\u00dfere Wohnanlagen oft In-vestitionen in energieeffiziente Technologien wie W\u00e4rmed\u00e4mmung, moderne Heizsysteme und intel-ligente Energiesteuerungssysteme, die dazu beitragen, den Energieverbrauch weiter zu reduzieren. Grunds\u00e4tzlich weisen Wohnungen in Mehrfamilienh\u00e4usern ein geringeres Verh\u00e4ltnis von Au\u00dfenfl\u00e4che zu Volumen auf, was eine kleinere w\u00e4rme\u00fcbertragende Fl\u00e4che impliziert als dies beispielsweise bei freistehenden Einfamilienh\u00e4usern der Fall ist. Zus\u00e4tzlich stehen Ein- und Zweifamilienh\u00e4user h\u00e4ufig vor der Herausforderung, individuelle L\u00f6sungen f\u00fcr ihre Energieversorgung zu finden, was mitunter zu niedrigeren Energieeffizienzwerten f\u00fchren kann.\r\nAbbildung 3-1: Anteile der Energieeffizienzklassen nach Objekttypen\r\nAnteile innerhalb der Objekte mit Angaben zum Energieverbrauch und Objekttyp. Inseratsstart im Jahr 2023. Anteile der Energieeffizienzklassen E und schlechter mit geschweifter Klammer gekennzeichnet.\r\nQuelle: Institut der deutschen Wirtschaft, Value AG (siehe Kapitel 3.1)\r\nDas Einfamilienhaus ist mit Blick auf die Energieeffizienz und potenzielle Energieeinsparziele von be-sonderem Interesse. Innerhalb der hier ausgewerteten Objekte zeigt sich zum einen, dass der Anteil weniger effizienter Objekte hoch ist, zum anderen machen die Einfamilienh\u00e4user mit 29,4 Prozent der analysierten Objekte den gr\u00f6\u00dften Anteil aus. Am zweith\u00e4ufigsten werden Dreizimmerwohnungen an-geboten, mit einem Anteil von 20 Prozent. Einfamilienh\u00e4user sind nicht nur wegen der im Mittel ge-ringen Energieeffizienz und dem hohen Anteil an allen zum Verkauf stehenden Objekten von Interesse. Hinzu kommt, dass Einfamilienh\u00e4user deutlich mehr Wohnfl\u00e4che bieten als andere Objekttypen, mit der Ausnahme der Zweifamilienh\u00e4user. Einfamilienh\u00e4user sind im Durchschnitt 160 Quadratmeter gro\u00df, Dreizimmerwohnungen mit 83 Quadratmetern ungef\u00e4hr halb so gro\u00df. Da die Energieeffizienz-klasse auf Basis des Energieverbrauchs oder -bedarfs je Quadratmeter Wohnfl\u00e4che bestimmt wird, 0%\r\n20%\r\n40%\r\n60%\r\n80%\r\n100%\r\nH G F E D C B A A+\r\n47%\r\n38%\r\n30%\r\n30%\r\n28%\r\n38%\r\n56%\r\n67%\r\n57%\r\n76%\r\nSparda-Studie: Sanierungspotenziale von Wohnimmobilien in Deutschland\r\n13\r\nergibt sich bei Einfamilienh\u00e4usern in absoluten Werten zus\u00e4tzliches Einsparpotenzial. Zusammenge-fasst bedeutet dies, dass der energetischen Sanierung von Einfamilienh\u00e4usern eine wichtige Rolle zu-kommt, um die Energieeinsparziele zu erreichen.\r\n3.3 Sanierungspotenziale variieren regional stark\r\nRegionale Differenzen in der Energieeffizienz ergeben sich unter anderem durch den regional \u00fcblichen Bebauungsstil. In urbanen R\u00e4umen ist der Anteil an Mehrfamilienh\u00e4usern h\u00f6her, im l\u00e4ndlichen Raum wiederum \u00fcberwiegen Einfamilienh\u00e4user. Dar\u00fcber hinaus ist die Energieeffizienz eines Geb\u00e4udes auch mit dem Baujahr korreliert. Vorausgesetzt eine Wohnung oder ein Haus hat noch keine energetische Sanierung erfahren, impliziert ein \u00e4lteres Baujahr in der Regel eine schlechtere Energieeffizienz.\r\nIn d\u00fcnn besiedelten l\u00e4ndlichen Regionen liegt der Anteil an weniger effizienten Objekten (E und schlechter), die im Jahr 2023 zum Verkauf standen, mit 51 Prozent h\u00f6her als in den Gro\u00dfst\u00e4dten, wo 41 Prozent der Objekte eine Energieeffizienzklasse von E und schlechter aufweisen. Vorherrschender Bebauungstyp und das durchschnittliche Baujahr sind nur f\u00fcr einen Teil der regionalen Unterschiede in den Energieeffizienzklassen der zum Verkauf stehenden Objekte verantwortlich. So liegt im Bundes-l\u00e4ndervergleich Bremen mit dem zweitgr\u00f6\u00dften Anteil der Objekte mit geringer Energieeffizienz weit vorne. Der Anteil der zum Verkauf stehenden Objekte mit einer Energieeffizienz von E und schlechter liegt dort bei 61 Prozent. Als Stadtstaat mit einem gro\u00dfen Teil an Mehrfamilienhausbebauung h\u00e4tte eigentlich davon ausgegangen werden k\u00f6nnen, dass Bremen hier besser abschneidet. Als Gr\u00fcnde f\u00fcr den hohen Anteil der weniger effizienten Objekte wird eine geringe Neubauaktivit\u00e4t und schwierige Sanierungsentscheidungen aufgrund eines hohen Anteils an Eigent\u00fcmergemeinschaften genannt (bu-ten un binnen, 2023).\r\nAm gr\u00f6\u00dften ist der Anteil der wenig effizienten Objekte jedoch im Saarland mit 71 Prozent. Das Bun-desland zeichnet sich zum einen durch einen hohen Anteil an Einfamilienhausbebauung aus. Unter den hier ausgewerteten Objekten machten die Einfamilienh\u00e4user im Saarland 41 Prozent aus. Zum ande-ren ist das Saarland als eine der demografisch belasteten Regionen bereits heute von Abwanderungs- und Schrumpfungstendenzen gepr\u00e4gt. Eine demografisch weniger positive Aussicht macht Investitio-nen in den Bestand weniger wahrscheinlich, da potenziell keine Amortisation der Investition realisiert wird. Zudem bedeutet ein hoher Anteil an \u00e4lterer Bev\u00f6lkerung unter sonst gleichen Bedingungen, dass davon auszugehen ist, dass auch der Anteil an \u00e4lteren Objekten gr\u00f6\u00dfer ist. \u00c4hnliche Begr\u00fcndungen gelten f\u00fcr Rheinland-Pfalz. Im gr\u00f6\u00dften Bundesland Nordrhein-Westfalen ist der Anteil der weniger ef-fizienten Objekte mit 53 Prozent ebenfalls noch \u00fcberdurchschnittlich hoch. Hier zeigt sich die gro\u00dfe Heterogenit\u00e4t innerhalb des Landes. Nordrhein-Westfalen ist in weiten Teilen urban, dicht besiedelt und in den letzten Jahren mit dem Blick auf die Einwohnerentwicklung wachsend, so etwa in der Met-ropolregion Rhein-Ruhr. Dar\u00fcber hinaus gibt es demografisch schnell alternde Regionen wie das Sauer-land mit einer \u00fcberwiegenden Einfamilienhausbebauung.\r\nSparda-Studie: Sanierungspotenziale von Wohnimmobilien in Deutschland\r\n14\r\nAbbildung 3-2: Anteile der Energieeffizienzklassen nach Bundesl\u00e4ndern\r\nAnteile innerhalb der Objekte mit Angaben zum Energieverbrauch. Inseratsstart im Jahr 2023. Absteigend sor-tiert nach Anteil der Objekte mit einer Energieeffizienz von E und schlechter.\r\nQuelle: Institut der deutschen Wirtschaft, Value AG (siehe Kapitel 3.1)\r\nAuch in anderen Bundesl\u00e4ndern gibt es diese Differenzen zwischen wachsenden, eher urbanen Regio-nen und den l\u00e4ndlichen Regionen, in denen eher weniger effiziente Objekte zum Verkauf stehen. So zum Beispiel in Bayern, das im wirtschaftlich gepr\u00e4gten S\u00fcden und den Gro\u00dfst\u00e4dten einen geringen Anteil an wenig effizienten Objekten aufzeigt, w\u00e4hrend in demografisch perspektivisch schrumpfen-den und bereits heute wirtschaftlich weniger starken Regionen, so zum Beispiel im oberfr\u00e4nkischen Kronach (85 Prozent) und Hof (81 Prozent), hohe Anteile an Objekten mit einer geringeren Energieef-fizienz zum Verkauf stehen.\r\nDeutschlandweit variiert der Anteil der Objekte mit der geringsten Energieeffizienz stark. In Schwerin (10 Prozent) und Rostock (15 Prozent), beide in Mecklenburg-Vorpommern, ist er am geringsten. Aber auch in Leipzig, Chemnitz und Gera liegt der Anteil an wenig effizienten Objekten bei unter 20 Prozent. Hier zeigt sich zum einen ein hoher Investitionsgrad nach der Wiedervereinigung, zum anderen aber auch die Sanierungsanstrengungen aus der j\u00fcngeren Vergangenheit. Ostdeutsche Gro\u00dfst\u00e4dte haben dabei einen hohen Zufluss von Investitionsmitteln gesehen und eine energetische Sanierung bestehen-der Geb\u00e4ude war m\u00f6glicherweise unter anderem aufgrund der M\u00f6glichkeit, die Absetzung f\u00fcr Abnut-zung (AfA) f\u00fcr Geb\u00e4ude bei denkmalgesch\u00fctzten Objekten anzuwenden. Dies hat wichtige Investiti-onsanreize gesetzt und zeigt sich nun in einem geringen Anteil weniger effizienter Objekte, die zum Verkauf stehen. 0%\r\n20%\r\n40%\r\n60%\r\n80%\r\n100%\r\nH G F E D C B A A+\r\nSparda-Studie: Sanierungspotenziale von Wohnimmobilien in Deutschland\r\n15\r\nAbbildung 3-3: Anteile der Energieeffizienzklassen E und schlechter in den Regionen\r\nAnteile innerhalb der Objekte mit Angaben zum Energieverbrauch. Inseratsstart im Jahr 2023.\r\nQuelle: Institut der deutschen Wirtschaft, Value AG (siehe Kapitel 3.1)\r\n3.4 Energieeffizienz hat ihren Preis\r\nEnergieeffizientere Objekte sind unter sonst gleichen Bedingungen teurer als weniger effiziente Ob-jekte. Im bundesdeutschen Durchschnitt kostete ein Quadratmeter Wohnfl\u00e4che f\u00fcr ein Objekt mit ei-ner Energieeffizienzklasse von A+ im Jahr 2023 5.100 Euro, in kreisfreien Gro\u00dfst\u00e4dten waren es sogar 6.600 Euro und im d\u00fcnn besiedelten l\u00e4ndlichen Raum waren es 4.300 Euro. F\u00fcr den mittleren Energie-effizienzstandard D, der deutschlandweit im Bestand und auch in den hier analysierten Objekten, die zum Verkauf angeboten werden, am verbreitetsten ist, liegen die Preise im bundesweiten Durchschnitt bei 3.400 Euro, in den Gro\u00dfst\u00e4dten werden 4.300 Euro aufgerufen und im d\u00fcnn besiedelten l\u00e4ndlichen Raum 2.800 Euro. Aus den durchschnittlichen Kaufpreisen lassen sich jedoch noch keine Auf- oder Ab-schl\u00e4ge f\u00fcr die Energieeffizienz ableiten. Hierzu muss f\u00fcr weitere Lage- und Ausstattungsparameter kontrolliert werden, wobei hier typischerweise hedonische Regressionsverfahren Anwendung finden. Bei dieser Regressionsmethode wird in der Regel eine Referenzgruppe gew\u00e4hlt, gegen\u00fcber derer dann Preisauf- und -abschl\u00e4ge bestimmt werden k\u00f6nnen. Als Referenzgruppe wurde hier die Energieeffi-zienzklasse D gew\u00e4hlt. Diese Klasse ist nicht nur die \u201emittlere\u201c Energieeffizienzklasse zwischen A+ und H, sondern auch die \u201emittlere\u201c Energieeffizienzklasse deutschlandweit, das hei\u00dft, innerhalb dieser Klasse teilt sich der Markt in effizientere und weniger effiziente Objekte, zudem ist es die h\u00e4ufigste Energieeffizienzklasse in Deutschland.\r\nSparda-Studie: Sanierungspotenziale von Wohnimmobilien in Deutschland\r\n16\r\nAbbildung 3-4: Durchschnittliche Kaufpreise nach Energieeffizienz\r\nInseratsstart im Jahr 2023.\r\nQuelle: Institut der deutschen Wirtschaft, Value AG (siehe Kapitel 3.1)\r\nDie h\u00f6chsten Preisaufschl\u00e4ge f\u00fcr besonders energieeffiziente Objekte (A+) werden in den Gro\u00dfst\u00e4dten ausgerufen. Relativ zur mittleren Energieeffizienz D sind diese 28 Prozent teurer. Im bundesdeutschen Mittel betr\u00e4gt der Aufschlag 25 Prozent. Der h\u00f6here Aufschlag in den Gro\u00dfst\u00e4dten k\u00f6nnte darauf hin-deuten, dass hier das Interesse nach den effizientesten Objekten h\u00f6her sein k\u00f6nnte und deshalb eine h\u00f6here Zahlungsbereitschaft vorliegt. Auch f\u00fcr Investoren, die h\u00e4ufiger in urbanen R\u00e4umen auftreten, ist eine hohe Energieeffizienz zu einem wichtigeren Auswahlkriterium geworden. Interessanterweise zeigen sich in den Gro\u00dfst\u00e4dten kaum Preisabschl\u00e4ge bei den weniger effizienten Objekten relativ zur Klasse D, jedoch sehr wohl im d\u00fcnn besiedelten l\u00e4ndlichen Raum. Dort ist der Markt nach unten am st\u00e4rksten ausdifferenziert und weniger effiziente Objekte erfahren Preisabschl\u00e4ge von mehr als 10 Pro-zent relativ zur Klasse D. Dies k\u00f6nnte darauf hindeuten, dass innerhalb des l\u00e4ndlichen Raums einer sehr geringen Energieeffizienz eine st\u00e4rkere Signalwirkung zukommt, w\u00e4hrend im urbanen Raum die Lage einen gr\u00f6\u00dferen Beitrag zum Kaufpreis leistet, sobald eine Grenze bei der Energieeffizienz nach unten \u00fcberschritten wurde. 0 \u20ac\r\n1.000 \u20ac\r\n2.000 \u20ac\r\n3.000 \u20ac\r\n4.000 \u20ac\r\n5.000 \u20ac\r\n6.000 \u20ac\r\n7.000 \u20ac\r\nA+ A B C D E F G H\r\nInsgesamt kreisfreie Gro\u00dfstadt\r\nSt\u00e4dtischer Kreis L\u00e4ndlicher Kreis mit Verdichtungsans\u00e4tzen\r\nD\u00fcnn besiedelter l\u00e4ndlicher Kreis\r\nSparda-Studie: Sanierungspotenziale von Wohnimmobilien in Deutschland\r\n17\r\nAbbildung 3-5: Qualit\u00e4ts- und lagebereinigte Kaufpreisaufschl\u00e4ge und -abschl\u00e4ge\r\nRelativ zur Klasse D. Inseratsstart im Jahr 2023.\r\nQuelle: Institut der deutschen Wirtschaft, Value AG (siehe Kapitel 3.1)\r\n-15%\r\n-10%\r\n-5%\r\n0%\r\n5%\r\n10%\r\n15%\r\n20%\r\n25%\r\n30%\r\nA+ A B C D\r\n(Referenz)\r\nE F G H\r\nInsgesamt kreisfreie Gro\u00dfstadt\r\nSt\u00e4dtischer Kreis L\u00e4ndlicher Kreis mit Verdichtungsans\u00e4tzen\r\nD\u00fcnn besiedelter l\u00e4ndlicher Kreis\r\nSparda-Studie: Sanierungspotenziale von Wohnimmobilien in Deutschland\r\n18\r\n4 Energieeinsparpotenziale und regionale Erschwinglichkeit\r\n4.1 Annahmen zur energetischen Sanierung\r\nDie oben beschriebenen Verteilungen im (\u00f6ffentlichen) Wohneigentumsmarkt implizieren ein gro\u00dfes Sanierungspotenzial. Gleichzeitig bietet der Zeitpunkt des Erwerbs einen sehr geeigneten Zeitpunkt, um eine umfassende energetische Sanierung durchzuf\u00fchren. Dies gleich aus mehreren Gr\u00fcnden: 1) Einsparungen von Anfang an: Durch die Durchf\u00fchrung energetischer Sanierungen beim Kauf einer Bestandsimmobilie k\u00f6nnen die neuen Eigent\u00fcmer von Anfang an von den Einsparungen bei den Ener-giekosten profitieren. 2) Integrierte Planung: Beim Kauf einer Bestandsimmobilie haben die neuen Ei-gent\u00fcmer die M\u00f6glichkeit, energetische Sanierungen von Anfang an in die Gesamtplanung einzubezie-hen. Dies erm\u00f6glicht eine integrierte und effiziente Umsetzung der Ma\u00dfnahmen, ohne dass sp\u00e4ter nachtr\u00e4gliche Anpassungen vorgenommen werden m\u00fcssen. 3) F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten: Die F\u00f6rderpro-gramme f\u00fcr energetische Sanierungen von Bestandsimmobilien bieten gerade bei kombinierten ener-getischen Ma\u00dfnahmen finanzielle Vorteile. Der Kaufzeitpunkt erm\u00f6glicht es den Eigent\u00fcmern, diese Vorteile optimal zu nutzen. 4) Komfortsteigerung: Energetische Sanierungen verbessern nicht nur die Energieeffizienz einer Immobilie, sondern k\u00f6nnen auch den Wohnkomfort erh\u00f6hen, indem sie bei-spielsweise f\u00fcr eine gleichm\u00e4\u00dfigere Raumtemperatur sorgen und die Behaglichkeit steigern. Eine um-fassende energetische Modernisierung ist jedoch nicht bei jedem Objekt notwendig und auch nicht zwingend wirtschaftlich.\r\nUm aufzuzeigen, wie gro\u00df der Beitrag einer energetischen Sanierung beim Erwerb einer Bestandsim-mobilie zur Erreichung der Klimaschutzziele im Geb\u00e4udebereich sein kann, wird folgendes Szenario unterstellt: Objekte, die zum Verkauf stehen und eine Energieeffizienzklasse E oder schlechter aufwei-sen werden einer umfassenden energetischen Sanierung unterzogen. Diese Objekte werden bis zur Energieeffizienzklasse A mit einem Heizw\u00e4rmebedarf von durchschnittlich 40 kWh/(m\u00b2\u00b7a) saniert, was dem KfW 70 Standard entspricht.\r\nF\u00fcr die durchschnittlichen Sanierungskosten wird auf Berechnungen von co2online zur\u00fcckgegriffen. Diese ber\u00fccksichtigen die durchschnittlichen Kosten f\u00fcr die Sanierung von 300.000 Geb\u00e4uden. Sie wer-den mit der Entwicklung der Baukosten bis zum Jahr 2023 fortgeschrieben (Deutsche Bauzeitung (2022), Wohngl\u00fcck (2023)). Die Sanierungskosten vor F\u00f6rderung belaufen sich auf 880 Euro je Quad-ratmeter Wohnfl\u00e4che, unterstellt wurde hier eine komplette Modernisierung inklusive D\u00e4mmung und Wechsel zu einer klimafreundlichen W\u00e4rmepumpe mit Photovoltaikanlage. Bei den Kosten werden nicht energetische Ma\u00dfnahmen ausgeklammert. Die durchschnittlichen Kosten werden mit dem mitt-leren lokalen Einkommensniveau skaliert, um dem Umstand Rechnung zu tragen, dass sich Handwer-kerkosten regional unterscheiden k\u00f6nnen.\r\nIndividuelle F\u00f6rders\u00e4tze bei der energetischen Sanierung k\u00f6nnen stark variieren. Um die Berechnun-gen regional und \u00fcber Objekttypen hinweg transparent zu halten, wird von einer F\u00f6rderung mit einem KfW 261 F\u00f6rderkredit ausgegangen (KfW, 2024). Die F\u00f6rderannahmen und -konditionen lauten wie folgt: Sanierung auf Effizienzhaus 70 Erneuerbare-Energien-Klasse. Hierf\u00fcr gibt es ein Darlehen von maximal 150.000 Euro, was jeweils vollst\u00e4ndig ausgesch\u00f6pft wird, sofern der Kaufpreis nicht unter der maximalen Darlehenssumme liegt. Ist das zu erwerbende Objekt g\u00fcnstiger, wird unterstellt, dass die gesamte Kaufsumme mit dem KfW 261 Darlehen finanziert wird. Unterstellt wird des Weiteren, dass\r\nSparda-Studie: Sanierungspotenziale von Wohnimmobilien in Deutschland\r\n19\r\ndie potenziellen K\u00e4ufer 20 Prozent des Kaufpreises ohne Sanierungskosten als Eigenkapital einbringen. Weiterhin wird unterstellt, dass die Objekte \u00fcber einen Zeitraum von 30 Jahren finanziert und vollge-tilgt werden. Als F\u00f6rderzins bietet die KfW mit Stand M\u00e4rz 2024 einen Zins von 2,61 Prozent f\u00fcr diese Laufzeit. Neben den g\u00fcnstigeren Zinskonditionen erhalten Darlehensnehmer einen Tilgungszuschuss von 15 Prozent. Zus\u00e4tzlich ber\u00fccksichtigt wird der \u201eWorst Performing Buildings\u201c (WPB)-Bonus: Bei Sa-nierung der Objekte mit Energieeffizienzklasse H werden zus\u00e4tzlich 10 Prozent Tilgungszuschuss aus-gezahlt. Als mittlerer Zins f\u00fcr den freifinanzierten Anteil des Kaufpreises, beziehungsweise der Sanie-rungskosten, wird auf die Zinsstatistik der Bundesbank zur\u00fcckgegriffen und der Zins f\u00fcr Darlehen mit einer Laufzeit von \u00fcber 10 Jahren herangezogen, im Durchschnitt des Jahres 2023 lag dieser bei 3,8 Prozent (Deutsche Bundesbank, 2024).\r\n4.2 CO2-Einsparpotenziale im Heizbereich\r\nUm die Energieeinsparpotenziale in Summe zu sch\u00e4tzen, wurden die Energieverbr\u00e4uche f\u00fcr Objekte, f\u00fcr die keine Angaben zur Verf\u00fcgung stehen, auf Basis der Objekte mit Angaben mit einem hedoni-schen Verfahren imputiert. Aufgrund von weiteren fehlenden Angaben, kann der Energieverbrauch jedoch nicht f\u00fcr jedes Objekt gesch\u00e4tzt werden, sodass die hier angegebenen Werte das Einsparpo-tenzial wahrscheinlich untersch\u00e4tzen. Es wurden zudem einige Annahmen zur Sanierung getroffen. Der mittlere Energieverbrauch nach Sanierung soll bei 40 kWh/(m\u00b2\u00b7a) liegen, au\u00dferdem soll eine Luft-W\u00e4r-mepumpe im Strommix mit 150 gCO2/kWh betrieben werden. Ber\u00fccksichtigung fanden rund 200.000 Wohnungen mit einer Energieeffizienzklasse von E und schlechter.\r\nDurch die Sanierung der im Jahr 2023 in den Online-Plattformen zum Verkauf stehenden Objekte mit einer Energieeffizienz von E und schlechter ergibt sich ein gesch\u00e4tztes Energieeinsparpotenzial im Heiz-bereich von > 1,1 Mio. Tonnen CO2 pro Jahr. Das entspricht 0,9 Prozent des Gesamtaussto\u00dfes an CO2 durch das Heizen und die Warmwassererzeugung in privaten Haushalten pro Jahr, welcher zuletzt bei 116,5 Mio. Tonnen CO2 lag (UBA, 2024d). Unterstellt wurde dabei die Sanierung von rund 200.000 Wohnungen und H\u00e4usern, was circa 0,5 Prozent des gesamten deutschen Wohnungsbestands ent-spricht. Damit ergibt sich ein Hebel zur CO2-Einsparung von 1,8, was aufzeigt, wie wichtig eine Fokus-sierung der Anstrengungen zur Heizverbrauchsoptimierung bei weniger effizienten Objekten ist.\r\nAbbildung 4-1: CO2-Einsparpotenziale durch Sanierung bei Kauf/Verkauf\r\nAnnahme zur Sanierung: Mittlerer Energieverbrauch nach Sanierung: 40 kWh/(m\u00b2\u00b7a), Betrieb von Luft-W\u00e4rmepumpe im Strommix mit 150 gCO2/kWh. Ber\u00fccksichtigung fanden rund 200.000 Wohnungen mit einer Energieeffizienzklasse von E und schlechter.\r\nQuelle: Institut der deutschen Wirtschaft, Value AG (siehe Kapitel 3.1)\r\nSparda-Studie: Sanierungspotenziale von Wohnimmobilien in Deutschland\r\n20\r\n4.3 Sanierungskosten im regionalen Preisgef\u00fcge\r\nDas regionale Immobilienpreisniveau unterscheidet sich mitunter deutlich. Dies impliziert gro\u00dfe regi-onale Differenzen in der Anreizwirkung zur energetischen Sanierung. In Regionen mit hohem Immobi-lienpreisniveau fallen die Kosten f\u00fcr eine energetische Sanierung weniger stark ins Gewicht als in Re-gionen, in denen Immobilien im bundesweiten Vergleich g\u00fcnstig zu erwerben sind. Dies k\u00f6nnte zu ei-ner geringeren Bereitschaft f\u00fchren, in diese Ma\u00dfnahmen zu investieren, insbesondere wenn die finan-ziellen Mittel begrenzt sind. Die relativen Mehrkosten, die durch eine energetische Sanierung entste-hen, variieren regional stark. Am geringsten sind diese im Mittel beispielsweise in Miesbach (12 Pro-zent), M\u00fcnchen und Starnberg (je 14 Prozent). In diesen Regionen sind die Immobilien ohnehin schon sehr hochpreisig.\r\nIn anderen, im Vergleich sehr g\u00fcnstigen, Kreisen verdoppeln sich die potenziellen Gesamtkosten, so zum Beispiel in Hildburghausen (107 Prozent), Mansfeld-S\u00fcdharz (100 Prozent) oder dem Kyffh\u00e4user-kreis (94 Prozent). Im Mittel der Landkreise erh\u00f6hen sich die Gesamtkosten durch die Sanierung um mehr als ein Drittel (38 Prozent).\r\nAbbildung 4-2: Relative Mehrkosten durch energetische Sanierung\r\nMittlere Mehrkosten durch energetische Sanierung auf Basis Relation der Gesamtkosten mit Sanierung und des Kaufpreises ohne Sanierungskosten. Sanierungskosten lokal adjustiert.\r\nQuelle: Institut der deutschen Wirtschaft, Value AG (siehe Kapitel 3.1)\r\nAus dem Ungleichverh\u00e4ltnis der relativen Mehrkosten, ergeben sich Herausforderungen. Zum einen droht den Regionen, in denen die Mehrkosten deutlich st\u00e4rker ins Gewicht fallen ein\r\nSparda-Studie: Sanierungspotenziale von Wohnimmobilien in Deutschland\r\n21\r\nWettbewerbsnachteil. Obwohl bis zum Erscheinen dieser Publikation keine explizite Sanierungspflicht f\u00fcr Wohngeb\u00e4ude in Deutschland verabschiedet wurde, kann argumentiert werden, dass eine implizite Sanierungspflicht bereits im Geb\u00e4udeenergiegesetz (GEG) enthalten ist. Die Bedingung, dass eine Hei-zung mit mindestens 65 Prozent erneuerbaren Energien betrieben werden muss, bedeutet insbeson-dere im l\u00e4ndlichen Raum und f\u00fcr den Einfamilienhausbereich, dass nach aktuellem Stand der Technik in der Regel eine W\u00e4rmepumpe genutzt werden muss. Um diese effizient zu betreiben, impliziert dies auch Ma\u00dfnahmen an der Geb\u00e4udeh\u00fclle und die hier unterstellten Kosten f\u00fcr eine umfassende ener-getische Sanierung sind implizit notwendig.\r\nDer regionale Wettbewerbsnachteil entsteht dadurch, dass der Preis in weniger attraktiven, oft demo-grafisch belasteten Regionen, relativ st\u00e4rker ansteigt als in bereits hochpreisigen Regionen. Dies impli-ziert eine interregionale Immobilienpreiskonvergenz und Regionen mit geringem Immobilienpreisni-veau verlieren einen Teil des Standortvorteils g\u00fcnstigerer Immobilienpreise. Immobilien in diesen Re-gionen, die ohnehin weniger nachgefragt sind als in wirtschaftlichen Hochburgen, drohen zus\u00e4tzlich an Attraktivit\u00e4t zu verlieren.\r\n4.4 Sanierungskosten reduzieren lokale Erschwinglichkeit\r\nDie Erschwinglichkeit von Wohneigentum in den Regionen variiert massiv. Die Einkommensmitte muss f\u00fcr eine Immobilie aus dem Bestand mit einer Energieeffizienz von h\u00f6chstens E im bundesdeutschen Vergleich und jeweiligen regionalen Mittel mindestens 10 Prozent und bis zu 92 Prozent des monatli-chen Einkommens aufwenden. Das hei\u00dft, es gibt Regionen, in denen es f\u00fcr die Einkommensmitte be-reits nicht m\u00f6glich ist, Wohneigentum zu bilden. Dies gilt insbesondere im Gro\u00dfraum M\u00fcnchen aber auch in vielen urbanen Ballungsr\u00e4umen. Wird nur der Kaufpreis finanziert, so m\u00fcsste in l\u00e4ndlichen, d\u00fcnn besiedelten Regionen im Mittel 23,7 Prozent des monatlichen Einkommens f\u00fcr die Finanzierung aufgewendet werden. Je urbaner der Regionstyp wird, desto h\u00f6her sind die finanziellen Anforderun-gen an die lokale Bev\u00f6lkerung, wenn der Wohneigentumserwerb angestrebt wird. Im Mittel der Gro\u00df-st\u00e4dte sind bereits 35,2 Prozent des Einkommens aufzuwenden. Im Mittel aller 400 deutschen Land-kreise und kreisfreien St\u00e4dte m\u00fcssten 28,5 Prozent des monatlichen Einkommens aufgebracht werden.\r\nSparda-Studie: Sanierungspotenziale von Wohnimmobilien in Deutschland\r\n22\r\nAbbildung 4-3: Einkommensanteil bei Kauf energetisch zu sanierender Wohnimmobilie\r\nMonatliche Belastung aus Zins- und Tilgungskosten in Relation zum Median des lokalen Nettoarbeitsentgelts f\u00fcr eine vierk\u00f6pfige Familie, berechnet auf Basis der Bruttoarbeitsentgelte der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit. An-nahmen: 1,5 mittlere Bruttoarbeitsentgelte, zwei Kinder im Haus, Steuerklassen 3 und 5. Eigenkapital ent-spricht 20 Prozent des Kaufpreises ohne Sanierungskosten. Ber\u00fccksichtigt sind nur Objekte mit einer Energieef-fizienz von E und schlechter sowie mindestens 3 Zimmern. Sanierungskosten lokal adjustiert. Grenzen in Grup-pen jeweils einschlie\u00dflich der Obergrenzen, ausschlie\u00dflich der Untergrenzen f\u00fcr Nicht-Randgruppen.\r\nQuelle: Institut der deutschen Wirtschaft, Value AG (siehe Kapitel 3.1)\r\nWird eine Immobilie zum Kaufzeitpunkt energetisch saniert, steigen die Gesamtkosten an. Auch nach Ber\u00fccksichtigung von F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten (KfW 261 Darlehen), verbleibt eine erhebliche monatliche Mehrbelastung bei der Finanzierung. Werden die Sanierungskosten ber\u00fccksichtigt, erh\u00f6ht sich die mo-natliche Belastung in Relation zur Finanzierung des reinen Kaufpreises im regionalen Mittel um 8,4 Pro-zentpunkte auf 36,9 Prozent. Im Mittel der l\u00e4ndlichen, d\u00fcnn besiedelten Regionen steigt der aufzu-wendende Anteil um 9,0 Prozent, in den Gro\u00dfst\u00e4dten um 7,3 Prozent.\r\nKonkret bedeutet dies, dass die Mehrkosten einer energetischen Sanierung sowohl innerhalb einer Region einen Teil der potenziell Erwerbswilligen ausschlie\u00dfen, da sie mit zu hohen Kosten konfrontiert werden, aber auch im regionalen Vergleich \u00e4ndert sich das Bild noch einmal deutlich. Dies soll anhand einer klassischen moderat gew\u00e4hlten Finanzierungsgrenze illustriert werden. Die Annahme ist, dass nicht mehr als 30 Prozent des Haushaltsnettoeinkommens f\u00fcr die Finanzierung, das hei\u00dft die Summe aus Zins- und Tilgung, aufgewendet werden sollen. Es zeigt sich, dass diese Grenze auch beim Erwerb\r\nSparda-Studie: Sanierungspotenziale von Wohnimmobilien in Deutschland\r\n23\r\nvon wenig effizienten Objekten in vielen Regionen und bei der alleinigen Finanzierung des Kaufpreises (ohne Sanierungskosten) schon bedeutet, dass die Einkommensmitte vom Wohneigentumserwerb ausgeschlossen ist. Dies galt vor der Zinswende zu Beginn des Jahres 2022 in deutlich weniger Regionen (Sagner, 2023). Werden die Sanierungskosten ber\u00fccksichtigt, sinkt der Anteil der Regionen, in denen die Wohneigentumsbildung f\u00fcr die Einkommensmitte m\u00f6glich w\u00e4re noch weiter, auf 74 von 400 Regi-onen. Von diesen 74 Regionen sind 59 l\u00e4ndlich gepr\u00e4gt, die meisten finden sich in d\u00fcnn besiedelten Regionen im Osten des Landes.\r\nAbbildung 4-4: Erschwinglichkeit von energetisch zu sanierenden Wohnimmobilien\r\nErschwinglich definiert als Annuit\u00e4ts-Einkommensverh\u00e4ltnis bei maximal 30 Prozent.\r\nFinanziert wird:\r\nNur Kaufpreis\r\nKaufpreis und Sanierungskosten\r\nQuelle: Institut der deutschen Wirtschaft, Value AG (siehe Kapitel 3.1)\r\nSparda-Studie: Sanierungspotenziale von Wohnimmobilien in Deutschland\r\n24\r\n4.5 Wohneigentumsf\u00f6rderung f\u00fcr den Bestand\r\nDie Darstellung der aktuellen Marktsituation zeigt deutlich, dass die Wohneigentumsbildung f\u00fcr die Einkommensmitte auch im Bestand und insbesondere unter Ber\u00fccksichtigung der Sanierungskosten nur schwierig zu erreichen ist. Neben dem klassischen Argument, dass die Wohneigentumsbildung ein wichtiger Baustein f\u00fcr die Verm\u00f6gensbildung ist, wurde aufgezeigt, dass aktuell durch ausbleibende Transaktionen und Sanierungen ein wichtiger Teil des Energieeinsparpotenzials nicht gehoben wird. Es braucht daher eine verbesserte Wohneigentumsf\u00f6rderung f\u00fcr den Erwerb von Bestandsobjekten.\r\nBereits im September 2023 wurde angek\u00fcndigt, dass im Jahr 2024/25 ein Wohneigentumsprogramm \u201eJung kauft Alt\" f\u00fcr den Erwerb sanierungsbed\u00fcrftiger Bestandsgeb\u00e4ude eingef\u00fchrt werden soll. Die-ses Programm soll an die Bundesf\u00f6rderung f\u00fcr effiziente Geb\u00e4ude (BEG) Regeln gekn\u00fcpft werden und \u00fcber die KfW abgewickelt werden (BMWSB, 2023). Bisher sind keine weiteren F\u00f6rderkonditionen be-kannt. Es ist jedoch davon auszugehen, dass das Programm die Finanzierungskonditionen zus\u00e4tzlich verbessert. Dies ist in der aktuellen Marktphase ein wichtiger und richtiger Schritt, um die Erschwing-lichkeit von Wohneigentum zu erh\u00f6hen.\r\nEin alternativer Ansatz w\u00e4re das Ansetzen an der Grunderwerbsteuer. Die Einnahmen aus der Grund-erwerbsteuer lagen im ersten Halbjahr 2023 aufgrund des deutlich gesunkenen Transaktionsvolumens gut ein Drittel unter dem Niveau im ersten Halbjahr 2022 (Destatis, 2024c). Eine Absenkung oder das zeitweise befristete komplette Aussetzen der Grunderwerbsteuer w\u00fcrde die Erschwinglichkeit von Wohneigentum deutlich erh\u00f6hen und das Transaktionsgeschehen ankurbeln. Die somit sinkende H\u00fcrde der Erwerbsnebenkosten w\u00fcrde insbesondere j\u00fcngeren Schwellenhaushalten zugutekommen, da deren Ansparzeit f\u00fcr die Erwerbnebenkosten sich deutlich verringern w\u00fcrde. Eine Eingrenzung auf wenig energieeffiziente Objekte h\u00e4tte zudem das Potenzial, Kapital in die vor dem Hintergrund der Erreichung der Klimaschutzziele wichtige Sanierung von Bestandsgeb\u00e4uden zu lenken.\r\nEin Aussetzen der Grunderwerbsteuer, w\u00fcrde die monatliche Belastung der Haushalte durch die Fi-nanzierung um 2 Prozentpunkte mindern, was einer Reduktion von fast einem Viertel der durch die Sanierung entstehenden Mehrbelastung entspricht und eine sp\u00fcrbare Entlastung f\u00fcr die Haushalte bedeuten w\u00fcrde. Das Halbieren der Grunderwerbsteuer w\u00fcrde entsprechend die H\u00e4lfte der Entlastung bringen, jedoch die Mehrbelastung, die durch die Finanzierung der energetischen Sanierung anf\u00e4llt, um 12 Prozent reduzieren.\r\nSparda-Studie: Sanierungspotenziale von Wohnimmobilien in Deutschland\r\n25\r\nTabelle 1: Auswirkungen der Grunderwerbsteuersenkung auf die Erschwinglichkeit\r\nStatus quo: Mittleres Annuit\u00e4ts-Einkommensverh\u00e4ltnis bei Finanzierung von Kaufpreis und Sanierungskosten einer Immobilie mit einer Energieeffizienz von E und schlechter unter Ber\u00fccksichtigung eines KfW-261 F\u00f6r-derdarlehens. Halbieren: Reduktion des mittleren Annuit\u00e4ts-Einkommensverh\u00e4ltnisses in Prozentpunkten bei einer Halbierung der Grunderwerbsteuer. Aussetzen: Reduktion des mittleren Annuit\u00e4ts-Einkommensverh\u00e4lt-nisses in Prozentpunkten beim vollst\u00e4ndigen Aussetzen der Grunderwerbsteuer.\r\nStatus quo\r\nHalbieren\r\nAussetzen Deutschland (Mittel der Kreise) 37,8 % (36,9 %) 1,0 % (0,9 %) 2,0 % (1,5 %)\r\nBaden-W\u00fcrttemberg\r\n41,7 %\r\n1,1 %\r\n2,1 % Bayern 46,4 % 0,8 % 1,6 %\r\nBerlin\r\n56,3 %\r\n1,9 %\r\n3,8 % Brandenburg 37,2 % 1,3 % 2,4 %\r\nBremen\r\n30,6 %\r\n0,7 %\r\n1,5 % Hamburg 54,7 % 1,7 % 3,3 %\r\nHessen\r\n40,9 %\r\n1,2 %\r\n2,4 % Mecklenburg-Vorpom-mern 31,3 % 0,9 % 1,9 %\r\nNiedersachsen\r\n34,4 %\r\n0,8 %\r\n1,6 % Nordrhein-Westfalen 38,4 % 1,2 % 2,4 %\r\nRheinland-Pfalz\r\n35,3 %\r\n0,8 %\r\n1,6 % Saarland 28,9 % 0,8 % 1,6 %\r\nSachsen\r\n26,5 %\r\n0,7 %\r\n1,4 % Sachsen-Anhalt 21,7 % 0,5 % 1,0 %\r\nSchleswig-Holstein\r\n38,9 %\r\n1,3 %\r\n2,5 % Th\u00fcringen 22,3 % 0,7 % 1,3 %\r\nQuelle: Institut der deutschen Wirtschaft, Value AG (siehe Kapitel 3.1)\r\nSparda-Studie: Sanierungspotenziale von Wohnimmobilien in Deutschland\r\n26\r\n5 Bev\u00f6lkerungsbefragung\r\nDie repr\u00e4sentative Bev\u00f6lkerungsbefragung von 1.027 Personen in Deutschland zeigt, dass an vielen Stellen Verunsicherung herrscht. Der Anteil der Mieter unter 50 Jahren, der dar\u00fcber nachdenkt Wohn-eigentum zu erwerben, ist gesunken. Finanzielle H\u00fcrden und zu wenig staatliche Unterst\u00fctzungsleis-tungen werden als Gr\u00fcnde gegen mit Blick auf die Klimaziele dringend notwendige Sanierungen von Bestandsimmobilien genannt. Die Befragung zeigt aber auch, dass in der Bev\u00f6lkerung grunds\u00e4tzlich ein Wille zu Sanierung auch mit Blick auf Energieeinsparungen vorhanden ist. Im Folgenden werden die Ergebnisse der Bev\u00f6lkerungsbefragung detailliert ausgewiesen.\r\n5.1 Erwerbspl\u00e4ne\r\nAbbildung 5-1: Pl\u00e4ne zum Erwerb von Wohneigentum\r\nMieter im Alter bis 50 Jahre.\r\nQuelle: Allensbach, 2024, N=540\r\nSeit 2019 ist der Anteil der Mieter bis 50 Jahre, die planen Wohneigentum zu erwerben r\u00fcckl\u00e4ufig. Seit 2019, als etwa jeder dritte Mieter dies plante (31 Prozent), hat sich der Anteil bis 2024 auf jeden sechs-ten Mieter (16 Prozent) fast halbiert. Heute planen lediglich 5 Prozent der Befragten eine Immobilie in den n\u00e4chsten 2 bis 3 Jahren zu bauen oder zu kaufen.\r\nDie Bereitschaft und der Wunsch Wohneigentum zu erwerben, ist in der Bev\u00f6lkerung fest verankert. Es gibt jedoch deutliche Unterschiede zwischen den Altersgruppen. Mit steigendem Alter nimmt der Anteil an Personen mit Umbaupl\u00e4nen zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt kontinuierlich ab. Sind es bei den 16- bis 29-J\u00e4hrigen noch 13 Prozent, so sind es bei Mietern ab 60 Jahren nur noch 1,2 Prozent.\r\nMit 8 Prozent der Befragten haben 30- bis 44-J\u00e4hrige deutlich h\u00e4ufiger Kauf- und Baupl\u00e4ne in den n\u00e4chsten 2 bis 3 Jahren, als es bei den anderen Altersgruppen der Fall ist. J\u00fcngere Mieter planen dies in der Regel erst sp\u00e4ter.\r\nDer grunds\u00e4tzliche Wunsch der Bev\u00f6lkerung nach Wohneigentum bleibt bestehen. Der j\u00fcngste R\u00fcck-gang der Mieter mit konkreten Kaufpl\u00e4nen ist jedoch auch Ausdruck der schwierigen Rahmenbedin-gungen. Gerade f\u00fcr j\u00fcngere potenzielle K\u00e4ufer stellen finanzielle H\u00fcrden mehr und mehr ein Problem 11% 7% 8% 5%\r\n20%\r\n17% 16%\r\n11%\r\n2019 2021 2023 2024\r\nMieter, die planen ein Haus oder eine Eigentumswohnung zur\r\nEigennutzung zu bauen oder zu kaufen\r\nin den n\u00e4chsten 2,3 Jahren zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt\r\nSparda-Studie: Sanierungspotenziale von Wohnimmobilien in Deutschland\r\n27\r\ndar. Das liegt trotz des j\u00fcngsten Preisr\u00fcckgangs f\u00fcr Wohneigentum an den noch immens gestiegenen Immobilienpreisen. Von 2005 bis 2022 zogen die Preise f\u00fcr Bestandswohnungen und -h\u00e4user durch-schnittlich um 129 Prozent an (Verband der Sparda-Banken, 2023). Kommen zu den Kaufpreisen auch noch Kosten f\u00fcr eine Sanierung, wird es f\u00fcr viele potenzielle K\u00e4ufer schnell nicht mehr finanzierbar, Eigentum zu erwerben.\r\nAbbildung 5-2: Kaufbereitschaft f\u00fcr renovierungsbed\u00fcrftige Bauobjekte\r\nFrage an Personen, die planen, ein Haus oder eine Eigentumswohnung zu bauen oder zu kaufen.\r\nQuelle: Allensbach, 2024, N=63\r\nF\u00fcr die Mehrheit der Personen (53 Prozent), die planen eine Immobilie zu erwerben, k\u00e4me es aber grunds\u00e4tzlich in Frage zu kaufen, wenn die Immobilie grundlegend umgebaut und modernisiert wer-den m\u00fcsste. F\u00fcr knapp ein Viertel (24 Prozent) w\u00e4re das nicht denkbar. 23 Prozent sind unentschlos-sen.\r\nDie Befragungsergebnisse lassen sich weiter differenzieren. Die Bereitschaft in l\u00e4ndlichen Regionen ist deutlich h\u00f6her. In einwohnerstarken Orten mit mehr als 100.000 Einwohnern liegt sie bei nur 38 Pro-zent, in kleineren Orten ist sie um etwa 50 Prozent h\u00f6her. L\u00e4ndlichere Regionen haben im Durchschnitt mehr Wohngeb\u00e4ude niedrigerer Energieeffizienzklassen. Diese bieten die h\u00f6chsten CO2-Einsparpoten-ziale.\r\n23%\r\n24%\r\n53%\r\nK\u00e4me es f\u00fcr Sie in Frage, ein Haus oder eine Wohnung zu kaufen, die grundlegend\r\nrenoviert, modernisiert oder umgebaut werden m\u00fcsste, oder k\u00e4me das f\u00fcr Sie nicht in\r\nFrage?\r\nUnentschieden K\u00e4me nicht in Frage K\u00e4me in Frage\r\nSparda-Studie: Sanierungspotenziale von Wohnimmobilien in Deutschland\r\n28\r\n5.2 Sanierung von Wohneigentum in den letzten Jahren\r\nAbbildung 5-3: Umbau- und Modernisierungshistorie von Immobilieneigent\u00fcmern\r\nPersonen, die in eigener Immobilie wohnen.\r\nQuelle: Allensbach, 2024, N=477\r\nMit 49 Prozent geben knapp die H\u00e4lfte der Befragten (die in ihrer Immobilie wohnen) an, in den letzten 10 Jahren gebaut oder eine Wohnung oder ein Haus grundlegend renoviert, modernisiert oder umge-baut zu haben. Ein Gro\u00dfteil dieser Immobilieneigent\u00fcmer (33 Prozent aller Befragten) geben an, dass es bei den verrichteten Bau- und Modernisierungsarbeiten auch um einen niedrigeren Energiever-brauch der Immobilie ging. Damit ist ein Bewusstsein f\u00fcr Einsparpotenziale durch Sanierungen vorhan-den.\r\nIn der repr\u00e4sentativen Bev\u00f6lkerungsumfrage gibt die andere H\u00e4lfte (51 Prozent) der befragten Immo-bilieneigent\u00fcmer (die in ihrer Immobilie wohnen) an, in den letzten 10 Jahren keine gr\u00f6\u00dferen bauli-chen Ma\u00dfnahmen an ihrer Immobilie vorgenommen zu haben. 20 Prozent der Immobilieneigent\u00fcmer geben jedoch an, dass Umbau- bzw. Modernisierungsma\u00dfnahmen n\u00f6tig seien, um den Energiever-brauch zu senken.\r\nSparda-Studie: Sanierungspotenziale von Wohnimmobilien in Deutschland\r\n29\r\n5.3 Sanierung von Wohneigentum in der Zukunft\r\nAbbildung 5-4: Gr\u00fcnde f\u00fcr das Fehlen von Umbau- oder Modernisierungsma\u00dfnahmen\r\nFrage an Personen, die in eigener Immobilie wohnen, an der Umbau- bzw. Modernisierungsarbeiten n\u00f6tig w\u00e4-ren\r\nQuelle: Allensbach, 2024, N=137\r\nDie gewichtigsten Gr\u00fcnde, die es f\u00fcr notwendige aber bisher nicht durchgef\u00fchrte Bau- und Moderni-sierungsma\u00dfnahmen gibt, sind h\u00e4ufig monet\u00e4r. Als h\u00e4ufigster Grund hierf\u00fcr werden in der Befragung finanzielle Gr\u00fcnde angegeben. F\u00fcr 57 Prozent der Befragten spricht schlicht gegen eine Sanierung, dass diese zu teuer sei. F\u00fcr 43 Prozent ist der Aufwand zu hoch. Aber auch mittlerweile gestiegene Zinsen f\u00fcr Kredite (31 Prozent der Befragten) stellen wesentliche finanzielle H\u00fcrden dar. Mehr als ein Viertel w\u00fcrde sich zudem mehr staatliche F\u00f6rderung (26 Prozent) w\u00fcnschen. In Mittelzentren (29 Prozent) sagen die Befragten h\u00e4ufiger als in Ballungszentren (23 Prozent) fehlende staatliche F\u00f6rderung sei ein entscheidender Grund. Das kann als Indiz f\u00fcr den h\u00f6heren Sanierungsbedarf in l\u00e4ndlich gepr\u00e4gten R\u00e4u-men gesehen werden.\r\nIn Ballungsr\u00e4umen (42 Prozent) spielen finanzielle Gr\u00fcnde generell eine deutlich kleinere Rolle als in anderen (l\u00e4ndlicheren) Regionen (knapp \u00fcber 60 Prozent). Personen in weniger dicht besiedelten Re-gionen besch\u00e4ftigen sich deutlich h\u00e4ufiger mit dem Thema. In Unterzentren und kleineren Gemeinden geben nur etwa 5 Prozent an, sich noch nicht mit dem Thema besch\u00e4ftigt zu haben, in Ballungsr\u00e4umen sind es mit 36 Prozent deutlich mehr.\r\nIn der Altersgruppe der 30- bis 59-J\u00e4hrigen nennen fast doppelt so viele Befragte zu wenig staatliche F\u00f6rderung als entscheidenden Grund im Vergleich zu den \u00fcber 60-J\u00e4hrigen. Eine \u00e4hnliche Tendenz ist bei Kreditzinsen zu beobachten. 29 Prozent der 60-J\u00e4hrigen und \u00e4lter geben zu hohe Zinsen als Grund an. Bei den 30- bis 59-J\u00e4hrigen sind es fast 50 Prozent mehr. 2%\r\n12%\r\n17%\r\n19%\r\n19%\r\n20%\r\n21%\r\n26%\r\n31%\r\n43%\r\n57%\r\n0% 10% 20% 30% 40% 50% 60%\r\nIch wei\u00df nicht an wen ich mich wenden muss\r\nKann das nicht alleine entscheiden, andere sind dagegen\r\nIch kenne mich mit dem Thema zu wenig aus\r\nEs w\u00fcrde sich nicht viel Energie einsparen lassen\r\nEs ist derzeit schwierig Handwerker zu finden\r\nDas w\u00fcrde sich aus anderen Gr\u00fcnden nicht lohnen\r\nIch habe mich mit dem Thema noch garnicht besch\u00e4ftigt\r\nEs gibt derzeit zu wenig staatliche F\u00f6rderung\r\nDie Zinsen f\u00fcr einen Kredit sind zu hoch\r\nDer Aufwand ist mir zu hoch\r\nFinanzielle Gr\u00fcnde, zu teuer\r\nDarf ich fragen, warum Sie bisher keine Umbau- oder Modernisierungsma\u00dfnahmen in\r\ndie Wege geleitet haben? Welche Gr\u00fcnde hat das vor allem?\r\nSparda-Studie: Sanierungspotenziale von Wohnimmobilien in Deutschland\r\n30\r\nAbbildung 5-5: Erforderliche Anreize f\u00fcr energieeffiziente Bauma\u00dfnahmen\r\nFrage an Personen, die in eigener Immobilie wohnen, an der Umbau- bzw. Modernisierungsarbeiten n\u00f6tig w\u00e4-ren\r\nWelche Anreize k\u00f6nnten dazu f\u00fchren, dass Sie Bauma\u00dfnahmen, die den Energieverbrauch verringern, in n\u00e4chster Zeit durchf\u00fchren: wenn es bei Banken daf\u00fcr zinsg\u00fcnstige Kredite gibt, wenn es eine finanzielle F\u00f6rderung vom Staat gibt, wenn es eine finanzielle F\u00f6rderung vom Staat gibt, wenn es daf\u00fcr steuerliche Anreize gibt, oder was sonst?\r\nQuelle: Allensbach, 2024, N=137\r\nDie befragten Immobilieneigent\u00fcmer einer sanierungs- bzw. bauf\u00e4lligen Immobilie erachten eine F\u00f6r-derung durch den Staat als den gr\u00f6\u00dftm\u00f6glichen Anreiz (28 Prozent), gefolgt von zinsg\u00fcnstigeren Kre-diten (18 Prozent) und steuerlichen Anreizen (12 Prozent).\r\nDer gr\u00f6\u00dfte Unterschied bei einer Betrachtung nach Alter liegt hier bei dem wahrgenommenen Einfluss von staatlichen F\u00f6rderungen. 22 Prozent der \u00c4lteren ab 60 Jahren geben dies als Anreiz an. Bei J\u00fcnge-ren (unter 45 Jahren) sind es deutlich \u00fcber 30 Prozent. Eine F\u00f6rderung vom Staat wird zudem auch in kleineren Orten h\u00f6her bewertet.\r\n61%\r\n3%\r\n12%\r\n18%\r\n28%\r\nNichts davon/Kommt derzeit nicht in Betracht\r\nAnderes\r\nSteuerliche Anreize\r\nZinsg\u00fcnstige Kredite\r\nF\u00f6rderung vom Staat\r\nSparda-Studie: Sanierungspotenziale von Wohnimmobilien in Deutschland\r\n31\r\nAbbildung 5-6: Ber\u00fccksichtigung von Energieeffizienz bei Renovierungs- und Umbaupl\u00e4nen\r\nFrage an Personen mit Renovierungs- bzw. Umbaupl\u00e4nen in den n\u00e4chsten 5 Jahren\r\nWird es bei Ihren Renovierungs- oder Umbauma\u00dfnahmen auch darum gehen, den Energiever-brauch zu senken, z. B. durch eine bessere W\u00e4rmed\u00e4mmung oder wird das bei Ihren baulichen Ma\u00dfnahmen keine Rolle spielen?\r\nQuelle: Allensbach, 2024, N=120\r\nDie H\u00e4lfte der Befragten (50 Prozent) mit Renovierungs- und/oder Umbaupl\u00e4nen geben an, dass es bei ihren Ma\u00dfnahmen auch um die Senkung des Energieverbrauches geht. Bei Immobilieneigent\u00fcmern, die in ihrer eigenen Immobilie wohnen, ist dieser Anteil noch einmal 8 Prozentpunkte h\u00f6her.\r\nMit sinkender Ortsgr\u00f6\u00dfe bzw. Einwohnerzahl nimmt der Anteil der Befragten, die mit den Bauma\u00df-nahmen ihren Energieverbrauch senken wollen, zu. In Orten mit mehr als 100.000 Einwohnern sind es 37 Prozent Zustimmung. In Orten mit 5.000-20.000 Einwohnern liegt die Quote hingegen bei 56 Pro-zent. 50%\r\n42%\r\n8%\r\ninsgesamt\r\nEnergieverbrauch senken\r\nWird keine Rolle spielen\r\nWei\u00df nicht, keine Angabe\r\n58%\r\n36%\r\n6%\r\ndie in eigener Immobilie wohnen\r\nEnergieverbrauch senken\r\nWird keine Rolle spielen\r\nWei\u00df nicht, keine Angabe\r\nSparda-Studie: Sanierungspotenziale von Wohnimmobilien in Deutschland\r\n32\r\nAbbildung 5-7: Potenzial zur Energieeinsparung durch Umbauma\u00dfnahmen\r\nBev\u00f6lkerung ab 16 Jahre.\r\nQuelle: Allensbach, 2024, N=1.027\r\nDas wahrgenommene Potenzial f\u00fcr Energieeinsparung durch Umbauma\u00dfnahmen ist seit 2008 gesun-ken. 2008 gaben 30 Prozent an, ein starkes oder sogar sehr starkes Potenzial zu sehen. 2024 sind es nur noch 22 Prozent. Gleichzeitig ist gerade der Anteil der Bev\u00f6lkerung, der die Potenziale nicht ein-sch\u00e4tzen kann (oder keine Angaben machen kann), deutlich gestiegen.\r\n6% 5% 5% 5%\r\n24%\r\n18% 18% 17%\r\n37%\r\n35% 36% 30%\r\n18%\r\n25% 25%\r\n17%\r\n15% 17% 16%\r\n31%\r\n2008 2012 2016 2024\r\nWenn Sie einmal an Ihr Haus, Ihre Wohnung denken: Wie stark k\u00f6nnte\r\nman Ihrer Meinung nach mit Hilfe von Umbauma\u00dfnahmen den\r\nEnergieverbrauch in Ihrem Haus, Ihrer Wohnung (noch) senken?\r\nschwer zu sagen, keine\r\nAngabe\r\nkaum, gar nicht\r\nweniger stark\r\nstark\r\nsehr stark\r\nSparda-Studie: Sanierungspotenziale von Wohnimmobilien in Deutschland\r\n33\r\n6 Fazit und Empfehlungen\r\nAbbildung 6-1: Key Insights der Studie\r\nQuelle: eigene Darstellung\r\nDie vorliegende Studie hebt hervor, dass trotz des anhaltend hohen Wunsches nach Wohneigentum unter privaten Haushalten (noch immer m\u00f6chten 16 Prozent der Mieter in den n\u00e4chsten Jahren Eigen-tum erwerben) die Realisierung dieses Ziels durch aktuelle Finanzierungsbedingungen und die zus\u00e4tz-lichen Kosten f\u00fcr die Sanierung von Bestandsimmobilien erschwert wird. Diese Herausforderung er-streckt sich \u00fcber breite Bev\u00f6lkerungsschichten und hat sowohl soziale als auch \u00f6konomische Implika-tionen. So wird nicht nur die M\u00f6glichkeit zur Verm\u00f6gensbildung f\u00fcr viele eingeschr\u00e4nkt, sondern auch die Erreichung klimapolitischer Ziele im Geb\u00e4udebereich beeintr\u00e4chtigt.\r\n28 Prozent aller CO2-Emissionen sind direkt oder indirekt auf Geb\u00e4ude zur\u00fcckzuf\u00fchren. Das Emissions-minderungsziel der direkten Emissionen von Geb\u00e4uden gem\u00e4\u00df Bundesklimaschutzziel wurde zuletzt vier Jahre in Folge verfehlt. Die F\u00f6rderung von Wohneigentum im Bestand wird daher als entscheidend angesehen, nicht nur aus finanzieller, sondern auch aus \u00f6kologischer Perspektive. Das liegt vor allem daran, dass 62 Prozent oder 117 Millionen Tonnen des geb\u00e4uderelevanten CO2 auf die Erzeugung von Raumw\u00e4rme und Warmwasser in privaten Haushalten zur\u00fcckzuf\u00fchren ist. Mit energetisch besser ge-stellten Wohngeb\u00e4uden k\u00f6nnte viel CO2 vermieden werden. Das gilt unabh\u00e4ngig von der aktuellen Debatte, ob Klimaschutzziele sektorscharf oder nicht definiert werden sollten.\r\nDie Studie zeigt auf, dass durch die Sanierung der Objekte mit der geringsten Energieeffizienz (E und schlechter), die im Jahr 2023 zu Verkauf standen, j\u00e4hrlich 1,1 Mio. Tonnen CO2 eingespart werden k\u00f6nnte. Das entspricht 0,9 Prozent des j\u00e4hrlichen CO2-Aussto\u00dfes privater Haushalte im Geb\u00e4udebe-reich. Unterstellt wurde in dieser Analyse die energetische Sanierung von rund 200.000 Wohnimmo-bilien mit einer Energieeffizienzklasse von h\u00f6chstens E, was knapp der H\u00e4lfte (47 Prozent), der im Jahr 2023 angebotenen Objekte entspricht. Das bedeutet, dass eine energetische Sanierung dieser Objekte zum Kaufzeitpunkt mit einem Hebel von 1,8 auf die CO2-Einsparziele im Geb\u00e4udebereich einzahlt.\r\nDie Erschwinglichkeit von Wohneigentum ist nach der Zinswende im Jahr 2022 regional immer noch geringer als zu Beginn der 2020er Jahre. Werden die impliziten Sanierungskosten von 880 Euro pro m\u00b2 ber\u00fccksichtigt, so reduziert sich der Kreis der Haushalte, die potenziell Wohneigentum bilden k\u00f6nnten\r\nSparda-Studie: Sanierungspotenziale von Wohnimmobilien in Deutschland\r\n34\r\ndeutlich. Im regionalen Vergleich ist die Wohneigentumsbildung f\u00fcr die Einkommensmitte dann nur noch in demografisch stark belasteten Regionen m\u00f6glich. Allerdings droht diesen Regionen dennoch im interregionalen Vergleich ein zus\u00e4tzlicher Wettbewerbsnachteil. Der regionale Wettbewerbsnach-teil resultiert aus dem verst\u00e4rkten relativen Anstieg der Preise durch die Ber\u00fccksichtigung der implizit verpflichteten energetischen Sanierungskosten in weniger attraktiven Regionen im Vergleich zu be-reits hochpreisigen Gebieten. Dies f\u00fchrt zu einer Angleichung der Immobilienpreise zwischen den Re-gionen, wodurch Standortvorteile durch niedrigere Preise in weniger entwickelten Gebieten schwin-den. Immobilien in diesen Regionen, die bereits weniger gefragt sind als in wirtschaftlichen Zentren, k\u00f6nnten dadurch zus\u00e4tzlich an Attraktivit\u00e4t verlieren.\r\nDurch die schwierige Erschwinglichkeitssituation bleiben aktuell Immobilienk\u00e4ufe und anschlie\u00dfende Sanierungen aus und es wird wichtige Zeit bei der Zielerreichung der \u00f6kologischen Transformation des Geb\u00e4udebereichs verspielt.\r\nUm dieser Problematik entgegenzuwirken, werden konkrete Ma\u00dfnahmen vorgeschlagen. Neben der dringend und zeitnah ben\u00f6tigten Einf\u00fchrung einer \u201eJung-kauft-Alt\"-F\u00f6rderung wird insbesondere die Reduzierung der Grunderwerbsteuer f\u00fcr Bestandsimmobilien als m\u00f6glicher Weg zur finanziellen Ent-lastung potenzieller K\u00e4ufer diskutiert. Die \u201eJung-kauft-Alt\u201c-F\u00f6rderung wurde bereits im Jahr 2023 an-gek\u00fcndigt, bisher ist allerdings noch nichts N\u00e4heres zu den F\u00f6rderkonditionen bekannt. Die Kombina-tion aus verbesserten Finanzierungskonditionen und der Senkung der Grunderwerbsteuer k\u00f6nnte nicht nur den Erwerb von Wohneigentum erleichtern, sondern auch Anreize schaffen, Bestandsimmo-bilien energetisch zu sanieren. Eine verbesserte Energieeffizienz tr\u00e4gt nicht nur zur Senkung der Be-triebskosten bei, sondern auch zur Reduktion des CO2-Aussto\u00dfes im Geb\u00e4udesektor, was wiederum den klimapolitischen Zielen dient.\r\nInsgesamt erfordert die F\u00f6rderung von Wohneigentum im Bestand eine ganzheitliche Herangehens-weise, die sowohl die finanziellen Bed\u00fcrfnisse der Bev\u00f6lkerung als auch die \u00f6kologischen Anforderun-gen ber\u00fccksichtigt. Nicht nur beim Kauf von Immobilien sollte finanziell unterst\u00fctzt werden. 28 Prozent der Eigent\u00fcmer, die in ihrer eigenen sanierungsbed\u00fcrftigen Immobilie wohnen, w\u00fcnschen sich mehr Unterst\u00fctzung des Staates. Durch eine gezielte F\u00f6rderung k\u00f6nnten nicht nur soziale Ungleichheiten abgebaut, sondern auch wichtige Schritte hin zu einer nachhaltigeren und klimafreundlicheren Wohn-raumversorgung unternommen werden.\r\nSparda-Studie: Sanierungspotenziale von Wohnimmobilien in Deutschland\r\n35\r\n7 Literaturverzeichnis\r\nAllensbach, 2024, Repr\u00e4sentativbefragung der deutschen Bev\u00f6lkerung ab 16 Jahren, Basis: 1.027 Per-sonen, IfD-Umfrage 12063.\r\nBardt, Hubertus / Schmitz, Edgar, 2023, Industrie schr\u00e4nkt Produktion ein, online verf\u00fcgbar unter: https://www.iwkoeln.de/studien/hubertus-bardt-edgar-schmitz-industrie-schraenkt-produktion-ein.html (gepr\u00fcft am 05.04.2024).\r\nBMWSB, 2023, Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen, Ma\u00dfnahmen der Bundesregierung f\u00fcr zus\u00e4tzliche Investitionen in den Bau von bezahlbarem und klimagerechtem Wohnraum und zur wirtschaftlichen Stabilisierung der Bau- und Immobilienwirtschaft (14-Punkte Plan), online verf\u00fcgbar unter: https://www.bmwsb.bund.de/SharedDocs/topthe-men/Webs/BMWSB/DE/Massnahmenpaket-bauen/massnahmenpaket-artikel.html (gepr\u00fcft am 04.04.2024).\r\nBundesagentur f\u00fcr Arbeit, 2023, Sozialversicherungspflichtige Bruttoarbeitsentgelte, N\u00fcrnberg, online verf\u00fcgbar unter: https://statistik.arbeitsagentur.de/Navigation/Statistik/Statistik-nach-Themen/Be-schaeftigung/Entgeltsta-tistik/Entgeltstatistik-Nav.html (gepr\u00fcft am 04.04.2024).\r\nbuten un binnen, 2023, Klimakiller Wohnen: Darum muss Bremen besonders viele Geb\u00e4ude sanieren, verf\u00fcgbar unter: https://www.butenunbinnen.de/nachrichten/klima-gebaeude-sanierung-bremen-100.html (gepr\u00fcft am 04.04.2024).\r\nDestatis, 2020, Statistisches Bundesamt, Wohnen in Deutschland - Zusatzprogramm Wohnen des Mikrozensus 2018, online verf\u00fcgbar unter: https://www.destatis.de/DE/Themen/Gesellschaft-Um-welt/Wohnen/Publikationen/Downloads-Wohnen/wohnen-in-deutschland-5122125189005.html (gepr\u00fcft am 05.04.2024).\r\nDestatis, 2024a, Statistisches Bundesamt, Konjunkturindikatoren, Produktionsindex, Industrie, online verf\u00fcgbar unter: https://www.destatis.de/DE/Themen/Wirtschaft/Konjunkturindikatoren/Produk-tion/kpi117.html#248646 (gepr\u00fcft am 05.04.2024).\r\nDestatis, 2024b, Statistisches Bundesamt, Wohnen in Deutschland - Zusatzprogramm Wohnen des Mikrozensus 2022, online verf\u00fcgbar unter: https://www.destatis.de/DE/Themen/Gesellschaft-Um-welt/Wohnen/Publikationen/Downloads-Wohnen/wohnen-in-deutschland-5122125229005.html (gepr\u00fcft am 05.04.2024).\r\nDestatis 2024c, Statistisches Bundesamt, Einnahmen aus der Grunderwerbsteuer im 1. Halbjahr 2023 um 33,5 % niedriger als im 1. Halbjahr 2022, Pressemitteilung Nr. N009, online verf\u00fcgbar unter: https://www.destatis.de/DE/Presse/Pressemitteilungen/2024/02/PD24_N009_61_73.html (gepr\u00fcft am 04.04.2024).\r\nDeutsche Bauzeitung, 2022, Durchschnittskosten f\u00fcr energetische EFH-Sanierung, Der Preis des Spa-rens, online verf\u00fcgbar unter: https://www.db-bauzeitung.de/bauen-im-bestand/meldungen/durch-schnittskosten-energetische-sanierung-einfamilienhaus/ (gepr\u00fcft am 04.04.2024).\r\nSparda-Studie: Sanierungspotenziale von Wohnimmobilien in Deutschland\r\n36\r\nDeutsche Bundesbank, 2024, Indikatorensystem Wohnimmobilienmarkt, Finanzwirtschaftliche Indika-toren (Stand: letzte Ver\u00f6ffentlichung des Indikatorensystems Wohnimmobilienmarkt), Zinss\u00e4tze f\u00fcr Wohnungsbaukredite an private Haushalte in Deutschland, BBDY1.Q.B20.N.G600.F1030.A.\r\nDIW, 2020, Deutsches Institut f\u00fcr Wirtschaftsforschung e. V, DIW Wochenbericht 40 2020, W\u00e4rmemo-nitor 2019: Klimaziele bei Wohngeb\u00e4uden trotz sinkender CO2 -Emissionen derzeit au\u00dfer Reichweite, online verf\u00fcgbar unter: https://www.diw.de/documents/publikationen/73/diw_01.c.799883.de/20-40-1.pdf (gepr\u00fcft am 05.04.2024).\r\nGr\u00f6mling, Michael, 2023, Hartn\u00e4ckige Produktionsl\u00fccken der deutschen Industrie, online verf\u00fcgbar unter: https://www.iwkoeln.de/studien/michael-groemling-hartnaeckige-produktionsluecken-der-deutschen-industrie.html (gepr\u00fcft am 05.04.2024)\r\nKaestner, Kathrin / Frondel, Manuel / Gerster, Andreas / Henger, Ralph / Oberst, Christian / Pahle, Michael / Schwarz, Antonia / Singhal, Puja, 2023, Erkenntnisse zur Energiekrise aus dem Ariadne W\u00e4rme- & Wohnen-Panel, Gutachten des Ariadne Kopernikus-Projekts \"Die Zukunft unserer Energie\" im Auftrag des Bundesministeriums f\u00fcr Bildung und Forschung, Berlin.\r\nKfW, 2024, Kreditanstalt f\u00fcr Wiederaufbau, Bundesf\u00f6rderung f\u00fcr effiziente Geb\u00e4ude Kredit 261, F\u00f6r-derkonditionen, online verf\u00fcgbar unter: https://www.kfw.de/inlandsfoerderung/Privatpersonen/Be-stehende-Immobilie/F%C3%B6rderprodukte/Bundesf%C3%B6rderung-f%C3%BCr-effiziente-Geb%C3%A4ude-Wohngeb%C3%A4ude-Kredit-(261-262)/#detail-3-target (gepr\u00fcft am 04.04.2024).\r\nSagner, Pekka, 2023, Aktuellen Herausforderungen im Wohneigentumsmarkt begegnen, Gutachten im Auftrag vom BFW Landesverband Nordrhein-Westfalen e.V., K\u00f6ln\r\nUBA, 2024a, Umweltbundesamt, Klimaemissionen sinken 2023 um 10,1 Prozent \u2013 gr\u00f6\u00dfter R\u00fcckgang seit 1990, Pressemitteilung vom 15.03.2024, online verf\u00fcgbar unter: https://www.umweltbundes-amt.de/presse/pressemitteilungen/klimaemissionen-sinken-2023-um-101-prozent (gepr\u00fcft am 04.04.2024).\r\nUBA, 2024b, Umweltbundesamt, Mittlere Tagesmitteltemperatur im Winter in Deutschland, online verf\u00fcgbar unter: https://www.umweltbundesamt.de/bild/mittlere-tagesmitteltemperatur-im-winter-in (gepr\u00fcft am 04.04.2024).\r\nUBA, 2024c, Umweltbundesamt, Emissions\u00fcbersicht KSG-Sektoren 1990-2023, online verf\u00fcgbar un-ter: https://www.umweltbundesamt.de/themen/klima-energie/treibhausgas-emissionen?list-part=0#articlelist (gepr\u00fcft am 04.04.2024).\r\nUBA, 2024d, Umweltbundesamt, CO2-Anwendungsbilanzen, Sonderbestellung.\r\nVerband der Sparda-Banken e.V., 2023, Wohnen in Deutschland 2023, Kapitel 4b, online verf\u00fcgbar unter: https://sparda-wohnen2023.de/typo3conf/ext/sparda/Resources/Public/PDF/Sparda-Stu-die_Wohnen-in-Deutschland_2023.pdf?v=2 (gepr\u00fcft am 05.04.2024).\r\nWohngl\u00fcck, 2023, Wie hoch sind die Kosten einer energetischen Sanierung?, online verf\u00fcgbar unter: https://wohnglueck.de/artikel/kosten-nutzen-energetische-sanierung-haeuser-65903 (gepr\u00fcft am 04.04.2024).\r\nSparda-Studie: Sanierungspotenziale von Wohnimmobilien in Deutschland"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Ma\u00dfnahmenpaket der BReg f\u00fcr Wohnungsbau"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die Retail-Investment Strategy der EU-Kommission beinhaltet wesentliche Regulierungs\u00e4nderungen, die das Retail-Bankengesch\u00e4ft betreffen; insbesondere wird im Rahmen des Verfahrens ein Provisionsverbot in der Anlageberatung sowie die Einf\u00fchrung von Bewertungskriterien in der Anlageberatung (value for money) diskutiert, welche jeweils Auswirkungen auf das Beratungsgesch\u00e4ft der Sparda-Banken haben w\u00fcrden. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                        "de": "EU-Binnenmarkt",
                        "en": "EU internal market"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_FINANCE",
                        "de": "Bank- und Finanzwesen",
                        "en": "Banking and finance"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                        "de": "Verbraucherschutz",
                        "en": "Consumer protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004927",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/98/90/308931/Stellungnahme-Gutachten-SG2406200182.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                        "de": "Gremien",
                                        "en": "Committees"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_ORGANS",
                                        "de": "Organe",
                                        "en": "Organs"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                        "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                        "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                        "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                        "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-06"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0004927",
                        "regulatoryProjectTitle": "Retail Investment Strategy (EU-Kommission)",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Kleinanlegerstrategie\r\nvorerst kein Provisionsverbot\r\nHauptstadtBriefing 01 | 2024  Seite 10 \r\n\r\nVor den EU-Wahlen im Juni bem\u00fcht sich das Parlament,\r\nseine Position zu den Vorschl\u00e4gen der Kommission zur EU-Klein-\r\nanlegerstrategie\r\n(Retail Investment Strategy) zu finden. Der Vorschlag\r\nder Kommission von Mai 2023 sah u.a. vor:\r\n- ein Provisionsverbot im beratungsfreien Gesch\u00e4ft,\r\n- einen neuen Product Governance Prozess namens\r\n\u201eValue for Money\u201c, mit dem anhand von Benchmarks,\r\ndie von der europ\u00e4ischen Wertpapieraufsicht\r\nESMA erstellt werden, die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit\r\nder Kosten des jeweiligen Wertpapiers\r\nermittelt werden soll,\r\n- die Vereinheitlichung und Vereinfachung der Kostentransparenz\r\n(Inhalt und Format) sowie\r\n- eine j\u00e4hrliche Abrechnung f\u00fcr den Kunden mit allen\r\nNebenkosten und Zahlungen.\r\nSeit der Ver\u00f6ffentlichung der Vorschl\u00e4ge befassen sich\r\nder Wirtschaftsausschuss des Europ\u00e4ischen Parlaments\r\n(ECON) und die Ratsarbeitsgruppe (Vertreter der Mitgliedstaaten)\r\nintensiv mit dem Dossier. Im ECON \u00fcbernahm\r\ndie franz\u00f6sische Abgeordnete St\u00e9phanie Yon-Courtin\r\n(Renaissance/Renew Europe) die Berichterstattung. Die\r\nvon ihr vorgeschlagenen Streichungen oder Abmilderungen\r\ndes Kommissionsentwurfs, insbes. beim Provisionsverbot,\r\nkonnten wir als Verband der Sparda-Banken in gro\u00dfen\r\nTeilen begr\u00fc\u00dfen. Anders sahen dies insbesondere die\r\nOrganisationen des Anleger- und Verbraucherschutzes.\r\nMehr als eintausend\r\n\u00c4nderungsvorschl\u00e4ge\r\nDerweil reichten die Schattenberichterstatter\r\nund weitere\r\nMitglieder des ECON-Ausschusses\r\nmehr als eintausend \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge\r\nein, bevor es im M\u00e4rz\r\n2024 zur Abstimmung im Ausschuss kam. Trotz zahlreicher\r\nGespr\u00e4che und Kompromissvorschl\u00e4ge konnten sich die\r\nim Ausschuss vertretenen Fraktionen nicht auf gemeinsame\r\n\u00c4nderungsvorschl\u00e4ge einigen. Die Berichterstatterin erhielt\r\nf\u00fcr ihre Vorschl\u00e4ge aber eine Mehrheit. Das aktuelle Parlament\r\nhat keine erste Lesung mehr durchgef\u00fchrt, jedoch\r\ndas Mandat f\u00fcr Trilogverhandlungen im April 2024 erteilt.\r\nZeitlich parallel laufen die Verhandlungen im Rat unter dem\r\nVorsitz der belgischen Ratspr\u00e4sidentschaft. Diese bem\u00fcht\r\nsich, mit den Mitgliedstaaten zu einer allgemeinen Ausrichtung\r\n(\u201egeneral approach\u201c) zu kommen. Sobald dies erreicht\r\nist, kann ein Trilog starten. Dieser wird aber fr\u00fchestens nach\r\ndem Zusammentreten des neuen EU-Parlaments starten.\r\nEs ist nicht wahrscheinlich, dass das Paket noch in 2024\r\nendg\u00fcltig verabschiedet und im Amtsblatt ver\u00f6ffentlicht\r\nwerden wird.\r\n\r\nPOSITION\r\n\u00a8 Der vom ECON beschlossene Bericht enth\u00e4lt\r\nzahlreiche gute Ans\u00e4tze und ist eine gute\r\nGrundlage f\u00fcr die Trilogverhandlungen.\r\n\u00a8 In der neuen Legislatur ist eine ehrliche\r\nBestandsaufnahme notwendig, ob immer\r\nmehr Regeln wirklich mehr Anleger an die\r\nKapitalm\u00e4rte f\u00fchren oder ob nicht auch durch\r\nweniger Eingriffe dasselbe Schutzniveau\r\nerreichbar ist. Regeln, die in der Richtlinie\r\nzwei DIN A4-Seiten einnehmen und der ESMA\r\ndie Erm\u00e4chtigung zu weiteren Detailregeln\r\ngeben, sind in der Praxis weder f\u00fcr den Anlageberater\r\nnoch den Kunden verst\u00e4ndlich."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Retail Investment Strategy (EU-Kommission)"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BGB",
                        "title": "B\u00fcrgerliches Gesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bgb"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Im Finanzmarktdigitalisierungsgesetz werden verschiedene EU-Vorgaben zum digitalen Finanzmarkt umgesetzt; im Zuge dieser Umsetzungsakte setzt sich der Sparda-Verband daf\u00fcr, auch weitere offene Fragen der Digitalisierung und Vereinfachung im Massengesch\u00e4ft der Banken mit Privatkunden zu regeln (insbesondere im AGB-Recht). ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                        "de": "EU-Binnenmarkt",
                        "en": "EU internal market"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_FINANCE",
                        "de": "Bank- und Finanzwesen",
                        "en": "Banking and finance"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                        "de": "Verbraucherschutz",
                        "en": "Consumer protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/102/2010280.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMF",
                                "title": "Bundesministerium der Finanzen",
                                "url": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Web/DE/Home/home.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/10280",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-%C3%BCber-die-digitalisierung-des-finanzmarktes-finanzmarktdigitalisierungsgesetz-finmadig/307253",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes \u00fcber die Digitalisierung des Finanzmarktes (Finanzmarktdigitalisierungsgesetz - FinmadiG)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004928",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/49/1b/308933/Stellungnahme-Gutachten-SG2406200183.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                        "de": "Gremien",
                                        "en": "Committees"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                        "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                        "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                        "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                        "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-06"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0004928",
                        "regulatoryProjectTitle": "Digitale Finanzmarktregulierung",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Digitaler Finanzmarkt - neue Regeln zur Beaufsichtigung von Kryptogesch\u00e4ften\r\nHauptstadtBriefing 01 | 2024 Seite 5\r\nBundestag und Bundesrat beraten derzeit das\r\nFinanzmarktdigitalisierungsgesetz\r\n(FinMaDiG).\r\nIm April passierte der Gesetzentwurf mit den Stimmen der Koalitionsfraktionen SPD, B90/\r\nDie Gr\u00fcnen und FDP sowie der CDU/CSU-Fraktion den Finanzausschuss.\r\nEin Termin f\u00fcr die 2./3. Lesung steht noch nicht fest. Mit\r\ndem Umsetzungsgesetz werden EU-Vorgaben zur digitalen\r\nFinanzmarktregulierung (MiCAR = Markets in Crypto Assets\r\nRegulation; DORA = Digital Operational Resilience Act\r\nsowie die Kryptowertetransfer-Verordnung) implementiert.\r\nDeutschland wird hierzu unter anderem ein neues Regime\r\nzur Beaufsichtigung von Kryptodienstleistungen einf\u00fchren,\r\ndas Kryptom\u00e4rkteaufsichtsgesetz (KMAG).\r\nDa die EU-Vorgaben direkt anwendbare Verordnungen sind,\r\nist der Umsetzungsspielraum recht gering. Die unterschiedliche\r\nBehandlung und die damit verbundene (nicht selbsterkl\u00e4rende)\r\nAbgrenzung von Kryptowerten (nach MiCAR)\r\nund DLT -Finanzinstrumenten (nach MiFID) wird durch das\r\nFinMaDiG konkretisiert. Daf\u00fcr werden neue Begriffe wie der\r\ndes kryptografischen Instruments oder neue Tatbest\u00e4nde\r\nwie der des qualifizierten Kryptoverwahrgesch\u00e4fts eingef\u00fchrt.\r\nDiese sollen dann greifen, wenn ein Instrument bzw.\r\nProdukt nicht von MiCAR oder MiFID erfasst sein sollte.\r\nPayment for Orderflow: Verbot erst\r\nab 2026\r\nGenutzt wird das Gesetzgebungsvorhaben aber auch, um\r\neine mit der letzten \u00c4nderung der MiFOR einhergehende\r\nOption f\u00fcr die Mitgliedstaaten auszu\u00fcben. So wird das\r\nVerbot von Verg\u00fctungen f\u00fcr die Weiterleitung von Wertpapierauftr\u00e4gen\r\nan einen bestimmten Handelsplatz (sog.\r\nPayment for Orderflow) erst ab Juli 2026 eingef\u00fchrt. \u00c4hnlich\r\nwie Zuwendungen nach \u00a7 70 Wertpapierhandelsgesetz\r\nsollen dann Zahlungen unterbunden werden, die insbesondere\r\nim deutschen Onlinehandel f\u00fcr Wertpapiere g\u00e4ngig\r\nsind. Ob mit diesen Zahlungen die Liquidit\u00e4t auf einzelnen\r\nHandelspl\u00e4tzen beeintr\u00e4chtigt wird und welchen Einfluss\r\nsubventionierte Handelsentgelte gerade auf junge Anlegerinnen\r\nund Anleger hatten, mag hier dahinstehen. Die\r\nBundesregierung hatte sich jedenfalls auf EU-Ebene gegen\r\nein solches Verbot ausgesprochen. Nun wird Deutschland\r\nals einer der wenigen Mitgliedstaaten, wenn nicht sogar\r\nals einziger die Option nutzen, das Verbot erst im Sommer\r\n2026 einzuf\u00fchren.\r\n\r\nPOSITION\r\n\u00a8 Das Gesetzgebungsverfahren h\u00e4tte daf\u00fcr\r\ngenutzt werden sollen, eine rechtssichere\r\nRegelung im AGB-Recht f\u00fcr \u00c4nderungen bei\r\nEntgelten und wesentlichen Bestimmungen im\r\nMassengesch\u00e4ft der Banken mit Privatkunden\r\nzu treffen. Der Verband der Sparda-Banken\r\nhat hierzu bereits vor einiger Zeit seine Vorschl\u00e4ge\r\nvorgelegt.\r\n\u00a8 Nach wie vor wird dem Vernehmen nach eine\r\nsolche Regelung auf ihre Vereinbarkeit mit\r\ndem europ\u00e4ischen Recht gepr\u00fcft. Da aber\r\ndie regul\u00e4re Legislaturperiode im Bund nur\r\nnoch eineinhalb Jahre l\u00e4uft, sollte die Pr\u00fcfung\r\nschnellstm\u00f6glich beendet und ein Gesetzgebungsverfahren\r\ninitiiert werden."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Digitale Finanzmarktregulierung"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 6",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) Sechstes Buch (VI) - Gesetzliche Rentenversicherung - (Artikel 1 des Gesetzes v. 18. Dezember 1989, BGBl. I S. 2261, 1990 I S. 1337)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_6"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Der Sparda-Verband tritt f\u00fcr Reformen in der Altersvorsorge ein. Wir unterst\u00fctzen daher, dass mit dem Rentenpaket II eine Stiftung gegr\u00fcndet werden soll, welche mit am Kapitalmarkt anzulegenden Mitteln ausgestattet werden soll, um die 1. S\u00e4ule abzusichern. Gleichzeitig halten wir hier ein gr\u00f6\u00dferes Volumen f\u00fcr notwendig und wollen auch die private Altersvorsorge weiter st\u00e4rken.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                        "de": "Verbraucherschutz",
                        "en": "Consumer protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INSURANCE",
                        "de": "Versicherungswesen",
                        "en": "Insurance"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                        "de": "EU-Binnenmarkt",
                        "en": "EU internal market"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                        "de": "Soziale Sicherung",
                        "en": "Social security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SS_OLD_AGE",
                        "de": "Rente/Alterssicherung",
                        "en": "Old-age insurance"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_FINANCE",
                        "de": "Bank- und Finanzwesen",
                        "en": "Banking and finance"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/brd/2024/0264-24.pdf",
                        "issuer": "BR",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMF",
                                "title": "Bundesministerium der Finanzen",
                                "url": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Web/DE/Home/home.html"
                            },
                            {
                                "shortTitle": "BMAS",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales",
                                "url": "https://www.bmas.de/DE/Startseite/start.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "264/24",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-stabilisierung-des-rentenniveaus-und-zum-aufbau-eines-generationenkapitals/312434",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Stabilisierung des Rentenniveaus und zum Aufbau eines Generationenkapitals f\u00fcr die gesetzliche Rentenversicherung (Rentenniveaustabilisierungs- und Generationenkapitalgesetz)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004929",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/11/3e/308935/Stellungnahme-Gutachten-SG2406200185.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                        "de": "Gremien",
                                        "en": "Committees"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                        "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                        "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                        "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                        "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                        "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                        "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-06"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0004929",
                        "regulatoryProjectTitle": "Reform der privaten Altersvorsorge",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Generationenkapital\r\nIn ihrem Koalitionsvertrag hatte die Bundesregierung im\r\nDezember 2021 ausgef\u00fchrt, dass es keine Rentenk\u00fcrzungen und\r\nkeine Anhebung des gesetzlichen Renteneintrittsalters geben werde.\r\nUm diese Zusage generationengerecht\r\nabzusichern, solle zur\r\nlangfristigen Stabilisierung von\r\nRentenniveau und Rentenbeitragssatz\r\nder Einstieg in eine teilweise\r\nKapitaldeckung der gesetzlichen\r\nRentenversicherung erfolgen. Das\r\nKapital solle als Fonds von einer\r\nunabh\u00e4ngigen \u00f6ffentlich-rechtlichen\r\nStelle professionell verwaltet und\r\nglobal angelegt werden.\r\nMehr als zwei Jahre sp\u00e4ter haben die verantwortlichen\r\nBundesminister Hubertus Heil (SPD) und Christian Lindner\r\n(FDP) im Rahmen des Rentenpakets II einen Vorschlag f\u00fcr\r\ndas sog. \u201eGenerationenkapital\u201c vorgelegt. Demnach soll\r\nmit Darlehen aus dem Bundeshaushalt ein Kapitalstock aufgebaut\r\nwerden, dessen Ertr\u00e4ge zuk\u00fcnftig zur Stabilisierung\r\nder Rentenversicherungsbeitr\u00e4ge in der gesetzlichen Rentenversicherung\r\nbeitragen sollen. Beginnend im Jahr 2024,\r\nsollen zun\u00e4chst 12 Milliarden Euro p.a. angelegt werden,\r\nmit einer j\u00e4hrlichen Steigerung von drei Prozent\r\nin den Folgejahren.\r\nUm das Generationenkapital zu verwalten, soll eine\r\nunabh\u00e4ngige \u00f6ffentlich-rechtliche Stiftung gegr\u00fcndet werden,\r\nunter deren Dach der Kapitalstock aufgebaut wird.\r\nAu\u00dferdem sollen zur Eigenkapitalunterlegung Eigenmittel in\r\nForm von Verm\u00f6genswerten des Bundes in H\u00f6he von\r\n15 Milliarden Euro bis zum Jahresende 2028 an die Stiftung\r\n\u00fcbertragen werden. Bis Mitte der 2030er-Jahre soll das\r\nGenerationenkapital so einen Kapitalstock von mindestens\r\n200 Mrd. Euro erreichen.\r\nReform der privaten Altersvorsorge\r\nmuss rasch folgen\r\nEine weitere Reform, die der privaten Altersvorsorge,\r\nsteht noch aus. Auch diese war im Koalitionsvertrag\r\nangek\u00fcndigt worden. Zur Vorbereitung hat die vom\r\nBundesfinanzministerium eingerichtete \u201eFokusgruppe\r\nprivate Altersvorsorge\u201c im Sommer 2023 zahlreiche\r\nwichtige und richtige Reformempfehlungen vorgelegt.\r\nDiese sehen unter anderem vor:\r\nz einfache, transparente, effiziente sowie standardisierte\r\nProdukte\r\nz ein f\u00f6rderf\u00e4higes Altersvorsorgedepot, das keine\r\nGarantievorgaben erf\u00fcllen muss\r\nz Wahlm\u00f6glichkeit zwischen Verrentung und Einmalauszahlung\r\nz Verbesserung der F\u00f6rdersystematik\r\nz Vereinfachung des Anbieterwechsels\r\n\r\n Mit einem Gesetzentwurf\r\nwird f\u00fcr den Sp\u00e4tsommer\r\n2024 gerechnet\r\n\r\nPOSITION\r\nStaatliche wie private Altersvorsorge bed\u00fcrfen\r\ndringender Reformen. Wir begr\u00fc\u00dfen daher,\r\ndass nun mit dem Rentenpaket II eine Stiftung\r\ngegr\u00fcndet und mit entsprechenden, am\r\nKapitalmarkt anzulegenden Mitteln ausgestattet\r\nwird. Auf diesem Wege kann die gesetzliche\r\nAltersvorsorge in der 1. S\u00e4ule abgesichert\r\nund langfristig finanzierbar ausgestaltet\r\nwerden.\r\n\u00a8 Angesichts der verbleibenden Dauer der\r\nLegislaturperiode sollten umgehend konkrete\r\nGesetzesvorschl\u00e4ge f\u00fcr die Reform der privaten\r\nAltersvorsorge vorgelegt werden.\r\n\u00a8 Die private Altersvorsorge sollte k\u00fcnftig einfach,\r\nunkompliziert und unb\u00fcrokratisch sein:\r\nJe komplizierter, desto teurer, desto weniger\r\nRendite!\r\n\u00a8 Von der hier skizzierten Reform k\u00f6nnten auch\r\nwichtige und w\u00fcnschenswerte Impulse f\u00fcr\r\nden deutschen und europ\u00e4ischen Kapitalmarkt\r\nausgehen, der im internationalen Vergleich\r\nmit Blick auf Liquidit\u00e4t und Volumina\r\nhinterherhinkt. Solch ein tiefer Kapitalmarkt\r\nw\u00e4re auch f\u00fcr die Unternehmen in Deutschland\r\nund der EU wichtig."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Reform der privaten Altersvorsorge"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "KWG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber das Kreditwesen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/kredwg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "In \u00a7 48u KWG stehen bereits zwei makroprudenzielle Instrumente zur Verf\u00fcgung, um auf Gefahrenlagen im Wohnimmobilienmarkt reagieren zu k\u00f6nnen; diese hat die BaFin im Jahr 2023 gezogen. Der Sparda-Verband ist auf der einen Seite der Auffassung, dass es die Nutzung dieser Instrumente angesichts der Marktlage nicht (mehr) braucht; die dar\u00fcber hinaus geplanten zus\u00e4tzlichen makroprudenziellen Instrumente (DSTI und DTI) sind aus Sicht des Verbandes ebenfalls nicht notwendig und eine Implementierung daher nicht angezeigt. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_FINANCE",
                        "de": "Bank- und Finanzwesen",
                        "en": "Banking and finance"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_RESIDE",
                        "de": "Wohnen",
                        "en": "Reside"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004930",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f5/2b/308937/Stellungnahme-Gutachten-SG2406200186.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                        "de": "Gremien",
                                        "en": "Committees"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                        "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                        "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                        "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                        "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                        "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                        "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-06"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0004930",
                        "regulatoryProjectTitle": "Makroprudenzielle Ma\u00dfnahmen (Risikopuffer) betr. Wohnimmobilienmarkt",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Risikopuffer\r\nweitere Versch\u00e4rfung\r\ngeplant?\r\nHauptstadtBriefing 01 | 2024 Seite 8\r\n\r\nSeit gut einem Jahr gelten die von der Bundesanstalt\r\nf\u00fcr Finanzdienstleistungsaufsicht (BaFin) verordneten\r\nRisikopuffer (antizyklischer Kapitalpuffer: 0,75%; Systemrisikopuffer f\u00fcr Wohnimmobilienkredite:\r\n2,0%).e M\u00e4rz hat die BaFin bekr\u00e4ftigt, letzteren beizubehalten,\r\nauch wenn sich massive Wertberichtigungen eher im Bereich\r\nder Gewerbe- und B\u00fcroimmobilien, jedoch nicht bei\r\nWohnimmobilien zeigen. Parallel dazu wird von verschiedenen\r\nSeiten \u2013 wie schon vor sieben Jahren \u2013 daf\u00fcr geworben,\r\neinkommensbasierte Puffer gesetzlich zu verankern.\r\nBundesbank: begrenzte Risiken aus\r\nWohnimmobilienfinanzierung\r\nTats\u00e4chlich haben die bestehenden, im Immobilienbereich\r\nauch f\u00fcr das Bestandsgesch\u00e4ft geltenden Puffer bei unseren\r\nMitgliedern eine Bindung von rund zehn Prozent mehr\r\nEigenkapital bewirkt \u2013 bei steigenden Wertberichtigungen\r\nim Hundertstelbereich. Dies deckt sich mit Erkenntnissen\r\nder Bundesbank (sh. Stabilit\u00e4tsbericht 2023), derzufolge die\r\nRisiken aus der Finanzierung von Wohnimmobilien begrenzt\r\nsind und die Kapitalpuffer im Bankensystem nicht h\u00e4tten\r\ngenutzt werden m\u00fcssen.\r\nTrotz dieser Entwicklung wird Medienberichten zufolge\r\nerwogen, weitere einkommensbezogene Puffer gesetzlich\r\nzu verankern, wobei gleichzeitig versichert wird, dass man\r\ndiese derzeit nicht in Kraft setzen wolle. Hierbei geht es\r\num die\r\nz Schuldendienstf\u00e4higkeit (Debt-Service-to-Income\r\n= DSTI), also das Verh\u00e4ltnis der gesamten Zinsund\r\nTilgungsleistungen eines Darlehensnehmers\r\nw\u00e4hrend eines bestimmten Zeitraums zu seinem\r\nEinkommen, sowie die\r\nz Gesamtverschuldung-Einkommens-Relation\r\n(Debt-to-Income = DTI), also den Quotienten aus\r\nder Summe der Tilgungsverbindlichkeiten des\r\nDarlehensnehmers und seinem Einkommen.\r\nAls ein \u2013 wenig \u00fcberzeugender \u2013 Grund wird genannt,\r\ndass der Koalitionsvertrag dies so vorsehe.\r\n\r\nPOSITION\r\n\u00a8 Eine gesetzliche Verankerung weiterer Puffer\r\nist nicht notwendig.\r\n\u00a8 Schon heute kann die Aufsicht durch makroprudenzielle\r\nMa\u00dfnahmen, die 2017 gesetzlich\r\nverankert wurden, fr\u00fchzeitig Risiken am\r\nImmobilienmarkt entgegenwirken.\r\n\u00a8 2017 hatte sich der Gesetzgeber bewusst\r\ngegen die aktuell diskutierten einkommensbezogenen\r\nPuffer entschieden. Die Gr\u00fcnde\r\nhaben sich nicht ge\u00e4ndert: Deutschland weist\r\nnach wie vor eine robuste Schuldentragf\u00e4higkeit\r\nbei den privaten Haushalten auf, nicht\r\nzuletzt wegen der ausgepr\u00e4gten Festzinsund\r\nLangfriststruktur.\r\n\u00a8 Mit \u00a7 48u Abs. 1 und 2 KWG stehen zwei\r\nmakroprudenzielle Instrumente zur Verf\u00fcgung,\r\num auf Gefahrenlagen auf dem Wohnimmobilienmarkt\r\nreagieren zu k\u00f6nnen.\r\n\u00a8 Schon damals wollte der Finanzausschuss\r\ndes Deutschen Bundestages sicherstellen,\r\ndass der Wohnungsbau nicht \u00fcber Geb\u00fchr\r\nbeeintr\u00e4chtigt wird \u2013 ein Thema, das heute\r\nnoch aktueller und dringlicher ist als seinerzeit"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Makroprudenzielle Ma\u00dfnahmen (Risikopuffer) betr. Wohnimmobilienmarkt"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BGB",
                        "title": "B\u00fcrgerliches Gesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bgb"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Umsetzung der EU-VerbraucherkreditRL soll bis zum November 2026 erfolgen. Ziel ist die europaweite Harmonisierung des Verbraucherkreditrechts. Der Sparda-Verband tritt daf\u00fcr ein, dass auch k\u00fcnftig Kleinstkredite standardisiert vergeben werden k\u00f6nnen. Bei der Umsetzung sollte auf feste Obergrenzen f\u00fcr Zinsen und Entgelte verzichtet werden. Ein Goldplating ist zu vermeiden. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                        "de": "EU-Binnenmarkt",
                        "en": "EU internal market"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_FINANCE",
                        "de": "Bank- und Finanzwesen",
                        "en": "Banking and finance"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                        "de": "Zivilrecht",
                        "en": "Civil rights"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                        "de": "Verbraucherschutz",
                        "en": "Consumer protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004931",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/43/c5/308939/Stellungnahme-Gutachten-SG2406200188.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                        "de": "Gremien",
                                        "en": "Committees"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                        "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                        "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                        "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                        "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                        "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                        "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-06"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0004931",
                        "regulatoryProjectTitle": "Umsetzung der EU-VerbraucherkreditRL",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Verbraucherkreditrecht vor nationaler Umsetzung\r\n\r\nHauptstadtBriefing 01 | 2024 Seite 9\r\n\r\nIn K\u00fcrze steht die \u00dcberarbeitung des Verbraucherkreditrechts\r\nauf der Agenda. Anlass ist die Umsetzung der im November\r\n2023 in Kraft getretenen neuen EU-Verbraucherkreditrichtlinie, deren Regelungen ab\r\nNovember 2026 gelten.\r\nDie vorgeschlagene Harmonisierung reicht wesentlich\r\nweiter als die Richtlinie aus dem Jahr 2008. Mit gro\u00dfem\r\nInteresse wird nun verfolgt, ob der deutsche Gesetzgeber\r\nnoch dar\u00fcber hinausgehende Regelungen vorschlagen\r\nwird. Folgende \u00c4nderungen wird es absehbar geben:\r\nz Wegfall der \u201eBagatellgrenze\u201c (200 Euro): Bis auf wenige\r\nAusnahmen (z.B. zinslose Kleinkredite) findet das gesamte\r\nRegelwerk einschlie\u00dflich umfassender vorvertraglicher\r\nInformations- und Bonit\u00e4tspr\u00fcfungspflichten bei\r\nKrediten bis zu 100.000 Euro Anwendung.\r\nz Kauf auf Rechnung/\u201eBuy now, pay later\u201c: Hier kann der\r\ndeutsche Gesetzgeber gewisse Erleichterungen vorsehen,\r\nmuss aber nicht.\r\nz Pr\u00fcfung der Kreditw\u00fcrdigkeit: Informationen z.B. der\r\nSchufa allein reichen nicht aus. S\u00e4mtliche Faktoren, die\r\ndie F\u00e4higkeit zur R\u00fcckzahlung beeinflussen k\u00f6nnten, wie\r\nz.B. Informationen zu Einkommen und Ausgaben, sind\r\nzu ber\u00fccksichtigen. Diese m\u00fcssen in einem angemessenen\r\nVerh\u00e4ltnis zu Art, Laufzeit, H\u00f6he und Risiken des\r\nKredits stehen.\r\nz Bewertung der Kreditw\u00fcrdigkeit: Die Bewertung erfolgt\r\nzunehmend auch per k\u00fcnstlicher Intelligenz. In diesem\r\nFalle hat der Kreditnehmer das Recht, das Eingreifen\r\neiner Person auf Seiten des Kreditgebers zu fordern.\r\nPr\u00fcfung und Funktionsweise der automatisierten Verarbeitung\r\nsind zu erl\u00e4utern.\r\nz Konto\u00fcberziehungen: Bei erheblichen \u00dcberschreitungen\r\n\u00fcber einen Zeitraum von mehr als einem Monat muss\r\ndas Kreditinstitut den Kreditnehmer unverz\u00fcglich \u00fcber\r\ndie \u00dcberschreitung informieren.\r\nz Obergrenzen: Die Mitgliedstaaten k\u00f6nnen Obergrenzen\r\nf\u00fcr Zinsen und Kosten einf\u00fchren. \u00dcberm\u00e4\u00dfig hohe Sollzinss\u00e4tze,\r\neffektive Jahreszinss\u00e4tze oder Gesamtkosten\r\ndes Kredits d\u00fcrfen nicht in Rechnung gestellt werden.\r\nz Werbung/vorvertragliche Informationen: Verbraucher\r\nsollen umfassendere Standardinformationen erhalten,\r\num Angebote besser vergleichen zu k\u00f6nnen. Werbung\r\nmuss einen Warnhinweis mit der Formulierung \u201eAchtung!\r\nKreditaufnahme kostet Geld\u201c o. dgl. enthalten.\r\nz Widerrufsrecht/vorzeitige R\u00fcckzahlung: Verbraucher\r\nk\u00f6nnen innerhalb von 14 Tagen ohne Angaben von\r\nGr\u00fcnden den Kreditvertrag widerrufen. Auch besteht das\r\nRecht auf vorzeitige R\u00fcckzahlung und Reduzierung der\r\nGesamtkosten des Kredits.\r\nz Widerrufsfrist: Die Widerrufsfrist wird auf 12 Monate und\r\n14 Tage nach Abschluss des Kreditvertrags begrenzt.\r\n\r\nPOSITION\r\n\u00a8 Bei der Neufassung des Verbraucherkreditrechts\r\nsollte ber\u00fccksichtigt werden, dass\r\nKleinstkredite auch k\u00fcnftig weitgehend\r\nstandardisiert vergeben werden k\u00f6nnen.\r\nDies gilt insbesondere f\u00fcr die Kreditw\u00fcrdigkeitspr\u00fcfung.\r\n\u00a8 Der deutsche Gesetzgeber sollte weiterhin\r\ndie marktwirtschaftlichen Grunds\u00e4tze\r\nber\u00fccksichtigen und auf feste Obergrenzen\r\nf\u00fcr Zinsen und Entgelte verzichten.\r\n\u00a8 Der EU-Rahmen beinhaltet bereits sehr weitgehende\r\nVorgaben. Der deutsche Gesetzgeber\r\nsollte daher auf ein \u201eGoldplating\u201c der\r\nRegeln verzichten."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Umsetzung der EU-VerbraucherkreditRL"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Seitens der EZB und EU-Institutionen laufen die Vorbereitungen zur Einf\u00fchrung eines digitalen Euro. Der Sparda-Verband setzt sich daf\u00fcr ein, dass Kreditinstitute und Zahlungsdienstleister auch k\u00fcnftig die Schnittstelle zum Privatkunden bleiben, und nicht durch eine staatliche Institution ersetzt werden. Au\u00dferdem muss die Rolle des Bargelds als allgemeines Zahlungsmittel neben digitalen M\u00f6glichkeiten erhalten bleiben. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                        "de": "EU-Binnenmarkt",
                        "en": "EU internal market"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_FINANCE",
                        "de": "Bank- und Finanzwesen",
                        "en": "Banking and finance"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004932",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/4b/66/308941/Stellungnahme-Gutachten-SG2406200189.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                        "de": "Gremien",
                                        "en": "Committees"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                        "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                        "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                        "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                        "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                        "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                        "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-20"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0004932",
                        "regulatoryProjectTitle": "Einf\u00fchrung eines Digitalen Euro",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Rechtsrahmen f\u00fcr einen digitalen Euro\r\n\r\nVorbemerkung\r\nSeit 2021 befasst sich die Europ\u00e4ische Zentralbank (EZB) mit der Einf\u00fchrung eines di-gitalen Euros. Anlass waren unter anderem Pl\u00e4ne gro\u00dfer Digitalunternehmen, eine ei-gene (Krypto)W\u00e4hrungen einzuf\u00fchren, oder die \u00dcberlegungen zahlreicher anderer Zent-ralbanken, ihre W\u00e4hrung auch in einer digitalen Variante zur Verf\u00fcgung zu stellen. Hinzu kamen das Interesse der Wirtschaft, f\u00fcr den B2B-Bereich programmierbare Zahlungsin-strumente zu bekommen. Vor diesem Hintergrund befasst sich die EZB und die nationa-len Notenbanken des Eurosystems mit den M\u00f6glichkeiten eines digitalen Euros f\u00fcr den B2C und P2P-Bereich, den sog. retail digital euro. Nach einer Untersuchungsphase hat sie im Herbst 2023 beschlossen, die Einf\u00fchrung weiter zu planen. Sie betont stets, dass die Entscheidung \u00fcber die Einf\u00fchrung dem EU-Gesetzgeber obliegt. Der bisherige, von der EZB propagierte Zeitplan (Einf\u00fchrung in 2026) ist inzwischen \u00fcberholt. Teilweise sprechen Vertreter der Bundesbank von 2030.\r\nInhalt des Rechtsrahmens\r\n\u2022 Der digitale Euro soll ein gesetzliches Zahlungsmittel sein. Mit Ausnahme kleiner H\u00e4ndler soll ein Annahmezwang bestehen. Entsprechende technische Anpassungen auf H\u00e4ndlerseite werden Kauf genommen. F\u00fcr den B\u00fcrger soll es keine zus\u00e4tzlichen Kosten geben.\r\n\u2022 Bargeld soll erhalten bleiben.\r\n\u2022 Der digitale Euro soll einen hohen Standard an Datenschutz und auch Anonymit\u00e4t gew\u00e4hrleisten, aber auch die Zwecke der Geldw\u00e4schepr\u00e4vention erf\u00fcllen. Zudem soll er auch offline als Zahlungsmittel zur Verf\u00fcgung stehen (d.h. er muss aber trotz-dem online buchbar sein).\r\n\u2022 Banken und andere Intermedi\u00e4re sollen \u00fcber das Online-Banking oder/und ihre Wal-let den Kunden den digitalen Euro zur Verf\u00fcgung stellen. Die EZB m\u00f6chte grds. keine\r\n2 / 2\r\neigene Rechtsbeziehungen. Es soll aber ein Fallbackl\u00f6sung (Karte?) geben f\u00fcr B\u00fcr-ger, die keine Kontobeziehung haben. \u2022 Es sind bisher keine konkreten Haltegrenzen vorgesehen; diese sollen die EZB und die nationalen Zentralbanken festlegen k\u00f6nnen.\r\n\u2022 Es soll eine \u201eWasserfalll\u00f6sung\u201c geben, nach der f\u00fcr das digitale Bezahlen auf das Girokontoguthaben des Kunden zur\u00fcckgegriffen werden kann, wenn keine ausrei-chende Summe in digitalen Euro vorhanden ist.\r\n\u2022 Entgelte soll die EZB selbst wie auch andere Regelwerke festlegen k\u00f6nnen. H\u00e4ndler sollen keine zus\u00e4tzlichen Entgelte zahlen m\u00fcssen. F\u00fcr sie soll der digitale Euro g\u00fcns-tiger sein als Kreditkarten.\r\nEinsch\u00e4tzung\r\n\u2022 Der EZB wird mit dem aktuellen Verordnungsvorschlag zu viel Gestaltungs- und Rechtssetzungsspielraum \u00fcberlassen. Dies gilt vor allem bei den Themen Haltelimits und Entgeltgestaltung, bei denen der Verordnungsentwurf der EZB und den nationa-len Zentralbanken kaum Leitplanken aufzeigt. Auch die umfassenden Rulebooks werden trotz entsprechender Stakeholdergroups mit den Banken ma\u00dfgeblich von der EZB geschrieben. Hier sollte die Mitsprache des Marktes erh\u00f6ht werden.\r\n\u2022 Marktwirtschaftliche Grunds\u00e4tze sollten erhalten bleiben. Die EZB darf kein konkur-rierendes Bezahlsystem anbieten. Sie soll wie bei Bargeld lediglich die Infrastruktur zur Verf\u00fcgung stellen.\r\n\u2022 Aus Gr\u00fcnden der Finanzstabilit\u00e4t muss verhindert werden, dass Einlagen der Kun-den in Form des digitalen Euros nicht unbegrenzt zur EZB transferiert werden k\u00f6n-nen. Haltelimits m\u00fcssen daher auf Ebene des Gesetzgebers festgelegt werden und nicht in Organen ohne entsprechende demokratische Legitimation."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Einf\u00fchrung eines Digitalen Euro"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BGB",
                        "title": "B\u00fcrgerliches Gesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bgb"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Der Bundesgerichtshof (BGH) hatte am 27. April 2021 im Rahmen der Inhaltskontrolle\r\nvon allgemeinen Gesch\u00e4ftsbedingungen (\u00a7 307 Abs. 1 S. 1, Abs. 2 Nr. 1 BGB)\r\nentschieden, dass eine Klausel in den AGB einer Bank unwirksam ist, die ohne\r\ninhaltliche Einschr\u00e4nkung die Zustimmung des Kunden zu AGB- und auch Geb\u00fchren\u00e4nderungen fingierten, wenn er auf entsprechende Information schwieg. Der Sparda-Verband h\u00e4lt nach wie vor eine praxistaugliche L\u00f6sung im Massengesch\u00e4ft, die nicht eine explizite Zustimmung des Kunden f\u00fcr jede AGB-\u00c4nderung erfordert, f\u00fcr geboten und setzt sich f\u00fcr eine sog. Widerspruchsl\u00f6sung ein. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_FINANCE",
                        "de": "Bank- und Finanzwesen",
                        "en": "Banking and finance"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                        "de": "Zivilrecht",
                        "en": "Civil rights"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                        "de": "Verbraucherschutz",
                        "en": "Consumer protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004933",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b2/ec/308943/Stellungnahme-Gutachten-SG2406200191.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                        "de": "Gremien",
                                        "en": "Committees"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                        "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                        "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                        "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                        "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                        "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                        "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-20"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0004933",
                        "regulatoryProjectTitle": "AGB-\u00c4nderungsmechanismus in Bankvertr\u00e4gen",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "\u00c4nderungsmechanismus f\u00fcr allgemeine Gesch\u00e4ftsbedingungen im Bankgesch\u00e4ft\r\nSituation\r\nGesetzliche \u00c4nderungen, neue Dienstleistungen und Produkte und andere, die Vertrags-beziehung zwischen Kunden und Banken betreffende Sachverhalte wurden w\u00e4hrend der letzten Jahrzehnte im Wege der sogenannten Widerspruchsl\u00f6sung ge\u00e4ndert. Diese war in den von allen Banken verwendeten AGB-Banken oder AGB-Sparkassen bundesein-heitlich vorgesehen. Danach wurden Kundinnen und Kunden von ihrer Bank sp\u00e4testens zwei Monate vor dem vorgeschlagenen Zeitpunkt des Wirksamwerdens ge\u00e4nderter Be-dingungen in Textform \u00fcber die \u00c4nderungen informiert. Die Zustimmung des Kunden galt nach den AGB als erteilt, wenn vor dem Zeitpunkt des Wirksamwerdens der \u00c4nde-rungen keine Ablehnung angezeigt wurde.\r\nAuf diese Genehmigungswirkung wies die Bank hin genauso auf die M\u00f6glichkeit zur K\u00fcndigung. Diese einheitliche Verwendung war im Massengesch\u00e4ft effizient und erm\u00f6g-lichte Anpassungen, auch solche auf Grund gesetzlicher \u00c4nderungen, nicht zuletzt im Interesse der Kunden ohne aufw\u00e4ndige Unterschriften und Nachfassaktionen. Die ein-heitliche Verwendung hatte f\u00fcr alle den Vorteil, dass die Kundin/der Kunde auch bei ei-nem Wechsel der Bank auf vergleichbare Bedingungswerke traf. Dieser Weg war sowohl von der herrschenden Meinung in der juristischen Literatur, der Rechtsprechung und letztlich auch vom Gesetzgeber anerkannt: \u00a7 675g Abs. 2 Satz 1 BGB normiert die Wi-derspruchsl\u00f6sung f\u00fcr \u00c4nderungen bei Zahlungsdiensterahmenvertr\u00e4gen.\r\nDer Bundesgerichtshof (BGH) hatte jedoch am 27. April 2021 im Rahmen der Inhalts-kontrolle von allgemeinen Gesch\u00e4ftsbedingungen (\u00a7 307 Abs. 1 S. 1, Abs. 2 Nr. 1 BGB) entschieden, dass eine solche Klausel in den AGB einer Bank unwirksam ist, die ohne inhaltliche Einschr\u00e4nkung die Zustimmung des Kunden zu AGB- und \u2013 im konkreten Fall \u2013 auch Geb\u00fchren\u00e4nderungen fingierten (Az. XI ZR 26/20). Die Unwirksamkeit erstreckte sich auch auf andere, auf dieser Grundlage vorgenommenen Vertrags\u00e4nderungen und damit auf die Grundlage der Vertragsbeziehungen insgesamt.\r\n2 / 3\r\nNach der Ma\u00dfgabe des BGH-Urteils ist nach \u00fcberwiegender Ansicht davon auszugehen, dass ohne eine gesetzliche \u00c4nderung jede wesentliche Vertrags\u00e4nderung eine individu-elle Zustimmung der Kundin/des Kunden erfordert. Dies birgt im Massengesch\u00e4ft jedoch erhebliche Herausforderungen f\u00fcr Banken und Kunden.\r\nL\u00f6sungsvorschlag\r\nEs ist im Interesse und Sinne aller Beteiligten (Banken und Kunden), weiterhin rechtssi-chere und vergleichbare Vertrags- und Preisstrukturen zu gew\u00e4hrleisten, ohne bei jed-weder \u00c4nderung eine individuelle Kundenzustimmung einzuholen. Nur so lassen sich effiziente und kosteng\u00fcnstige Verfahren im Massengesch\u00e4ft sowie einheitliche Bedin-gungswerke realisieren. Daher w\u00e4re eine gesetzliche Klarstellung denkbar, wonach all-gemeine Gesch\u00e4ftsbedingungen der Banken einschlie\u00dflich der Entgelte im Rahmen der Widerspruchsl\u00f6sung rechtssicher ge\u00e4ndert werden k\u00f6nnen. Ausgangspunkt ist die be-reits bestehende Vorschrift des \u00a7 675g BGB, der um einen weiteren Absatz 5 werden k\u00f6nnte. \u00a7 675g w\u00fcrde dann wie folgt lauten:\r\n\u00a7 675g \u00c4nderung des Zahlungsdiensterahmenvertrags\r\n(1) Eine \u00c4nderung des Zahlungsdiensterahmenvertrags auf Veranlassung des Zah-lungsdienstleisters setzt voraus, dass dieser die beabsichtigte \u00c4nderung sp\u00e4testens zwei Monate vor dem vorgeschlagenen Zeitpunkt ihres Wirksamwerdens dem Zahlungs-dienstnutzer in der in Artikel 248 \u00a7\u00a7 2 und 3 des Einf\u00fchrungsgesetzes zum B\u00fcrger-lichen Gesetzbuche vorgesehenen Form anbietet.\r\n(2) Der Zahlungsdienstleister und der Zahlungsdienstnutzer k\u00f6nnen vereinbaren, dass die Zustimmung des Zahlungsdienstnutzers zu einer \u00c4nderung nach Absatz 1 als erteilt gilt, wenn dieser dem Zahlungsdienstleister seine Ablehnung nicht vor dem vorgeschla-genen Zeitpunkt des Wirksamwerdens der \u00c4nderung angezeigt hat. Im Fall einer solchen Vereinbarung ist der Zahlungsdienstnutzer auch berechtigt, den Zahlungsdiensterah-menvertrag vor dem vorgeschlagenen Zeitpunkt des Wirksamwerdens der \u00c4nderung\r\n3 / 3\r\nfristlos zu k\u00fcndigen. Der Zahlungsdienstleister ist verpflichtet, den Zahlungsdienstnutzer mit dem Angebot zur Vertrags\u00e4nderung auf die Folgen seines Schweigens sowie auf das Recht zur kostenfreien und fristlosen K\u00fcndigung hinzuweisen.\r\n(3) \u2013 (4)\u2026\u2026..\r\n(5 NEU) Absatz 1 und Absatz 2 stellen das gesetzliche Leitbild f\u00fcr den \u00c4nderungsme-chanismus von allgemeinen Gesch\u00e4ftsbedingungen und Sonderbedingungen von Ban-ken und Versicherungen sowie f\u00fcr die Art und Weise der \u00c4nderungen von Hauptleis-tungsentgelten dar.\r\nDas vorgeschlagene Widerspruchs- und K\u00fcndigungsrecht ber\u00fccksichtigt nach wie vor die Verbraucherinteressen umfassend. Auch bei der Widerspruchl\u00f6sung bleibt n\u00e4mlich in jedem Fall der Rechtschutz gewahrt: Verbrauchern kann keine f\u00fcr ihn nachteilige Klau-seln \u201euntergeschoben\u201c werden. Trotz der \u201eZustimmungsfiktion\u201c unterliegen von der Bank neu eingef\u00fchrte Regelungen weiterhin der gerichtlichen AGB-Pr\u00fcfung nach den \u00a7\u00a7 305 ff. BGB, was zahlreiche gerichtliche Auseinandersetzungen in der Vergangenheit wie beispielsweise zum Auslagenersatz (BGH XI ZR 61/11) oder zu Aufrechnungsklauseln (XI ZR 309/16) zugunsten der Kunden immer wieder belegt haben.\r\nEine ausdr\u00fcckliche Zustimmung der Kundin/des Kunden in jedem Einzelfall bietet die-sem kein \u201eMehr\u201c an Schutz, sondern bedeutet nicht nur f\u00fcr die Bank, sondern auch auf Kundenseite zus\u00e4tzlichen Aufwand (Versen-dung/Best\u00e4tigung der Zustimmung). Bei den Banken f\u00fchrt ein Zustimmungserfordernis nicht nur zu einem deutlichen administra-tiven Mehraufwand, sondern erfordert vor dem Hintergrund der Notwendigkeit gleichar-tiger Vertr\u00e4ge im Massengesch\u00e4ft ggf. sogar K\u00fcndigungen im Falle des Ausbleibens ei-ner Zustimmung."
                        }
                    }
                ],
                "title": "AGB-\u00c4nderungsmechanismus in Bankvertr\u00e4gen"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/77/f2/308929/Stellungnahme-Gutachten-SG2406190029.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                "de": "Gremien",
                                "en": "Committees"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWSB",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen (BMWSB)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen (BMWSB)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-25"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004926",
                "regulatoryProjectTitle": "Ma\u00dfnahmenpaket der BReg f\u00fcr Wohnungsbau",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Sanierungspotenziale von Wohnimmobilien in Deutschland\r\nStudie f\u00fcr den Verband der Sparda-Banken e.V.\r\nApril 2024\r\nStudie\r\n2\r\nImpressum\r\n\u00a9 2024\r\nAnsprechpartner f\u00fcr die Inhalte\r\nVerband der Sparda-Banken e.V.\r\nTower 185 - 17. Etage\r\nFriedrich-Ebert-Anlage 35-37\r\n60327 Frankfurt am Main\r\nwww.sparda-verband.de\r\nJascha Hausmann\r\nBereichsleiter Vorstand & \u00d6ffentlichkeitsarbeit\r\nE-Mail: jascha.hausmann@sparda-verband.de\r\nVerantwortlich:\r\nIW Consult GmbH\r\nKonrad-Adenauer-Ufer 21\r\n50668 K\u00f6ln\r\nTel.: +49 221 49 81-758\r\nwww.iwconsult.de\r\nAutoren:\r\nPekka Sagner (Institut der deutschen Wirtschaft K\u00f6ln)\r\nJohannes Ewald\r\nHanno Kempermann\r\nBildnachweise\r\nTitelseite: www.shutterstock.com (shutterstock_2040675224)\r\nSparda-Studie: Sanierungspotenziale von Wohnimmobilien in Deutschland\r\n3\r\nInhalt\r\n1 Vorwort ................................................................................................................... 5\r\n2 Nachhaltigkeitsbestrebungen Deutschlands ............................................................. 6\r\n2.1 Reduktionsziel f\u00fcr CO2-Emissionen ......................................................................................6\r\n2.2 Status quo gem\u00e4\u00df Klimaschutzgesetz ..................................................................................6\r\n2.3 Geb\u00e4uderelevante CO2-Emissionen .....................................................................................9\r\n3 Energieeffizienz im Transaktionsmarkt .................................................................... 11\r\n3.1 Datenquellen und methodische Hinweise ........................................................................ 11\r\n3.2 Geringe Energieeffizienzwerte sind die Regel .................................................................. 11\r\n3.3 Sanierungspotenziale variieren regional stark ................................................................. 13\r\n3.4 Energieeffizienz hat ihren Preis ........................................................................................ 15\r\n4 Energieeinsparpotenziale und regionale Erschwinglichkeit ...................................... 18\r\n4.1 Annahmen zur energetischen Sanierung .......................................................................... 18\r\n4.2 CO2-Einsparpotenziale im Heizbereich ............................................................................. 19\r\n4.3 Sanierungskosten im regionalen Preisgef\u00fcge ................................................................... 20\r\n4.4 Sanierungskosten reduzieren lokale Erschwinglichkeit .................................................... 21\r\n4.5 Wohneigentumsf\u00f6rderung f\u00fcr den Bestand .................................................................... 24\r\n5 Bev\u00f6lkerungsbefragung .......................................................................................... 26\r\n5.1 Erwerbspl\u00e4ne .................................................................................................................... 26\r\n5.2 Sanierung von Wohneigentum in den letzten Jahren ...................................................... 28\r\n5.3 Sanierung von Wohneigentum in der Zukunft ................................................................. 29\r\n6 Fazit und Empfehlungen .......................................................................................... 33\r\n7 Literaturverzeichnis ................................................................................................ 35\r\nSparda-Studie: Sanierungspotenziale von Wohnimmobilien in Deutschland\r\n4\r\nAbbildungsverzeichnis\r\nAbbildung 1-1: Aufbau der Studie ........................................................................................................... 5\r\nAbbildung 2-1: Zielpfad CO2-Emissionen ................................................................................................. 6\r\nAbbildung 2-2: Entwicklung der Treibhausgasemissionen in Deutschland ............................................. 7\r\nAbbildung 2-3: Entwicklung der Treibhausgasemissionen durch Geb\u00e4ude in Deutschland ................... 8\r\nAbbildung 2-4: Entwicklung der CO2-Emissionen in Deutschland ........................................................... 9\r\nAbbildung 2-5: Geb\u00e4uderelevante CO2-Emissionen im Detail .............................................................. 10\r\nAbbildung 3-1: Anteile der Energieeffizienzklassen nach Objekttypen ................................................ 12\r\nAbbildung 3-2: Anteile der Energieeffizienzklassen nach Bundesl\u00e4ndern ............................................ 14\r\nAbbildung 3-3: Anteile der Energieeffizienzklassen E und schlechter in den Regionen ....................... 15\r\nAbbildung 3-4: Durchschnittliche Kaufpreise nach Energieeffizienz..................................................... 16\r\nAbbildung 3-5: Qualit\u00e4ts- und lagebereinigte Kaufpreisaufschl\u00e4ge und -abschl\u00e4ge ............................ 17\r\nAbbildung 4-1: CO2-Einsparpotenziale durch Sanierung bei Kauf/Verkauf .......................................... 19\r\nAbbildung 4-2: Relative Mehrkosten durch energetische Sanierung ................................................... 20\r\nAbbildung 4-3: Einkommensanteil bei Kauf energetisch zu sanierender Wohnimmobilie ................... 22\r\nAbbildung 4-4: Erschwinglichkeit von energetisch zu sanierenden Wohnimmobilien ......................... 23\r\nAbbildung 5-1: Pl\u00e4ne zum Erwerb von Wohneigentum ........................................................................ 26\r\nAbbildung 5-2: Kaufbereitschaft f\u00fcr renovierungsbed\u00fcrftige Bauobjekte ........................................... 27\r\nAbbildung 5-3: Umbau- und Modernisierungshistorie von Immobilieneigent\u00fcmern .......................... 28\r\nAbbildung 5-4: Gr\u00fcnde f\u00fcr das Fehlen von Umbau- oder Modernisierungsma\u00dfnahmen .................... 29\r\nAbbildung 5-5: Erforderliche Anreize f\u00fcr energieeffiziente Bauma\u00dfnahmen ...................................... 30\r\nAbbildung 5-6: Ber\u00fccksichtigung von Energieeffizienz bei Renovierungs- und Umbaupl\u00e4nen ............ 31\r\nAbbildung 5-7: Potenzial zur Energieeinsparung durch Umbauma\u00dfnahmen ....................................... 32\r\nAbbildung 6-1: Key Insights der Studie ................................................................................................. 33\r\nTabellenverzeichnis\r\nTabelle 1: Auswirkungen der Grunderwerbsteuersenkung auf die Erschwinglichkeit ......................... 25\r\nSparda-Studie: Sanierungspotenziale von Wohnimmobilien in Deutschland\r\n5\r\n1 Vorwort\r\nDeutschland hat ehrgeizige Pl\u00e4ne und m\u00f6chte bis 2045 Klimaneutralit\u00e4t erreichen. Ein zentraler Bau-stein dieser Bestrebungen ist die drastische Reduzierung der Treibhausgasemissionen. Bundesweit wurden 2023 insgesamt noch rund 674 Millionen Tonnen CO2-\u00c4quivalente ausgesto\u00dfen. Von 2023 bis 2030 sollen die Emissionen gem\u00e4\u00df Bundesklimaschutzgesetz um 35 Prozent zur\u00fcckgehen. Geb\u00e4ude gelten als einer der Hauptverursacher von CO2 \u2013 dem verbreitetsten Treibhausgas. Ihnen lassen sich fast ein Drittel der Emissionen zuordnen. Davon ist wiederum ein Gro\u00dfteil auf private Haushalte zu-r\u00fcckzuf\u00fchren. Diese Erkenntnis bildet den Ausgangspunkt dieser Analyse, die sich auf den Effekt von Bestandssanierungen von Wohnimmobilien auf die CO2-Emissionen konzentriert.\r\nDiese Studie untersucht die Herausforderungen und Chancen, die mit der Dekarbonisierung des Ge-b\u00e4udesektors einhergehen. Sie verdeutlicht die dringende Notwendigkeit, den Geb\u00e4udebestand zu modernisieren, um signifikante CO2-Einsparungen zu erzielen und damit einen entscheidenden Beitrag zur Erreichung der nationalen Klimaziele zu leisten. Es wird deutlich, dass der private Geb\u00e4udesektor einerseits eine Schl\u00fcsselrolle bei der Umsetzung von Nachhaltigkeitszielen spielt, andererseits jedoch noch erhebliche Anstrengungen unternommen werden m\u00fcssen, um die erforderlichen CO2-Einsparun-gen zu realisieren. Diese Anstrengungen unterscheiden sich zudem regional. Im l\u00e4ndlichen Raum ist der Sanierungsbedarf gr\u00f6\u00dfer. Die Verantwortung daf\u00fcr liegt auch bei der Politik, die entsprechende Anreize und Unterst\u00fctzungsma\u00dfnahmen bieten sollte.\r\nIm Verlauf dieser Studie wird der Status quo der Nachhaltigkeitsbestrebungen Deutschlands beschrie-ben, die Rolle privater Haushalte bei der Bestandssanierung analysiert und die Herausforderungen so-wie Potenziale aufgezeigt, die mit ihrem Engagement verbunden sind. Zudem wird die Energieeffizienz im Transaktionsmarkt beleuchtet und Energieeinsparpotenziale untersucht. Weiterhin wird die Er-schwinglichkeit von Sanierungsma\u00dfnahmen f\u00fcr private Wohneigent\u00fcmer untersucht. Eine repr\u00e4sen-tative Bev\u00f6lkerungsbefragung gibt Aufschluss dar\u00fcber, wie die \u00f6ffentliche Wahrnehmung und Akzep-tanz von Bestandssanierungen ist und welche Hindernisse es zu \u00fcberwinden gilt. Abschlie\u00dfend wird auf Grundlage der gesammelten Erkenntnisse ein Fazit gezogen und Empfehlungen formuliert, um den Weg zu einer erfolgreichen Umsetzung von Bestandssanierungen im Kontext der Klimaziele zu ebnen.\r\nAbbildung 1-1: Aufbau der Studie\r\nQuelle: eigene Darstellung\r\nSparda-Studie: Sanierungspotenziale von Wohnimmobilien in Deutschland\r\n6\r\n2 Nachhaltigkeitsbestrebungen Deutschlands\r\n2.1 Reduktionsziel f\u00fcr CO2-Emissionen\r\nDeutschland m\u00f6chte gem\u00e4\u00df Bundesklimaschutzgesetz bis 2045 eine Nettotreibhausgasneutralit\u00e4t \u00fcber alle Sektoren erreichen. F\u00fcr das Jahr 2030 ist eine Reduktion der CO2-Emissionen um 65 Prozent gegen\u00fcber 1990 vorgesehen. Bis 2022 wurde ein R\u00fcckgang um 37 Prozent erreicht. Abbildung 2-1 zeigt eindr\u00fccklich, dass eine Erh\u00f6hung des Tempos notwendig ist, um das Reduktionsziel zu erreichen.\r\nAbbildung 2-1: Zielpfad CO2-Emissionen\r\nReduktion der CO2-Emissionen gegen\u00fcber 1990 in Prozent, beige: Zielpfad gem\u00e4\u00df Klimaschutzgesetz\r\nQuelle: UBA (2023), eigene Berechnung IW Consult\r\nDie einzelnen Quellen und Verursacher von Treibhausgasen haben in den letzten Jahren unterschied-lich stark zum R\u00fcckgang beigetragen. W\u00e4hrend einige Sektoren die gesteckten Ziele nach dem Bundes-klimaschutzgesetz erf\u00fcllten, haben andere Sektoren noch erhebliche Anstrengungen vor sich.\r\n2.2 Status quo gem\u00e4\u00df Klimaschutzgesetz\r\nBundesweit wurden im Jahr 2023 Treibhausgasemissionen von 674 Millionen Tonnen CO2-\u00c4quivalen-ten emittiert (Abbildung 2-2). Das sind 10 Prozent weniger als noch im Vorjahr. Dieser R\u00fcckgang ist auf einen h\u00f6heren Anteil Erneuerbarer Energien am Energiemix und weniger genutzte fossile Energietr\u00e4-ger zur\u00fcckzuf\u00fchren. Zudem sank auch die Energienachfrage von Wirtschaft und Haushalten (UBA, 2024a).\r\nDie Betrachtungsweise nach dem Bundesklimaschutzgesetz nutzt das Quellprinzip. Die Emissionen werden den Sektoren zugeordnet, in denen sie entstanden sind. F\u00fcr Geb\u00e4ude sind das zum Gro\u00dfteil 0\r\n-3\r\n-8\r\n-9\r\n-11\r\n-11\r\n-9\r\n-12\r\n-13\r\n-15\r\n-15\r\n-13\r\n-15\r\n-15\r\n-16\r\n-18\r\n-17\r\n-20\r\n-19\r\n-25\r\n-21\r\n-23\r\n-23\r\n-21\r\n-25\r\n-24\r\n-24\r\n-26\r\n-29\r\n-33\r\n-39\r\n-36\r\n-37\r\n-65\r\n-100\r\n-80\r\n-60\r\n-40\r\n-20\r\n0\r\n1990\r\n1992\r\n1994\r\n1996\r\n1998\r\n2000\r\n2002\r\n2004\r\n2006\r\n2008\r\n2010\r\n2012\r\n2014\r\n2016\r\n2018\r\n2020\r\n2022\r\n2024\r\n2026\r\n2028\r\n2030\r\nReduktion der CO2-Emissionen gegen\u00fcber 1990 in Prozent\r\nSparda-Studie: Sanierungspotenziale von Wohnimmobilien in Deutschland\r\n7\r\nlokale Emissionen durch station\u00e4re Verbrennungsprozesse wie beispielsweise durch eine Gas- oder \u00d6lheizung.\r\nGeb\u00e4ude haben relativ zeitkonstant einen Anteil von etwa 14 bis 16 Prozent der gesamten Treibhaus-gasemissionen. 2023 waren es 15,2 Prozent. Zuletzt sanken die Emissionen von 111 auf 102 Millionen Tonnen CO2-\u00c4quivalente. Der Gro\u00dfteil des R\u00fcckgangs ist aber nur auf wetter- und preisbedingte Ener-gieeinsparungen zur\u00fcckzuf\u00fchren (UBA, 2024a). Hohe Verbraucherpreise haben die Bev\u00f6lkerung zum Energiesparen verleitet. Der Geb\u00e4udesektor \u00fcberschreitet den Zielpfad gem\u00e4\u00df der angestrebten Re-duktion im Bundesklimaschutzgesetz (Novelle des Bundes-KSG vom 12.05.2021) bis 2030 das vierte Jahr in Folge, wenn auch nur leicht. 2039 sollen nur noch 67 Millionen Tonnen ausgesto\u00dfen werden. Das w\u00e4re ein R\u00fcckgang von 34 Prozent in nur sieben Jahren.\r\nAbbildung 2-2: Entwicklung der Treibhausgasemissionen in Deutschland\r\nAbgrenzung der Sektoren gem\u00e4\u00df Klimaschutzgesetz (KSG) *\r\n* Die Aufteilung der Emissionen weicht von der UN-Berichterstattung ab, die Gesamtemissionen sind identisch ** entsprechend der Novelle des Bundes-KSG vom 12.05.2021, Jahre 2022-2030 angepasst an \u00dcber- & Unterschreitungen Quelle: UBA (2024c)\r\nDen gr\u00f6\u00dften Anteil an den Emissionen hat aktuell der Sektor Energiewirtschaft mit 30 Prozent. Der R\u00fcckgang von 2022 auf 2023 begr\u00fcndet sich etwa in weniger Einsatz von Braun- und Steinkohle. In-dustrie (23 Prozent) sowie Verkehr (22 Prozent) sind die weiteren wichtigsten Quellen von Treibhaus-gasemissionen. In der Industrie ist die Minderung ebenfalls mit weniger Nutzung fossiler Brennstoffe zu erkl\u00e4ren. Das liegt aber auch an der schwachen Konjunktur. Die industrielle Produktion lag 2023 niedriger als noch im Vorjahr (Destatis, 2024a). Obwohl eine Reduktion der Industrieproduktion den gew\u00fcnschten Einspareffekt hat, k\u00f6nnte eine weitergehende Senkung der Industrieproduktion langfris-tig Wohlstandseinbu\u00dfen bedeuten (Gr\u00f6mling, 2023; Bardt/Schmitz, 2023). Die Emissionen des Ver-kehrssektors sind von 2022 auf 2023 nur um 1,2 Prozent gesunken. Der Verkehrssektor verfehlt das Reduktionsziel mit Emissionen von 146 Millionen Tonnen CO2-\u00c4quivalenten deutlich. Nach dem 371\r\n367\r\n378\r\n382\r\n361\r\n349\r\n344\r\n325\r\n310\r\n258\r\n219\r\n246\r\n257\r\n205\r\n108\r\n185\r\n183\r\n178\r\n178\r\n177\r\n185\r\n189\r\n194\r\n186\r\n181\r\n174\r\n182\r\n168\r\n155\r\n118\r\n143\r\n125\r\n130\r\n139\r\n120\r\n126\r\n122\r\n121\r\n116\r\n122\r\n123\r\n119\r\n111\r\n102\r\n67\r\n150\r\n152\r\n151\r\n155\r\n154\r\n162\r\n164\r\n165\r\n165\r\n164\r\n146\r\n144\r\n147\r\n146\r\n85\r\n66\r\n66\r\n66\r\n67\r\n69\r\n69\r\n68\r\n67\r\n66\r\n65\r\n64\r\n62\r\n61\r\n60\r\n56\r\n928\r\n904 914 931\r\n891 899 895 880 852\r\n797\r\n732 760 750\r\n674\r\n438\r\n0\r\n200\r\n400\r\n600\r\n800\r\n1.000\r\n2010\r\n2011\r\n2012\r\n2013\r\n2014\r\n2015\r\n2016\r\n2017\r\n2018\r\n2019\r\n2020\r\n2021\r\n2022\r\n2023 Sch\u00e4tzung\r\nKSG-Ziel**\r\n2030\r\nMio. t CO2-\u00c4quivalente\r\nEnergiewirtschaft Industrie\r\nGeb\u00e4ude Verkehr\r\nLandwirtschaft Abfallwirtschaft und Sonstiges\r\nSparda-Studie: Sanierungspotenziale von Wohnimmobilien in Deutschland\r\n8\r\nZielpfad sollten nur 133 Millionen Tonnen emittiert werden. Der Sektor Abfallwirtschaft und Sonstiges spielt nur eine untergeordnete Rolle.\r\nIn Abbildung 2-2 werden auch die Auswirkungen der Corona-Pandemie sowie des Angriffskriegs Russ-lands auf die Ukraine deutlich. Im Jahr des Corona-Ausbruchs sanken die Gesamtemissionen tempor\u00e4r stark. Die Wirtschaftsleistung ging ebenfalls tempor\u00e4r zur\u00fcck. Industrie, Verkehr und Energiewirtschaft stie\u00dfen weniger Kohlenstoffdioxid aus. Der Sektor Geb\u00e4ude stieg leicht an, da u. a. die Bev\u00f6lkerung mehr Zeit zu Hause verbrachte. Im Jahr 2021 stiegen die Emissionen wieder an, da die wirtschaftliche Aktivit\u00e4t wieder stark zunahm. Im Jahr 2022 hingegen gingen beispielsweise die Emissionen im Ener-giesektor hoch, da als Ersatz f\u00fcr Gas tempor\u00e4r auf mehr Braunkohle zur\u00fcckgegriffen wurde.\r\nPrivate Haushalte stehen f\u00fcr knapp 77 Prozent (78 Millionen Tonnen) der Treibhausgasemissionen des Sektors Geb\u00e4ude (Abbildung 2-3). Die restlichen Anteile entfallen auf Gewerbe, Handel und Dienstleis-tungen sowie zu einem sehr geringen Teil auf das Milit\u00e4r. Abbildung 2-3 visualisiert zudem den Zielpfad f\u00fcr Geb\u00e4ude. Schwankungen der Emissionen sind auch temperaturbedingt zu erkl\u00e4ren. Die Winter 2010 und 2013 fielen k\u00e4lter aus als viele der anderen Jahre (UBA, 2024b).\r\nAbbildung 2-3: Entwicklung der Treibhausgasemissionen durch Geb\u00e4ude in Deutschland\r\nSektor Geb\u00e4ude gem\u00e4\u00df Klimaschutzgesetz (KSG) *\r\n* Die Aufteilung der Emissionen weicht von der UN-Berichterstattung ab, die Gesamtemissionen sind identisch ** entsprechend der Novelle des Bundes-KSG vom 12.05.2021, Jahre 2022-2030 angepasst an \u00dcber- & Unterschreitungen CRF 1.A.5, 1.A.4.b und 1.A.4.a sind Abk\u00fcrzungen f\u00fcr die Quellkategorien des gemeinsamen Berichtsformats nach der Euro-p\u00e4ischen Klimaberichterstattungsverordnung Quelle: UBA (2024c)\r\n36\r\n35\r\n34\r\n37\r\n35\r\n36\r\n29\r\n30\r\n26\r\n26\r\n25\r\n26\r\n24\r\n23\r\n106\r\n89\r\n95\r\n101\r\n84\r\n89\r\n92\r\n90\r\n90\r\n95\r\n97\r\n92\r\n86\r\n78\r\n123119 111 118 102 113 107 101\r\n96 91\r\n66\r\n0\r\n50\r\n100\r\n150\r\n200\r\n2010\r\n2011\r\n2012\r\n2013\r\n2014\r\n2015\r\n2016\r\n2017\r\n2018\r\n2019\r\n2020\r\n2021\r\n2022\r\n2023\r\n2024\r\n2025\r\n2026\r\n2027\r\n2028\r\n2029\r\n2030\r\nMio. t CO\u2082-\u00c4quivalente\r\nCRF 1.A.5 - Milit\u00e4r\r\nCRF 1.A.4.b - Haushalte\r\nCRF 1.A.4.a - Gewerbe, Handel, Dienstleistung (ohne Milit\u00e4r und Landwirtschaft)\r\n3 - Geb\u00e4ude aktueller Zielpfad**\r\nSparda-Studie: Sanierungspotenziale von Wohnimmobilien in Deutschland\r\n9\r\n2.3 Geb\u00e4uderelevante CO2-Emissionen\r\nDie Emissionen k\u00f6nnen neben dem Quellprinzip auch nach dem Verursacherprinzip ausgewertet wer-den. Die Emissionen werden dabei dem Verursacher zugeordnet unabh\u00e4ngig davon, wo sie r\u00e4umlich entstanden sind. Das bringt viele Vorteile. Auch Emissionen, die in Kraftwerken f\u00fcr Raumw\u00e4rme oder Strom entstehen werden so den Geb\u00e4uden zugeordnet. Man spricht von den geb\u00e4uderelevanten Emis-sionen. Die Bestandteile der geb\u00e4uderelevanten Emissionen sind Raumw\u00e4rme, Warmwasser, Klimati-sierung und Beleuchtung.\r\nNach dem Verursacherprinzip stehen Geb\u00e4ude f\u00fcr 28 Prozent der CO2-Emissionen in Deutschland. Das entspricht 189 Millionen Tonnen (Abbildung 2-4). Seit 2010 sind die geb\u00e4uderelevanten CO2-Emissio-nen um 30 Prozent gesunken. Die restlichen CO2-Emissionen haben sich hingegen um 15 Prozent re-duziert. Der R\u00fcckgang der geb\u00e4uderelevanten CO2-Emissionen ist aber gr\u00f6\u00dftenteils auf Temperatur-ver\u00e4nderungen und weniger auf Effizienzverbesserungen, Verhaltensver\u00e4nderungen und emissions\u00e4r-mere Brennstoffe zur\u00fcckzuf\u00fchren (DIW, 2020). Das vergangene Jahrzehnt kann daher auch als verlo-renes Jahrzehnt f\u00fcr dringend angebrachte Sanierungen gesehen werden. Mit Ausnahme des Corona-Jahres 2020 gab es in allen Jahren positives Wirtschaftswachstum. Zusammen mit dem Niedrigzinsum-feld der Dekade waren die Voraussetzungen f\u00fcr Sanierungen und Effizienzgewinne grunds\u00e4tzlich gut. Die Fortschritte h\u00e4tten aber gr\u00f6\u00dfer sein k\u00f6nnen.\r\nAbbildung 2-4: Entwicklung der CO2-Emissionen in Deutschland\r\nGeb\u00e4uderelevant: Raumw\u00e4rme und -k\u00fchlung, Warmwasser und Beleuchtung von privaten Haushalten, Indust-rie sowie Gewerbe/Handel/Dienstleistung (GHD). Beleuchtung nur bei Industrie und GHD.\r\nQuelle: UBA (2024d)\r\nDie geb\u00e4uderelevanten Emissionen lassen sich weiter nach Verursachern unterteilen (Abbildung 2-5). Die privaten Haushalte stehen mit 117 Millionen Tonnen Kohlenstoffdioxid (CO2) f\u00fcr 62,1 Prozent die-ser Emissionen im Jahr 2022. Allein die Erzeugung von Raumw\u00e4rme f\u00fcr private Haushalte erzeugt CO2-Emissionen in H\u00f6he von 91 Millionen Tonnen. Durch Warmwasser fallen weitere 26 Millionen Tonnen CO2 an. Durch Klimatisierungsleistungen entstehen hingegen nur 629.000 Tonnen Kohlenstoffdioxid. Der Rest der geb\u00e4uderelevanten CO2-Emissionen (72 Millionen Tonnen) entf\u00e4llt auf die Erzeugung von Raumw\u00e4rme, Warmwasser, Klimak\u00e4lte und Beleuchtung in der Industrie sowie Gewerbe-, Handel- und Dienstleistungsbereichen. Den gr\u00f6\u00dften Teil dieser 72 Millionen Tonnen machen mit knapp 50 Millio-nen Tonnen Raumw\u00e4rme (31 Millionen Tonnen) und Beleuchtung (18,5 Millionen Tonnen) in den 272\r\n243\r\n249\r\n259\r\n225\r\n228\r\n226\r\n218\r\n207\r\n210\r\n204\r\n206\r\n189\r\n560\r\n565\r\n564\r\n574\r\n570\r\n570\r\n576\r\n568\r\n548\r\n497\r\n443\r\n473\r\n478\r\n831 808 813 834 795 798 802 786 755 707\r\n647 679 666\r\n0\r\n200\r\n400\r\n600\r\n800\r\n1.000\r\n2010 2011 2012 2013 2014 2015 2016 2017 2018 2019 2020 2021 2022\r\nMio. t CO2\r\nGeb\u00e4uderelevante CO2-Emissionen Restliche CO2-Emissionen\r\nGeb\u00e4uderelevante Emissionen\r\nRestliche CO2-\r\nSparda-Studie: Sanierungspotenziale von Wohnimmobilien in Deutschland\r\n10\r\nGewerbe-, Handel- und Dienstleistungsbereichen aus. Auf die Erzeugung von Raumw\u00e4rme in der In-dustrie entfallen 8,5 Millionen Tonnen Kohlenstoffdioxid.\r\nAuf private Haushalte ist also ein erheblicher Anteil des emittierten geb\u00e4uderelevanten Kohlenstoffdi-oxids zur\u00fcckzuf\u00fchren. Zwar hat Deutschland historisch eine niedrigere Wohneigentumsquote als die meisten anderen europ\u00e4ischen L\u00e4nder (Verband der Sparda-Banken, 2023), private Haushalte leben zum Gro\u00dfteil aber trotzdem in Immobilien, die in Privathand sind. 42 Prozent der Haushalte lebten 2022 in Eigent\u00fcmerwohnungen (Destatis, 2024b). Etwa 60 Prozent der Mietwohnungen werden zu-dem von einer Privatperson vermietet, sodass mehr als drei Viertel aller Wohnungen privaten Eigen-t\u00fcmern zuzuordnen sind (Destatis, 2020).\r\nAbbildung 2-5: Geb\u00e4uderelevante CO2-Emissionen im Detail\r\nGeb\u00e4uderelevant: Raumw\u00e4rme und -k\u00fchlung, Warmwasser und Beleuchtung. Beleuchtung nur bei Industrie und GHD.\r\n\u201eKlimak\u00e4lte Haushalte\u201c steht pro Jahr f\u00fcr weniger als eine Millionen Tonnen CO2 und wird in der Grafik nicht beschriftet. Quelle: UBA (2024d)\r\nDaraus abgeleitet wird im Folgenden der private Transaktionsmarkt f\u00fcr Eigentumswohnungen und H\u00e4user betrachtet und die Energieeffizienz dieser Immobilien analysiert sowie deren Sanierungspo-tenzial und die daraus resultierenden CO2-Einsparm\u00f6glichkeiten aufgezeigt.\r\n120\r\n97\r\n104\r\n119\r\n96\r\n102\r\n106\r\n101\r\n99\r\n103\r\n101\r\n99\r\n91\r\n31\r\n32\r\n32\r\n30\r\n26\r\n25\r\n26\r\n27\r\n27\r\n27\r\n27\r\n27\r\n26\r\n121\r\n113\r\n113\r\n110\r\n102\r\n101\r\n93\r\n89\r\n79\r\n80\r\n76\r\n79\r\n72\r\n272\r\n243 249 259\r\n225 228 226 218 207 210 204 206\r\n189\r\n0\r\n50\r\n100\r\n150\r\n200\r\n250\r\n300\r\n2010 2011 2012 2013 2014 2015 2016 2017 2018 2019 2020 2021 2022\r\nMio. t. CO2\r\nRaumw\u00e4rme Haushalte Warmwasser Haushalte\r\nKlimak\u00e4lte Haushalte Emissionen Industrie/GHD\r\nSparda-Studie: Sanierungspotenziale von Wohnimmobilien in Deutschland\r\n11\r\n3 Energieeffizienz im Transaktionsmarkt\r\n3.1 Datenquellen und methodische Hinweise\r\n\uf084\r\nImmobilienpreise: F\u00fcr die Analyse der Immobilienpreise und der Energieeffizienz im Transakti-onsmarkt werden Daten der Value Marktdatenbank (Value AG) genutzt. Diese beinhalten inse-rierte Immobilienpreise und weitere Informationen wie Lage und Ausstattung der Immobilie. Die Daten werden aus mehr als 100 Quellen zusammengetragen und bilden den \u00f6ffentlichen Trans-aktionsmarkt ab.\r\n\uf084\r\nEnergieeffizienzklasse: Die Energieeffizienzklasse wird auf Basis der von den Verk\u00e4ufern gemach-ten Angaben zum Heizenergieverbrauch oder -bedarf je Quadratmeter Wohnfl\u00e4che gemacht. Die Einteilung der Klassen lautet wie folgt: < 30 kWh/(m\u00b2\u00b7a): A+, >= 30 kWh/(m\u00b2\u00b7a) und < 50 kWh/(m\u00b2\u00b7a): A, >= 50 kWh/(m\u00b2\u00b7a) und < 75 kWh/(m\u00b2\u00b7a): B, >= 75 kWh/(m\u00b2\u00b7a) und < 100 kWh/(m\u00b2\u00b7a): C, >= 100 kWh/(m\u00b2\u00b7a) und < 130 kWh/(m\u00b2\u00b7a): D, >= 130 kWh/(m\u00b2\u00b7a) und < 160 kWh/(m\u00b2\u00b7a): E, >= 160 kWh/(m\u00b2\u00b7a) und < 200 kWh/(m\u00b2\u00b7a): F, >= 200 kWh/(m\u00b2\u00b7a) und < 250 kWh/(m\u00b2\u00b7a): G, >= 250 kWh/(m\u00b2\u00b7a): H. Um die Energieeinsparpotenziale in Summe zu sch\u00e4t-zen, wurden die Energieverbrauche f\u00fcr Objekte, f\u00fcr die keine Angaben zur Verf\u00fcgung stehen, auf Basis der Objekte mit Angaben mit einem hedonischen Verfahren imputiert. Aufgrund von teil-weise weiteren fehlenden Angaben, kann der Energieverbrauch jedoch nicht f\u00fcr jedes Objekt ge-sch\u00e4tzt werden, sodass die im folgenden angegebenen Werte das Einsparpotenzial wahrschein-lich untersch\u00e4tzen.\r\n\uf084\r\nEinkommen: Datenquelle zur Bestimmung der Haushaltseinkommen ist die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit (2023). Auf Ebene der deutschen Landkreise werden mittlere monatliche Bruttoarbeitsent-gelte f\u00fcr sozialversicherungspflichtig Besch\u00e4ftigte in Vollzeit genutzt. Die Bruttoarbeitsentgelte lagen zur Erstellung der Studie auf Jahresebene bis zum Jahr 2022 vor. Um Aussagen \u00fcber den aktuellen zeitlichen Rand zu treffen, wurden die Werte bis zum Jahr 2023 mit bundesdeutschen Entwicklungen fortgeschrieben. Auf Basis dieser Daten wird ein typischer wohneigentumsbilden-der Haushalt konstruiert. Dieser besteht aus zwei erwachsenen Besch\u00e4ftigten mit zwei Kindern. Zur Bestimmung eines Haushaltsnettoeinkommens wird unterstellt, dass einer der Erwachsenen in Vollzeit besch\u00e4ftigt ist, diesem werden zwei Kinderfreibetr\u00e4ge zugeschrieben und er versteuert sein Einkommen in Steuerklasse 3. Der zweite Erwachsene verdient ein halbes mittleres Bruttoar-beitsentgelt und versteuert in Steuerklasse 5. Die Summe der beiden so bestimmten Nettoarbeits-einkommen bildet das Haushaltsnettoeinkommen f\u00fcr die Berechnung des Annuit\u00e4t-Einkommens-verh\u00e4ltnisses.\r\n\uf084\r\nErschwinglichkeitsgrenze: Als Erschwinglichkeitsgrenze wird normativ ein Annuit\u00e4t-Einkommens-verh\u00e4ltnis von 30 Prozent angesetzt. Diese Grenze gilt im Wohnungsmarkt gemeinhin als Faust-formel bei der Bestimmung der Erschwinglichkeit.\r\n3.2 Geringe Energieeffizienzwerte sind die Regel\r\nIm Jahr 2023 hatte knapp die H\u00e4lfte (47 Prozent) der in Deutschland zum Verkauf stehenden Eigen-tumswohnungen und H\u00e4user eine Energieeffizienzklasse von E und schlechter. Damit ist der Anteil an\r\nSparda-Studie: Sanierungspotenziale von Wohnimmobilien in Deutschland\r\n12\r\nwenig effizienten Objekten im Transaktionsmarkt noch einmal h\u00f6her als im Bestand. Kaestner et al. (2023) beziffern den Anteil der Objekte mit einer Energieeffizienz von E und schlechter auf 34 Prozent. 10 Prozent der angebotenen Wohnungen und H\u00e4user erf\u00fcllen die h\u00f6chsten Energieeffizienzstandards A (4 Prozent) und A+ (6 Prozent). Ein F\u00fcnftel aller Objekte werden mit einem Energieverbrauch der schlechtesten Klassen G (9 Prozent) und H (11 Prozent) angeboten.\r\nBei der n\u00e4heren Betrachtung der Objekttypen fallen insbesondere Ein- und Zweifamilienh\u00e4user mit schlechteren Energieeffizienzwerten ins Auge. Zwei Drittel der zum Verkauf stehenden Einfamilien-h\u00e4user haben eine Energieeffizienz von E oder schlechter. Bei Objekten, die typischerweise in Mehrfa-milienh\u00e4usern zu finden sind, das hei\u00dft Wohnungen, ist die Energieeffizienz h\u00f6her. Dies liegt oft daran, dass Mehrfamilienh\u00e4user von vornherein auf eine effiziente Nutzung von Ressourcen ausgelegt sind. Durch die gemeinsame Nutzung von Heizungs- und Warmwassersystemen sowie die kompakte Bau-weise k\u00f6nnen Energieverluste minimiert werden. Zudem erm\u00f6glichen gr\u00f6\u00dfere Wohnanlagen oft In-vestitionen in energieeffiziente Technologien wie W\u00e4rmed\u00e4mmung, moderne Heizsysteme und intel-ligente Energiesteuerungssysteme, die dazu beitragen, den Energieverbrauch weiter zu reduzieren. Grunds\u00e4tzlich weisen Wohnungen in Mehrfamilienh\u00e4usern ein geringeres Verh\u00e4ltnis von Au\u00dfenfl\u00e4che zu Volumen auf, was eine kleinere w\u00e4rme\u00fcbertragende Fl\u00e4che impliziert als dies beispielsweise bei freistehenden Einfamilienh\u00e4usern der Fall ist. Zus\u00e4tzlich stehen Ein- und Zweifamilienh\u00e4user h\u00e4ufig vor der Herausforderung, individuelle L\u00f6sungen f\u00fcr ihre Energieversorgung zu finden, was mitunter zu niedrigeren Energieeffizienzwerten f\u00fchren kann.\r\nAbbildung 3-1: Anteile der Energieeffizienzklassen nach Objekttypen\r\nAnteile innerhalb der Objekte mit Angaben zum Energieverbrauch und Objekttyp. Inseratsstart im Jahr 2023. Anteile der Energieeffizienzklassen E und schlechter mit geschweifter Klammer gekennzeichnet.\r\nQuelle: Institut der deutschen Wirtschaft, Value AG (siehe Kapitel 3.1)\r\nDas Einfamilienhaus ist mit Blick auf die Energieeffizienz und potenzielle Energieeinsparziele von be-sonderem Interesse. Innerhalb der hier ausgewerteten Objekte zeigt sich zum einen, dass der Anteil weniger effizienter Objekte hoch ist, zum anderen machen die Einfamilienh\u00e4user mit 29,4 Prozent der analysierten Objekte den gr\u00f6\u00dften Anteil aus. Am zweith\u00e4ufigsten werden Dreizimmerwohnungen an-geboten, mit einem Anteil von 20 Prozent. Einfamilienh\u00e4user sind nicht nur wegen der im Mittel ge-ringen Energieeffizienz und dem hohen Anteil an allen zum Verkauf stehenden Objekten von Interesse. Hinzu kommt, dass Einfamilienh\u00e4user deutlich mehr Wohnfl\u00e4che bieten als andere Objekttypen, mit der Ausnahme der Zweifamilienh\u00e4user. Einfamilienh\u00e4user sind im Durchschnitt 160 Quadratmeter gro\u00df, Dreizimmerwohnungen mit 83 Quadratmetern ungef\u00e4hr halb so gro\u00df. Da die Energieeffizienz-klasse auf Basis des Energieverbrauchs oder -bedarfs je Quadratmeter Wohnfl\u00e4che bestimmt wird, 0%\r\n20%\r\n40%\r\n60%\r\n80%\r\n100%\r\nH G F E D C B A A+\r\n47%\r\n38%\r\n30%\r\n30%\r\n28%\r\n38%\r\n56%\r\n67%\r\n57%\r\n76%\r\nSparda-Studie: Sanierungspotenziale von Wohnimmobilien in Deutschland\r\n13\r\nergibt sich bei Einfamilienh\u00e4usern in absoluten Werten zus\u00e4tzliches Einsparpotenzial. Zusammenge-fasst bedeutet dies, dass der energetischen Sanierung von Einfamilienh\u00e4usern eine wichtige Rolle zu-kommt, um die Energieeinsparziele zu erreichen.\r\n3.3 Sanierungspotenziale variieren regional stark\r\nRegionale Differenzen in der Energieeffizienz ergeben sich unter anderem durch den regional \u00fcblichen Bebauungsstil. In urbanen R\u00e4umen ist der Anteil an Mehrfamilienh\u00e4usern h\u00f6her, im l\u00e4ndlichen Raum wiederum \u00fcberwiegen Einfamilienh\u00e4user. Dar\u00fcber hinaus ist die Energieeffizienz eines Geb\u00e4udes auch mit dem Baujahr korreliert. Vorausgesetzt eine Wohnung oder ein Haus hat noch keine energetische Sanierung erfahren, impliziert ein \u00e4lteres Baujahr in der Regel eine schlechtere Energieeffizienz.\r\nIn d\u00fcnn besiedelten l\u00e4ndlichen Regionen liegt der Anteil an weniger effizienten Objekten (E und schlechter), die im Jahr 2023 zum Verkauf standen, mit 51 Prozent h\u00f6her als in den Gro\u00dfst\u00e4dten, wo 41 Prozent der Objekte eine Energieeffizienzklasse von E und schlechter aufweisen. Vorherrschender Bebauungstyp und das durchschnittliche Baujahr sind nur f\u00fcr einen Teil der regionalen Unterschiede in den Energieeffizienzklassen der zum Verkauf stehenden Objekte verantwortlich. So liegt im Bundes-l\u00e4ndervergleich Bremen mit dem zweitgr\u00f6\u00dften Anteil der Objekte mit geringer Energieeffizienz weit vorne. Der Anteil der zum Verkauf stehenden Objekte mit einer Energieeffizienz von E und schlechter liegt dort bei 61 Prozent. Als Stadtstaat mit einem gro\u00dfen Teil an Mehrfamilienhausbebauung h\u00e4tte eigentlich davon ausgegangen werden k\u00f6nnen, dass Bremen hier besser abschneidet. Als Gr\u00fcnde f\u00fcr den hohen Anteil der weniger effizienten Objekte wird eine geringe Neubauaktivit\u00e4t und schwierige Sanierungsentscheidungen aufgrund eines hohen Anteils an Eigent\u00fcmergemeinschaften genannt (bu-ten un binnen, 2023).\r\nAm gr\u00f6\u00dften ist der Anteil der wenig effizienten Objekte jedoch im Saarland mit 71 Prozent. Das Bun-desland zeichnet sich zum einen durch einen hohen Anteil an Einfamilienhausbebauung aus. Unter den hier ausgewerteten Objekten machten die Einfamilienh\u00e4user im Saarland 41 Prozent aus. Zum ande-ren ist das Saarland als eine der demografisch belasteten Regionen bereits heute von Abwanderungs- und Schrumpfungstendenzen gepr\u00e4gt. Eine demografisch weniger positive Aussicht macht Investitio-nen in den Bestand weniger wahrscheinlich, da potenziell keine Amortisation der Investition realisiert wird. Zudem bedeutet ein hoher Anteil an \u00e4lterer Bev\u00f6lkerung unter sonst gleichen Bedingungen, dass davon auszugehen ist, dass auch der Anteil an \u00e4lteren Objekten gr\u00f6\u00dfer ist. \u00c4hnliche Begr\u00fcndungen gelten f\u00fcr Rheinland-Pfalz. Im gr\u00f6\u00dften Bundesland Nordrhein-Westfalen ist der Anteil der weniger ef-fizienten Objekte mit 53 Prozent ebenfalls noch \u00fcberdurchschnittlich hoch. Hier zeigt sich die gro\u00dfe Heterogenit\u00e4t innerhalb des Landes. Nordrhein-Westfalen ist in weiten Teilen urban, dicht besiedelt und in den letzten Jahren mit dem Blick auf die Einwohnerentwicklung wachsend, so etwa in der Met-ropolregion Rhein-Ruhr. Dar\u00fcber hinaus gibt es demografisch schnell alternde Regionen wie das Sauer-land mit einer \u00fcberwiegenden Einfamilienhausbebauung.\r\nSparda-Studie: Sanierungspotenziale von Wohnimmobilien in Deutschland\r\n14\r\nAbbildung 3-2: Anteile der Energieeffizienzklassen nach Bundesl\u00e4ndern\r\nAnteile innerhalb der Objekte mit Angaben zum Energieverbrauch. Inseratsstart im Jahr 2023. Absteigend sor-tiert nach Anteil der Objekte mit einer Energieeffizienz von E und schlechter.\r\nQuelle: Institut der deutschen Wirtschaft, Value AG (siehe Kapitel 3.1)\r\nAuch in anderen Bundesl\u00e4ndern gibt es diese Differenzen zwischen wachsenden, eher urbanen Regio-nen und den l\u00e4ndlichen Regionen, in denen eher weniger effiziente Objekte zum Verkauf stehen. So zum Beispiel in Bayern, das im wirtschaftlich gepr\u00e4gten S\u00fcden und den Gro\u00dfst\u00e4dten einen geringen Anteil an wenig effizienten Objekten aufzeigt, w\u00e4hrend in demografisch perspektivisch schrumpfen-den und bereits heute wirtschaftlich weniger starken Regionen, so zum Beispiel im oberfr\u00e4nkischen Kronach (85 Prozent) und Hof (81 Prozent), hohe Anteile an Objekten mit einer geringeren Energieef-fizienz zum Verkauf stehen.\r\nDeutschlandweit variiert der Anteil der Objekte mit der geringsten Energieeffizienz stark. In Schwerin (10 Prozent) und Rostock (15 Prozent), beide in Mecklenburg-Vorpommern, ist er am geringsten. Aber auch in Leipzig, Chemnitz und Gera liegt der Anteil an wenig effizienten Objekten bei unter 20 Prozent. Hier zeigt sich zum einen ein hoher Investitionsgrad nach der Wiedervereinigung, zum anderen aber auch die Sanierungsanstrengungen aus der j\u00fcngeren Vergangenheit. Ostdeutsche Gro\u00dfst\u00e4dte haben dabei einen hohen Zufluss von Investitionsmitteln gesehen und eine energetische Sanierung bestehen-der Geb\u00e4ude war m\u00f6glicherweise unter anderem aufgrund der M\u00f6glichkeit, die Absetzung f\u00fcr Abnut-zung (AfA) f\u00fcr Geb\u00e4ude bei denkmalgesch\u00fctzten Objekten anzuwenden. Dies hat wichtige Investiti-onsanreize gesetzt und zeigt sich nun in einem geringen Anteil weniger effizienter Objekte, die zum Verkauf stehen. 0%\r\n20%\r\n40%\r\n60%\r\n80%\r\n100%\r\nH G F E D C B A A+\r\nSparda-Studie: Sanierungspotenziale von Wohnimmobilien in Deutschland\r\n15\r\nAbbildung 3-3: Anteile der Energieeffizienzklassen E und schlechter in den Regionen\r\nAnteile innerhalb der Objekte mit Angaben zum Energieverbrauch. Inseratsstart im Jahr 2023.\r\nQuelle: Institut der deutschen Wirtschaft, Value AG (siehe Kapitel 3.1)\r\n3.4 Energieeffizienz hat ihren Preis\r\nEnergieeffizientere Objekte sind unter sonst gleichen Bedingungen teurer als weniger effiziente Ob-jekte. Im bundesdeutschen Durchschnitt kostete ein Quadratmeter Wohnfl\u00e4che f\u00fcr ein Objekt mit ei-ner Energieeffizienzklasse von A+ im Jahr 2023 5.100 Euro, in kreisfreien Gro\u00dfst\u00e4dten waren es sogar 6.600 Euro und im d\u00fcnn besiedelten l\u00e4ndlichen Raum waren es 4.300 Euro. F\u00fcr den mittleren Energie-effizienzstandard D, der deutschlandweit im Bestand und auch in den hier analysierten Objekten, die zum Verkauf angeboten werden, am verbreitetsten ist, liegen die Preise im bundesweiten Durchschnitt bei 3.400 Euro, in den Gro\u00dfst\u00e4dten werden 4.300 Euro aufgerufen und im d\u00fcnn besiedelten l\u00e4ndlichen Raum 2.800 Euro. Aus den durchschnittlichen Kaufpreisen lassen sich jedoch noch keine Auf- oder Ab-schl\u00e4ge f\u00fcr die Energieeffizienz ableiten. Hierzu muss f\u00fcr weitere Lage- und Ausstattungsparameter kontrolliert werden, wobei hier typischerweise hedonische Regressionsverfahren Anwendung finden. Bei dieser Regressionsmethode wird in der Regel eine Referenzgruppe gew\u00e4hlt, gegen\u00fcber derer dann Preisauf- und -abschl\u00e4ge bestimmt werden k\u00f6nnen. Als Referenzgruppe wurde hier die Energieeffi-zienzklasse D gew\u00e4hlt. Diese Klasse ist nicht nur die \u201emittlere\u201c Energieeffizienzklasse zwischen A+ und H, sondern auch die \u201emittlere\u201c Energieeffizienzklasse deutschlandweit, das hei\u00dft, innerhalb dieser Klasse teilt sich der Markt in effizientere und weniger effiziente Objekte, zudem ist es die h\u00e4ufigste Energieeffizienzklasse in Deutschland.\r\nSparda-Studie: Sanierungspotenziale von Wohnimmobilien in Deutschland\r\n16\r\nAbbildung 3-4: Durchschnittliche Kaufpreise nach Energieeffizienz\r\nInseratsstart im Jahr 2023.\r\nQuelle: Institut der deutschen Wirtschaft, Value AG (siehe Kapitel 3.1)\r\nDie h\u00f6chsten Preisaufschl\u00e4ge f\u00fcr besonders energieeffiziente Objekte (A+) werden in den Gro\u00dfst\u00e4dten ausgerufen. Relativ zur mittleren Energieeffizienz D sind diese 28 Prozent teurer. Im bundesdeutschen Mittel betr\u00e4gt der Aufschlag 25 Prozent. Der h\u00f6here Aufschlag in den Gro\u00dfst\u00e4dten k\u00f6nnte darauf hin-deuten, dass hier das Interesse nach den effizientesten Objekten h\u00f6her sein k\u00f6nnte und deshalb eine h\u00f6here Zahlungsbereitschaft vorliegt. Auch f\u00fcr Investoren, die h\u00e4ufiger in urbanen R\u00e4umen auftreten, ist eine hohe Energieeffizienz zu einem wichtigeren Auswahlkriterium geworden. Interessanterweise zeigen sich in den Gro\u00dfst\u00e4dten kaum Preisabschl\u00e4ge bei den weniger effizienten Objekten relativ zur Klasse D, jedoch sehr wohl im d\u00fcnn besiedelten l\u00e4ndlichen Raum. Dort ist der Markt nach unten am st\u00e4rksten ausdifferenziert und weniger effiziente Objekte erfahren Preisabschl\u00e4ge von mehr als 10 Pro-zent relativ zur Klasse D. Dies k\u00f6nnte darauf hindeuten, dass innerhalb des l\u00e4ndlichen Raums einer sehr geringen Energieeffizienz eine st\u00e4rkere Signalwirkung zukommt, w\u00e4hrend im urbanen Raum die Lage einen gr\u00f6\u00dferen Beitrag zum Kaufpreis leistet, sobald eine Grenze bei der Energieeffizienz nach unten \u00fcberschritten wurde. 0 \u20ac\r\n1.000 \u20ac\r\n2.000 \u20ac\r\n3.000 \u20ac\r\n4.000 \u20ac\r\n5.000 \u20ac\r\n6.000 \u20ac\r\n7.000 \u20ac\r\nA+ A B C D E F G H\r\nInsgesamt kreisfreie Gro\u00dfstadt\r\nSt\u00e4dtischer Kreis L\u00e4ndlicher Kreis mit Verdichtungsans\u00e4tzen\r\nD\u00fcnn besiedelter l\u00e4ndlicher Kreis\r\nSparda-Studie: Sanierungspotenziale von Wohnimmobilien in Deutschland\r\n17\r\nAbbildung 3-5: Qualit\u00e4ts- und lagebereinigte Kaufpreisaufschl\u00e4ge und -abschl\u00e4ge\r\nRelativ zur Klasse D. Inseratsstart im Jahr 2023.\r\nQuelle: Institut der deutschen Wirtschaft, Value AG (siehe Kapitel 3.1)\r\n-15%\r\n-10%\r\n-5%\r\n0%\r\n5%\r\n10%\r\n15%\r\n20%\r\n25%\r\n30%\r\nA+ A B C D\r\n(Referenz)\r\nE F G H\r\nInsgesamt kreisfreie Gro\u00dfstadt\r\nSt\u00e4dtischer Kreis L\u00e4ndlicher Kreis mit Verdichtungsans\u00e4tzen\r\nD\u00fcnn besiedelter l\u00e4ndlicher Kreis\r\nSparda-Studie: Sanierungspotenziale von Wohnimmobilien in Deutschland\r\n18\r\n4 Energieeinsparpotenziale und regionale Erschwinglichkeit\r\n4.1 Annahmen zur energetischen Sanierung\r\nDie oben beschriebenen Verteilungen im (\u00f6ffentlichen) Wohneigentumsmarkt implizieren ein gro\u00dfes Sanierungspotenzial. Gleichzeitig bietet der Zeitpunkt des Erwerbs einen sehr geeigneten Zeitpunkt, um eine umfassende energetische Sanierung durchzuf\u00fchren. Dies gleich aus mehreren Gr\u00fcnden: 1) Einsparungen von Anfang an: Durch die Durchf\u00fchrung energetischer Sanierungen beim Kauf einer Bestandsimmobilie k\u00f6nnen die neuen Eigent\u00fcmer von Anfang an von den Einsparungen bei den Ener-giekosten profitieren. 2) Integrierte Planung: Beim Kauf einer Bestandsimmobilie haben die neuen Ei-gent\u00fcmer die M\u00f6glichkeit, energetische Sanierungen von Anfang an in die Gesamtplanung einzubezie-hen. Dies erm\u00f6glicht eine integrierte und effiziente Umsetzung der Ma\u00dfnahmen, ohne dass sp\u00e4ter nachtr\u00e4gliche Anpassungen vorgenommen werden m\u00fcssen. 3) F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten: Die F\u00f6rderpro-gramme f\u00fcr energetische Sanierungen von Bestandsimmobilien bieten gerade bei kombinierten ener-getischen Ma\u00dfnahmen finanzielle Vorteile. Der Kaufzeitpunkt erm\u00f6glicht es den Eigent\u00fcmern, diese Vorteile optimal zu nutzen. 4) Komfortsteigerung: Energetische Sanierungen verbessern nicht nur die Energieeffizienz einer Immobilie, sondern k\u00f6nnen auch den Wohnkomfort erh\u00f6hen, indem sie bei-spielsweise f\u00fcr eine gleichm\u00e4\u00dfigere Raumtemperatur sorgen und die Behaglichkeit steigern. Eine um-fassende energetische Modernisierung ist jedoch nicht bei jedem Objekt notwendig und auch nicht zwingend wirtschaftlich.\r\nUm aufzuzeigen, wie gro\u00df der Beitrag einer energetischen Sanierung beim Erwerb einer Bestandsim-mobilie zur Erreichung der Klimaschutzziele im Geb\u00e4udebereich sein kann, wird folgendes Szenario unterstellt: Objekte, die zum Verkauf stehen und eine Energieeffizienzklasse E oder schlechter aufwei-sen werden einer umfassenden energetischen Sanierung unterzogen. Diese Objekte werden bis zur Energieeffizienzklasse A mit einem Heizw\u00e4rmebedarf von durchschnittlich 40 kWh/(m\u00b2\u00b7a) saniert, was dem KfW 70 Standard entspricht.\r\nF\u00fcr die durchschnittlichen Sanierungskosten wird auf Berechnungen von co2online zur\u00fcckgegriffen. Diese ber\u00fccksichtigen die durchschnittlichen Kosten f\u00fcr die Sanierung von 300.000 Geb\u00e4uden. Sie wer-den mit der Entwicklung der Baukosten bis zum Jahr 2023 fortgeschrieben (Deutsche Bauzeitung (2022), Wohngl\u00fcck (2023)). Die Sanierungskosten vor F\u00f6rderung belaufen sich auf 880 Euro je Quad-ratmeter Wohnfl\u00e4che, unterstellt wurde hier eine komplette Modernisierung inklusive D\u00e4mmung und Wechsel zu einer klimafreundlichen W\u00e4rmepumpe mit Photovoltaikanlage. Bei den Kosten werden nicht energetische Ma\u00dfnahmen ausgeklammert. Die durchschnittlichen Kosten werden mit dem mitt-leren lokalen Einkommensniveau skaliert, um dem Umstand Rechnung zu tragen, dass sich Handwer-kerkosten regional unterscheiden k\u00f6nnen.\r\nIndividuelle F\u00f6rders\u00e4tze bei der energetischen Sanierung k\u00f6nnen stark variieren. Um die Berechnun-gen regional und \u00fcber Objekttypen hinweg transparent zu halten, wird von einer F\u00f6rderung mit einem KfW 261 F\u00f6rderkredit ausgegangen (KfW, 2024). Die F\u00f6rderannahmen und -konditionen lauten wie folgt: Sanierung auf Effizienzhaus 70 Erneuerbare-Energien-Klasse. Hierf\u00fcr gibt es ein Darlehen von maximal 150.000 Euro, was jeweils vollst\u00e4ndig ausgesch\u00f6pft wird, sofern der Kaufpreis nicht unter der maximalen Darlehenssumme liegt. Ist das zu erwerbende Objekt g\u00fcnstiger, wird unterstellt, dass die gesamte Kaufsumme mit dem KfW 261 Darlehen finanziert wird. Unterstellt wird des Weiteren, dass\r\nSparda-Studie: Sanierungspotenziale von Wohnimmobilien in Deutschland\r\n19\r\ndie potenziellen K\u00e4ufer 20 Prozent des Kaufpreises ohne Sanierungskosten als Eigenkapital einbringen. Weiterhin wird unterstellt, dass die Objekte \u00fcber einen Zeitraum von 30 Jahren finanziert und vollge-tilgt werden. Als F\u00f6rderzins bietet die KfW mit Stand M\u00e4rz 2024 einen Zins von 2,61 Prozent f\u00fcr diese Laufzeit. Neben den g\u00fcnstigeren Zinskonditionen erhalten Darlehensnehmer einen Tilgungszuschuss von 15 Prozent. Zus\u00e4tzlich ber\u00fccksichtigt wird der \u201eWorst Performing Buildings\u201c (WPB)-Bonus: Bei Sa-nierung der Objekte mit Energieeffizienzklasse H werden zus\u00e4tzlich 10 Prozent Tilgungszuschuss aus-gezahlt. Als mittlerer Zins f\u00fcr den freifinanzierten Anteil des Kaufpreises, beziehungsweise der Sanie-rungskosten, wird auf die Zinsstatistik der Bundesbank zur\u00fcckgegriffen und der Zins f\u00fcr Darlehen mit einer Laufzeit von \u00fcber 10 Jahren herangezogen, im Durchschnitt des Jahres 2023 lag dieser bei 3,8 Prozent (Deutsche Bundesbank, 2024).\r\n4.2 CO2-Einsparpotenziale im Heizbereich\r\nUm die Energieeinsparpotenziale in Summe zu sch\u00e4tzen, wurden die Energieverbr\u00e4uche f\u00fcr Objekte, f\u00fcr die keine Angaben zur Verf\u00fcgung stehen, auf Basis der Objekte mit Angaben mit einem hedoni-schen Verfahren imputiert. Aufgrund von weiteren fehlenden Angaben, kann der Energieverbrauch jedoch nicht f\u00fcr jedes Objekt gesch\u00e4tzt werden, sodass die hier angegebenen Werte das Einsparpo-tenzial wahrscheinlich untersch\u00e4tzen. Es wurden zudem einige Annahmen zur Sanierung getroffen. Der mittlere Energieverbrauch nach Sanierung soll bei 40 kWh/(m\u00b2\u00b7a) liegen, au\u00dferdem soll eine Luft-W\u00e4r-mepumpe im Strommix mit 150 gCO2/kWh betrieben werden. Ber\u00fccksichtigung fanden rund 200.000 Wohnungen mit einer Energieeffizienzklasse von E und schlechter.\r\nDurch die Sanierung der im Jahr 2023 in den Online-Plattformen zum Verkauf stehenden Objekte mit einer Energieeffizienz von E und schlechter ergibt sich ein gesch\u00e4tztes Energieeinsparpotenzial im Heiz-bereich von > 1,1 Mio. Tonnen CO2 pro Jahr. Das entspricht 0,9 Prozent des Gesamtaussto\u00dfes an CO2 durch das Heizen und die Warmwassererzeugung in privaten Haushalten pro Jahr, welcher zuletzt bei 116,5 Mio. Tonnen CO2 lag (UBA, 2024d). Unterstellt wurde dabei die Sanierung von rund 200.000 Wohnungen und H\u00e4usern, was circa 0,5 Prozent des gesamten deutschen Wohnungsbestands ent-spricht. Damit ergibt sich ein Hebel zur CO2-Einsparung von 1,8, was aufzeigt, wie wichtig eine Fokus-sierung der Anstrengungen zur Heizverbrauchsoptimierung bei weniger effizienten Objekten ist.\r\nAbbildung 4-1: CO2-Einsparpotenziale durch Sanierung bei Kauf/Verkauf\r\nAnnahme zur Sanierung: Mittlerer Energieverbrauch nach Sanierung: 40 kWh/(m\u00b2\u00b7a), Betrieb von Luft-W\u00e4rmepumpe im Strommix mit 150 gCO2/kWh. Ber\u00fccksichtigung fanden rund 200.000 Wohnungen mit einer Energieeffizienzklasse von E und schlechter.\r\nQuelle: Institut der deutschen Wirtschaft, Value AG (siehe Kapitel 3.1)\r\nSparda-Studie: Sanierungspotenziale von Wohnimmobilien in Deutschland\r\n20\r\n4.3 Sanierungskosten im regionalen Preisgef\u00fcge\r\nDas regionale Immobilienpreisniveau unterscheidet sich mitunter deutlich. Dies impliziert gro\u00dfe regi-onale Differenzen in der Anreizwirkung zur energetischen Sanierung. In Regionen mit hohem Immobi-lienpreisniveau fallen die Kosten f\u00fcr eine energetische Sanierung weniger stark ins Gewicht als in Re-gionen, in denen Immobilien im bundesweiten Vergleich g\u00fcnstig zu erwerben sind. Dies k\u00f6nnte zu ei-ner geringeren Bereitschaft f\u00fchren, in diese Ma\u00dfnahmen zu investieren, insbesondere wenn die finan-ziellen Mittel begrenzt sind. Die relativen Mehrkosten, die durch eine energetische Sanierung entste-hen, variieren regional stark. Am geringsten sind diese im Mittel beispielsweise in Miesbach (12 Pro-zent), M\u00fcnchen und Starnberg (je 14 Prozent). In diesen Regionen sind die Immobilien ohnehin schon sehr hochpreisig.\r\nIn anderen, im Vergleich sehr g\u00fcnstigen, Kreisen verdoppeln sich die potenziellen Gesamtkosten, so zum Beispiel in Hildburghausen (107 Prozent), Mansfeld-S\u00fcdharz (100 Prozent) oder dem Kyffh\u00e4user-kreis (94 Prozent). Im Mittel der Landkreise erh\u00f6hen sich die Gesamtkosten durch die Sanierung um mehr als ein Drittel (38 Prozent).\r\nAbbildung 4-2: Relative Mehrkosten durch energetische Sanierung\r\nMittlere Mehrkosten durch energetische Sanierung auf Basis Relation der Gesamtkosten mit Sanierung und des Kaufpreises ohne Sanierungskosten. Sanierungskosten lokal adjustiert.\r\nQuelle: Institut der deutschen Wirtschaft, Value AG (siehe Kapitel 3.1)\r\nAus dem Ungleichverh\u00e4ltnis der relativen Mehrkosten, ergeben sich Herausforderungen. Zum einen droht den Regionen, in denen die Mehrkosten deutlich st\u00e4rker ins Gewicht fallen ein\r\nSparda-Studie: Sanierungspotenziale von Wohnimmobilien in Deutschland\r\n21\r\nWettbewerbsnachteil. Obwohl bis zum Erscheinen dieser Publikation keine explizite Sanierungspflicht f\u00fcr Wohngeb\u00e4ude in Deutschland verabschiedet wurde, kann argumentiert werden, dass eine implizite Sanierungspflicht bereits im Geb\u00e4udeenergiegesetz (GEG) enthalten ist. Die Bedingung, dass eine Hei-zung mit mindestens 65 Prozent erneuerbaren Energien betrieben werden muss, bedeutet insbeson-dere im l\u00e4ndlichen Raum und f\u00fcr den Einfamilienhausbereich, dass nach aktuellem Stand der Technik in der Regel eine W\u00e4rmepumpe genutzt werden muss. Um diese effizient zu betreiben, impliziert dies auch Ma\u00dfnahmen an der Geb\u00e4udeh\u00fclle und die hier unterstellten Kosten f\u00fcr eine umfassende ener-getische Sanierung sind implizit notwendig.\r\nDer regionale Wettbewerbsnachteil entsteht dadurch, dass der Preis in weniger attraktiven, oft demo-grafisch belasteten Regionen, relativ st\u00e4rker ansteigt als in bereits hochpreisigen Regionen. Dies impli-ziert eine interregionale Immobilienpreiskonvergenz und Regionen mit geringem Immobilienpreisni-veau verlieren einen Teil des Standortvorteils g\u00fcnstigerer Immobilienpreise. Immobilien in diesen Re-gionen, die ohnehin weniger nachgefragt sind als in wirtschaftlichen Hochburgen, drohen zus\u00e4tzlich an Attraktivit\u00e4t zu verlieren.\r\n4.4 Sanierungskosten reduzieren lokale Erschwinglichkeit\r\nDie Erschwinglichkeit von Wohneigentum in den Regionen variiert massiv. Die Einkommensmitte muss f\u00fcr eine Immobilie aus dem Bestand mit einer Energieeffizienz von h\u00f6chstens E im bundesdeutschen Vergleich und jeweiligen regionalen Mittel mindestens 10 Prozent und bis zu 92 Prozent des monatli-chen Einkommens aufwenden. Das hei\u00dft, es gibt Regionen, in denen es f\u00fcr die Einkommensmitte be-reits nicht m\u00f6glich ist, Wohneigentum zu bilden. Dies gilt insbesondere im Gro\u00dfraum M\u00fcnchen aber auch in vielen urbanen Ballungsr\u00e4umen. Wird nur der Kaufpreis finanziert, so m\u00fcsste in l\u00e4ndlichen, d\u00fcnn besiedelten Regionen im Mittel 23,7 Prozent des monatlichen Einkommens f\u00fcr die Finanzierung aufgewendet werden. Je urbaner der Regionstyp wird, desto h\u00f6her sind die finanziellen Anforderun-gen an die lokale Bev\u00f6lkerung, wenn der Wohneigentumserwerb angestrebt wird. Im Mittel der Gro\u00df-st\u00e4dte sind bereits 35,2 Prozent des Einkommens aufzuwenden. Im Mittel aller 400 deutschen Land-kreise und kreisfreien St\u00e4dte m\u00fcssten 28,5 Prozent des monatlichen Einkommens aufgebracht werden.\r\nSparda-Studie: Sanierungspotenziale von Wohnimmobilien in Deutschland\r\n22\r\nAbbildung 4-3: Einkommensanteil bei Kauf energetisch zu sanierender Wohnimmobilie\r\nMonatliche Belastung aus Zins- und Tilgungskosten in Relation zum Median des lokalen Nettoarbeitsentgelts f\u00fcr eine vierk\u00f6pfige Familie, berechnet auf Basis der Bruttoarbeitsentgelte der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit. An-nahmen: 1,5 mittlere Bruttoarbeitsentgelte, zwei Kinder im Haus, Steuerklassen 3 und 5. Eigenkapital ent-spricht 20 Prozent des Kaufpreises ohne Sanierungskosten. Ber\u00fccksichtigt sind nur Objekte mit einer Energieef-fizienz von E und schlechter sowie mindestens 3 Zimmern. Sanierungskosten lokal adjustiert. Grenzen in Grup-pen jeweils einschlie\u00dflich der Obergrenzen, ausschlie\u00dflich der Untergrenzen f\u00fcr Nicht-Randgruppen.\r\nQuelle: Institut der deutschen Wirtschaft, Value AG (siehe Kapitel 3.1)\r\nWird eine Immobilie zum Kaufzeitpunkt energetisch saniert, steigen die Gesamtkosten an. Auch nach Ber\u00fccksichtigung von F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten (KfW 261 Darlehen), verbleibt eine erhebliche monatliche Mehrbelastung bei der Finanzierung. Werden die Sanierungskosten ber\u00fccksichtigt, erh\u00f6ht sich die mo-natliche Belastung in Relation zur Finanzierung des reinen Kaufpreises im regionalen Mittel um 8,4 Pro-zentpunkte auf 36,9 Prozent. Im Mittel der l\u00e4ndlichen, d\u00fcnn besiedelten Regionen steigt der aufzu-wendende Anteil um 9,0 Prozent, in den Gro\u00dfst\u00e4dten um 7,3 Prozent.\r\nKonkret bedeutet dies, dass die Mehrkosten einer energetischen Sanierung sowohl innerhalb einer Region einen Teil der potenziell Erwerbswilligen ausschlie\u00dfen, da sie mit zu hohen Kosten konfrontiert werden, aber auch im regionalen Vergleich \u00e4ndert sich das Bild noch einmal deutlich. Dies soll anhand einer klassischen moderat gew\u00e4hlten Finanzierungsgrenze illustriert werden. Die Annahme ist, dass nicht mehr als 30 Prozent des Haushaltsnettoeinkommens f\u00fcr die Finanzierung, das hei\u00dft die Summe aus Zins- und Tilgung, aufgewendet werden sollen. Es zeigt sich, dass diese Grenze auch beim Erwerb\r\nSparda-Studie: Sanierungspotenziale von Wohnimmobilien in Deutschland\r\n23\r\nvon wenig effizienten Objekten in vielen Regionen und bei der alleinigen Finanzierung des Kaufpreises (ohne Sanierungskosten) schon bedeutet, dass die Einkommensmitte vom Wohneigentumserwerb ausgeschlossen ist. Dies galt vor der Zinswende zu Beginn des Jahres 2022 in deutlich weniger Regionen (Sagner, 2023). Werden die Sanierungskosten ber\u00fccksichtigt, sinkt der Anteil der Regionen, in denen die Wohneigentumsbildung f\u00fcr die Einkommensmitte m\u00f6glich w\u00e4re noch weiter, auf 74 von 400 Regi-onen. Von diesen 74 Regionen sind 59 l\u00e4ndlich gepr\u00e4gt, die meisten finden sich in d\u00fcnn besiedelten Regionen im Osten des Landes.\r\nAbbildung 4-4: Erschwinglichkeit von energetisch zu sanierenden Wohnimmobilien\r\nErschwinglich definiert als Annuit\u00e4ts-Einkommensverh\u00e4ltnis bei maximal 30 Prozent.\r\nFinanziert wird:\r\nNur Kaufpreis\r\nKaufpreis und Sanierungskosten\r\nQuelle: Institut der deutschen Wirtschaft, Value AG (siehe Kapitel 3.1)\r\nSparda-Studie: Sanierungspotenziale von Wohnimmobilien in Deutschland\r\n24\r\n4.5 Wohneigentumsf\u00f6rderung f\u00fcr den Bestand\r\nDie Darstellung der aktuellen Marktsituation zeigt deutlich, dass die Wohneigentumsbildung f\u00fcr die Einkommensmitte auch im Bestand und insbesondere unter Ber\u00fccksichtigung der Sanierungskosten nur schwierig zu erreichen ist. Neben dem klassischen Argument, dass die Wohneigentumsbildung ein wichtiger Baustein f\u00fcr die Verm\u00f6gensbildung ist, wurde aufgezeigt, dass aktuell durch ausbleibende Transaktionen und Sanierungen ein wichtiger Teil des Energieeinsparpotenzials nicht gehoben wird. Es braucht daher eine verbesserte Wohneigentumsf\u00f6rderung f\u00fcr den Erwerb von Bestandsobjekten.\r\nBereits im September 2023 wurde angek\u00fcndigt, dass im Jahr 2024/25 ein Wohneigentumsprogramm \u201eJung kauft Alt\" f\u00fcr den Erwerb sanierungsbed\u00fcrftiger Bestandsgeb\u00e4ude eingef\u00fchrt werden soll. Die-ses Programm soll an die Bundesf\u00f6rderung f\u00fcr effiziente Geb\u00e4ude (BEG) Regeln gekn\u00fcpft werden und \u00fcber die KfW abgewickelt werden (BMWSB, 2023). Bisher sind keine weiteren F\u00f6rderkonditionen be-kannt. Es ist jedoch davon auszugehen, dass das Programm die Finanzierungskonditionen zus\u00e4tzlich verbessert. Dies ist in der aktuellen Marktphase ein wichtiger und richtiger Schritt, um die Erschwing-lichkeit von Wohneigentum zu erh\u00f6hen.\r\nEin alternativer Ansatz w\u00e4re das Ansetzen an der Grunderwerbsteuer. Die Einnahmen aus der Grund-erwerbsteuer lagen im ersten Halbjahr 2023 aufgrund des deutlich gesunkenen Transaktionsvolumens gut ein Drittel unter dem Niveau im ersten Halbjahr 2022 (Destatis, 2024c). Eine Absenkung oder das zeitweise befristete komplette Aussetzen der Grunderwerbsteuer w\u00fcrde die Erschwinglichkeit von Wohneigentum deutlich erh\u00f6hen und das Transaktionsgeschehen ankurbeln. Die somit sinkende H\u00fcrde der Erwerbsnebenkosten w\u00fcrde insbesondere j\u00fcngeren Schwellenhaushalten zugutekommen, da deren Ansparzeit f\u00fcr die Erwerbnebenkosten sich deutlich verringern w\u00fcrde. Eine Eingrenzung auf wenig energieeffiziente Objekte h\u00e4tte zudem das Potenzial, Kapital in die vor dem Hintergrund der Erreichung der Klimaschutzziele wichtige Sanierung von Bestandsgeb\u00e4uden zu lenken.\r\nEin Aussetzen der Grunderwerbsteuer, w\u00fcrde die monatliche Belastung der Haushalte durch die Fi-nanzierung um 2 Prozentpunkte mindern, was einer Reduktion von fast einem Viertel der durch die Sanierung entstehenden Mehrbelastung entspricht und eine sp\u00fcrbare Entlastung f\u00fcr die Haushalte bedeuten w\u00fcrde. Das Halbieren der Grunderwerbsteuer w\u00fcrde entsprechend die H\u00e4lfte der Entlastung bringen, jedoch die Mehrbelastung, die durch die Finanzierung der energetischen Sanierung anf\u00e4llt, um 12 Prozent reduzieren.\r\nSparda-Studie: Sanierungspotenziale von Wohnimmobilien in Deutschland\r\n25\r\nTabelle 1: Auswirkungen der Grunderwerbsteuersenkung auf die Erschwinglichkeit\r\nStatus quo: Mittleres Annuit\u00e4ts-Einkommensverh\u00e4ltnis bei Finanzierung von Kaufpreis und Sanierungskosten einer Immobilie mit einer Energieeffizienz von E und schlechter unter Ber\u00fccksichtigung eines KfW-261 F\u00f6r-derdarlehens. Halbieren: Reduktion des mittleren Annuit\u00e4ts-Einkommensverh\u00e4ltnisses in Prozentpunkten bei einer Halbierung der Grunderwerbsteuer. Aussetzen: Reduktion des mittleren Annuit\u00e4ts-Einkommensverh\u00e4lt-nisses in Prozentpunkten beim vollst\u00e4ndigen Aussetzen der Grunderwerbsteuer.\r\nStatus quo\r\nHalbieren\r\nAussetzen Deutschland (Mittel der Kreise) 37,8 % (36,9 %) 1,0 % (0,9 %) 2,0 % (1,5 %)\r\nBaden-W\u00fcrttemberg\r\n41,7 %\r\n1,1 %\r\n2,1 % Bayern 46,4 % 0,8 % 1,6 %\r\nBerlin\r\n56,3 %\r\n1,9 %\r\n3,8 % Brandenburg 37,2 % 1,3 % 2,4 %\r\nBremen\r\n30,6 %\r\n0,7 %\r\n1,5 % Hamburg 54,7 % 1,7 % 3,3 %\r\nHessen\r\n40,9 %\r\n1,2 %\r\n2,4 % Mecklenburg-Vorpom-mern 31,3 % 0,9 % 1,9 %\r\nNiedersachsen\r\n34,4 %\r\n0,8 %\r\n1,6 % Nordrhein-Westfalen 38,4 % 1,2 % 2,4 %\r\nRheinland-Pfalz\r\n35,3 %\r\n0,8 %\r\n1,6 % Saarland 28,9 % 0,8 % 1,6 %\r\nSachsen\r\n26,5 %\r\n0,7 %\r\n1,4 % Sachsen-Anhalt 21,7 % 0,5 % 1,0 %\r\nSchleswig-Holstein\r\n38,9 %\r\n1,3 %\r\n2,5 % Th\u00fcringen 22,3 % 0,7 % 1,3 %\r\nQuelle: Institut der deutschen Wirtschaft, Value AG (siehe Kapitel 3.1)\r\nSparda-Studie: Sanierungspotenziale von Wohnimmobilien in Deutschland\r\n26\r\n5 Bev\u00f6lkerungsbefragung\r\nDie repr\u00e4sentative Bev\u00f6lkerungsbefragung von 1.027 Personen in Deutschland zeigt, dass an vielen Stellen Verunsicherung herrscht. Der Anteil der Mieter unter 50 Jahren, der dar\u00fcber nachdenkt Wohn-eigentum zu erwerben, ist gesunken. Finanzielle H\u00fcrden und zu wenig staatliche Unterst\u00fctzungsleis-tungen werden als Gr\u00fcnde gegen mit Blick auf die Klimaziele dringend notwendige Sanierungen von Bestandsimmobilien genannt. Die Befragung zeigt aber auch, dass in der Bev\u00f6lkerung grunds\u00e4tzlich ein Wille zu Sanierung auch mit Blick auf Energieeinsparungen vorhanden ist. Im Folgenden werden die Ergebnisse der Bev\u00f6lkerungsbefragung detailliert ausgewiesen.\r\n5.1 Erwerbspl\u00e4ne\r\nAbbildung 5-1: Pl\u00e4ne zum Erwerb von Wohneigentum\r\nMieter im Alter bis 50 Jahre.\r\nQuelle: Allensbach, 2024, N=540\r\nSeit 2019 ist der Anteil der Mieter bis 50 Jahre, die planen Wohneigentum zu erwerben r\u00fcckl\u00e4ufig. Seit 2019, als etwa jeder dritte Mieter dies plante (31 Prozent), hat sich der Anteil bis 2024 auf jeden sechs-ten Mieter (16 Prozent) fast halbiert. Heute planen lediglich 5 Prozent der Befragten eine Immobilie in den n\u00e4chsten 2 bis 3 Jahren zu bauen oder zu kaufen.\r\nDie Bereitschaft und der Wunsch Wohneigentum zu erwerben, ist in der Bev\u00f6lkerung fest verankert. Es gibt jedoch deutliche Unterschiede zwischen den Altersgruppen. Mit steigendem Alter nimmt der Anteil an Personen mit Umbaupl\u00e4nen zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt kontinuierlich ab. Sind es bei den 16- bis 29-J\u00e4hrigen noch 13 Prozent, so sind es bei Mietern ab 60 Jahren nur noch 1,2 Prozent.\r\nMit 8 Prozent der Befragten haben 30- bis 44-J\u00e4hrige deutlich h\u00e4ufiger Kauf- und Baupl\u00e4ne in den n\u00e4chsten 2 bis 3 Jahren, als es bei den anderen Altersgruppen der Fall ist. J\u00fcngere Mieter planen dies in der Regel erst sp\u00e4ter.\r\nDer grunds\u00e4tzliche Wunsch der Bev\u00f6lkerung nach Wohneigentum bleibt bestehen. Der j\u00fcngste R\u00fcck-gang der Mieter mit konkreten Kaufpl\u00e4nen ist jedoch auch Ausdruck der schwierigen Rahmenbedin-gungen. Gerade f\u00fcr j\u00fcngere potenzielle K\u00e4ufer stellen finanzielle H\u00fcrden mehr und mehr ein Problem 11% 7% 8% 5%\r\n20%\r\n17% 16%\r\n11%\r\n2019 2021 2023 2024\r\nMieter, die planen ein Haus oder eine Eigentumswohnung zur\r\nEigennutzung zu bauen oder zu kaufen\r\nin den n\u00e4chsten 2,3 Jahren zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt\r\nSparda-Studie: Sanierungspotenziale von Wohnimmobilien in Deutschland\r\n27\r\ndar. Das liegt trotz des j\u00fcngsten Preisr\u00fcckgangs f\u00fcr Wohneigentum an den noch immens gestiegenen Immobilienpreisen. Von 2005 bis 2022 zogen die Preise f\u00fcr Bestandswohnungen und -h\u00e4user durch-schnittlich um 129 Prozent an (Verband der Sparda-Banken, 2023). Kommen zu den Kaufpreisen auch noch Kosten f\u00fcr eine Sanierung, wird es f\u00fcr viele potenzielle K\u00e4ufer schnell nicht mehr finanzierbar, Eigentum zu erwerben.\r\nAbbildung 5-2: Kaufbereitschaft f\u00fcr renovierungsbed\u00fcrftige Bauobjekte\r\nFrage an Personen, die planen, ein Haus oder eine Eigentumswohnung zu bauen oder zu kaufen.\r\nQuelle: Allensbach, 2024, N=63\r\nF\u00fcr die Mehrheit der Personen (53 Prozent), die planen eine Immobilie zu erwerben, k\u00e4me es aber grunds\u00e4tzlich in Frage zu kaufen, wenn die Immobilie grundlegend umgebaut und modernisiert wer-den m\u00fcsste. F\u00fcr knapp ein Viertel (24 Prozent) w\u00e4re das nicht denkbar. 23 Prozent sind unentschlos-sen.\r\nDie Befragungsergebnisse lassen sich weiter differenzieren. Die Bereitschaft in l\u00e4ndlichen Regionen ist deutlich h\u00f6her. In einwohnerstarken Orten mit mehr als 100.000 Einwohnern liegt sie bei nur 38 Pro-zent, in kleineren Orten ist sie um etwa 50 Prozent h\u00f6her. L\u00e4ndlichere Regionen haben im Durchschnitt mehr Wohngeb\u00e4ude niedrigerer Energieeffizienzklassen. Diese bieten die h\u00f6chsten CO2-Einsparpoten-ziale.\r\n23%\r\n24%\r\n53%\r\nK\u00e4me es f\u00fcr Sie in Frage, ein Haus oder eine Wohnung zu kaufen, die grundlegend\r\nrenoviert, modernisiert oder umgebaut werden m\u00fcsste, oder k\u00e4me das f\u00fcr Sie nicht in\r\nFrage?\r\nUnentschieden K\u00e4me nicht in Frage K\u00e4me in Frage\r\nSparda-Studie: Sanierungspotenziale von Wohnimmobilien in Deutschland\r\n28\r\n5.2 Sanierung von Wohneigentum in den letzten Jahren\r\nAbbildung 5-3: Umbau- und Modernisierungshistorie von Immobilieneigent\u00fcmern\r\nPersonen, die in eigener Immobilie wohnen.\r\nQuelle: Allensbach, 2024, N=477\r\nMit 49 Prozent geben knapp die H\u00e4lfte der Befragten (die in ihrer Immobilie wohnen) an, in den letzten 10 Jahren gebaut oder eine Wohnung oder ein Haus grundlegend renoviert, modernisiert oder umge-baut zu haben. Ein Gro\u00dfteil dieser Immobilieneigent\u00fcmer (33 Prozent aller Befragten) geben an, dass es bei den verrichteten Bau- und Modernisierungsarbeiten auch um einen niedrigeren Energiever-brauch der Immobilie ging. Damit ist ein Bewusstsein f\u00fcr Einsparpotenziale durch Sanierungen vorhan-den.\r\nIn der repr\u00e4sentativen Bev\u00f6lkerungsumfrage gibt die andere H\u00e4lfte (51 Prozent) der befragten Immo-bilieneigent\u00fcmer (die in ihrer Immobilie wohnen) an, in den letzten 10 Jahren keine gr\u00f6\u00dferen bauli-chen Ma\u00dfnahmen an ihrer Immobilie vorgenommen zu haben. 20 Prozent der Immobilieneigent\u00fcmer geben jedoch an, dass Umbau- bzw. Modernisierungsma\u00dfnahmen n\u00f6tig seien, um den Energiever-brauch zu senken.\r\nSparda-Studie: Sanierungspotenziale von Wohnimmobilien in Deutschland\r\n29\r\n5.3 Sanierung von Wohneigentum in der Zukunft\r\nAbbildung 5-4: Gr\u00fcnde f\u00fcr das Fehlen von Umbau- oder Modernisierungsma\u00dfnahmen\r\nFrage an Personen, die in eigener Immobilie wohnen, an der Umbau- bzw. Modernisierungsarbeiten n\u00f6tig w\u00e4-ren\r\nQuelle: Allensbach, 2024, N=137\r\nDie gewichtigsten Gr\u00fcnde, die es f\u00fcr notwendige aber bisher nicht durchgef\u00fchrte Bau- und Moderni-sierungsma\u00dfnahmen gibt, sind h\u00e4ufig monet\u00e4r. Als h\u00e4ufigster Grund hierf\u00fcr werden in der Befragung finanzielle Gr\u00fcnde angegeben. F\u00fcr 57 Prozent der Befragten spricht schlicht gegen eine Sanierung, dass diese zu teuer sei. F\u00fcr 43 Prozent ist der Aufwand zu hoch. Aber auch mittlerweile gestiegene Zinsen f\u00fcr Kredite (31 Prozent der Befragten) stellen wesentliche finanzielle H\u00fcrden dar. Mehr als ein Viertel w\u00fcrde sich zudem mehr staatliche F\u00f6rderung (26 Prozent) w\u00fcnschen. In Mittelzentren (29 Prozent) sagen die Befragten h\u00e4ufiger als in Ballungszentren (23 Prozent) fehlende staatliche F\u00f6rderung sei ein entscheidender Grund. Das kann als Indiz f\u00fcr den h\u00f6heren Sanierungsbedarf in l\u00e4ndlich gepr\u00e4gten R\u00e4u-men gesehen werden.\r\nIn Ballungsr\u00e4umen (42 Prozent) spielen finanzielle Gr\u00fcnde generell eine deutlich kleinere Rolle als in anderen (l\u00e4ndlicheren) Regionen (knapp \u00fcber 60 Prozent). Personen in weniger dicht besiedelten Re-gionen besch\u00e4ftigen sich deutlich h\u00e4ufiger mit dem Thema. In Unterzentren und kleineren Gemeinden geben nur etwa 5 Prozent an, sich noch nicht mit dem Thema besch\u00e4ftigt zu haben, in Ballungsr\u00e4umen sind es mit 36 Prozent deutlich mehr.\r\nIn der Altersgruppe der 30- bis 59-J\u00e4hrigen nennen fast doppelt so viele Befragte zu wenig staatliche F\u00f6rderung als entscheidenden Grund im Vergleich zu den \u00fcber 60-J\u00e4hrigen. Eine \u00e4hnliche Tendenz ist bei Kreditzinsen zu beobachten. 29 Prozent der 60-J\u00e4hrigen und \u00e4lter geben zu hohe Zinsen als Grund an. Bei den 30- bis 59-J\u00e4hrigen sind es fast 50 Prozent mehr. 2%\r\n12%\r\n17%\r\n19%\r\n19%\r\n20%\r\n21%\r\n26%\r\n31%\r\n43%\r\n57%\r\n0% 10% 20% 30% 40% 50% 60%\r\nIch wei\u00df nicht an wen ich mich wenden muss\r\nKann das nicht alleine entscheiden, andere sind dagegen\r\nIch kenne mich mit dem Thema zu wenig aus\r\nEs w\u00fcrde sich nicht viel Energie einsparen lassen\r\nEs ist derzeit schwierig Handwerker zu finden\r\nDas w\u00fcrde sich aus anderen Gr\u00fcnden nicht lohnen\r\nIch habe mich mit dem Thema noch garnicht besch\u00e4ftigt\r\nEs gibt derzeit zu wenig staatliche F\u00f6rderung\r\nDie Zinsen f\u00fcr einen Kredit sind zu hoch\r\nDer Aufwand ist mir zu hoch\r\nFinanzielle Gr\u00fcnde, zu teuer\r\nDarf ich fragen, warum Sie bisher keine Umbau- oder Modernisierungsma\u00dfnahmen in\r\ndie Wege geleitet haben? Welche Gr\u00fcnde hat das vor allem?\r\nSparda-Studie: Sanierungspotenziale von Wohnimmobilien in Deutschland\r\n30\r\nAbbildung 5-5: Erforderliche Anreize f\u00fcr energieeffiziente Bauma\u00dfnahmen\r\nFrage an Personen, die in eigener Immobilie wohnen, an der Umbau- bzw. Modernisierungsarbeiten n\u00f6tig w\u00e4-ren\r\nWelche Anreize k\u00f6nnten dazu f\u00fchren, dass Sie Bauma\u00dfnahmen, die den Energieverbrauch verringern, in n\u00e4chster Zeit durchf\u00fchren: wenn es bei Banken daf\u00fcr zinsg\u00fcnstige Kredite gibt, wenn es eine finanzielle F\u00f6rderung vom Staat gibt, wenn es eine finanzielle F\u00f6rderung vom Staat gibt, wenn es daf\u00fcr steuerliche Anreize gibt, oder was sonst?\r\nQuelle: Allensbach, 2024, N=137\r\nDie befragten Immobilieneigent\u00fcmer einer sanierungs- bzw. bauf\u00e4lligen Immobilie erachten eine F\u00f6r-derung durch den Staat als den gr\u00f6\u00dftm\u00f6glichen Anreiz (28 Prozent), gefolgt von zinsg\u00fcnstigeren Kre-diten (18 Prozent) und steuerlichen Anreizen (12 Prozent).\r\nDer gr\u00f6\u00dfte Unterschied bei einer Betrachtung nach Alter liegt hier bei dem wahrgenommenen Einfluss von staatlichen F\u00f6rderungen. 22 Prozent der \u00c4lteren ab 60 Jahren geben dies als Anreiz an. Bei J\u00fcnge-ren (unter 45 Jahren) sind es deutlich \u00fcber 30 Prozent. Eine F\u00f6rderung vom Staat wird zudem auch in kleineren Orten h\u00f6her bewertet.\r\n61%\r\n3%\r\n12%\r\n18%\r\n28%\r\nNichts davon/Kommt derzeit nicht in Betracht\r\nAnderes\r\nSteuerliche Anreize\r\nZinsg\u00fcnstige Kredite\r\nF\u00f6rderung vom Staat\r\nSparda-Studie: Sanierungspotenziale von Wohnimmobilien in Deutschland\r\n31\r\nAbbildung 5-6: Ber\u00fccksichtigung von Energieeffizienz bei Renovierungs- und Umbaupl\u00e4nen\r\nFrage an Personen mit Renovierungs- bzw. Umbaupl\u00e4nen in den n\u00e4chsten 5 Jahren\r\nWird es bei Ihren Renovierungs- oder Umbauma\u00dfnahmen auch darum gehen, den Energiever-brauch zu senken, z. B. durch eine bessere W\u00e4rmed\u00e4mmung oder wird das bei Ihren baulichen Ma\u00dfnahmen keine Rolle spielen?\r\nQuelle: Allensbach, 2024, N=120\r\nDie H\u00e4lfte der Befragten (50 Prozent) mit Renovierungs- und/oder Umbaupl\u00e4nen geben an, dass es bei ihren Ma\u00dfnahmen auch um die Senkung des Energieverbrauches geht. Bei Immobilieneigent\u00fcmern, die in ihrer eigenen Immobilie wohnen, ist dieser Anteil noch einmal 8 Prozentpunkte h\u00f6her.\r\nMit sinkender Ortsgr\u00f6\u00dfe bzw. Einwohnerzahl nimmt der Anteil der Befragten, die mit den Bauma\u00df-nahmen ihren Energieverbrauch senken wollen, zu. In Orten mit mehr als 100.000 Einwohnern sind es 37 Prozent Zustimmung. In Orten mit 5.000-20.000 Einwohnern liegt die Quote hingegen bei 56 Pro-zent. 50%\r\n42%\r\n8%\r\ninsgesamt\r\nEnergieverbrauch senken\r\nWird keine Rolle spielen\r\nWei\u00df nicht, keine Angabe\r\n58%\r\n36%\r\n6%\r\ndie in eigener Immobilie wohnen\r\nEnergieverbrauch senken\r\nWird keine Rolle spielen\r\nWei\u00df nicht, keine Angabe\r\nSparda-Studie: Sanierungspotenziale von Wohnimmobilien in Deutschland\r\n32\r\nAbbildung 5-7: Potenzial zur Energieeinsparung durch Umbauma\u00dfnahmen\r\nBev\u00f6lkerung ab 16 Jahre.\r\nQuelle: Allensbach, 2024, N=1.027\r\nDas wahrgenommene Potenzial f\u00fcr Energieeinsparung durch Umbauma\u00dfnahmen ist seit 2008 gesun-ken. 2008 gaben 30 Prozent an, ein starkes oder sogar sehr starkes Potenzial zu sehen. 2024 sind es nur noch 22 Prozent. Gleichzeitig ist gerade der Anteil der Bev\u00f6lkerung, der die Potenziale nicht ein-sch\u00e4tzen kann (oder keine Angaben machen kann), deutlich gestiegen.\r\n6% 5% 5% 5%\r\n24%\r\n18% 18% 17%\r\n37%\r\n35% 36% 30%\r\n18%\r\n25% 25%\r\n17%\r\n15% 17% 16%\r\n31%\r\n2008 2012 2016 2024\r\nWenn Sie einmal an Ihr Haus, Ihre Wohnung denken: Wie stark k\u00f6nnte\r\nman Ihrer Meinung nach mit Hilfe von Umbauma\u00dfnahmen den\r\nEnergieverbrauch in Ihrem Haus, Ihrer Wohnung (noch) senken?\r\nschwer zu sagen, keine\r\nAngabe\r\nkaum, gar nicht\r\nweniger stark\r\nstark\r\nsehr stark\r\nSparda-Studie: Sanierungspotenziale von Wohnimmobilien in Deutschland\r\n33\r\n6 Fazit und Empfehlungen\r\nAbbildung 6-1: Key Insights der Studie\r\nQuelle: eigene Darstellung\r\nDie vorliegende Studie hebt hervor, dass trotz des anhaltend hohen Wunsches nach Wohneigentum unter privaten Haushalten (noch immer m\u00f6chten 16 Prozent der Mieter in den n\u00e4chsten Jahren Eigen-tum erwerben) die Realisierung dieses Ziels durch aktuelle Finanzierungsbedingungen und die zus\u00e4tz-lichen Kosten f\u00fcr die Sanierung von Bestandsimmobilien erschwert wird. Diese Herausforderung er-streckt sich \u00fcber breite Bev\u00f6lkerungsschichten und hat sowohl soziale als auch \u00f6konomische Implika-tionen. So wird nicht nur die M\u00f6glichkeit zur Verm\u00f6gensbildung f\u00fcr viele eingeschr\u00e4nkt, sondern auch die Erreichung klimapolitischer Ziele im Geb\u00e4udebereich beeintr\u00e4chtigt.\r\n28 Prozent aller CO2-Emissionen sind direkt oder indirekt auf Geb\u00e4ude zur\u00fcckzuf\u00fchren. Das Emissions-minderungsziel der direkten Emissionen von Geb\u00e4uden gem\u00e4\u00df Bundesklimaschutzziel wurde zuletzt vier Jahre in Folge verfehlt. Die F\u00f6rderung von Wohneigentum im Bestand wird daher als entscheidend angesehen, nicht nur aus finanzieller, sondern auch aus \u00f6kologischer Perspektive. Das liegt vor allem daran, dass 62 Prozent oder 117 Millionen Tonnen des geb\u00e4uderelevanten CO2 auf die Erzeugung von Raumw\u00e4rme und Warmwasser in privaten Haushalten zur\u00fcckzuf\u00fchren ist. Mit energetisch besser ge-stellten Wohngeb\u00e4uden k\u00f6nnte viel CO2 vermieden werden. Das gilt unabh\u00e4ngig von der aktuellen Debatte, ob Klimaschutzziele sektorscharf oder nicht definiert werden sollten.\r\nDie Studie zeigt auf, dass durch die Sanierung der Objekte mit der geringsten Energieeffizienz (E und schlechter), die im Jahr 2023 zu Verkauf standen, j\u00e4hrlich 1,1 Mio. Tonnen CO2 eingespart werden k\u00f6nnte. Das entspricht 0,9 Prozent des j\u00e4hrlichen CO2-Aussto\u00dfes privater Haushalte im Geb\u00e4udebe-reich. Unterstellt wurde in dieser Analyse die energetische Sanierung von rund 200.000 Wohnimmo-bilien mit einer Energieeffizienzklasse von h\u00f6chstens E, was knapp der H\u00e4lfte (47 Prozent), der im Jahr 2023 angebotenen Objekte entspricht. Das bedeutet, dass eine energetische Sanierung dieser Objekte zum Kaufzeitpunkt mit einem Hebel von 1,8 auf die CO2-Einsparziele im Geb\u00e4udebereich einzahlt.\r\nDie Erschwinglichkeit von Wohneigentum ist nach der Zinswende im Jahr 2022 regional immer noch geringer als zu Beginn der 2020er Jahre. Werden die impliziten Sanierungskosten von 880 Euro pro m\u00b2 ber\u00fccksichtigt, so reduziert sich der Kreis der Haushalte, die potenziell Wohneigentum bilden k\u00f6nnten\r\nSparda-Studie: Sanierungspotenziale von Wohnimmobilien in Deutschland\r\n34\r\ndeutlich. Im regionalen Vergleich ist die Wohneigentumsbildung f\u00fcr die Einkommensmitte dann nur noch in demografisch stark belasteten Regionen m\u00f6glich. Allerdings droht diesen Regionen dennoch im interregionalen Vergleich ein zus\u00e4tzlicher Wettbewerbsnachteil. Der regionale Wettbewerbsnach-teil resultiert aus dem verst\u00e4rkten relativen Anstieg der Preise durch die Ber\u00fccksichtigung der implizit verpflichteten energetischen Sanierungskosten in weniger attraktiven Regionen im Vergleich zu be-reits hochpreisigen Gebieten. Dies f\u00fchrt zu einer Angleichung der Immobilienpreise zwischen den Re-gionen, wodurch Standortvorteile durch niedrigere Preise in weniger entwickelten Gebieten schwin-den. Immobilien in diesen Regionen, die bereits weniger gefragt sind als in wirtschaftlichen Zentren, k\u00f6nnten dadurch zus\u00e4tzlich an Attraktivit\u00e4t verlieren.\r\nDurch die schwierige Erschwinglichkeitssituation bleiben aktuell Immobilienk\u00e4ufe und anschlie\u00dfende Sanierungen aus und es wird wichtige Zeit bei der Zielerreichung der \u00f6kologischen Transformation des Geb\u00e4udebereichs verspielt.\r\nUm dieser Problematik entgegenzuwirken, werden konkrete Ma\u00dfnahmen vorgeschlagen. Neben der dringend und zeitnah ben\u00f6tigten Einf\u00fchrung einer \u201eJung-kauft-Alt\"-F\u00f6rderung wird insbesondere die Reduzierung der Grunderwerbsteuer f\u00fcr Bestandsimmobilien als m\u00f6glicher Weg zur finanziellen Ent-lastung potenzieller K\u00e4ufer diskutiert. Die \u201eJung-kauft-Alt\u201c-F\u00f6rderung wurde bereits im Jahr 2023 an-gek\u00fcndigt, bisher ist allerdings noch nichts N\u00e4heres zu den F\u00f6rderkonditionen bekannt. Die Kombina-tion aus verbesserten Finanzierungskonditionen und der Senkung der Grunderwerbsteuer k\u00f6nnte nicht nur den Erwerb von Wohneigentum erleichtern, sondern auch Anreize schaffen, Bestandsimmo-bilien energetisch zu sanieren. Eine verbesserte Energieeffizienz tr\u00e4gt nicht nur zur Senkung der Be-triebskosten bei, sondern auch zur Reduktion des CO2-Aussto\u00dfes im Geb\u00e4udesektor, was wiederum den klimapolitischen Zielen dient.\r\nInsgesamt erfordert die F\u00f6rderung von Wohneigentum im Bestand eine ganzheitliche Herangehens-weise, die sowohl die finanziellen Bed\u00fcrfnisse der Bev\u00f6lkerung als auch die \u00f6kologischen Anforderun-gen ber\u00fccksichtigt. Nicht nur beim Kauf von Immobilien sollte finanziell unterst\u00fctzt werden. 28 Prozent der Eigent\u00fcmer, die in ihrer eigenen sanierungsbed\u00fcrftigen Immobilie wohnen, w\u00fcnschen sich mehr Unterst\u00fctzung des Staates. Durch eine gezielte F\u00f6rderung k\u00f6nnten nicht nur soziale Ungleichheiten abgebaut, sondern auch wichtige Schritte hin zu einer nachhaltigeren und klimafreundlicheren Wohn-raumversorgung unternommen werden.\r\nSparda-Studie: Sanierungspotenziale von Wohnimmobilien in Deutschland\r\n35\r\n7 Literaturverzeichnis\r\nAllensbach, 2024, Repr\u00e4sentativbefragung der deutschen Bev\u00f6lkerung ab 16 Jahren, Basis: 1.027 Per-sonen, IfD-Umfrage 12063.\r\nBardt, Hubertus / Schmitz, Edgar, 2023, Industrie schr\u00e4nkt Produktion ein, online verf\u00fcgbar unter: https://www.iwkoeln.de/studien/hubertus-bardt-edgar-schmitz-industrie-schraenkt-produktion-ein.html (gepr\u00fcft am 05.04.2024).\r\nBMWSB, 2023, Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen, Ma\u00dfnahmen der Bundesregierung f\u00fcr zus\u00e4tzliche Investitionen in den Bau von bezahlbarem und klimagerechtem Wohnraum und zur wirtschaftlichen Stabilisierung der Bau- und Immobilienwirtschaft (14-Punkte Plan), online verf\u00fcgbar unter: https://www.bmwsb.bund.de/SharedDocs/topthe-men/Webs/BMWSB/DE/Massnahmenpaket-bauen/massnahmenpaket-artikel.html (gepr\u00fcft am 04.04.2024).\r\nBundesagentur f\u00fcr Arbeit, 2023, Sozialversicherungspflichtige Bruttoarbeitsentgelte, N\u00fcrnberg, online verf\u00fcgbar unter: https://statistik.arbeitsagentur.de/Navigation/Statistik/Statistik-nach-Themen/Be-schaeftigung/Entgeltsta-tistik/Entgeltstatistik-Nav.html (gepr\u00fcft am 04.04.2024).\r\nbuten un binnen, 2023, Klimakiller Wohnen: Darum muss Bremen besonders viele Geb\u00e4ude sanieren, verf\u00fcgbar unter: https://www.butenunbinnen.de/nachrichten/klima-gebaeude-sanierung-bremen-100.html (gepr\u00fcft am 04.04.2024).\r\nDestatis, 2020, Statistisches Bundesamt, Wohnen in Deutschland - Zusatzprogramm Wohnen des Mikrozensus 2018, online verf\u00fcgbar unter: https://www.destatis.de/DE/Themen/Gesellschaft-Um-welt/Wohnen/Publikationen/Downloads-Wohnen/wohnen-in-deutschland-5122125189005.html (gepr\u00fcft am 05.04.2024).\r\nDestatis, 2024a, Statistisches Bundesamt, Konjunkturindikatoren, Produktionsindex, Industrie, online verf\u00fcgbar unter: https://www.destatis.de/DE/Themen/Wirtschaft/Konjunkturindikatoren/Produk-tion/kpi117.html#248646 (gepr\u00fcft am 05.04.2024).\r\nDestatis, 2024b, Statistisches Bundesamt, Wohnen in Deutschland - Zusatzprogramm Wohnen des Mikrozensus 2022, online verf\u00fcgbar unter: https://www.destatis.de/DE/Themen/Gesellschaft-Um-welt/Wohnen/Publikationen/Downloads-Wohnen/wohnen-in-deutschland-5122125229005.html (gepr\u00fcft am 05.04.2024).\r\nDestatis 2024c, Statistisches Bundesamt, Einnahmen aus der Grunderwerbsteuer im 1. Halbjahr 2023 um 33,5 % niedriger als im 1. Halbjahr 2022, Pressemitteilung Nr. N009, online verf\u00fcgbar unter: https://www.destatis.de/DE/Presse/Pressemitteilungen/2024/02/PD24_N009_61_73.html (gepr\u00fcft am 04.04.2024).\r\nDeutsche Bauzeitung, 2022, Durchschnittskosten f\u00fcr energetische EFH-Sanierung, Der Preis des Spa-rens, online verf\u00fcgbar unter: https://www.db-bauzeitung.de/bauen-im-bestand/meldungen/durch-schnittskosten-energetische-sanierung-einfamilienhaus/ (gepr\u00fcft am 04.04.2024).\r\nSparda-Studie: Sanierungspotenziale von Wohnimmobilien in Deutschland\r\n36\r\nDeutsche Bundesbank, 2024, Indikatorensystem Wohnimmobilienmarkt, Finanzwirtschaftliche Indika-toren (Stand: letzte Ver\u00f6ffentlichung des Indikatorensystems Wohnimmobilienmarkt), Zinss\u00e4tze f\u00fcr Wohnungsbaukredite an private Haushalte in Deutschland, BBDY1.Q.B20.N.G600.F1030.A.\r\nDIW, 2020, Deutsches Institut f\u00fcr Wirtschaftsforschung e. V, DIW Wochenbericht 40 2020, W\u00e4rmemo-nitor 2019: Klimaziele bei Wohngeb\u00e4uden trotz sinkender CO2 -Emissionen derzeit au\u00dfer Reichweite, online verf\u00fcgbar unter: https://www.diw.de/documents/publikationen/73/diw_01.c.799883.de/20-40-1.pdf (gepr\u00fcft am 05.04.2024).\r\nGr\u00f6mling, Michael, 2023, Hartn\u00e4ckige Produktionsl\u00fccken der deutschen Industrie, online verf\u00fcgbar unter: https://www.iwkoeln.de/studien/michael-groemling-hartnaeckige-produktionsluecken-der-deutschen-industrie.html (gepr\u00fcft am 05.04.2024)\r\nKaestner, Kathrin / Frondel, Manuel / Gerster, Andreas / Henger, Ralph / Oberst, Christian / Pahle, Michael / Schwarz, Antonia / Singhal, Puja, 2023, Erkenntnisse zur Energiekrise aus dem Ariadne W\u00e4rme- & Wohnen-Panel, Gutachten des Ariadne Kopernikus-Projekts \"Die Zukunft unserer Energie\" im Auftrag des Bundesministeriums f\u00fcr Bildung und Forschung, Berlin.\r\nKfW, 2024, Kreditanstalt f\u00fcr Wiederaufbau, Bundesf\u00f6rderung f\u00fcr effiziente Geb\u00e4ude Kredit 261, F\u00f6r-derkonditionen, online verf\u00fcgbar unter: https://www.kfw.de/inlandsfoerderung/Privatpersonen/Be-stehende-Immobilie/F%C3%B6rderprodukte/Bundesf%C3%B6rderung-f%C3%BCr-effiziente-Geb%C3%A4ude-Wohngeb%C3%A4ude-Kredit-(261-262)/#detail-3-target (gepr\u00fcft am 04.04.2024).\r\nSagner, Pekka, 2023, Aktuellen Herausforderungen im Wohneigentumsmarkt begegnen, Gutachten im Auftrag vom BFW Landesverband Nordrhein-Westfalen e.V., K\u00f6ln\r\nUBA, 2024a, Umweltbundesamt, Klimaemissionen sinken 2023 um 10,1 Prozent \u2013 gr\u00f6\u00dfter R\u00fcckgang seit 1990, Pressemitteilung vom 15.03.2024, online verf\u00fcgbar unter: https://www.umweltbundes-amt.de/presse/pressemitteilungen/klimaemissionen-sinken-2023-um-101-prozent (gepr\u00fcft am 04.04.2024).\r\nUBA, 2024b, Umweltbundesamt, Mittlere Tagesmitteltemperatur im Winter in Deutschland, online verf\u00fcgbar unter: https://www.umweltbundesamt.de/bild/mittlere-tagesmitteltemperatur-im-winter-in (gepr\u00fcft am 04.04.2024).\r\nUBA, 2024c, Umweltbundesamt, Emissions\u00fcbersicht KSG-Sektoren 1990-2023, online verf\u00fcgbar un-ter: https://www.umweltbundesamt.de/themen/klima-energie/treibhausgas-emissionen?list-part=0#articlelist (gepr\u00fcft am 04.04.2024).\r\nUBA, 2024d, Umweltbundesamt, CO2-Anwendungsbilanzen, Sonderbestellung.\r\nVerband der Sparda-Banken e.V., 2023, Wohnen in Deutschland 2023, Kapitel 4b, online verf\u00fcgbar unter: https://sparda-wohnen2023.de/typo3conf/ext/sparda/Resources/Public/PDF/Sparda-Stu-die_Wohnen-in-Deutschland_2023.pdf?v=2 (gepr\u00fcft am 05.04.2024).\r\nWohngl\u00fcck, 2023, Wie hoch sind die Kosten einer energetischen Sanierung?, online verf\u00fcgbar unter: https://wohnglueck.de/artikel/kosten-nutzen-energetische-sanierung-haeuser-65903 (gepr\u00fcft am 04.04.2024).\r\nSparda-Studie: Sanierungspotenziale von Wohnimmobilien in Deutschland"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/98/90/308931/Stellungnahme-Gutachten-SG2406200182.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                "de": "Gremien",
                                "en": "Committees"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_ORGANS",
                                "de": "Organe",
                                "en": "Organs"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-06"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004927",
                "regulatoryProjectTitle": "Retail Investment Strategy (EU-Kommission)",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Kleinanlegerstrategie\r\nvorerst kein Provisionsverbot\r\nHauptstadtBriefing 01 | 2024  Seite 10 \r\n\r\nVor den EU-Wahlen im Juni bem\u00fcht sich das Parlament,\r\nseine Position zu den Vorschl\u00e4gen der Kommission zur EU-Klein-\r\nanlegerstrategie\r\n(Retail Investment Strategy) zu finden. Der Vorschlag\r\nder Kommission von Mai 2023 sah u.a. vor:\r\n- ein Provisionsverbot im beratungsfreien Gesch\u00e4ft,\r\n- einen neuen Product Governance Prozess namens\r\n\u201eValue for Money\u201c, mit dem anhand von Benchmarks,\r\ndie von der europ\u00e4ischen Wertpapieraufsicht\r\nESMA erstellt werden, die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit\r\nder Kosten des jeweiligen Wertpapiers\r\nermittelt werden soll,\r\n- die Vereinheitlichung und Vereinfachung der Kostentransparenz\r\n(Inhalt und Format) sowie\r\n- eine j\u00e4hrliche Abrechnung f\u00fcr den Kunden mit allen\r\nNebenkosten und Zahlungen.\r\nSeit der Ver\u00f6ffentlichung der Vorschl\u00e4ge befassen sich\r\nder Wirtschaftsausschuss des Europ\u00e4ischen Parlaments\r\n(ECON) und die Ratsarbeitsgruppe (Vertreter der Mitgliedstaaten)\r\nintensiv mit dem Dossier. Im ECON \u00fcbernahm\r\ndie franz\u00f6sische Abgeordnete St\u00e9phanie Yon-Courtin\r\n(Renaissance/Renew Europe) die Berichterstattung. Die\r\nvon ihr vorgeschlagenen Streichungen oder Abmilderungen\r\ndes Kommissionsentwurfs, insbes. beim Provisionsverbot,\r\nkonnten wir als Verband der Sparda-Banken in gro\u00dfen\r\nTeilen begr\u00fc\u00dfen. Anders sahen dies insbesondere die\r\nOrganisationen des Anleger- und Verbraucherschutzes.\r\nMehr als eintausend\r\n\u00c4nderungsvorschl\u00e4ge\r\nDerweil reichten die Schattenberichterstatter\r\nund weitere\r\nMitglieder des ECON-Ausschusses\r\nmehr als eintausend \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge\r\nein, bevor es im M\u00e4rz\r\n2024 zur Abstimmung im Ausschuss kam. Trotz zahlreicher\r\nGespr\u00e4che und Kompromissvorschl\u00e4ge konnten sich die\r\nim Ausschuss vertretenen Fraktionen nicht auf gemeinsame\r\n\u00c4nderungsvorschl\u00e4ge einigen. Die Berichterstatterin erhielt\r\nf\u00fcr ihre Vorschl\u00e4ge aber eine Mehrheit. Das aktuelle Parlament\r\nhat keine erste Lesung mehr durchgef\u00fchrt, jedoch\r\ndas Mandat f\u00fcr Trilogverhandlungen im April 2024 erteilt.\r\nZeitlich parallel laufen die Verhandlungen im Rat unter dem\r\nVorsitz der belgischen Ratspr\u00e4sidentschaft. Diese bem\u00fcht\r\nsich, mit den Mitgliedstaaten zu einer allgemeinen Ausrichtung\r\n(\u201egeneral approach\u201c) zu kommen. Sobald dies erreicht\r\nist, kann ein Trilog starten. Dieser wird aber fr\u00fchestens nach\r\ndem Zusammentreten des neuen EU-Parlaments starten.\r\nEs ist nicht wahrscheinlich, dass das Paket noch in 2024\r\nendg\u00fcltig verabschiedet und im Amtsblatt ver\u00f6ffentlicht\r\nwerden wird.\r\n\r\nPOSITION\r\n\u00a8 Der vom ECON beschlossene Bericht enth\u00e4lt\r\nzahlreiche gute Ans\u00e4tze und ist eine gute\r\nGrundlage f\u00fcr die Trilogverhandlungen.\r\n\u00a8 In der neuen Legislatur ist eine ehrliche\r\nBestandsaufnahme notwendig, ob immer\r\nmehr Regeln wirklich mehr Anleger an die\r\nKapitalm\u00e4rte f\u00fchren oder ob nicht auch durch\r\nweniger Eingriffe dasselbe Schutzniveau\r\nerreichbar ist. Regeln, die in der Richtlinie\r\nzwei DIN A4-Seiten einnehmen und der ESMA\r\ndie Erm\u00e4chtigung zu weiteren Detailregeln\r\ngeben, sind in der Praxis weder f\u00fcr den Anlageberater\r\nnoch den Kunden verst\u00e4ndlich."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/49/1b/308933/Stellungnahme-Gutachten-SG2406200183.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                "de": "Gremien",
                                "en": "Committees"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-06"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004928",
                "regulatoryProjectTitle": "Digitale Finanzmarktregulierung",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Digitaler Finanzmarkt - neue Regeln zur Beaufsichtigung von Kryptogesch\u00e4ften\r\nHauptstadtBriefing 01 | 2024 Seite 5\r\nBundestag und Bundesrat beraten derzeit das\r\nFinanzmarktdigitalisierungsgesetz\r\n(FinMaDiG).\r\nIm April passierte der Gesetzentwurf mit den Stimmen der Koalitionsfraktionen SPD, B90/\r\nDie Gr\u00fcnen und FDP sowie der CDU/CSU-Fraktion den Finanzausschuss.\r\nEin Termin f\u00fcr die 2./3. Lesung steht noch nicht fest. Mit\r\ndem Umsetzungsgesetz werden EU-Vorgaben zur digitalen\r\nFinanzmarktregulierung (MiCAR = Markets in Crypto Assets\r\nRegulation; DORA = Digital Operational Resilience Act\r\nsowie die Kryptowertetransfer-Verordnung) implementiert.\r\nDeutschland wird hierzu unter anderem ein neues Regime\r\nzur Beaufsichtigung von Kryptodienstleistungen einf\u00fchren,\r\ndas Kryptom\u00e4rkteaufsichtsgesetz (KMAG).\r\nDa die EU-Vorgaben direkt anwendbare Verordnungen sind,\r\nist der Umsetzungsspielraum recht gering. Die unterschiedliche\r\nBehandlung und die damit verbundene (nicht selbsterkl\u00e4rende)\r\nAbgrenzung von Kryptowerten (nach MiCAR)\r\nund DLT -Finanzinstrumenten (nach MiFID) wird durch das\r\nFinMaDiG konkretisiert. Daf\u00fcr werden neue Begriffe wie der\r\ndes kryptografischen Instruments oder neue Tatbest\u00e4nde\r\nwie der des qualifizierten Kryptoverwahrgesch\u00e4fts eingef\u00fchrt.\r\nDiese sollen dann greifen, wenn ein Instrument bzw.\r\nProdukt nicht von MiCAR oder MiFID erfasst sein sollte.\r\nPayment for Orderflow: Verbot erst\r\nab 2026\r\nGenutzt wird das Gesetzgebungsvorhaben aber auch, um\r\neine mit der letzten \u00c4nderung der MiFOR einhergehende\r\nOption f\u00fcr die Mitgliedstaaten auszu\u00fcben. So wird das\r\nVerbot von Verg\u00fctungen f\u00fcr die Weiterleitung von Wertpapierauftr\u00e4gen\r\nan einen bestimmten Handelsplatz (sog.\r\nPayment for Orderflow) erst ab Juli 2026 eingef\u00fchrt. \u00c4hnlich\r\nwie Zuwendungen nach \u00a7 70 Wertpapierhandelsgesetz\r\nsollen dann Zahlungen unterbunden werden, die insbesondere\r\nim deutschen Onlinehandel f\u00fcr Wertpapiere g\u00e4ngig\r\nsind. Ob mit diesen Zahlungen die Liquidit\u00e4t auf einzelnen\r\nHandelspl\u00e4tzen beeintr\u00e4chtigt wird und welchen Einfluss\r\nsubventionierte Handelsentgelte gerade auf junge Anlegerinnen\r\nund Anleger hatten, mag hier dahinstehen. Die\r\nBundesregierung hatte sich jedenfalls auf EU-Ebene gegen\r\nein solches Verbot ausgesprochen. Nun wird Deutschland\r\nals einer der wenigen Mitgliedstaaten, wenn nicht sogar\r\nals einziger die Option nutzen, das Verbot erst im Sommer\r\n2026 einzuf\u00fchren.\r\n\r\nPOSITION\r\n\u00a8 Das Gesetzgebungsverfahren h\u00e4tte daf\u00fcr\r\ngenutzt werden sollen, eine rechtssichere\r\nRegelung im AGB-Recht f\u00fcr \u00c4nderungen bei\r\nEntgelten und wesentlichen Bestimmungen im\r\nMassengesch\u00e4ft der Banken mit Privatkunden\r\nzu treffen. Der Verband der Sparda-Banken\r\nhat hierzu bereits vor einiger Zeit seine Vorschl\u00e4ge\r\nvorgelegt.\r\n\u00a8 Nach wie vor wird dem Vernehmen nach eine\r\nsolche Regelung auf ihre Vereinbarkeit mit\r\ndem europ\u00e4ischen Recht gepr\u00fcft. Da aber\r\ndie regul\u00e4re Legislaturperiode im Bund nur\r\nnoch eineinhalb Jahre l\u00e4uft, sollte die Pr\u00fcfung\r\nschnellstm\u00f6glich beendet und ein Gesetzgebungsverfahren\r\ninitiiert werden."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/11/3e/308935/Stellungnahme-Gutachten-SG2406200185.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                "de": "Gremien",
                                "en": "Committees"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-06"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004929",
                "regulatoryProjectTitle": "Reform der privaten Altersvorsorge",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Generationenkapital\r\nIn ihrem Koalitionsvertrag hatte die Bundesregierung im\r\nDezember 2021 ausgef\u00fchrt, dass es keine Rentenk\u00fcrzungen und\r\nkeine Anhebung des gesetzlichen Renteneintrittsalters geben werde.\r\nUm diese Zusage generationengerecht\r\nabzusichern, solle zur\r\nlangfristigen Stabilisierung von\r\nRentenniveau und Rentenbeitragssatz\r\nder Einstieg in eine teilweise\r\nKapitaldeckung der gesetzlichen\r\nRentenversicherung erfolgen. Das\r\nKapital solle als Fonds von einer\r\nunabh\u00e4ngigen \u00f6ffentlich-rechtlichen\r\nStelle professionell verwaltet und\r\nglobal angelegt werden.\r\nMehr als zwei Jahre sp\u00e4ter haben die verantwortlichen\r\nBundesminister Hubertus Heil (SPD) und Christian Lindner\r\n(FDP) im Rahmen des Rentenpakets II einen Vorschlag f\u00fcr\r\ndas sog. \u201eGenerationenkapital\u201c vorgelegt. Demnach soll\r\nmit Darlehen aus dem Bundeshaushalt ein Kapitalstock aufgebaut\r\nwerden, dessen Ertr\u00e4ge zuk\u00fcnftig zur Stabilisierung\r\nder Rentenversicherungsbeitr\u00e4ge in der gesetzlichen Rentenversicherung\r\nbeitragen sollen. Beginnend im Jahr 2024,\r\nsollen zun\u00e4chst 12 Milliarden Euro p.a. angelegt werden,\r\nmit einer j\u00e4hrlichen Steigerung von drei Prozent\r\nin den Folgejahren.\r\nUm das Generationenkapital zu verwalten, soll eine\r\nunabh\u00e4ngige \u00f6ffentlich-rechtliche Stiftung gegr\u00fcndet werden,\r\nunter deren Dach der Kapitalstock aufgebaut wird.\r\nAu\u00dferdem sollen zur Eigenkapitalunterlegung Eigenmittel in\r\nForm von Verm\u00f6genswerten des Bundes in H\u00f6he von\r\n15 Milliarden Euro bis zum Jahresende 2028 an die Stiftung\r\n\u00fcbertragen werden. Bis Mitte der 2030er-Jahre soll das\r\nGenerationenkapital so einen Kapitalstock von mindestens\r\n200 Mrd. Euro erreichen.\r\nReform der privaten Altersvorsorge\r\nmuss rasch folgen\r\nEine weitere Reform, die der privaten Altersvorsorge,\r\nsteht noch aus. Auch diese war im Koalitionsvertrag\r\nangek\u00fcndigt worden. Zur Vorbereitung hat die vom\r\nBundesfinanzministerium eingerichtete \u201eFokusgruppe\r\nprivate Altersvorsorge\u201c im Sommer 2023 zahlreiche\r\nwichtige und richtige Reformempfehlungen vorgelegt.\r\nDiese sehen unter anderem vor:\r\nz einfache, transparente, effiziente sowie standardisierte\r\nProdukte\r\nz ein f\u00f6rderf\u00e4higes Altersvorsorgedepot, das keine\r\nGarantievorgaben erf\u00fcllen muss\r\nz Wahlm\u00f6glichkeit zwischen Verrentung und Einmalauszahlung\r\nz Verbesserung der F\u00f6rdersystematik\r\nz Vereinfachung des Anbieterwechsels\r\n\r\n Mit einem Gesetzentwurf\r\nwird f\u00fcr den Sp\u00e4tsommer\r\n2024 gerechnet\r\n\r\nPOSITION\r\nStaatliche wie private Altersvorsorge bed\u00fcrfen\r\ndringender Reformen. Wir begr\u00fc\u00dfen daher,\r\ndass nun mit dem Rentenpaket II eine Stiftung\r\ngegr\u00fcndet und mit entsprechenden, am\r\nKapitalmarkt anzulegenden Mitteln ausgestattet\r\nwird. Auf diesem Wege kann die gesetzliche\r\nAltersvorsorge in der 1. S\u00e4ule abgesichert\r\nund langfristig finanzierbar ausgestaltet\r\nwerden.\r\n\u00a8 Angesichts der verbleibenden Dauer der\r\nLegislaturperiode sollten umgehend konkrete\r\nGesetzesvorschl\u00e4ge f\u00fcr die Reform der privaten\r\nAltersvorsorge vorgelegt werden.\r\n\u00a8 Die private Altersvorsorge sollte k\u00fcnftig einfach,\r\nunkompliziert und unb\u00fcrokratisch sein:\r\nJe komplizierter, desto teurer, desto weniger\r\nRendite!\r\n\u00a8 Von der hier skizzierten Reform k\u00f6nnten auch\r\nwichtige und w\u00fcnschenswerte Impulse f\u00fcr\r\nden deutschen und europ\u00e4ischen Kapitalmarkt\r\nausgehen, der im internationalen Vergleich\r\nmit Blick auf Liquidit\u00e4t und Volumina\r\nhinterherhinkt. Solch ein tiefer Kapitalmarkt\r\nw\u00e4re auch f\u00fcr die Unternehmen in Deutschland\r\nund der EU wichtig."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f5/2b/308937/Stellungnahme-Gutachten-SG2406200186.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                "de": "Gremien",
                                "en": "Committees"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-06"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004930",
                "regulatoryProjectTitle": "Makroprudenzielle Ma\u00dfnahmen (Risikopuffer) betr. Wohnimmobilienmarkt",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Risikopuffer\r\nweitere Versch\u00e4rfung\r\ngeplant?\r\nHauptstadtBriefing 01 | 2024 Seite 8\r\n\r\nSeit gut einem Jahr gelten die von der Bundesanstalt\r\nf\u00fcr Finanzdienstleistungsaufsicht (BaFin) verordneten\r\nRisikopuffer (antizyklischer Kapitalpuffer: 0,75%; Systemrisikopuffer f\u00fcr Wohnimmobilienkredite:\r\n2,0%).e M\u00e4rz hat die BaFin bekr\u00e4ftigt, letzteren beizubehalten,\r\nauch wenn sich massive Wertberichtigungen eher im Bereich\r\nder Gewerbe- und B\u00fcroimmobilien, jedoch nicht bei\r\nWohnimmobilien zeigen. Parallel dazu wird von verschiedenen\r\nSeiten \u2013 wie schon vor sieben Jahren \u2013 daf\u00fcr geworben,\r\neinkommensbasierte Puffer gesetzlich zu verankern.\r\nBundesbank: begrenzte Risiken aus\r\nWohnimmobilienfinanzierung\r\nTats\u00e4chlich haben die bestehenden, im Immobilienbereich\r\nauch f\u00fcr das Bestandsgesch\u00e4ft geltenden Puffer bei unseren\r\nMitgliedern eine Bindung von rund zehn Prozent mehr\r\nEigenkapital bewirkt \u2013 bei steigenden Wertberichtigungen\r\nim Hundertstelbereich. Dies deckt sich mit Erkenntnissen\r\nder Bundesbank (sh. Stabilit\u00e4tsbericht 2023), derzufolge die\r\nRisiken aus der Finanzierung von Wohnimmobilien begrenzt\r\nsind und die Kapitalpuffer im Bankensystem nicht h\u00e4tten\r\ngenutzt werden m\u00fcssen.\r\nTrotz dieser Entwicklung wird Medienberichten zufolge\r\nerwogen, weitere einkommensbezogene Puffer gesetzlich\r\nzu verankern, wobei gleichzeitig versichert wird, dass man\r\ndiese derzeit nicht in Kraft setzen wolle. Hierbei geht es\r\num die\r\nz Schuldendienstf\u00e4higkeit (Debt-Service-to-Income\r\n= DSTI), also das Verh\u00e4ltnis der gesamten Zinsund\r\nTilgungsleistungen eines Darlehensnehmers\r\nw\u00e4hrend eines bestimmten Zeitraums zu seinem\r\nEinkommen, sowie die\r\nz Gesamtverschuldung-Einkommens-Relation\r\n(Debt-to-Income = DTI), also den Quotienten aus\r\nder Summe der Tilgungsverbindlichkeiten des\r\nDarlehensnehmers und seinem Einkommen.\r\nAls ein \u2013 wenig \u00fcberzeugender \u2013 Grund wird genannt,\r\ndass der Koalitionsvertrag dies so vorsehe.\r\n\r\nPOSITION\r\n\u00a8 Eine gesetzliche Verankerung weiterer Puffer\r\nist nicht notwendig.\r\n\u00a8 Schon heute kann die Aufsicht durch makroprudenzielle\r\nMa\u00dfnahmen, die 2017 gesetzlich\r\nverankert wurden, fr\u00fchzeitig Risiken am\r\nImmobilienmarkt entgegenwirken.\r\n\u00a8 2017 hatte sich der Gesetzgeber bewusst\r\ngegen die aktuell diskutierten einkommensbezogenen\r\nPuffer entschieden. Die Gr\u00fcnde\r\nhaben sich nicht ge\u00e4ndert: Deutschland weist\r\nnach wie vor eine robuste Schuldentragf\u00e4higkeit\r\nbei den privaten Haushalten auf, nicht\r\nzuletzt wegen der ausgepr\u00e4gten Festzinsund\r\nLangfriststruktur.\r\n\u00a8 Mit \u00a7 48u Abs. 1 und 2 KWG stehen zwei\r\nmakroprudenzielle Instrumente zur Verf\u00fcgung,\r\num auf Gefahrenlagen auf dem Wohnimmobilienmarkt\r\nreagieren zu k\u00f6nnen.\r\n\u00a8 Schon damals wollte der Finanzausschuss\r\ndes Deutschen Bundestages sicherstellen,\r\ndass der Wohnungsbau nicht \u00fcber Geb\u00fchr\r\nbeeintr\u00e4chtigt wird \u2013 ein Thema, das heute\r\nnoch aktueller und dringlicher ist als seinerzeit"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/43/c5/308939/Stellungnahme-Gutachten-SG2406200188.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                "de": "Gremien",
                                "en": "Committees"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-06"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004931",
                "regulatoryProjectTitle": "Umsetzung der EU-VerbraucherkreditRL",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Verbraucherkreditrecht vor nationaler Umsetzung\r\n\r\nHauptstadtBriefing 01 | 2024 Seite 9\r\n\r\nIn K\u00fcrze steht die \u00dcberarbeitung des Verbraucherkreditrechts\r\nauf der Agenda. Anlass ist die Umsetzung der im November\r\n2023 in Kraft getretenen neuen EU-Verbraucherkreditrichtlinie, deren Regelungen ab\r\nNovember 2026 gelten.\r\nDie vorgeschlagene Harmonisierung reicht wesentlich\r\nweiter als die Richtlinie aus dem Jahr 2008. Mit gro\u00dfem\r\nInteresse wird nun verfolgt, ob der deutsche Gesetzgeber\r\nnoch dar\u00fcber hinausgehende Regelungen vorschlagen\r\nwird. Folgende \u00c4nderungen wird es absehbar geben:\r\nz Wegfall der \u201eBagatellgrenze\u201c (200 Euro): Bis auf wenige\r\nAusnahmen (z.B. zinslose Kleinkredite) findet das gesamte\r\nRegelwerk einschlie\u00dflich umfassender vorvertraglicher\r\nInformations- und Bonit\u00e4tspr\u00fcfungspflichten bei\r\nKrediten bis zu 100.000 Euro Anwendung.\r\nz Kauf auf Rechnung/\u201eBuy now, pay later\u201c: Hier kann der\r\ndeutsche Gesetzgeber gewisse Erleichterungen vorsehen,\r\nmuss aber nicht.\r\nz Pr\u00fcfung der Kreditw\u00fcrdigkeit: Informationen z.B. der\r\nSchufa allein reichen nicht aus. S\u00e4mtliche Faktoren, die\r\ndie F\u00e4higkeit zur R\u00fcckzahlung beeinflussen k\u00f6nnten, wie\r\nz.B. Informationen zu Einkommen und Ausgaben, sind\r\nzu ber\u00fccksichtigen. Diese m\u00fcssen in einem angemessenen\r\nVerh\u00e4ltnis zu Art, Laufzeit, H\u00f6he und Risiken des\r\nKredits stehen.\r\nz Bewertung der Kreditw\u00fcrdigkeit: Die Bewertung erfolgt\r\nzunehmend auch per k\u00fcnstlicher Intelligenz. In diesem\r\nFalle hat der Kreditnehmer das Recht, das Eingreifen\r\neiner Person auf Seiten des Kreditgebers zu fordern.\r\nPr\u00fcfung und Funktionsweise der automatisierten Verarbeitung\r\nsind zu erl\u00e4utern.\r\nz Konto\u00fcberziehungen: Bei erheblichen \u00dcberschreitungen\r\n\u00fcber einen Zeitraum von mehr als einem Monat muss\r\ndas Kreditinstitut den Kreditnehmer unverz\u00fcglich \u00fcber\r\ndie \u00dcberschreitung informieren.\r\nz Obergrenzen: Die Mitgliedstaaten k\u00f6nnen Obergrenzen\r\nf\u00fcr Zinsen und Kosten einf\u00fchren. \u00dcberm\u00e4\u00dfig hohe Sollzinss\u00e4tze,\r\neffektive Jahreszinss\u00e4tze oder Gesamtkosten\r\ndes Kredits d\u00fcrfen nicht in Rechnung gestellt werden.\r\nz Werbung/vorvertragliche Informationen: Verbraucher\r\nsollen umfassendere Standardinformationen erhalten,\r\num Angebote besser vergleichen zu k\u00f6nnen. Werbung\r\nmuss einen Warnhinweis mit der Formulierung \u201eAchtung!\r\nKreditaufnahme kostet Geld\u201c o. dgl. enthalten.\r\nz Widerrufsrecht/vorzeitige R\u00fcckzahlung: Verbraucher\r\nk\u00f6nnen innerhalb von 14 Tagen ohne Angaben von\r\nGr\u00fcnden den Kreditvertrag widerrufen. Auch besteht das\r\nRecht auf vorzeitige R\u00fcckzahlung und Reduzierung der\r\nGesamtkosten des Kredits.\r\nz Widerrufsfrist: Die Widerrufsfrist wird auf 12 Monate und\r\n14 Tage nach Abschluss des Kreditvertrags begrenzt.\r\n\r\nPOSITION\r\n\u00a8 Bei der Neufassung des Verbraucherkreditrechts\r\nsollte ber\u00fccksichtigt werden, dass\r\nKleinstkredite auch k\u00fcnftig weitgehend\r\nstandardisiert vergeben werden k\u00f6nnen.\r\nDies gilt insbesondere f\u00fcr die Kreditw\u00fcrdigkeitspr\u00fcfung.\r\n\u00a8 Der deutsche Gesetzgeber sollte weiterhin\r\ndie marktwirtschaftlichen Grunds\u00e4tze\r\nber\u00fccksichtigen und auf feste Obergrenzen\r\nf\u00fcr Zinsen und Entgelte verzichten.\r\n\u00a8 Der EU-Rahmen beinhaltet bereits sehr weitgehende\r\nVorgaben. Der deutsche Gesetzgeber\r\nsollte daher auf ein \u201eGoldplating\u201c der\r\nRegeln verzichten."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/4b/66/308941/Stellungnahme-Gutachten-SG2406200189.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                "de": "Gremien",
                                "en": "Committees"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-20"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004932",
                "regulatoryProjectTitle": "Einf\u00fchrung eines Digitalen Euro",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Rechtsrahmen f\u00fcr einen digitalen Euro\r\n\r\nVorbemerkung\r\nSeit 2021 befasst sich die Europ\u00e4ische Zentralbank (EZB) mit der Einf\u00fchrung eines di-gitalen Euros. Anlass waren unter anderem Pl\u00e4ne gro\u00dfer Digitalunternehmen, eine ei-gene (Krypto)W\u00e4hrungen einzuf\u00fchren, oder die \u00dcberlegungen zahlreicher anderer Zent-ralbanken, ihre W\u00e4hrung auch in einer digitalen Variante zur Verf\u00fcgung zu stellen. Hinzu kamen das Interesse der Wirtschaft, f\u00fcr den B2B-Bereich programmierbare Zahlungsin-strumente zu bekommen. Vor diesem Hintergrund befasst sich die EZB und die nationa-len Notenbanken des Eurosystems mit den M\u00f6glichkeiten eines digitalen Euros f\u00fcr den B2C und P2P-Bereich, den sog. retail digital euro. Nach einer Untersuchungsphase hat sie im Herbst 2023 beschlossen, die Einf\u00fchrung weiter zu planen. Sie betont stets, dass die Entscheidung \u00fcber die Einf\u00fchrung dem EU-Gesetzgeber obliegt. Der bisherige, von der EZB propagierte Zeitplan (Einf\u00fchrung in 2026) ist inzwischen \u00fcberholt. Teilweise sprechen Vertreter der Bundesbank von 2030.\r\nInhalt des Rechtsrahmens\r\n\u2022 Der digitale Euro soll ein gesetzliches Zahlungsmittel sein. Mit Ausnahme kleiner H\u00e4ndler soll ein Annahmezwang bestehen. Entsprechende technische Anpassungen auf H\u00e4ndlerseite werden Kauf genommen. F\u00fcr den B\u00fcrger soll es keine zus\u00e4tzlichen Kosten geben.\r\n\u2022 Bargeld soll erhalten bleiben.\r\n\u2022 Der digitale Euro soll einen hohen Standard an Datenschutz und auch Anonymit\u00e4t gew\u00e4hrleisten, aber auch die Zwecke der Geldw\u00e4schepr\u00e4vention erf\u00fcllen. Zudem soll er auch offline als Zahlungsmittel zur Verf\u00fcgung stehen (d.h. er muss aber trotz-dem online buchbar sein).\r\n\u2022 Banken und andere Intermedi\u00e4re sollen \u00fcber das Online-Banking oder/und ihre Wal-let den Kunden den digitalen Euro zur Verf\u00fcgung stellen. Die EZB m\u00f6chte grds. keine\r\n2 / 2\r\neigene Rechtsbeziehungen. Es soll aber ein Fallbackl\u00f6sung (Karte?) geben f\u00fcr B\u00fcr-ger, die keine Kontobeziehung haben. \u2022 Es sind bisher keine konkreten Haltegrenzen vorgesehen; diese sollen die EZB und die nationalen Zentralbanken festlegen k\u00f6nnen.\r\n\u2022 Es soll eine \u201eWasserfalll\u00f6sung\u201c geben, nach der f\u00fcr das digitale Bezahlen auf das Girokontoguthaben des Kunden zur\u00fcckgegriffen werden kann, wenn keine ausrei-chende Summe in digitalen Euro vorhanden ist.\r\n\u2022 Entgelte soll die EZB selbst wie auch andere Regelwerke festlegen k\u00f6nnen. H\u00e4ndler sollen keine zus\u00e4tzlichen Entgelte zahlen m\u00fcssen. F\u00fcr sie soll der digitale Euro g\u00fcns-tiger sein als Kreditkarten.\r\nEinsch\u00e4tzung\r\n\u2022 Der EZB wird mit dem aktuellen Verordnungsvorschlag zu viel Gestaltungs- und Rechtssetzungsspielraum \u00fcberlassen. Dies gilt vor allem bei den Themen Haltelimits und Entgeltgestaltung, bei denen der Verordnungsentwurf der EZB und den nationa-len Zentralbanken kaum Leitplanken aufzeigt. Auch die umfassenden Rulebooks werden trotz entsprechender Stakeholdergroups mit den Banken ma\u00dfgeblich von der EZB geschrieben. Hier sollte die Mitsprache des Marktes erh\u00f6ht werden.\r\n\u2022 Marktwirtschaftliche Grunds\u00e4tze sollten erhalten bleiben. Die EZB darf kein konkur-rierendes Bezahlsystem anbieten. Sie soll wie bei Bargeld lediglich die Infrastruktur zur Verf\u00fcgung stellen.\r\n\u2022 Aus Gr\u00fcnden der Finanzstabilit\u00e4t muss verhindert werden, dass Einlagen der Kun-den in Form des digitalen Euros nicht unbegrenzt zur EZB transferiert werden k\u00f6n-nen. Haltelimits m\u00fcssen daher auf Ebene des Gesetzgebers festgelegt werden und nicht in Organen ohne entsprechende demokratische Legitimation."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b2/ec/308943/Stellungnahme-Gutachten-SG2406200191.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                "de": "Gremien",
                                "en": "Committees"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-20"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004933",
                "regulatoryProjectTitle": "AGB-\u00c4nderungsmechanismus in Bankvertr\u00e4gen",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "\u00c4nderungsmechanismus f\u00fcr allgemeine Gesch\u00e4ftsbedingungen im Bankgesch\u00e4ft\r\nSituation\r\nGesetzliche \u00c4nderungen, neue Dienstleistungen und Produkte und andere, die Vertrags-beziehung zwischen Kunden und Banken betreffende Sachverhalte wurden w\u00e4hrend der letzten Jahrzehnte im Wege der sogenannten Widerspruchsl\u00f6sung ge\u00e4ndert. Diese war in den von allen Banken verwendeten AGB-Banken oder AGB-Sparkassen bundesein-heitlich vorgesehen. Danach wurden Kundinnen und Kunden von ihrer Bank sp\u00e4testens zwei Monate vor dem vorgeschlagenen Zeitpunkt des Wirksamwerdens ge\u00e4nderter Be-dingungen in Textform \u00fcber die \u00c4nderungen informiert. Die Zustimmung des Kunden galt nach den AGB als erteilt, wenn vor dem Zeitpunkt des Wirksamwerdens der \u00c4nde-rungen keine Ablehnung angezeigt wurde.\r\nAuf diese Genehmigungswirkung wies die Bank hin genauso auf die M\u00f6glichkeit zur K\u00fcndigung. Diese einheitliche Verwendung war im Massengesch\u00e4ft effizient und erm\u00f6g-lichte Anpassungen, auch solche auf Grund gesetzlicher \u00c4nderungen, nicht zuletzt im Interesse der Kunden ohne aufw\u00e4ndige Unterschriften und Nachfassaktionen. Die ein-heitliche Verwendung hatte f\u00fcr alle den Vorteil, dass die Kundin/der Kunde auch bei ei-nem Wechsel der Bank auf vergleichbare Bedingungswerke traf. Dieser Weg war sowohl von der herrschenden Meinung in der juristischen Literatur, der Rechtsprechung und letztlich auch vom Gesetzgeber anerkannt: \u00a7 675g Abs. 2 Satz 1 BGB normiert die Wi-derspruchsl\u00f6sung f\u00fcr \u00c4nderungen bei Zahlungsdiensterahmenvertr\u00e4gen.\r\nDer Bundesgerichtshof (BGH) hatte jedoch am 27. April 2021 im Rahmen der Inhalts-kontrolle von allgemeinen Gesch\u00e4ftsbedingungen (\u00a7 307 Abs. 1 S. 1, Abs. 2 Nr. 1 BGB) entschieden, dass eine solche Klausel in den AGB einer Bank unwirksam ist, die ohne inhaltliche Einschr\u00e4nkung die Zustimmung des Kunden zu AGB- und \u2013 im konkreten Fall \u2013 auch Geb\u00fchren\u00e4nderungen fingierten (Az. XI ZR 26/20). Die Unwirksamkeit erstreckte sich auch auf andere, auf dieser Grundlage vorgenommenen Vertrags\u00e4nderungen und damit auf die Grundlage der Vertragsbeziehungen insgesamt.\r\n2 / 3\r\nNach der Ma\u00dfgabe des BGH-Urteils ist nach \u00fcberwiegender Ansicht davon auszugehen, dass ohne eine gesetzliche \u00c4nderung jede wesentliche Vertrags\u00e4nderung eine individu-elle Zustimmung der Kundin/des Kunden erfordert. Dies birgt im Massengesch\u00e4ft jedoch erhebliche Herausforderungen f\u00fcr Banken und Kunden.\r\nL\u00f6sungsvorschlag\r\nEs ist im Interesse und Sinne aller Beteiligten (Banken und Kunden), weiterhin rechtssi-chere und vergleichbare Vertrags- und Preisstrukturen zu gew\u00e4hrleisten, ohne bei jed-weder \u00c4nderung eine individuelle Kundenzustimmung einzuholen. Nur so lassen sich effiziente und kosteng\u00fcnstige Verfahren im Massengesch\u00e4ft sowie einheitliche Bedin-gungswerke realisieren. Daher w\u00e4re eine gesetzliche Klarstellung denkbar, wonach all-gemeine Gesch\u00e4ftsbedingungen der Banken einschlie\u00dflich der Entgelte im Rahmen der Widerspruchsl\u00f6sung rechtssicher ge\u00e4ndert werden k\u00f6nnen. Ausgangspunkt ist die be-reits bestehende Vorschrift des \u00a7 675g BGB, der um einen weiteren Absatz 5 werden k\u00f6nnte. \u00a7 675g w\u00fcrde dann wie folgt lauten:\r\n\u00a7 675g \u00c4nderung des Zahlungsdiensterahmenvertrags\r\n(1) Eine \u00c4nderung des Zahlungsdiensterahmenvertrags auf Veranlassung des Zah-lungsdienstleisters setzt voraus, dass dieser die beabsichtigte \u00c4nderung sp\u00e4testens zwei Monate vor dem vorgeschlagenen Zeitpunkt ihres Wirksamwerdens dem Zahlungs-dienstnutzer in der in Artikel 248 \u00a7\u00a7 2 und 3 des Einf\u00fchrungsgesetzes zum B\u00fcrger-lichen Gesetzbuche vorgesehenen Form anbietet.\r\n(2) Der Zahlungsdienstleister und der Zahlungsdienstnutzer k\u00f6nnen vereinbaren, dass die Zustimmung des Zahlungsdienstnutzers zu einer \u00c4nderung nach Absatz 1 als erteilt gilt, wenn dieser dem Zahlungsdienstleister seine Ablehnung nicht vor dem vorgeschla-genen Zeitpunkt des Wirksamwerdens der \u00c4nderung angezeigt hat. Im Fall einer solchen Vereinbarung ist der Zahlungsdienstnutzer auch berechtigt, den Zahlungsdiensterah-menvertrag vor dem vorgeschlagenen Zeitpunkt des Wirksamwerdens der \u00c4nderung\r\n3 / 3\r\nfristlos zu k\u00fcndigen. Der Zahlungsdienstleister ist verpflichtet, den Zahlungsdienstnutzer mit dem Angebot zur Vertrags\u00e4nderung auf die Folgen seines Schweigens sowie auf das Recht zur kostenfreien und fristlosen K\u00fcndigung hinzuweisen.\r\n(3) \u2013 (4)\u2026\u2026..\r\n(5 NEU) Absatz 1 und Absatz 2 stellen das gesetzliche Leitbild f\u00fcr den \u00c4nderungsme-chanismus von allgemeinen Gesch\u00e4ftsbedingungen und Sonderbedingungen von Ban-ken und Versicherungen sowie f\u00fcr die Art und Weise der \u00c4nderungen von Hauptleis-tungsentgelten dar.\r\nDas vorgeschlagene Widerspruchs- und K\u00fcndigungsrecht ber\u00fccksichtigt nach wie vor die Verbraucherinteressen umfassend. Auch bei der Widerspruchl\u00f6sung bleibt n\u00e4mlich in jedem Fall der Rechtschutz gewahrt: Verbrauchern kann keine f\u00fcr ihn nachteilige Klau-seln \u201euntergeschoben\u201c werden. Trotz der \u201eZustimmungsfiktion\u201c unterliegen von der Bank neu eingef\u00fchrte Regelungen weiterhin der gerichtlichen AGB-Pr\u00fcfung nach den \u00a7\u00a7 305 ff. BGB, was zahlreiche gerichtliche Auseinandersetzungen in der Vergangenheit wie beispielsweise zum Auslagenersatz (BGH XI ZR 61/11) oder zu Aufrechnungsklauseln (XI ZR 309/16) zugunsten der Kunden immer wieder belegt haben.\r\nEine ausdr\u00fcckliche Zustimmung der Kundin/des Kunden in jedem Einzelfall bietet die-sem kein \u201eMehr\u201c an Schutz, sondern bedeutet nicht nur f\u00fcr die Bank, sondern auch auf Kundenseite zus\u00e4tzlichen Aufwand (Versen-dung/Best\u00e4tigung der Zustimmung). Bei den Banken f\u00fchrt ein Zustimmungserfordernis nicht nur zu einem deutlichen administra-tiven Mehraufwand, sondern erfordert vor dem Hintergrund der Notwendigkeit gleichar-tiger Vertr\u00e4ge im Massengesch\u00e4ft ggf. sogar K\u00fcndigungen im Falle des Ausbleibens ei-ner Zustimmung."
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}