{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-28T11:22:22.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-28T15:18:17.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-28T18:12:14.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 31305,
                "validFromDate": "2024-06-28T18:12:14.000+02:00",
                "version": 17,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 29060,
                "validFromDate": "2024-02-16T10:25:44.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-28T18:12:14.000+02:00",
                "version": 16,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 19096,
                "validFromDate": "2023-04-11T11:23:14.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-02-16T10:25:44.000+01:00",
                "version": 15,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 18483,
                "validFromDate": "2023-03-25T01:21:33.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-04-11T11:23:14.000+02:00",
                "version": 14,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 17361,
                "validFromDate": "2023-02-28T11:22:22.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-03-25T01:21:33.000+01:00",
                "version": 13,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "SAP unterst\u00fctzt Kunden in der digitalen Transformation auf dem Weg zum nachhaltigen und intelligent gesteuerten Unternehmen auf der Basis integrierter, digitaler Gesch\u00e4ftsprozesse, erg\u00e4nzt mit k\u00fcnstlicher Intelligenz und Feedback-Information. \r\n\r\nSAP entwickelt gemeinsam mit ihren Kunden L\u00f6sungen sowohl im privatwirtschaftlichen als auch im \u00f6ffentlichen Bereich. \r\n\r\nDer Kontakt zu den politischen Entscheidungstr\u00e4gern dient insbesondere zum Austausch von Erfahrungen aus der Praxis eines weltweit t\u00e4tigen DAX-Konzerns mit mehr als 100.000 Mitarbeitenden. Die Interessenvertretung bezieht sich sowohl auf die Interessen der SAP in ihrer Eigenschaft als weltweit t\u00e4tiges Unternehmen mit Sitz in Deutschland als auch auf die Umst\u00e4nde innerhalb der T\u00e4tigkeitsfelder der Kunden der SAP in mehr als 25 Industrien.\r\n \r\nSAP pflegt dazu den regelm\u00e4\u00dfigen und gegenseitigen Informationsaustausch in unterschiedlichen Formaten zu Vertretern der Bundesregierung und Mitgliedern des Bundestages. ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                "en": "Data protection and information security"
            },
            {
                "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                "de": "Staat und Verwaltung",
                "en": "Government and administration"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_INTERNATIONAL",
                "de": "Internationale Beziehungen",
                "en": "International relations"
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE",
                "de": "Verteidigung",
                "en": "Defense"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE_AFFAIRS",
                "de": "Bundeswehrangelegenheiten",
                "en": "Bundeswehr affairs"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                "de": "Wettbewerbsrecht",
                "en": "Competition law"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration\"",
                "en": "Other in the field of \"Migration, refugee policy and integration\""
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COPYRIGHT",
                "de": "Urheberrecht",
                "en": "Copyright"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                "en": "Communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                "de": "Industriepolitik",
                "en": "Industrial policy"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                "de": "Internetpolitik",
                "en": "Internet policy"
            },
            {
                "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                "de": "Innere Sicherheit",
                "en": "Internal security"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                "en": "Foreign trade"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_CYBER",
                "de": "Cybersicherheit",
                "en": "Cyber security"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_PUBLIC_ADMINISTRATION",
                "de": "Verwaltungstransparenz/Open Government",
                "en": "Public administration"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                "en": "Other in the field of \"Energy\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG",
                "de": "Bundestag",
                "en": "Bundestag"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_BRD",
                "de": "Au\u00dfenpolitik",
                "en": "Foreign policy of the federal republic of Germany"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_PUBLIC_SERVICE",
                "de": "\u00d6ffentlicher Dienst und \u00f6ffentliche Verwaltung",
                "en": "Public service"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_PARLIAMENTARY",
                "de": "Parlamentarisches Verfahren",
                "en": "Parliamentary procedure"
            },
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/44/20/325828/SAP-Integrated-Report-2023-1.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "codeOfConductPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/71/44/325827/CoEBC-Code-English-1.pdf",
        "ownCodeOfConduct": true
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 4.46,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1970001,
            "to": 1980000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Walldorf",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Dietmar-Hopp-Allee",
            "streetNumber": "16",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "69190"
        },
        "capitalCityRepresentation": {
            "city": "Berlin",
            "email": "politik@sap.com",
            "phoneNumber": "+493041092100",
            "street": "George-Stephenson-Str.",
            "streetNumber": "7-13",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10557"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": true,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@sap.com"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+496227747474",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.sap.com"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Christian",
                "lastName": "Klein",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "J\u00fcrgen",
                "lastName": "M\u00fcller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Thomas",
                "lastName": "Saueressig",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Mike",
                "lastName": "Cosse",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "firstName": "Pablo",
                "lastName": "Mentzinis",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "firstName": "Karim",
                "lastName": "El Salamoni",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Alexandra",
                "lastName": "Seemann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "firstName": "Bernhard",
                "lastName": "Fischer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "firstName": "Caroline",
                "lastName": "King",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Michael",
                "lastName": "Pittelkow",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "firstName": "Carsten",
                "lastName": "Polenz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Birgit",
                "lastName": "Neumann",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2020-02",
                    "ended": true,
                    "houseOfRepresentatives": {
                        "function": {
                            "code": "FUNCTION_FOR_PARLIAMENTARY_GROUP",
                            "de": "Funktion f\u00fcr eine Fraktion/Gruppe im Deutschen Bundestag",
                            "en": "Function for a parliamentary group/group in the German Bundestag"
                        },
                        "functionPosition": "Koordinierende Referentin AG Recht und Verbraucherschutz der SPD-Bundestagsfraktion"
                    },
                    "type": {
                        "code": "HOUSE_OF_REPRESENTATIVES",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "House of representatives"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "firstName": "Corinna",
                "lastName": "Schulze",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Daniel",
                "lastName": "Schmid",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Nina",
                "lastName": "Stra\u00dfner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christine",
                "lastName": "Regitz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Kirsten",
                "lastName": "Birnbaum",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "firstName": "Mathis",
                "lastName": "B\u00f6rner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "firstName": "Gunnar",
                "lastName": "Bender",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Martin",
                "lastName": "Klein",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Dominik",
                "lastName": "Asam",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Gina",
                "lastName": "Vargiu-Breuer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_SE",
            "de": "Europ\u00e4ische Aktiengesellschaft (SE)",
            "en": "European stock company (SE)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Christian",
                "function": "Vorstandsvorsitzender",
                "lastName": "Klein",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "J\u00fcrgen",
                "function": "Chief Technology Officer",
                "lastName": "M\u00fcller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Scott",
                "function": "Chief Revenue Officer, Customer Success",
                "lastName": "Russell",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Thomas",
                "function": "Customer Services & Delivery",
                "lastName": "Saueressig",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Julia",
                "function": "Chief Marketing und Solutions Officer",
                "lastName": "White",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Dominik",
                "function": "Finanzvorstand",
                "lastName": "Asam",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Gina",
                "function": "Chief People Officer und Arbeitsdirektorin",
                "lastName": "Vargiu-Breuer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Muhammad",
                "function": "Product Engineering",
                "lastName": "Alam",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Afrika Verein der deutschen Wirtschaft e.V."
            },
            {
                "membership": "American Chamber of Commerce in Germany e.V."
            },
            {
                "membership": "Asien-Pazifik-Ausschuss der Deutschen Wirtschaft"
            },
            {
                "membership": "bitkom e.V."
            },
            {
                "membership": "BIO Technologie-Industrie-Organisation Deutschland e.V."
            },
            {
                "membership": "BDI Initiative New Space"
            },
            {
                "membership": "Bundesverband Deutsche Start-ups e.V."
            },
            {
                "membership": "Bundesverband Gesundheits-IT e.V. "
            },
            {
                "membership": "Bundesverband der Deutschen Luft- und Raumfahrtindustrie e.V."
            },
            {
                "membership": "Bundesvereinigung Logistik e.V."
            },
            {
                "membership": "CDU Wirtschaftsrat e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutsches Aktieninstitut e.V. "
            },
            {
                "membership": "DIN Deutsches Institut f\u00fcr Normung e.V."
            },
            {
                "membership": "econsense Forum Nachhaltige Entwicklung der Deutschen Wirtschaft e.V."
            },
            {
                "membership": "Euro-Mediterran-Arabischer L\u00e4nderverein e.V."
            },
            {
                "membership": "Gesamtverband der versicherungsnehmenden Wirtschaft e.V."
            },
            {
                "membership": "Gesellschaft f\u00fcr Datenschutz und Datensicherheit e.V. "
            },
            {
                "membership": "Gesellschaft f\u00fcr Informatik e.V. "
            },
            {
                "membership": "Ghorfa Arab-German Chamber of Commerce and Industry e.V."
            },
            {
                "membership": "Initiative D 21 e.V. "
            },
            {
                "membership": "Lateinamerika-Ausschuss der Deutschen Wirtschaft"
            },
            {
                "membership": "Nah- und Mittelost-Verein e.V."
            },
            {
                "membership": "OAV German Asia-Pacific Business Association "
            },
            {
                "membership": "Ostausschuss der Deutschen Wirtschaft e.V. "
            },
            {
                "membership": "Silicon Saxony e.V. "
            },
            {
                "membership": "SPD Wirtschaftsforum e.V."
            },
            {
                "membership": "Stifterverband f\u00fcr die Deutsche Wissenschaft e.V."
            },
            {
                "membership": "Transparency International Deutschland e.V. "
            },
            {
                "membership": "UnternehmensForum e.V."
            },
            {
                "membership": "VDMA e.V."
            },
            {
                "membership": "IP2Innovate"
            },
            {
                "membership": "Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Personalf\u00fchrung e.V."
            },
            {
                "membership": "Institut f\u00fcr die Digitalisierung des Steuerrechts "
            },
            {
                "membership": "Charta der Vielfalt e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutsche Rechnungslegungs Standards Committee e.V. (DRSC)"
            },
            {
                "membership": "Eco Verband der Internetwirtschaft e.V."
            },
            {
                "membership": "GovTech Campus Deutschland e.V"
            },
            {
                "membership": "SheTransformsIT"
            },
            {
                "membership": "VeR Verband elektronische Rechnung"
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsvereinigung der Gr\u00fcnen e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "SAP SE"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Green4EVer",
                "location": "Berlin",
                "name": "BMWK",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 150001,
                    "to": 160000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "IVAN",
                "location": "Berlin",
                "name": "BMBF",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 70001,
                    "to": 80000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "OPS-TIMAL",
                "location": "Berlin",
                "name": "BMWK",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 30001,
                    "to": 40000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "SDI-C",
                "location": "Berlin",
                "name": "BMBF",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1,
                    "to": 10000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "SPAICER",
                "location": "Berlin",
                "name": "BMWK",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 160001,
                    "to": 170000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "SPEAKER",
                "location": "Berlin",
                "name": "BMWK",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "TRADE EVs II",
                "location": "Berlin",
                "name": "BMWK",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1140001,
                    "to": 1150000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "M Cube - DatSim",
                "location": "Berlin",
                "name": "BMBF",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1,
                    "to": 10000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "M Cube - InterLog",
                "location": "Berlin",
                "name": "BMBF",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1,
                    "to": 10000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "M Cube _ TrEx",
                "location": "Berlin",
                "name": "BMBF",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1,
                    "to": 10000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "QCHALLenge",
                "location": "Berlin",
                "name": "BMWK",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 110001,
                    "to": 120000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "QuCUN",
                "location": "Berlin",
                "name": "BMBF",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 160001,
                    "to": 170000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "OpAL",
                "location": "Berlin",
                "name": "BMWK",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1,
                    "to": 10000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Pre-PAI",
                "location": "Br\u00fcssel",
                "name": "EC HE",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 50001,
                    "to": 60000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "SDI-S",
                "location": "Berlin",
                "name": "BMBF",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Sec4AI4Sec",
                "location": "Br\u00fcssel",
                "name": "EC HE",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 300001,
                    "to": 310000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "SPARTA",
                "location": "Br\u00fcssel",
                "name": "EC H20",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 50001,
                    "to": 60000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "TESTABLE",
                "location": "Br\u00fcssel",
                "name": "EC H20",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 80001,
                    "to": 90000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002180/31305",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-28T18:12:14.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/54/32/325832/Lobbyregister-Detailansicht-R002180-2024-06-28_18-12-14.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-28T18:12:14.000+02:00",
        "version": 17
    },
    "registerEntryId": 31305,
    "registerNumber": "R002180",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Beseitigung der Unklarheiten des AI Act insbesondere zu DSGVO und Data Act im Zuge der nationalen Umsetzung. Koh\u00e4renz u bestehenden Regularien, praxisgerechte Umsetzung und keine zus\u00e4tzlichen Verpflichtungen \u00fcber den AI Act hinaus (1:1-Umsetzung).",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                        "de": "EU-Binnenmarkt",
                        "en": "EU internal market"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_COPYRIGHT",
                        "de": "Urheberrecht",
                        "en": "Copyright"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                        "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                        "en": "Data protection and information security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010137",
                "statements": [],
                "title": "AI Act der Europ\u00e4ischen Union"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Praxisgerechte Umsetzung des Data Acts der EU in nationales Recht, keine zus\u00e4tzlichen Verpflichtungen \u00fcber den Data Act hinaus (1:1-Umsetzung).\r\n",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                        "de": "EU-Binnenmarkt",
                        "en": "EU internal market"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                        "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                        "en": "Data protection and information security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                        "de": "Innere Sicherheit",
                        "en": "Internal security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_CYBER",
                        "de": "Cybersicherheit",
                        "en": "Cyber security"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010138",
                "statements": [],
                "title": "Data Act der Europ\u00e4ischen Union "
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Praxisgerechte Umsetzung der EU-Regulierung zu NIS II in deutsches Recht, keine \u00fcber die EU-Regelung hinausgehenden Verpflichtungen (1:1-Umsetzung).",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmi.bund.de/SharedDocs/gesetzgebungsverfahren/DE/Downloads/referentenentwuerfe/CI1/NIS-2-UmsetzungWirtschaft_DisP.pdf?__blob=publicationFile&v=2",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmi.bund.de/SharedDocs/gesetzgebungsverfahren/DE/diskussionspapier-NIS-2-umsetzung.html",
                            "shortTitle": "BMI",
                            "title": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat",
                            "url": "https://www.bmi.bund.de/DE/startseite/startseite-node.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2023-09-29",
                    "title": "Diskussionspapier des Bundesministeriums des Innern und f\u00fcr Heimat f\u00fcr wirtschaftsbezogene Regelungen zur Umsetzung der NIS-2-Richtlinie in Deutschland"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                        "de": "Innere Sicherheit",
                        "en": "Internal security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_CYBER",
                        "de": "Cybersicherheit",
                        "en": "Cyber security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                        "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                        "en": "Data protection and information security"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010139",
                "statements": [],
                "title": "NIS II Umsetzungsgesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Praxisgerechte Umsetzung f\u00fcr SAP als KRITIS-Betreiber, keine \u00fcber die Regelungen der NIS II hinausgehenden Verpflichtungen.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmi.bund.de/SharedDocs/gesetzgebungsverfahren/DE/Downloads/referentenentwuerfe/KM4/KRITIS-DachG-2.pdf;jsessionid=89CB4E4AD4E00C8E07307F9990776CA3.live871?__blob=publicationFile&v=4",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmi.bund.de/SharedDocs/gesetzgebungsverfahren/DE/KRITIS-DachG.html",
                            "shortTitle": "BMI",
                            "title": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat",
                            "url": "https://www.bmi.bund.de/DE/startseite/startseite-node.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2023-12-21",
                    "title": "Gesetz zur Umsetzung der CER-Richtlinie und zur St\u00e4rkung der Resilienz kritischer Anlagen"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                        "de": "Innere Sicherheit",
                        "en": "Internal security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_CYBER",
                        "de": "Cybersicherheit",
                        "en": "Cyber security"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010140",
                "statements": [],
                "title": "KRITIS DachG"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Verschiebung des Zeitpunkts der Erstanwendung auf 2025",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010141",
                "statements": [],
                "title": "Digitalsteuer"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Praxisgerechte Umsetzung unter Erm\u00f6glichung der Beibehaltung flexibler und etablierter Arbeitszeitmodelle, insbesondere Vertrauensarbeit. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_POLICY",
                        "de": "Arbeitsmarkt",
                        "en": "Job market"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010142",
                "statements": [],
                "title": "Arbeitszeiterfassung"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Koh\u00e4renz zu bestehenden Regularien, praxisgerechte Umsetzung.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                        "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                        "en": "Data protection and information security"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010143",
                "statements": [],
                "title": "Besch\u00e4ftigtendatenschutz"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "EnEfG",
                        "title": "Gesetz zur Steigerung der Energieeffizienz in Deutschland",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/enefg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Verschiebung der Berichtspflicht gem. \u00a7 15 EnEfG auf 1.1.2025",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                        "en": "Other in the field of \"Energy\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/09204"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010144",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/46/73/325829/Stellungnahme-Gutachten-SG2406070043.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-26"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0010144",
                        "regulatoryProjectTitle": "Entwurf eines Gesetzes (...) sowie zur \u00c4nderung des Energieeffizienzgesetzes",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Entwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber Energiedienstleistungen und andere Effizienzma\u00dfnahmen sowie zur \u00c4nderung des Energieeffizienzgesetzes Stellungnahme zu \u00a7 15 EnEfG\r\n\r\nDas Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz hat am 3. April 2024 einen Referentenentwurf zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber Energiedienstleistungen und andere Effizienzma\u00dfnahmen sowie zur \u00c4nderung des Energieeffizienzgesetzes (EnEfG) ver\u00f6ffentlicht. Mit ihm sollen insbesondere Anpassungen an das im November 2023 verabschiedete EnEfG erfolgen, um die Regelungen aus dem entsprechenden delegierten Rechtsakt der zugeh\u00f6rigen EU-Richtlinie zu ber\u00fccksichtigen.\r\nSeit Inkrafttreten des EnEfG bereiten die Rechenzentrumsbetreiber die Umsetzung der Vorgaben des\r\nGesetzes vor, um fristgerecht ihren gesetzlichen Verpflichtungen nachzukommen. Dabei hat sich\r\nherausgestellt, dass der Gesetzestext viele Unklarheiten beinhaltet. Dar\u00fcber hinaus sind manche\r\nAnforderungen technisch nicht umsetzbar. Hierzu geh\u00f6rt \u00a7 15 EnEfG, zu dem die SAP als Betreiberin mehrerer Rechenzentren im Folgenden Stellung nimmt. Nach Auffassung der SAP bietet sich mit dem \u00c4nderungsgesetz die Chance, Anpassungen vorzunehmen, um die Anwendbarkeit des Gesetzes sicherzustellen.\r\n\r\n\r\nRegelungsinhalt des \u00a7 15 EnEfG\r\n\u00a7 15 EnEfG sieht vor, dass Betreiber von Rechenzentren den auf den einzelnen Kunden bezogenen\r\nEnergieverbrauch an Kunden berichten m\u00fcssen.\r\n\r\nProblembeschreibung\r\nDiese Anforderung ist f\u00fcr alle Anbieter technischer Installationen, die durch mehrere Kunden genutzt werden, ein Problem. Betroffen sind hiervon insbesondere Cloud-Service-Dienste. Im Fall der Rechenzentren der SAP verh\u00e4lt es sich so, dass Server nicht f\u00fcr einzelne Kunden, sondern f\u00fcr gemeinsame Dienste (z.B. Finanzbuchungs- oder Reiseabwicklungssyteme) zur Verf\u00fcgung gestellt werden, auf die mehrere Kunden zugreifen. Ferner werden die Rechenzentrumskapazit\u00e4ten nicht immer ausschlie\u00dflich f\u00fcr Cloud-Services bereitgestellt, sondern auch f\u00fcr Nicht-Cloud-Services (sog. shared services). Da die Ausweisung der individuellen Kundenverbr\u00e4uche un\u00fcblich (es ist gerade das Wesen der gemeinsamen Nutzung, dass keine individuelle Zuordnung erfolgt) und technisch auch nicht haargenau darstellbar ist, ist die von \u00a7 15 EnEfG geforderte Ausweisung des Energieverbrauchs aktuell nicht m\u00f6glich. So werden bei sogenannten \u201eShared Applications\u201c gemeinsame IT-Server f\u00fcr vielz\u00e4hlige Kunden genutzt. Der Stromverbrauch ist deswegen nicht direkt einem Kunden der \u201eShared Applications\u201c zuordenbar, sondern kann indirekt \u00fcber beispielsweise die CPU und Hauptspeicherauslastung ermittelt werden. Es m\u00fcssen sowohl Software-technische als auch prozessuale Ma\u00dfnahmen implementiert werden, um ein einheitlich und vor allem vergleichbares Messverfahren zu etablieren. F\u00fcr die Umsetzung der Ma\u00dfnahmen ist eine Vorbereitungszeit von ca. 1 Jahr erforderlich.\r\n\r\nSch\u00e4tzungsl\u00f6sung des BMWK\r\nAuch das BMWK hat erkannt, dass die Ausgestaltung des \u00a7 15 EnEfG defizit\u00e4r ist und deshalb erkl\u00e4rt, dass f\u00fcr die Ermittlung der individuellen Energieverbr\u00e4uche eine Sch\u00e4tzung der Anbieter ausreichend sei. Die Sch\u00e4tzungsgrundlage sei dabei frei w\u00e4hlbar, sie m\u00fcsse nur nachvollziehbar sein und auf Verlangen der \u00f6ffentlichen Stelle vorgelegt werden. Bei Erf\u00fcllung dieser Voraussetzungen w\u00fcrden keine Bu\u00dfgelder drohen.\r\n\r\nL\u00f6sungsansatz\r\nSAP unterst\u00fctzt das Anliegen des \u00a7 15 EnEfG und arbeitet daran, eine L\u00f6sung zu finden, die eine Abbildung individueller Verbr\u00e4uche ann\u00e4hernd erm\u00f6glicht. Bisher existieren noch keine technischen Standards f\u00fcr die Ermittlung von Energieverbr\u00e4uchen bei gemeinsam genutzten Anwendungen (Shared Applications). Jedoch befinden sich bereits internationale Standards in der Entwicklung (z.B. ICT-Standard Greenhouse Gas Protocol), in denen die Grundlage f\u00fcr eine einheitliche Berichterstattung der CO2e-Emissionen gelegt werden. Ausgangsbasis dieser Standards ist die Ermittlung des Energieverbrauchs. Es ist damit zu rechnen, dass die Abstimmungen zeitnah abgeschlossen werden und eine Vielzahl von Rechenzentrumsbetreiber diese Standards anwenden werden. Damit w\u00e4re auch die vom Gesetzgeber intendierte Transparenz und die gew\u00fcnschte Vergleichbarkeit zur Erm\u00f6glichung eines Effizienzwettbewerbs erreicht. Vor diesem Hintergrund ist die Sch\u00e4tzungsl\u00f6sung des BMWK aus Sicht der SAP nicht optimal. Ohne standardisierte Berechnungsmethoden wird jeder Anbieter eigene Berechnungen durchf\u00fchren, was den Kunden im Ergebnis nicht die angestrebte Transparenz liefern kann. Zum anderen entsteht ein Aufwand f\u00fcr\r\ndie Anbieter, um Sch\u00e4tzungen durchzuf\u00fchren, die letztlich umsonst sind, weil in K\u00fcrze verl\u00e4ssliche\r\nBerechnungsgrundlagen zur Verf\u00fcgung stehen werden.\r\n\r\nEmpfehlung\r\nWir empfehlen daher, die Auskunftspflicht in \u00a7 15 EnEfG f\u00fcr eine angemessene Frist auszusetzen, um den Unternehmen die ben\u00f6tigte Zeit zur Implementierung entsprechender Standards zu gew\u00e4hren und\r\nMehraufw\u00e4nde zu vermeiden. Eine \u00c4nderung in \u00a7 20 EnEfG durch das EnEfG-\u00c4ndG w\u00fcrde dies erm\u00f6glichen."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Entwurf eines Gesetzes (...) sowie zur \u00c4nderung des Energieeffizienzgesetzes"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "HGB",
                        "title": "Handelsgesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/hgb"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "LkSG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die unternehmerischen Sorgfaltspflichten zur Vermeidung von Menschenrechtsverletzungen in Lieferketten",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/lksg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Abkehr von der Aufstellungsl\u00f6sung; \r\nAnforderungen der Richtlinie zum Tagging des Nachhaltigkeitsberichts \u00fcberpr\u00fcfen; \r\nautomatische Bestellung des Abschlusspr\u00fcfers zum Nachhaltigkeitsberichtspr\u00fcfer, sofern kein gesonderter Beschluss der Hauptversammlung vorliegt;\r\nEinbindung der Arbeitnehmervertretung konkretisieren; \r\nBeibehaltung der Integration des Berichts nach LkSG in den Nachhaltigkeitsbericht",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmj.de/SharedDocs/Downloads/DE/Gesetzgebung/RefE/RefE_CSRD_UmsG.pdf?__blob=publicationFile&v=2",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmj.de/SharedDocs/Gesetzgebungsverfahren/DE/2024_CSRD_UmsG.html?nn=110518",
                            "shortTitle": "BMJ",
                            "title": "Bundesministerium der Justiz",
                            "url": "https://www.bmj.de/DE/Startseite/Startseite_node.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-03-22",
                    "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Umsetzung der Richtlinie (EU) 2022/2464 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 14. Dezember 2022 zur \u00c4nderung der Verordnung (EU) Nr. 537/2014 und der Richtlinien 2004/109/EG, 2006/43/EG und 2013/34/EU hinsichtlich der Nachhaltigkeitsberichterstattung von Unternehmen"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010145",
                "statements": [],
                "title": "Gesetz zur Umsetzung der CSRD-Richtlinie"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BGB",
                        "title": "B\u00fcrgerliches Gesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bgb"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Aufnahme und Erm\u00f6glichung der elektronischen Schriftform f\u00fcr Arbeitsvertr\u00e4ge in \u00a7 126 BGB.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/113/2011306.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMJ",
                                "title": "Bundesministerium der Justiz",
                                "url": "https://www.bmj.de/DE/Startseite/Startseite_node.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/11306",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/viertes-gesetz-zur-entlastung-der-b%C3%BCrgerinnen-und-b%C3%BCrger-der-wirtschaft/309845",
                        "title": "Entwurf eines Vierten Gesetzes zur Entlastung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, der Wirtschaft sowie der Verwaltung von B\u00fcrokratie - (Viertes B\u00fcrokratieentlastungsgesetz)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010146",
                "statements": [],
                "title": "B\u00fcrokratieentlastungsgesetz"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/46/73/325829/Stellungnahme-Gutachten-SG2406070043.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-26"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010144",
                "regulatoryProjectTitle": "Entwurf eines Gesetzes (...) sowie zur \u00c4nderung des Energieeffizienzgesetzes",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Entwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber Energiedienstleistungen und andere Effizienzma\u00dfnahmen sowie zur \u00c4nderung des Energieeffizienzgesetzes Stellungnahme zu \u00a7 15 EnEfG\r\n\r\nDas Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz hat am 3. April 2024 einen Referentenentwurf zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber Energiedienstleistungen und andere Effizienzma\u00dfnahmen sowie zur \u00c4nderung des Energieeffizienzgesetzes (EnEfG) ver\u00f6ffentlicht. Mit ihm sollen insbesondere Anpassungen an das im November 2023 verabschiedete EnEfG erfolgen, um die Regelungen aus dem entsprechenden delegierten Rechtsakt der zugeh\u00f6rigen EU-Richtlinie zu ber\u00fccksichtigen.\r\nSeit Inkrafttreten des EnEfG bereiten die Rechenzentrumsbetreiber die Umsetzung der Vorgaben des\r\nGesetzes vor, um fristgerecht ihren gesetzlichen Verpflichtungen nachzukommen. Dabei hat sich\r\nherausgestellt, dass der Gesetzestext viele Unklarheiten beinhaltet. Dar\u00fcber hinaus sind manche\r\nAnforderungen technisch nicht umsetzbar. Hierzu geh\u00f6rt \u00a7 15 EnEfG, zu dem die SAP als Betreiberin mehrerer Rechenzentren im Folgenden Stellung nimmt. Nach Auffassung der SAP bietet sich mit dem \u00c4nderungsgesetz die Chance, Anpassungen vorzunehmen, um die Anwendbarkeit des Gesetzes sicherzustellen.\r\n\r\n\r\nRegelungsinhalt des \u00a7 15 EnEfG\r\n\u00a7 15 EnEfG sieht vor, dass Betreiber von Rechenzentren den auf den einzelnen Kunden bezogenen\r\nEnergieverbrauch an Kunden berichten m\u00fcssen.\r\n\r\nProblembeschreibung\r\nDiese Anforderung ist f\u00fcr alle Anbieter technischer Installationen, die durch mehrere Kunden genutzt werden, ein Problem. Betroffen sind hiervon insbesondere Cloud-Service-Dienste. Im Fall der Rechenzentren der SAP verh\u00e4lt es sich so, dass Server nicht f\u00fcr einzelne Kunden, sondern f\u00fcr gemeinsame Dienste (z.B. Finanzbuchungs- oder Reiseabwicklungssyteme) zur Verf\u00fcgung gestellt werden, auf die mehrere Kunden zugreifen. Ferner werden die Rechenzentrumskapazit\u00e4ten nicht immer ausschlie\u00dflich f\u00fcr Cloud-Services bereitgestellt, sondern auch f\u00fcr Nicht-Cloud-Services (sog. shared services). Da die Ausweisung der individuellen Kundenverbr\u00e4uche un\u00fcblich (es ist gerade das Wesen der gemeinsamen Nutzung, dass keine individuelle Zuordnung erfolgt) und technisch auch nicht haargenau darstellbar ist, ist die von \u00a7 15 EnEfG geforderte Ausweisung des Energieverbrauchs aktuell nicht m\u00f6glich. So werden bei sogenannten \u201eShared Applications\u201c gemeinsame IT-Server f\u00fcr vielz\u00e4hlige Kunden genutzt. Der Stromverbrauch ist deswegen nicht direkt einem Kunden der \u201eShared Applications\u201c zuordenbar, sondern kann indirekt \u00fcber beispielsweise die CPU und Hauptspeicherauslastung ermittelt werden. Es m\u00fcssen sowohl Software-technische als auch prozessuale Ma\u00dfnahmen implementiert werden, um ein einheitlich und vor allem vergleichbares Messverfahren zu etablieren. F\u00fcr die Umsetzung der Ma\u00dfnahmen ist eine Vorbereitungszeit von ca. 1 Jahr erforderlich.\r\n\r\nSch\u00e4tzungsl\u00f6sung des BMWK\r\nAuch das BMWK hat erkannt, dass die Ausgestaltung des \u00a7 15 EnEfG defizit\u00e4r ist und deshalb erkl\u00e4rt, dass f\u00fcr die Ermittlung der individuellen Energieverbr\u00e4uche eine Sch\u00e4tzung der Anbieter ausreichend sei. Die Sch\u00e4tzungsgrundlage sei dabei frei w\u00e4hlbar, sie m\u00fcsse nur nachvollziehbar sein und auf Verlangen der \u00f6ffentlichen Stelle vorgelegt werden. Bei Erf\u00fcllung dieser Voraussetzungen w\u00fcrden keine Bu\u00dfgelder drohen.\r\n\r\nL\u00f6sungsansatz\r\nSAP unterst\u00fctzt das Anliegen des \u00a7 15 EnEfG und arbeitet daran, eine L\u00f6sung zu finden, die eine Abbildung individueller Verbr\u00e4uche ann\u00e4hernd erm\u00f6glicht. Bisher existieren noch keine technischen Standards f\u00fcr die Ermittlung von Energieverbr\u00e4uchen bei gemeinsam genutzten Anwendungen (Shared Applications). Jedoch befinden sich bereits internationale Standards in der Entwicklung (z.B. ICT-Standard Greenhouse Gas Protocol), in denen die Grundlage f\u00fcr eine einheitliche Berichterstattung der CO2e-Emissionen gelegt werden. Ausgangsbasis dieser Standards ist die Ermittlung des Energieverbrauchs. Es ist damit zu rechnen, dass die Abstimmungen zeitnah abgeschlossen werden und eine Vielzahl von Rechenzentrumsbetreiber diese Standards anwenden werden. Damit w\u00e4re auch die vom Gesetzgeber intendierte Transparenz und die gew\u00fcnschte Vergleichbarkeit zur Erm\u00f6glichung eines Effizienzwettbewerbs erreicht. Vor diesem Hintergrund ist die Sch\u00e4tzungsl\u00f6sung des BMWK aus Sicht der SAP nicht optimal. Ohne standardisierte Berechnungsmethoden wird jeder Anbieter eigene Berechnungen durchf\u00fchren, was den Kunden im Ergebnis nicht die angestrebte Transparenz liefern kann. Zum anderen entsteht ein Aufwand f\u00fcr\r\ndie Anbieter, um Sch\u00e4tzungen durchzuf\u00fchren, die letztlich umsonst sind, weil in K\u00fcrze verl\u00e4ssliche\r\nBerechnungsgrundlagen zur Verf\u00fcgung stehen werden.\r\n\r\nEmpfehlung\r\nWir empfehlen daher, die Auskunftspflicht in \u00a7 15 EnEfG f\u00fcr eine angemessene Frist auszusetzen, um den Unternehmen die ben\u00f6tigte Zeit zur Implementierung entsprechender Standards zu gew\u00e4hren und\r\nMehraufw\u00e4nde zu vermeiden. Eine \u00c4nderung in \u00a7 20 EnEfG durch das EnEfG-\u00c4ndG w\u00fcrde dies erm\u00f6glichen."
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}