{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-03-01T14:46:16.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-01T14:04:10.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-24T14:21:21.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 37235,
                "validFromDate": "2024-06-24T14:21:21.000+02:00",
                "version": 11,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 25549,
                "validFromDate": "2024-05-29T17:13:40.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-24T14:21:21.000+02:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 24835,
                "validFromDate": "2023-08-07T11:13:44.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-05-29T17:13:40.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22363,
                "validFromDate": "2023-06-27T11:24:10.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-08-07T11:13:44.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 20359,
                "validFromDate": "2023-05-31T14:25:09.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-27T11:24:10.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 17417,
                "validFromDate": "2023-03-01T14:46:16.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-05-31T14:25:09.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "Die Deutsche Glasfaser Management GmbH ist mit ihren Tochtergesellschaften unter den Namen Deutsche Glasfaser und inexio der f\u00fchrende Glasfaserversorger f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum in Deutschland. Als Pionier und Schrittmacher der Branche plant, baut und betreibt Deutsche Glasfaser anbieteroffene Glasfaseranschl\u00fcsse f\u00fcr Privathaushalte, Unternehmen und \u00f6ffentliche Einrichtungen. \r\nIm Zusammenhang mit Planung, Bau und Betrieb der sowohl eigenwirtschaftlich wie auch gef\u00f6rdert errichteten Glasfasernetze und dem entsprechenden Angebot von Vorleistungen und Diensteleistungen f\u00fcr Verbraucher und Unternehmen sind die institutionellen, gesetzlichen und verordnungstechnischen Rahmenbedingungen entscheidend nicht nur f\u00fcr den Gesch\u00e4ftserfolg des Unternehmens sondern auch f\u00fcr den schnellen Glasfaserausbau in Deutschland insgesamt. In diesem Zusammenhang erfolgen vom Konzernunternehmen Deutsche Glasfaser aus entsprechende Kontaktaufnahmen (m\u00fcndlich und schriftlich) bzw. schriftliche Stellungnahmen an die Mitglieder*innen des Deutschen Bundestages wie auch der Bundesregierung und entsprechender Ministerien.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                "en": "Communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                "de": "Internetpolitik",
                "en": "Internet policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                "de": "Industriepolitik",
                "en": "Industrial policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                "de": "Zivilrecht",
                "en": "Civil rights"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                "en": "Public law"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                "en": "Data protection and information security"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                "de": "Wettbewerbsrecht",
                "en": "Competition law"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/e0/3c/307352/Konzern_40073632_End_TE_KA2023_PK.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 1.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 180001,
            "to": 190000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "D\u00fcsseldorf",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Klaus-Bungert-Stra\u00dfe",
            "streetNumber": "8",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "40468"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@deutsche-glasfaser.de"
                },
                {
                    "email": "lobbyregister@deutsche-glasfaser.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+492861890600",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.deutsche-glasfaser.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Andreas",
                "lastName": "Pfisterer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christof",
                "lastName": "Sommerberg",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Erik",
                "lastName": "Massarczyk",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Simon",
                "lastName": "Losekam",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Charlotte",
                "lastName": "Weber",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Herbert",
                "lastName": "Lackner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Andrea",
                "lastName": "Wei\u00dfenfels",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_GMBH",
            "de": "Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung (GmbH)",
            "en": "Limited liability company (GmbH)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Andreas",
                "function": "CEO",
                "lastName": "Pfisterer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Pascal",
                "function": "COO",
                "lastName": "Koster",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Ruben",
                "function": "CCO",
                "lastName": "Queimano Alonso",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Roman",
                "function": "CHRO",
                "lastName": "Schachtsiek",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Anna",
                "function": "Chief Financial Officer (CFO)",
                "lastName": "Dimitrova",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Christian Liversidge",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Duer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Verband der Anbieter von Telekommunikations- und Mehrwertdiensten e. V. (VATM)"
            },
            {
                "membership": "Bundesverband Breitbandkommunikation e.V."
            },
            {
                "membership": "ANGA Der Breitbandverband e.V."
            },
            {
                "membership": "eco - Verband der Internetwirtschaft e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Deutsche Glasfaser Management"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Zusch\u00fcsse von Kommunen, Bundesl\u00e4ndern und der Bundesrepublik Deutschland zum Breitbandausbau in Form des Ausgleichs der Wirtschaftlichkeitsl\u00fccke (Bundesf\u00f6rderprogramm, Ko-Finanzierungen der Bundesl\u00e4nder; einzelne Landesf\u00f6rderprogramme; Eigenanteile der Kommunen).",
                "location": "Kommunen im gesamten Bundesgebiet",
                "name": "Kommunen im gesamten Bundesgebiet im Rahmen von F\u00f6rderprogrammen f\u00fcr den Breitbandausbau.",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 79290001,
                    "to": 79300000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002467/37235",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-24T14:21:21.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/fd/e9/307354/Lobbyregister-Detailansicht-R002467-2024-06-24_14-21-21.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-24T14:21:21.000+02:00",
        "version": 11
    },
    "registerEntryId": 37235,
    "registerNumber": "R002467",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "TKG",
                        "title": "Telekommunikationsgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/tkg_2021"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Bau von TK-Infrastruktur definieren als von \"\u00fcberragendem \u00f6ffentlichen Interesse\", Beschleunigung der Genehmigungsverfahren, Aufnahme einer Regelung zur Verhinderung des Doppelausbaus durch das marktm\u00e4chtige Unternehmen in \u00a7 50 TKG, Konkretisierung in \u00a7 34 TKG bzgl. Konzept zur Kupfer-Glas-Migration",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://bmdv.bund.de/SharedDocs/DE/Anlage/Gesetze/Gesetze-20/gesetz-beschleunigung-ausbau-telekommunikationsnetze.pdf?__blob=publicationFile",
                            "draftBillProjectUrl": "https://bmdv.bund.de/SharedDocs/DE/Gesetze-20/gesetz-beschleunigung-ausbau-telekommunikationsnetze.html?nn=508840",
                            "shortTitle": "BMDV",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr",
                            "url": "https://bmdv.bund.de/DE/Home/home.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2023-08-28",
                    "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Beschleunigung des Ausbaus von Telekommunikationsnetzen (TK-Netzausbau-Beschleunigungs-Gesetz)"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                        "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                        "en": "Communication and information technology"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004703",
                "statements": [],
                "title": "TK NaBeG"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "FreqV",
                        "title": "Frequenzverordnung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/freqv"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "iRd. Weltfunkkonferenz wurde das 6 GHz-Band f\u00fcr die Mobilfunknutzung reserviert. Ziel der Interessenvertretung ist es, iRd. nationalen Frequenzverordnung eine m\u00f6glichst umfassende Nutzungsm\u00f6glichkeit f\u00fcr WLAN aufzunehmen, um die Leistungsf\u00e4higkeit neuer Technologien (sowohl von Glasfasereinfrastruktur als auch von WiFi7) f\u00fcr Endkunden auch nutzbar machen zu k\u00f6nnen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                        "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                        "en": "Communication and information technology"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004704",
                "statements": [],
                "title": "Ber\u00fccksichtigung von WLAN (6 GHz) iRd. Frequenzverordnung"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}