{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-20T11:30:44.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-28T17:20:15.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-27T19:04:05.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 37010,
                "validFromDate": "2024-06-27T19:04:05.000+02:00",
                "version": 11,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 26055,
                "validFromDate": "2023-10-06T13:47:11.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-27T19:04:05.000+02:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 20955,
                "validFromDate": "2023-06-05T13:30:28.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-10-06T13:47:11.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 16374,
                "validFromDate": "2023-02-20T11:30:44.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-05T13:30:28.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "Equinor ASA ist ein internationales Energieunternehmen mit \u00fcber 21.000 Mitarbeiter und Sitz in Norwegen. Equinor ist derzeit Europas gr\u00f6\u00dfter Gaslieferant und z\u00e4hlt zu den emissions\u00e4rmsten \u00d6l- und Gasproduzenten der Welt. Equinor entwickelt sich zu einem breit aufgestellten Energieunternehmen, das starke Synergien zwischen \u00d6l, Gas, erneuerbaren Energien, CO2-Abscheidung und Speicherung (CCS) und Wasserstoff nutzt. Der Konzern hat ein wachsendes Portfolio im Bereich erneuerbare Energien, insbesondere Offshore-Wind, und ist an verschiedenen Wasserstoffprojekten in ganz Europa beteiligt. \r\nDie Interessenvertretung der Equinor ASA erfolgt in Deutschland \u00fcber die Equinor Deutschland GmbH. \r\nDazu veranstaltet Equinor Diskussionsrunden und \u00e4hnliche dem Austausch dienende Formate. Equinor erstellt Hintergrundinformationen und ist in verschiedenen Verb\u00e4nden vertreten. Zu diesen Veranstaltungen werden regelm\u00e4\u00dfig Vertreterinnen und Vertreter aus Wirtschaft, Wissenschaft, Bundes- und Landespolitik sowie Verwaltung eingeladen. Um die Rahmenbedingungen f\u00fcr die Transformation des Energiesystems zu schaffen und L\u00f6sungen im Rahmen der partnerschaftlichen Energiebeziehungen zwischen Norwegen und Deutschland zu schaffen, steht Equinor im st\u00e4ndigen Austausch mit B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sowie den Vertreterinnen und Vertretern von Wissenschaft, Medien, Wirtschaft und Politik.\r\nIm Mittelpunkt der Aktivit\u00e4ten von der Equinor stehen die Entwicklungen auf nationaler und europ\u00e4ischer Ebene f\u00fcr eine sichere sowie hin zu einer nachhaltigen und emissionsarmen Energieversorgung mit den daf\u00fcr erforderlichen marktwirtschaftlichen, technologischen und ordnungsrechtlichen Rahmenbedingungen f\u00fcr Erzeugung, Transportinfrastruktur und Anwendungstechnologien und Anlagenbau. Um diesen Herausforderungen zu begegnen, hat sich Equinor zum Ziel gesetzt, bis 2050 selbst ein Netto-Null-Emissionsunternehmen zu werden. Dies soll erreicht werden, indem die Emissionen aus dem Betrieb weiter verringert, die Kapazit\u00e4ten im Bereich der erneuerbaren Energien ausgebaut, Wertsch\u00f6pfungsketten im Bereich CO2-Management und Wasserstoff errichtet und CO2-Senken genutzt werden. \r\nNeben den Aktivit\u00e4ten in den Bereichen Gas und \u00d6l setzt Equinor zunehmend auf erneuerbare Energien. Dazu arbeitet Equinor in ganz Europa an Projekten zur Erzeugung erneuerbaren Energien und von CO2-armem bzw. erneuerbarem Wasserstoff. Zudem ist Equinor ein Pionier im Bereich CO2 Speicherung. Mit neuen Gesch\u00e4ftsmodellen und Wertsch\u00f6pfungsketten macht Equinor CO2-Speicherung kommerziell nutzbar f\u00fcr eine zuk\u00fcnftige dekarbonisierte Energiewelt. Equinors Strategie sieht vor, bis 2035 die Kapazit\u00e4t zur Speicherung von 15 bis 30 Millionen Tonnen CO2 pro Jahr zu entwickeln.\r\nEquinor Deutschland entwickelt und vertritt im Namen von Equinor auf politischer Ebene entsprechende Vorschl\u00e4ge f\u00fcr regulatorische Rahmenbedingungen in Form von Appellen, Stellungnahmen und Positionspapieren. Auch hierzu steht das Unternehmen im regelm\u00e4\u00dfigen Austausch mit Vertreterinnen und Vertretern in Wissenschaft, Medien, Wirtschaft und Bundesbeh\u00f6rden sowie Abgeordneten des Deutschen Bundestages und deren Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern.\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                "en": "Foreign trade"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_INTERNATIONAL",
                "de": "Internationale Beziehungen",
                "en": "International relations"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_NET",
                "de": "Energienetze",
                "en": "Energy networks"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_BRD",
                "de": "Au\u00dfenpolitik",
                "en": "Foreign policy of the federal republic of Germany"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                "en": "Other in the field of \"Energy\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_FOSSILE",
                "de": "Fossile Energien",
                "en": "Fossil fuels"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                "de": "Industriepolitik",
                "en": "Industrial policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                "de": "Wettbewerbsrecht",
                "en": "Competition law"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "CONTRACTS_OPERATED_BY_THIRD_PARTY",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse durch die Beauftragung Dritter wahrgenommen",
                "en": "Contracts are awarded to third parties to represent own interests of the company"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/66/2e/321046/2023-annual-report-equinor-komprimiert.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 30001,
            "to": 40000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Stavanger",
            "country": {
                "code": "NO",
                "de": "Norwegen",
                "en": "Norway"
            },
            "internationalAdditional1": "Forusbeen 50",
            "internationalAdditional2": "4035",
            "type": "FOREIGN"
        },
        "capitalCityRepresentation": {
            "city": "Berlin",
            "email": "berlinoffice@equinor.com",
            "phoneNumber": "+4930446594420",
            "street": "J\u00e4gerstra\u00dfe ",
            "streetNumber": "58-60",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": true,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "berlinoffice@equinor.com"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4751990000",
            "websites": [
                {
                    "website": "equinor.com"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Anders ",
                "lastName": "Opedal",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Torgrim",
                "lastName": "Reitan",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jannicke ",
                "lastName": "Nilsson",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Kjetil ",
                "lastName": "Hove",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Philippe Fran\u00e7ois",
                "lastName": "Mathieu",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Geir",
                "lastName": "Tungesvik",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Irene ",
                "lastName": "Rummelhoff",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "P\u00e5l ",
                "lastName": "Eitrheim",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Hege",
                "lastName": "Skryseth",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Siv Helen ",
                "lastName": "Rygh Torstensen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Aksel",
                "lastName": "Stenerud",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Nina",
                "lastName": "Scholz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Michael",
                "lastName": "Mollenhauer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jannik",
                "lastName": "Lindb\u00e6k",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Katharina",
                "lastName": "Stecker",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Benedikt",
                "lastName": "Scheel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "firstName": "Erika",
                "lastName": "Bellmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Ole",
                "lastName": "Kolb",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2021-02",
                    "ended": true,
                    "houseOfRepresentatives": {
                        "function": {
                            "code": "FUNCTION_FOR_MEMBER",
                            "de": "Funktion f\u00fcr ein Mitglied des Deutschen Bundestages",
                            "en": "Function for a member of the German Bundestag"
                        },
                        "functionPosition": "Referent/ wissenschaftlicher Mitarbeiter"
                    },
                    "type": {
                        "code": "HOUSE_OF_REPRESENTATIVES",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "House of representatives"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "firstName": "Jens ",
                "lastName": "Romeike",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Trude",
                "lastName": "M\u00e5seide",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Grete Tveit",
                "lastName": "Tveit",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Lotte",
                "lastName": "Grepp Knutsen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Ulrik ",
                "lastName": "Olbj\u00f8rn",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Johan",
                "lastName": "Leuraers ",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Olav Aamlid",
                "lastName": "Syversen ",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_OTHER_JP_INTERNATIONAL",
            "de": "Sonstige juristische Person, auch nach anderem als deutschem Recht",
            "en": "Other juristic person",
            "legalFormText": "ASA (norwegische Aktiengesellschaft)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Anders ",
                "function": "President and Chief Executive Officer",
                "lastName": "Opedal",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Torgrim",
                "function": "Executive Vice President and Chief Financial Officer",
                "lastName": "Reitan",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Jannicke ",
                "function": "Executive Vice President Safety, Security & Sustainability ",
                "lastName": "Nilsson",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Kjetil ",
                "function": "Executive Vice President Exploration & Production Norway",
                "lastName": "Hove",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Philippe Fran\u00e7ois",
                "function": "Executive Vice President Exploration & Production International",
                "lastName": "Mathieu",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Geir",
                "function": "Executive Vice President Projects, Drilling & Procurement",
                "lastName": "Tungesvik",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Irene ",
                "function": "Executive Vice President Marketing, Midstream & Processing ",
                "lastName": "Rummelhoff",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "P\u00e5l ",
                "function": "Executive Vice President Renewables ",
                "lastName": "Eitrheim",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Hege",
                "function": "Executive Vice President Technology, Digital & Innovation",
                "lastName": "Skryseth",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Siv Helen ",
                "function": "Executive Vice President Legal & Compliance",
                "lastName": "Rygh Torstensen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Aksel",
                "function": "Executive Vice President People & Organisation",
                "lastName": "Stenerud",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Jannik",
                "function": "Executive Vice President, Communication",
                "lastName": "Lindb\u00e6k",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "Equinor ASA"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002292/37010",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-27T19:04:05.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/82/7f/321047/Lobbyregister-Detailansicht-R002292-2024-06-27_19-04-05.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-27T19:04:05.000+02:00",
        "version": 11
    },
    "registerEntryId": 37010,
    "registerNumber": "R002292",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}