{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-23T15:35:47.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-28T11:58:12.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-24T11:18:44.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 37618,
                "validFromDate": "2024-06-24T11:18:44.000+02:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 31300,
                "validFromDate": "2024-04-02T11:38:59.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-24T11:18:44.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 20181,
                "validFromDate": "2023-05-24T11:17:22.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-04-02T11:38:59.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 19869,
                "validFromDate": "2023-05-11T10:41:22.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-05-24T11:17:22.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 14451,
                "validFromDate": "2023-02-23T15:35:47.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-05-11T10:41:22.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "Interessenvertretung wird selbst betrieben. \r\nDie b\u00f6rsennotierte Rheinmetall AG als integrierter Technologiekonzern mit seinen weltweit \u00fcber 25.000 Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern steht f\u00fcr ein substanzstarkes, international erfolgreich operierendes Unternehmen, das mit einem innovativen Produkt- und Leistungsspektrum auf unterschiedlichen M\u00e4rkten aktiv ist. Als namhafter Entwicklungspartner und Direktzulieferer der globalen Automobilindustrie und als f\u00fchrendes internationales Systemhaus f\u00fcr Sicherheitstechnologie greift Rheinmetall gest\u00fctzt auf die hohe Expertise in seinen Basistechnologien langfristige Megatrends auf, identifiziert zukunftsf\u00e4hige neue M\u00e4rkte mit hohem Wachstumspotenzial und entwickelt innovative L\u00f6sungen f\u00fcr eine sichere und lebenswerte Zukunft. Die Ausrichtung auf Nachhaltigkeit ist integraler Bestandteil der Rheinmetall-Strategie. Bis 2035 will das Unternehmen CO2-Neutralit\u00e4t erreichen. Diesen Aufgaben ist auch unsere Konzernrepr\u00e4sentanz in Berlin verpflichtet. \u00dcber sie f\u00fchren wir einen unmittelbaren, transparenten und vertrauensvollen Austausch mit Regierung und Parlament.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                "de": "Innere Sicherheit",
                "en": "Internal security"
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen\"",
                "en": "Other in the field of \"Foreign policy and international relations\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Innere Sicherheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Internal security\""
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_SAFETY_POLICY",
                "de": "Gemeinsame Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik der EU",
                "en": "Common foreign and security policy of the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE_POLICY",
                "de": "Verteidigungspolitik",
                "en": "Defense policy"
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Verteidigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Defense\""
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                "en": "Agriculture and forestry"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AEROSPACE",
                "de": "Luft- und Raumfahrt",
                "en": "Aerospace"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_SHIPPING",
                "de": "Schifffahrt",
                "en": "Shipping"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE_ARMAMENTS",
                "de": "R\u00fcstungsangelegenheiten",
                "en": "Armaments matters"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_CYBER",
                "de": "Cybersicherheit",
                "en": "Cyber security"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_DISASTER_CONTROL",
                "de": "Bev\u00f6lkerungsschutz und Katastrophenhilfe",
                "en": "Civil protection"
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE_AFFAIRS",
                "de": "Bundeswehrangelegenheiten",
                "en": "Bundeswehr affairs"
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE",
                "de": "Verteidigung",
                "en": "Defense"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_AUTOMOBILE",
                "de": "Automobilwirtschaft",
                "en": "Automotive industry"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                "de": "Industriepolitik",
                "en": "Industrial policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                "en": "Foreign trade"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f7/4b/306194/Rheinmetall-Jahresabschluss-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "codeOfConductPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/aa/16/306193/Rheinmetall-AG-Code-of-Conduct-de.pdf",
        "ownCodeOfConduct": true
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 2.18,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1160001,
            "to": 1170000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "D\u00fcsseldorf",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Rheinmetall Platz",
            "streetNumber": "1",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "40476"
        },
        "capitalCityRepresentation": {
            "city": "Berlin",
            "email": "info@rheinmetall.com",
            "phoneNumber": "+493020613331",
            "street": "Pariser Platz",
            "streetNumber": "6A",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": true,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@rheinmetall.com"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4921147301",
            "websites": [
                {
                    "website": "http://www.rheinmetall.com"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Armin",
                "lastName": "Papperger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Peter Sebastian",
                "lastName": "Krause",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Dagmar",
                "lastName": "Steinert",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Bj\u00f6rn",
                "lastName": "Bernhard",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Rene",
                "lastName": "Gansauge",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Dirk",
                "lastName": "Niebel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Oliver",
                "lastName": "D\u00fcrr",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Klaus",
                "lastName": "Kappen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Henrietta",
                "lastName": "D\u00f6rries",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2024-02",
                    "ended": true,
                    "houseOfRepresentatives": {
                        "function": {
                            "code": "FUNCTION_FOR_MEMBER",
                            "de": "Funktion f\u00fcr ein Mitglied des Deutschen Bundestages",
                            "en": "Function for a member of the German Bundestag"
                        },
                        "functionPosition": "B\u00fcroleiterin"
                    },
                    "type": {
                        "code": "HOUSE_OF_REPRESENTATIVES",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "House of representatives"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_AG",
            "de": "Aktiengesellschaft (AG)",
            "en": "Stock company (AG)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Armin",
                "function": "Vorsitzender des Vorstandes",
                "lastName": "Papperger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Peter Sebastian",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Krause",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Dagmar",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Steinert",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "American Chamber of Commerce in Germany e. V."
            },
            {
                "membership": "Atlantik-Br\u00fccke e.V."
            },
            {
                "membership": "Bundesverband der Deutschen Luft- und Raumfahrtindustrie e.V."
            },
            {
                "membership": "Bundesverband der Deutschen Sicherheits- und Verteidigungsindustrie e.V."
            },
            {
                "membership": "Bundesverband Materialwirtschaft, Einkauf und Logistik e.V."
            },
            {
                "membership": "Bundesverband mittelst\u00e4ndische Wirtschaft, Unternehmerverband Deutschlands e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Wehrtechnik e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Wehrmedizin und Wehrpharmazie e. V."
            },
            {
                "membership": "Freundeskreis F\u00fcAK"
            },
            {
                "membership": "F\u00f6rderkreis Deutsches Heer e.V."
            },
            {
                "membership": "Forum Luft- und Raumfahrt e.V."
            },
            {
                "membership": "Gesamtverband der Arbeitgeberverb\u00e4nde der Metall- und Elektro-Industrie e.V."
            },
            {
                "membership": "Gr\u00fcner Wirtschaftsdialog e.V."
            },
            {
                "membership": "Interessengemeinschaft Deutsche Luftwaffe e.V."
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsrat der CDU e.V."
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsforum der SPD e.V."
            },
            {
                "membership": "ASD - European Aerospace, Security  Defence"
            },
            {
                "membership": "Deutsches Aktieninstitut e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Rheinmetall AG"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002018/37618",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-24T11:18:44.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/10/32/306196/Lobbyregister-Detailansicht-R002018-2024-06-24_11-18-44.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-24T11:18:44.000+02:00",
        "version": 10
    },
    "registerEntryId": 37618,
    "registerNumber": "R002018",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "AWG",
                        "title": "Au\u00dfenwirtschaftsgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/awg_2013"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Ein neues R\u00fcstungsexportkontrollgesetz soll die restriktive R\u00fcstungsexportpolitik der Bundesregierung erstmals gesetzlich festschreiben. Bei seiner Erarbeitung setzt das BMWK auf fr\u00fchzeitigen Austausch mit Unternehmen, Zivilgesellschaft und Wissenschaft. Auf Grundlage des Koalitionsvertrages erarbeitet die Bundesregierung unter Federf\u00fchrung des BMWK ein R\u00fcstungsexportkontrollgesetz (REKG). Erstmalig in der deutschen Geschichte soll damit die restriktive R\u00fcstungsexportkontrolle der Bundesregierung ausdr\u00fccklich gesetzlich festgeschrieben werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_DEFENSE",
                        "de": "Verteidigung",
                        "en": "Defense"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_DEFENSE_ARMAMENTS",
                        "de": "R\u00fcstungsangelegenheiten",
                        "en": "Armaments matters"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                        "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                        "en": "Foreign trade"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004478",
                "statements": [],
                "title": "R\u00fcstungsexportkontrollgesetz REKG"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}