{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-01-13T13:13:24.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-28T16:33:15.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-28T12:01:35.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 30024,
                "validFromDate": "2024-06-28T12:01:35.000+02:00",
                "version": 14,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 31726,
                "validFromDate": "2024-04-10T13:59:57.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-28T12:01:35.000+02:00",
                "version": 13,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 27525,
                "validFromDate": "2023-12-12T13:29:09.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-04-10T13:59:57.000+02:00",
                "version": 12,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 25634,
                "validFromDate": "2023-09-15T12:59:23.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-12-12T13:29:09.000+01:00",
                "version": 11,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22740,
                "validFromDate": "2023-07-25T14:14:39.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-09-15T12:59:23.000+02:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 20666,
                "validFromDate": "2023-06-01T14:21:52.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-25T14:14:39.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 19346,
                "validFromDate": "2023-04-19T12:04:03.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-01T14:21:52.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 18159,
                "validFromDate": "2023-03-16T14:30:15.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-04-19T12:04:03.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 14956,
                "validFromDate": "2023-01-13T13:13:24.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-03-16T14:30:15.000+01:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "Die Bayer AG ist ein weltweit t\u00e4tiges Unternehmen mit Kernkompetenzen auf den Life-Science-Gebieten Gesundheit und Ern\u00e4hrung. Zum Zwecke der Interessenvertretung werden Gespr\u00e4che mit Vertreterinnen und Vertretern des Bundeskanzleramtes und der Bundesministerien sowie mit Mitgliedern des Deutschen Bundestages gef\u00fchrt zur Erl\u00e4uterung von \u00c4nderungsnotwendigkeiten hinsichtlich einer Vielzahl von Themenfeldern, die als Rahmenbedingungen f\u00fcr die unternehmerische T\u00e4tigkeit, auch im Hinblick auf die Situation der Besch\u00e4ftigten des Unternehmens, von gro\u00dfer Bedeutung sind. Dabei geht es neben gesundheits- und agrarpolitischen Themen unter anderem um den Fachkr\u00e4ftemangel, den Wert der dualen Ausbildung, Lieferketten und Nachhaltigkeit bis hin zum B\u00fcrokratieabbau. Zweck der Interessenvertretung ist es, die Sicht der Praxis zu vermitteln und Impulse zur Verbesserung der gesamtwirtschaftlichen Lage zu geben. \r\nIm Zuge dessen werden auch parlamentarische Abende und Diskussionsveranstaltungen durchgef\u00fchrt, zu denen Regierungsmitglieder, Abgeordnete sowie Vertreterinnen und Vertreter der Ministerien eingeladen werden. \r\nDar\u00fcber hinaus werden in Einzelf\u00e4llen auch Stellungnahmen und Gutachten zu konkreten Regelungsvorhaben erarbeitet und \u00fcbermittelt.\r\nDer Bereich Public Affairs dient der Interessenvertretung des Unternehmens gegen\u00fcber \r\nPolitik, Wirtschaft, Verb\u00e4nden und Nichtregierungsorganisationen und leistet einen Beitrag zur Steuerung der strategischen und operativen Entwicklung der Bayer AG.\r\nWeitere Informationen sind im Internet zu finden unter www.bayer.de\r\n\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                "en": "Agriculture and forestry"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                "en": "Other in the field of \"Economy\""
            },
            {
                "code": "FOI_FA_INTERNATIONAL",
                "de": "Internationale Beziehungen",
                "en": "International relations"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_MEDICINE",
                "de": "Arzneimittel",
                "en": "Medicine"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            },
            {
                "code": "CONTRACTS_OPERATED_BY_THIRD_PARTY",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse durch die Beauftragung Dritter wahrgenommen",
                "en": "Contracts are awarded to third parties to represent own interests of the company"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/bb/48/323378/bayer-geschaeftsbericht-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 3.71,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 2600001,
            "to": 2610000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Leverkusen",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Kaiser-Wilhelm-Allee",
            "streetNumber": "1",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "51373"
        },
        "capitalCityRepresentation": {
            "city": "Berlin",
            "email": "info@bayer.com",
            "phoneNumber": "+49304681111",
            "street": "M\u00fcllerstra\u00dfe ",
            "streetNumber": "178",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "13353"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": true,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@bayer.com"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49214301",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.bayer.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Max",
                "lastName": "M\u00fcller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Marco",
                "lastName": "Annas",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Matthias",
                "lastName": "Berninger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Yu-Rin",
                "lastName": "Chung",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Verena",
                "lastName": "Kantel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Constantin",
                "lastName": "Marquardt",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2020-08",
                    "ended": true,
                    "houseOfRepresentatives": {
                        "function": {
                            "code": "FUNCTION_FOR_MEMBER",
                            "de": "Funktion f\u00fcr ein Mitglied des Deutschen Bundestages",
                            "en": "Function for a member of the German Bundestag"
                        },
                        "functionPosition": "Wissenschaftlicher Referent / B\u00fcroleiter"
                    },
                    "type": {
                        "code": "HOUSE_OF_REPRESENTATIVES",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "House of representatives"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Claus",
                "lastName": "Runge",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Stephan",
                "lastName": "Schraff",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Helga Flores",
                "lastName": "Trejo",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jan",
                "lastName": "Uhlemann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Melanie",
                "lastName": "Vogel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Till",
                "lastName": "Vo\u00df",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Kai",
                "lastName": "Mornhinweg",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Tobias",
                "lastName": "Helmstorf",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Anna",
                "lastName": "Rainer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Britta",
                "lastName": "Jacob",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2022-10",
                    "ended": true,
                    "federalAdministration": {
                        "function": "Referentin, dann stellvertretende B\u00fcroleiterin der Staatsministerin f\u00fcr Europa und Klima",
                        "supremeFederalAuthority": "Ausw\u00e4rtiges Amt (AA) oder dessen Gesch\u00e4ftsbereich",
                        "supremeFederalAuthorityShort": "AA"
                    },
                    "type": {
                        "code": "FEDERAL_ADMINISTRATION",
                        "de": "Bundesverwaltung",
                        "en": "Federal administration"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "firstName": "Frank",
                "lastName": "Terhorst",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Ines",
                "lastName": "von Behr",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Anna Maria",
                "lastName": "Mortler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Nick",
                "lastName": "Schulze",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Kati",
                "lastName": "Nyman",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Elisabeth",
                "lastName": "Gr\u00fcnberg",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2023-08",
                    "ended": true,
                    "houseOfRepresentatives": {
                        "function": {
                            "code": "FUNCTION_FOR_MEMBER",
                            "de": "Funktion f\u00fcr ein Mitglied des Deutschen Bundestages",
                            "en": "Function for a member of the German Bundestag"
                        },
                        "functionPosition": "Studentische Hilfskraft"
                    },
                    "type": {
                        "code": "HOUSE_OF_REPRESENTATIVES",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "House of representatives"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "firstName": "Sarah",
                "lastName": "Osterhammel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Marianna",
                "lastName": "Voigt",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2023-12",
                    "ended": true,
                    "houseOfRepresentatives": {
                        "function": {
                            "code": "FUNCTION_FOR_MEMBER",
                            "de": "Funktion f\u00fcr ein Mitglied des Deutschen Bundestages",
                            "en": "Function for a member of the German Bundestag"
                        },
                        "functionPosition": "Wissenschaftliche Mitarbeiterin"
                    },
                    "type": {
                        "code": "HOUSE_OF_REPRESENTATIVES",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "House of representatives"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "David",
                "lastName": "Lerch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_AG",
            "de": "Aktiengesellschaft (AG)",
            "en": "Stock company (AG)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Wolfgang",
                "function": "Mitglied des Vorstands",
                "lastName": "Nickl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Stefan",
                "function": "Mitglied des Vorstands",
                "lastName": "Oelrich",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Rodrigo",
                "function": "Mitglied des Vorstands",
                "lastName": "Santos",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Bill",
                "function": "Vorstandsvorsitzender",
                "lastName": "Anderson",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Heike",
                "function": "Mitglied des Vorstands",
                "lastName": "Prinz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Julio",
                "function": "Mitglied des Vorstands",
                "lastName": "Triana",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Verband der Chemischen Industrie e.V."
            },
            {
                "membership": "British Chamber of Commerce in Germany e.V."
            },
            {
                "membership": "Gesellschaft zum Studium Strukturpolitischer Fragen e.V."
            },
            {
                "membership": "Westwind e.V."
            },
            {
                "membership": "Allianz der Chancen e.V."
            },
            {
                "membership": "AmCham Germany e.V."
            },
            {
                "membership": "Atlantik-Br\u00fccke e.V."
            },
            {
                "membership": "BAVC - Bundesarbeitgeberverband Chemie e.V."
            },
            {
                "membership": "BDI - Asien-Pazifik Ausschuss"
            },
            {
                "membership": "BDI - Ost-Ausschuss der Deutschen Wirtschaft"
            },
            {
                "membership": "bitkom e.V."
            },
            {
                "membership": "CDU Wirtschaftsrat e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutsches Aktieninstitut e.V."
            },
            {
                "membership": "SPD Wirtschaftsforum e.V."
            },
            {
                "membership": "Charta der Vielfalt e.V."
            },
            {
                "membership": "BIO Deutschland e.V."
            },
            {
                "membership": "Lateinamerika-Ausschuss der Deutschen Wirtschaft (LADW)"
            },
            {
                "membership": "Freiwillige Selbstkontrolle f\u00fcr die Arzneimittelindustrie e.V. (FSA)"
            },
            {
                "membership": "Verband Forschender Arzneimittelhersteller e.V. (vfa)"
            },
            {
                "membership": "Industrieverband Agrar e.V."
            },
            {
                "membership": "ICC Germany e.V."
            },
            {
                "membership": "econsense - Forum Nachhaltige Entwicklung der Deutschen Wirtschaft e. V."
            },
            {
                "membership": "Industrie-F\u00f6rderung Gesellschaft mbH"
            },
            {
                "membership": "H2ercules"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Bayer AG"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "F\u00f6rderprojekt im Bereich KI: Innovationsplattform KEEN - K\u00fcnstliche-Intelligenz-Inkubator-Labore in der Prozessindustrie",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 30001,
                    "to": 40000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderprojekt OSMOSES",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 30001,
                    "to": 40000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderprojekt CATCOVID",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderprojekt INSPIRATION",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1,
                    "to": 10000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderprojekt ENLIGHT-TEN",
                "location": "Br\u00fcssel",
                "name": "Europ\u00e4ische Kommission",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 50001,
                    "to": 60000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderprojekt InPharma",
                "location": "Br\u00fcssel",
                "name": "Europ\u00e4ische Kommission",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 50001,
                    "to": 60000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderprojekt AGePOP",
                "location": "Br\u00fcssel",
                "name": "Europ\u00e4ische Kommission",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 60001,
                    "to": 70000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderprojekt ONTOX",
                "location": "Br\u00fcssel",
                "name": "Europ\u00e4ische Kommission",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 170001,
                    "to": 180000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderprojekt AutoRamanHCA",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung ",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderprojekt BaseLipid",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 130001,
                    "to": 140000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderprojekt EagleEtos",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderprojekt GLIORESOLVE",
                "location": "Br\u00fcssel",
                "name": "Europ\u00e4ische Kommission",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderprojekt BioDT Consortium: Digital Twin for Biodiversity",
                "location": "Br\u00fcssel",
                "name": "Europ\u00e4ische Kommission",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderprojekt. BioMonitor4CAP: Advanced biodiversity monitoring for results based on effective agricultural policy and transformation",
                "location": "Br\u00fcssel",
                "name": "Europ\u00e4ische Kommission",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1,
                    "to": 10000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002249/30024",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-28T12:01:35.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/30/b8/323395/Lobbyregister-Detailansicht-R002249-2024-06-28_12-01-35.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-28T12:01:35.000+02:00",
        "version": 14
    },
    "registerEntryId": 30024,
    "registerNumber": "R002249",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "TierSchG",
                        "title": "Tierschutzgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/tierschg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die \u00c4nderung des Tierschutzgesetz gef\u00e4hrdet die Forschung.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                        "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                        "en": "Science, research and technology"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/110/2011049.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/11049",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/auswirkungen-der-novellierung-des-tierschutzgesetzes-auf-wissenschaft-und-forschung/310886",
                        "title": "Auswirkungen der Novellierung des Tierschutzgesetzes auf Wissenschaft und Forschung"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009021",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/0d/b1/323379/Stellungnahme-Gutachten-SG2406180199.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-12"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0009021",
                        "regulatoryProjectTitle": " Tierschutzgesetz",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Im Februar hat das BMEL einen Referentenwurf mit Ver\u00e4nderungen des Tierschutzgesetzes vorgestellt. Wir bei Bayer setzen auf langj\u00e4hrige Forschung, um Patienten wie auch Tieren ein gesundes Leben zu erm\u00f6glichen. Tierversuche leisten einen wichtigen und gesetzlich vorgeschriebenen Beitrag zu dieser Forschungsarbeit. In den vergangenen Jahren wurden mit alternativen Verfahren, die Tierversuche ersetzen oder erg\u00e4nzen, gro\u00dfe Fortschritte gemacht. Gleichwohl ist es in den meisten F\u00e4llen noch nicht m\u00f6glich, neue Medizin- oder Pflanzenschutzprodukte zur Behandlung von Mensch, Tier und Pflanze zu entwickeln, zu testen sowie rechtlich zuzulassen und dabei ganz auf Tierversuche zu verzichten. (https://www.bayer.com/de/animal-studies/bayer-und-tierversuche-startseite)\r\n \r\nDer nun vorgestellte Entwurf hat nach unserer Auffassung das Gegenteil der gew\u00fcnschten Rechtssicherheit geschaffen. Den neu gefassten \u00a717 TierSchG (Straf- und Bu\u00dfgeldvorschriften) sehen wir besonders kritisch, da dieser eine massive Auswirkung auf die Wissenschaft und Forschung haben w\u00fcrde. Eine Freiheitsstrafe von 6 Monaten bis zu 5 Jahren (ohne Bew\u00e4hrung) f\u00fcr eine T\u00f6ten von Wirbeltieren ohne vern\u00fcnftigen Grund stellt f\u00fcr die mit Tiert\u00f6tungen befassten Forschenden und Angestellten in den entsprechenden Einrichtungen forschender Unternehmen wie Bayer ein gro\u00dfes Risiko dar. Damit w\u00fcrde Forschung u.a. f\u00fcr Medikamente in Deutschland erschwert, wenn nicht sogar unm\u00f6glich gemacht. Dieses wiederum w\u00fcrde zur Abwanderung der klinischen Forschung f\u00fchren. \r\n \r\nDie Zahl sogenannter \u00fcberz\u00e4hliger Tiere wird durch Zuchtplanung reduziert, soweit dies ohne Verlust an wissenschaftlicher Aussagekraft m\u00f6glich ist. Gleichwohl unvermeidbar geborene Tiere werden soweit m\u00f6glich anderen Bestimmungen zugef\u00fchrt (z.B. Abgabe an andere Forschergruppen, Nutzung zu Ausbildungszwecken, Gesundheitsmonitoring, oder als Futtertiere in zoologischen G\u00e4rten). F\u00fcr Tiere, die keiner alternativen Bestimmung zugef\u00fchrt werden k\u00f6nnen, bleibt mitunter nur die sachgerechte und schonende T\u00f6tung, falls die Haltung dieser Tiere die Forschungst\u00e4tigkeit einer Einrichtung oder bei genetisch ver\u00e4nderten Linien, eine mit dem zunehmenden Alter oft fortschreitende Einschr\u00e4nkung der Gesundheit, die ein Weiterleben ohne Schmerzen, Leiden und Sch\u00e4den stark fraglich erscheinen l\u00e4sst. \r\n \r\nZahlreiche Forschungseinrichtungen und Wirtschaftsverb\u00e4nde haben ihre Bedenken gegen\u00fcber dem BMEL hierzu adressiert. Gleichzeitig w\u00fcrde ich mich dar\u00fcber freuen, wenn wir uns hierzu alsbald als m\u00f6glich austauschen k\u00f6nnten und bitte h\u00f6flich um einen Gespr\u00e4chstermin. \r\n \r\nF\u00fcr etwaige Fragen oder Anmerkungen stehe ich gerne zur Verf\u00fcgung.\r\n \r\nMit besten Gr\u00fc\u00dfen\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": " Tierschutzgesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "PflSchAnwV 1992",
                        "title": "Verordnung \u00fcber Anwendungsverbote f\u00fcr Pflanzenschutzmittel",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/pflschanwv_1992"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Genehmigung der sachkundlichen Anwendung von Glyphosat-haltigen Produkten ab dem 01.07.2024.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                        "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                        "en": "Agriculture and forestry"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/brd/2024/0190-24.pdf",
                        "issuer": "BR",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "190/24",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/verordnung-zur-%C3%A4nderung-der-pflanzenschutz-anwendungsverordnung-und-zur-%C3%A4nderung-der/311401",
                        "title": "Verordnung zur \u00c4nderung der Pflanzenschutz-Anwendungsverordnung und zur \u00c4nderung der F\u00fcnften und Sechsten Verordnung zur \u00c4nderung der Pflanzenschutz-Anwendungsverordnung"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009022",
                "statements": [],
                "title": "Verordnung zur \u00c4nderung der Pflanzenschutz-Anwendungsverordnung"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "- Stabilen und starken Unterlagenschutz (RDP) gew\u00e4hrleisten\r\n- Starken Patentschutz erhalten \u2013 keine K\u00fcrzungen des Zeitraums der Marktexklusivit\u00e4t f\u00fcr Orphan Drugs sowie keine Ausweitung der Bolar-Regelungen\r\n- Neue Anreizmodelle f\u00fcr Antibiotika-Forschung schaffen\r\n- Zulassungsverfahren flexibler gestalten und entb\u00fcrokratisieren\r\n- Hoheit des Herstellers \u00fcber Produktinformation beibehalten\r\n- Elektronische Patienteninformation (ePI) z\u00fcgig und umfassend einf\u00fchren\r\n- Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung: Patientennutzen an erster Stelle setzen\r\n- Keine neuen Ver\u00f6ffentlichungspflichten f\u00fcr \u00f6ffentliche F&E-F\u00f6rderung im Rahmen der Zulassung\r\n- Lieferengp\u00e4sse: Regelung verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig gestalten und B\u00fcrokratie vermeiden \r\n\r\n",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_MEDICINE",
                        "de": "Arzneimittel",
                        "en": "Medicine"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009023",
                "statements": [],
                "title": "EU-Pharma-Paket / Pharma-Package (EU General Pharmaceutical Legislative Revision) "
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die UWWTD befindet sich in der finalen Phase des europ\u00e4i\u00acschen Gesetzgebungsprozesses. Zeitnah wird der nationale Implementierungs-prozess gestartet. Bayer wirkt darauf hin, dass bei der Umsetzung der Finan-zierungsanteil der Industrie nicht h\u00f6her als der vorgesehene Mindestanteil von 80% ist. Au\u00dferdem sollen Industrien, die zur Mikroverunreingung des Abwas\u00acsers beitragen, einen Finanzierungsbeitrag leisten. Schlie\u00dflich wird auf einen sachgerechten und effizienten Mitteleinsatz gedrungen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                        "en": "Other in the field of \"Environment\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009024",
                "statements": [],
                "title": "Implementierung der Urban Waste Water Treatment Directive (UWWTD) "
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Bayer unterst\u00fctzt den Ersatz von PFAS durch alternative Sub\u00acstanzen, wo immer m\u00f6glich. Die Sicherstellung der Patientenversorgung hat oberste Priorit\u00e4t. Daher m\u00fcssen Umsetzungsfristen realistisch und machbar sein. Ein risikobasierter Ansatz mit tempor\u00e4ren Ausnahmen ist erforderlich, wo derzeit keine Alternativen existieren, insbesondere bei der Herstellung und Ver-packung von Arzneimitteln. Angesichts des geplanten EU-Verbots von PFAS fordert Bayer die Bundesregierung auf, sich daf\u00fcr einzusetzen, dass PFAS in der Arzneimittelproduktion weiterhin erlaubt bleibt. Dies ist notwendig, um die Arzneimittelproduktion in Europa und die Versorgung der Patientinnen und Pati\u00acenten zu sichern. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                        "en": "Other in the field of \"Environment\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009025",
                "statements": [],
                "title": "Erm\u00f6glichung des notwendigen PFAS-Einsatzes f\u00fcr die Herstellung und Verpackung von Arzneimitteln "
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Der Fachkr\u00e4ftemangel ist ein zentrales Problem f\u00fcr die deutsche Wirtschaft und f\u00fcr die Transformation des Wirtschaftsstandorts. Der Druck wird aus demographischen Gr\u00fcnden in den n\u00e4chsten Jahren weiter drastisch zunehmen. Es bedarf eines umfassenden Ma\u00dfnahmenpakets aus Heben stiller Reserven, Zuwanderung, Umschulung, Weiterbildung, Verbesserung der Rahmenbedingungen etc., damit Schl\u00fcsselindustrien des Landes auch k\u00fcnftig wettbewerbsf\u00e4hige Rahmenbedingungen f\u00fcr Produktion und F&E vorfinden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                        "en": "Other in the field of \"Economy\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009026",
                "statements": [],
                "title": "Strategie Fachkr\u00e4ftegewinnung "
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/0d/b1/323379/Stellungnahme-Gutachten-SG2406180199.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-12"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009021",
                "regulatoryProjectTitle": " Tierschutzgesetz",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Im Februar hat das BMEL einen Referentenwurf mit Ver\u00e4nderungen des Tierschutzgesetzes vorgestellt. Wir bei Bayer setzen auf langj\u00e4hrige Forschung, um Patienten wie auch Tieren ein gesundes Leben zu erm\u00f6glichen. Tierversuche leisten einen wichtigen und gesetzlich vorgeschriebenen Beitrag zu dieser Forschungsarbeit. In den vergangenen Jahren wurden mit alternativen Verfahren, die Tierversuche ersetzen oder erg\u00e4nzen, gro\u00dfe Fortschritte gemacht. Gleichwohl ist es in den meisten F\u00e4llen noch nicht m\u00f6glich, neue Medizin- oder Pflanzenschutzprodukte zur Behandlung von Mensch, Tier und Pflanze zu entwickeln, zu testen sowie rechtlich zuzulassen und dabei ganz auf Tierversuche zu verzichten. (https://www.bayer.com/de/animal-studies/bayer-und-tierversuche-startseite)\r\n \r\nDer nun vorgestellte Entwurf hat nach unserer Auffassung das Gegenteil der gew\u00fcnschten Rechtssicherheit geschaffen. Den neu gefassten \u00a717 TierSchG (Straf- und Bu\u00dfgeldvorschriften) sehen wir besonders kritisch, da dieser eine massive Auswirkung auf die Wissenschaft und Forschung haben w\u00fcrde. Eine Freiheitsstrafe von 6 Monaten bis zu 5 Jahren (ohne Bew\u00e4hrung) f\u00fcr eine T\u00f6ten von Wirbeltieren ohne vern\u00fcnftigen Grund stellt f\u00fcr die mit Tiert\u00f6tungen befassten Forschenden und Angestellten in den entsprechenden Einrichtungen forschender Unternehmen wie Bayer ein gro\u00dfes Risiko dar. Damit w\u00fcrde Forschung u.a. f\u00fcr Medikamente in Deutschland erschwert, wenn nicht sogar unm\u00f6glich gemacht. Dieses wiederum w\u00fcrde zur Abwanderung der klinischen Forschung f\u00fchren. \r\n \r\nDie Zahl sogenannter \u00fcberz\u00e4hliger Tiere wird durch Zuchtplanung reduziert, soweit dies ohne Verlust an wissenschaftlicher Aussagekraft m\u00f6glich ist. Gleichwohl unvermeidbar geborene Tiere werden soweit m\u00f6glich anderen Bestimmungen zugef\u00fchrt (z.B. Abgabe an andere Forschergruppen, Nutzung zu Ausbildungszwecken, Gesundheitsmonitoring, oder als Futtertiere in zoologischen G\u00e4rten). F\u00fcr Tiere, die keiner alternativen Bestimmung zugef\u00fchrt werden k\u00f6nnen, bleibt mitunter nur die sachgerechte und schonende T\u00f6tung, falls die Haltung dieser Tiere die Forschungst\u00e4tigkeit einer Einrichtung oder bei genetisch ver\u00e4nderten Linien, eine mit dem zunehmenden Alter oft fortschreitende Einschr\u00e4nkung der Gesundheit, die ein Weiterleben ohne Schmerzen, Leiden und Sch\u00e4den stark fraglich erscheinen l\u00e4sst. \r\n \r\nZahlreiche Forschungseinrichtungen und Wirtschaftsverb\u00e4nde haben ihre Bedenken gegen\u00fcber dem BMEL hierzu adressiert. Gleichzeitig w\u00fcrde ich mich dar\u00fcber freuen, wenn wir uns hierzu alsbald als m\u00f6glich austauschen k\u00f6nnten und bitte h\u00f6flich um einen Gespr\u00e4chstermin. \r\n \r\nF\u00fcr etwaige Fragen oder Anmerkungen stehe ich gerne zur Verf\u00fcgung.\r\n \r\nMit besten Gr\u00fc\u00dfen\r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}