{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-03T12:42:43.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-03T10:01:31.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-26T10:01:59.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 38138,
                "validFromDate": "2024-06-26T10:01:59.000+02:00",
                "version": 12,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 27653,
                "validFromDate": "2023-12-18T12:15:18.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-26T10:01:59.000+02:00",
                "version": 11,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 20793,
                "validFromDate": "2023-06-02T12:38:29.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-12-18T12:15:18.000+01:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 19428,
                "validFromDate": "2023-04-21T11:29:48.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-02T12:38:29.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 18360,
                "validFromDate": "2023-03-22T13:45:39.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-04-21T11:29:48.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 15868,
                "validFromDate": "2023-02-03T12:42:43.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-03-22T13:45:39.000+01:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_NONPROFIT_ORGA_V2",
            "de": "Nichtregierungsorganisation (NGO)",
            "en": "Non-governmental organization (NGO)"
        },
        "activityDescription": "Plan International ist eine unabh\u00e4ngige Organisation der Entwicklungszusammenarbeit und humanit\u00e4ren Hilfe. M\u00e4dchen und Jungen sollen weltweit die gleichen Rechte und Chancen haben und ihre Zukunft aktiv gestalten. Um das zu erreichen, setzen wir in unseren Partnerl\u00e4ndern effizient und transparent Projekte zur nachhaltigen Gemeindeentwicklung um und reagieren schnell auf Notlagen und Katastrophen, die das Leben von Kindern bedrohen. In mehr als 75 L\u00e4ndern arbeiten wir Hand in Hand mit Kindern, Jugendlichen, Unterst\u00fctzenden und  Partnern jeden Geschlechts, um unser globales Ziel zu erreichen: 100 Millionen M\u00e4dchen sollen lernen, leiten, entscheiden und ihr volles Potenzial entfalten. Die nachhaltigen Entwicklungsziele der Vereinten Nationen best\u00e4rken uns in unserem Engagement. \r\nAuf Verb\u00e4nde, Vereine, Regierungsstellen und nichtstaatliche Organisationen wirken wir mit Lobbyarbeit ein. Wir sprechen Politiker:innen oder gesetzgebende Institutionen an, um uns mit ihnen \u00fcber gesellschaftliche Probleme auszutauschen und sie in ihrer Entscheidungsfindung oder bei der Formulierung von Gesetzesentw\u00fcrfen zu beeinflussen.\r\nDamit beeinflussen wir die Entwicklungspolitik, die alle staatlichen Ma\u00dfnahmen zur Verbesserung der Situation in Entwicklungsl\u00e4ndern umfasst. Diese beziehen sich meistens auf die Agenda 2030 (Sustainable Development Goals) und k\u00f6nnen die Beseitigung der Armut oder die Einhaltung der Menschenrechte tangieren.\r\nDie Basis unserer Argumentation sind Daten und Fakten aus Studien, die wir regelm\u00e4\u00dfig zu der Situation von Kindern und der Rechte von M\u00e4dchen und Jungen im Rahmen unserer Projektarbeit durchf\u00fchren. Ziel ist, Entscheidungstr\u00e4ger:innen und die \u00d6ffentlichkeit f\u00fcr unsere Themen zu gewinnen und sie dazu zu bewegen, konkrete Ziele in den Bereichen Kinderrechte und Geschlechtergerechtigkeit umzusetzen.\r\nKonkrete Ma\u00dfnahmen sind Gespr\u00e4che mit Abgeordneten und Mitarbeiter:innen der Ministerien, Parlamentarische Fr\u00fchst\u00fccke, Informationsveranstaltungen und Berichte wie der alle zwei Jahre erscheinende M\u00e4dchenbericht. Ein wichtiges Datum f\u00fcr derartige Aktivit\u00e4ten ist der von Plan International initiierte Internationale Tag der M\u00e4dchen, an dem Jugendliche auch immer eine F\u00fchrungsrolle \u00fcbernehmen f\u00fcr den Tag, z.B. als Bundesentwicklungsministerin.\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
            },
            {
                "code": "FOI_EU_SAFETY_POLICY",
                "de": "Gemeinsame Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik der EU",
                "en": "Common foreign and security policy of the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG",
                "de": "Bundestag",
                "en": "Bundestag"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                "de": "Menschenrechte",
                "en": "Human rights"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                "de": "Integration",
                "en": "Integration"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                "en": "Diversity policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_FAMILY",
                "de": "Familienpolitik",
                "en": "Family policy"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen\"",
                "en": "Other in the field of \"Foreign policy and international relations\""
            },
            {
                "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                "en": "Child and youth policy"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_INTERNATIONAL",
                "de": "Internationale Beziehungen",
                "en": "International relations"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_MIGRATION",
                "de": "Migration",
                "en": "Migration and residence"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_BRD",
                "de": "Au\u00dfenpolitik",
                "en": "Foreign policy of the federal republic of Germany"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_GENDER",
                "de": "Geschlechterpolitik",
                "en": "Gender politics"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_PARLIAMENTARY",
                "de": "Parlamentarisches Verfahren",
                "en": "Parliamentary procedure"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_LAWS",
                "de": "Ausl\u00e4nder- und Aufenthaltsrecht",
                "en": "Foreign laws"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                "en": "Rights of people with disabilities"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_REFUGEE",
                "de": "Asyl und Fl\u00fcchtlingsschutz",
                "en": "Asylum and refugee protection"
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration\"",
                "en": "Other in the field of \"Migration, refugee policy and integration\""
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/7a/3f/313518/PLAN_Jahresbericht_2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-06-30",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-07-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donatorsInformationPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-06-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-07-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 169510001,
            "to": 169520000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 2.5,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-06-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-07-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 400001,
            "to": 410000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-06-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-07-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Hamburg",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "Plan International Deutschland",
            "nationalAdditional2": "e.V.",
            "street": "Bramfelder Stra\u00dfe ",
            "streetNumber": "70",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "22305"
        },
        "capitalCityRepresentation": {
            "city": " Berlin ",
            "email": "berlin@plan.de",
            "phoneNumber": "+49406077160",
            "street": "M\u00fchlenstra\u00dfe",
            "streetNumber": "20",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10243"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": true,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@plan.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49406077160",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.plan.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Petra Susanne",
                "lastName": "Berner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Bastian",
                "lastName": "Borregaard",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "R\u00fcdiger",
                "lastName": "Sch\u00f6ch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Fabian",
                "lastName": "B\u00f6ckler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Katharina",
                "lastName": "Witkowski",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Lara",
                "lastName": "Biel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Farbod",
                "lastName": "Mahoutchiyan",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Tamara",
                "lastName": "Nierstenh\u00f6fer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Katharina",
                "lastName": "K\u00fcsters",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Arne",
                "lastName": "Sudhoff",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sascha",
                "lastName": "Balasko",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Alexandra",
                "lastName": "Tschacher",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Connor",
                "lastName": "Dre\u00dfler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Erik",
                "lastName": "Burckhardt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Felicia",
                "lastName": "Schnabel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Henrike",
                "lastName": "Resch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Lara",
                "lastName": "M\u00fcller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Mika",
                "lastName": "Jartwig",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Nathan",
                "lastName": "Rieger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Paula",
                "lastName": "Jan\u00dfen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Romance",
                "lastName": "Bassingha",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sophia",
                "lastName": "Lugauer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Petra Susanne",
                "function": "Vorstandsvorsitzende",
                "lastName": "Berner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Frank",
                "function": "Vorstand Produkte",
                "lastName": "Thomsen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-20",
            "naturalPersons": 62,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 62
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Verband Entwicklungspolitik und Humanit\u00e4re Hilfe deutscher Nichtregierungsorganisationen (VENRO)"
            },
            {
                "membership": "Das B\u00fcndnis Entwicklung Hilft / Gemeinsam f\u00fcr Menschen in Not e.V."
            },
            {
                "membership": "Globale Bildungskampagne"
            },
            {
                "membership": "Aktionsb\u00fcndnis gegen Aids"
            },
            {
                "membership": "National Coalition f\u00fcr die UN-Kinderrechtskonvention in Deutschland (NC)"
            },
            {
                "membership": "Voluntary Organisations in Cooperation in Emergencies (VOICE)"
            },
            {
                "membership": "Integra"
            },
            {
                "membership": "Bundesinitiative zum Schutz von gefl\u00fcchteten Menschen Fl\u00fcchtlingsunterk\u00fcnften"
            },
            {
                "membership": "WASH-Netzwerk"
            },
            {
                "membership": "Joining Forces For All Children"
            },
            {
                "membership": "Unterst\u00fctzer der Initiative Lieferkettengesetz"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Plan International Deutschland e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-06-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-07-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-06-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-07-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "F\u00f6rderung f\u00fcr Projekte der Nothilfe, \u00dcbergangshilfe und Entwicklungszusammenarbeit (Referate S03 und S09)",
                "location": "Berlin",
                "name": "Ausw\u00e4rtiges Amt",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 14550001,
                    "to": 14560000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung f\u00fcr entwicklungspolitische Projekte aus der Haushaltslinie Private Tr\u00e4ger",
                "location": "Bonn",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 3200001,
                    "to": 3210000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung f\u00fcr Projekte aus Mitteln der Sonderinitiativen ",
                "location": "Bonn",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1870001,
                    "to": 1880000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung f\u00fcr Projekte im Rahmen der \u00dcbergangshilfe",
                "location": "Bonn",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 7580001,
                    "to": 7590000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung f\u00fcr Projekte zur Integration von Gefl\u00fcchteten in Deutschland",
                "location": "N\u00fcrnberg",
                "name": "Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Projekt zur Integration von Gefl\u00fcchteten in Deutschland",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 230001,
                    "to": 240000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung f\u00fcr Projekte der Not- und \u00dcbergangshilfe",
                "location": "Br\u00fcssel",
                "name": "Generaldirektion Europ\u00e4ischer Katastrophenschutz und humanit\u00e4re Hilfe der Europ\u00e4ischen Kommission",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 770001,
                    "to": 780000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung f\u00fcr Projekte der Entwicklungszusammenarbeit",
                "location": "Br\u00fcssel",
                "name": "Europ\u00e4ische Kommission",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 4450001,
                    "to": 4460000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung f\u00fcr Projekte der Entwicklungszusammenarbeit",
                "location": "Bonn",
                "name": "Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Internationale Zusammenarbeit GmbH",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 480001,
                    "to": 490000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung f\u00fcr Projekte der Entwicklungszusammenarbeit",
                "location": "Frankfurt am Main",
                "name": "Kreditanstalt f\u00fcr Wiederaufbau",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 4700001,
                    "to": 4710000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "country": {
                    "code": "BJ",
                    "de": "Benin",
                    "en": "Benin"
                },
                "description": "F\u00f6rderung f\u00fcr Projekte gegen den Hunger in Benin",
                "location": "Cotonou",
                "name": "Permanent Secretariat of the Food Council and Nutrition Benin",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 160001,
                    "to": 170000
                },
                "type": {
                    "code": "THIRD_COUNTRY",
                    "de": "Drittstaat",
                    "en": "Third Country"
                }
            },
            {
                "country": {
                    "code": "CO",
                    "de": "Kolumbien",
                    "en": "Colombia"
                },
                "description": "Bildungsprojekt",
                "location": "Bogota, Kolumbien",
                "name": "Kolumbien: DAPRE (Departamento Administrativo de la Presidencia de la Rep\u00fablica )",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 270001,
                    "to": 280000
                },
                "type": {
                    "code": "THIRD_COUNTRY",
                    "de": "Drittstaat",
                    "en": "Third Country"
                }
            },
            {
                "country": {
                    "code": "CO",
                    "de": "Kolumbien",
                    "en": "Colombia"
                },
                "description": "Entwicklungspolitische Projektarbeit in Kolumbien, St\u00e4rkung von Gemeinden",
                "location": "Kolumbien",
                "name": "Agencia de Renovaci\u00f3n del Territorio",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 2040001,
                    "to": 2050000
                },
                "type": {
                    "code": "THIRD_COUNTRY",
                    "de": "Drittstaat",
                    "en": "Third Country"
                }
            },
            {
                "description": "Arbeit mit Gefl\u00fcchteten und in Unterk\u00fcnften",
                "location": "Hamburg",
                "name": "Bezirksamt Hamburg-Mitte",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 100001,
                    "to": 110000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "country": {
                    "code": "SV",
                    "de": "El Salvador",
                    "en": "El Salvador"
                },
                "description": "Entwicklungspolitische Projektarbeit im Bereich Bildung",
                "location": "El Salvador, San Salvador",
                "name": "Bildungsministerium El Salvador",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 290001,
                    "to": 300000
                },
                "type": {
                    "code": "THIRD_COUNTRY",
                    "de": "Drittstaat",
                    "en": "Third Country"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-06-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-07-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002731/38138",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-26T10:01:59.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/c1/28/313519/Lobbyregister-Detailansicht-R002731-2024-06-26_10-01-59.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-26T10:01:59.000+02:00",
        "version": 12
    },
    "registerEntryId": 38138,
    "registerNumber": "R002731",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Unser Lobby-Ziel war die St\u00e4rkung der M\u00e4dchenrechte in der gesamten deutschen ausw\u00e4rtigen Politik sowie in den zust\u00e4ndigen Ministerien im Rahmen dieser Strategie und ihrer Umsetzung",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                        "de": "Entwicklungspolitik",
                        "en": "Development policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                        "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                        "en": "Child and youth policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                        "en": "Foreign policy and international relations"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_INTERNATIONAL",
                        "de": "Internationale Beziehungen",
                        "en": "International relations"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_GENDER",
                        "de": "Geschlechterpolitik",
                        "en": "Gender politics"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                        "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                        "en": "Migration, refugee policy and integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_REFUGEE",
                        "de": "Asyl und Fl\u00fcchtlingsschutz",
                        "en": "Asylum and refugee protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_BRD",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik",
                        "en": "Foreign policy of the federal republic of Germany"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006082",
                "statements": [],
                "title": "Strategien zur Feministischen Au\u00dfen- und Entwicklungspolitik von AA und BMZ"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "LkSG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die unternehmerischen Sorgfaltspflichten zur Vermeidung von Menschenrechtsverletzungen in Lieferketten",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/lksg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Wichtige Aspekte, f\u00fcr die wir im Rahmen des deutschen Gesetztes sowie der EU-Richtlinie geworben haben: \r\nder Schutz vor Kinderarbeit, Zwangsarbeit und Diskriminierung,\r\nder Schutz vor Landraub,\r\nder Arbeits- und Gesundheitsschutz,\r\ndas Recht auf faire L\u00f6hne,\r\ndas Recht, Gewerkschaften zu bilden,\r\nder Schutz vor umweltrechtlichen Verst\u00f6\u00dfen.\r\nNach Ratifizierung des Gesetzes lag unser Fokus auf der Umsetzung und auf \u00c4nderungsvorschl\u00e4gen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_GENDER",
                        "de": "Geschlechterpolitik",
                        "en": "Gender politics"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                        "de": "Entwicklungspolitik",
                        "en": "Development policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                        "en": "Foreign policy and international relations"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_BRD",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik",
                        "en": "Foreign policy of the federal republic of Germany"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                        "de": "Menschenrechte",
                        "en": "Human rights"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/100/2010062.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/10062",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/deutsche-unternehmen-entlasten-das-lieferkettensorgfaltspflichtengesetz-abschaffen/307977",
                        "title": "Deutsche Unternehmen entlasten - Das Lieferkettensorgfaltspflichtengesetz abschaffen"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006083",
                "statements": [],
                "title": "Lieferkettensorgfaltspflichtengesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Im Rahmen der Haushaltsverhandlungen wirken wir auf Folgendes hin: \r\n- Gender-Mainstreaming in allen au\u00dfen- und entwicklungspolitischen Strategien\r\n- Umsetzung der Agenda 2030 mit ausreichend finanziellen Mitteln unterlegen\r\n- Angemessene Finanzierung f\u00fcr Gleichberechtigung und Nachhaltige Entwicklungsziele\r\n- Keine Verk\u00fcrzung der F\u00f6rderung von Gleichberechtigung auf die F\u00f6rderung der \u00f6konomischen Kraft von M\u00e4dchen und Frauen  \r\n",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                        "de": "Entwicklungspolitik",
                        "en": "Development policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                        "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                        "en": "Child and youth policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_GENDER",
                        "de": "Geschlechterpolitik",
                        "en": "Gender politics"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                        "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                        "en": "Migration, refugee policy and integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_REFUGEE",
                        "de": "Asyl und Fl\u00fcchtlingsschutz",
                        "en": "Asylum and refugee protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                        "en": "Foreign policy and international relations"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_BRD",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik",
                        "en": "Foreign policy of the federal republic of Germany"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_MIGRATION",
                        "de": "Migration",
                        "en": "Migration and residence"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_INTERNATIONAL",
                        "de": "Internationale Beziehungen",
                        "en": "International relations"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                        "de": "Menschenrechte",
                        "en": "Human rights"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/031/2003100.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMF",
                                "title": "Bundesministerium der Finanzen",
                                "url": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Web/DE/Home/home.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/3100",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-%C3%BCber-die-feststellung-des-bundeshaushaltsplans-f%C3%BCr-das-haushaltsjahr-2023/290223",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes \u00fcber die Feststellung des Bundeshaushaltsplans f\u00fcr das Haushaltsjahr 2023 (Haushaltsgesetz 2023)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006084",
                "statements": [],
                "title": "Haushaltsplan 2023"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Wichtige Aspekte, f\u00fcr die wir im Rahmen des deutschen Gesetztes sowie der EU-Richtlinie geworben haben: \r\nder Schutz vor Kinderarbeit, Zwangsarbeit und Diskriminierung,\r\nder Schutz vor Landraub,\r\nder Arbeits- und Gesundheitsschutz,\r\ndas Recht auf faire L\u00f6hne,\r\ndas Recht, Gewerkschaften zu bilden,\r\nder Schutz vor umweltrechtlichen Verst\u00f6\u00dfen.\r\n",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_GENDER",
                        "de": "Geschlechterpolitik",
                        "en": "Gender politics"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                        "en": "Foreign policy and international relations"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                        "de": "Menschenrechte",
                        "en": "Human rights"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                        "de": "Entwicklungspolitik",
                        "en": "Development policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                        "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                        "en": "Child and youth policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006085",
                "statements": [],
                "title": "EU Directive on corporate sustainability due diligence"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}