{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-06-29T18:45:38.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-03T21:55:40.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-22T22:32:35.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 38179,
                "validFromDate": "2024-06-22T22:32:35.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21975,
                "validFromDate": "2023-06-25T02:58:29.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-22T22:32:35.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 9572,
                "validFromDate": "2022-06-29T18:45:38.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-25T02:58:29.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Als Netzwerk von FriedensFrauen und FrauenFriedensorganisationen setzen wir uns f\u00fcr eine gleichberechtigte Teilhabe aller Geschlechter an politischen Entscheidungsprozessen und insbesondere auf allen Ebenen der Friedensarbeit und Konfliktbearbeitung ein. Wir fordern konsequente Abr\u00fcstung und die Bearbeitung von Krisen und Konflikten auf gewaltfreiem, nicht-milit\u00e4rischem Wege. \r\n\r\nAls langj\u00e4hriges Mitglied des zivilgesellschaftlichen Netzwerk 1325 und an der Seite vieler anderer Frauenrechts-, Friedens- und Menschenrechtsorganisationen stehen wir im unregelm\u00e4\u00dfigen Austausch mit dem Ausw\u00e4rtigen Amt und einzelnen Bundestagsabgeordneten, um die Umsetzung der UN-Sicherheitsratsresolution 1325 zu Frauen, Frieden und Sicherheit in Deutschland kritisch zu begleiten, zu f\u00f6rdern und immer wieder einzufordern. Im Rahmen des Netzwerk 1325 werden u.a. in Form von Stellungnahmen oder Kommentierungen auch direkte Politikempfehlungen ausgesprochen. \r\n\r\nDesweiteren beteiligen wir uns regelm\u00e4\u00dfig durch Unterzeichnung oder Unterst\u00fctzung an regionalen, bundesweiten und internationalen Appellen, Stellungnahmen, Offenen Briefen, Petitionen oder Demonstrationen zum Thema Frieden und (nukleare) Abr\u00fcstung. Dabei wenden wir uns h\u00e4ufig auch an die Bundesregierung, den Bundestag oder einzelne Parteien. ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_DEFENSE_ARMAMENTS",
                "de": "R\u00fcstungsangelegenheiten",
                "en": "Armaments matters"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Verteidigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Defense\""
            },
            {
                "code": "FOI_FA_BRD",
                "de": "Au\u00dfenpolitik",
                "en": "Foreign policy of the federal republic of Germany"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_INTERNATIONAL",
                "de": "Internationale Beziehungen",
                "en": "International relations"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                "de": "Menschenrechte",
                "en": "Human rights"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen\"",
                "en": "Other in the field of \"Foreign policy and international relations\""
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE",
                "de": "Verteidigung",
                "en": "Defense"
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE_POLICY",
                "de": "Verteidigungspolitik",
                "en": "Defense policy"
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE_AFFAIRS",
                "de": "Bundeswehrangelegenheiten",
                "en": "Bundeswehr affairs"
            },
            {
                "code": "FOI_OTHER",
                "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                "en": "Other areas",
                "fieldOfInterestText": "Friedenspolitik"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f1/74/304921/FNF-Einnahmen-und-Ausgaben-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.05,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Bonn",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Kaiserstra\u00dfe",
            "streetNumber": "201",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "53113"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@frauennetzwerk-fuer-frieden.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49228626730",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.frauennetzwerk-fuer-frieden.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Elise",
                "lastName": "Kopper-Koelen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Annegret",
                "lastName": "Kr\u00fcger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Clara Anette",
                "lastName": "J\u00f6ster-Morisse",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Annegret",
                "function": "Vorsitzende",
                "lastName": "Kr\u00fcger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Stefanie",
                "function": "Schatzmeisterin",
                "lastName": "Golomb",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Sophia Sharon",
                "function": "1. stellvertretende Vorsitzende",
                "lastName": "L\u00f6tzsch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Clara Anette",
                "function": "2. stellvertretende Vorsitzende",
                "lastName": "J\u00f6ster-Morisse",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-20",
            "naturalPersons": 133,
            "organizations": 19,
            "totalCount": 152
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Plattform Zivile Konfliktbearbeitung"
            },
            {
                "membership": "Netzwerk 1325"
            },
            {
                "membership": "Tr\u00e4ger*innenkreis der Kampagne \"B\u00fcchel ist \u00fcberall! atomwaffenfrei.jetzt\""
            },
            {
                "membership": "Unterst\u00fctzer*innenkreis der Kampagne \"Aktion Aufschrei - Stoppt den Waffenhandel!\""
            },
            {
                "membership": "B\u00fcndnis \"Unter 18 Nie! Keine Minderj\u00e4hrigen in der Bundeswehr\""
            },
            {
                "membership": "Bund f\u00fcr Soziale Verteidigung e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutscher Frauenring e.V."
            },
            {
                "membership": "Eine Welt Netz NRW"
            },
            {
                "membership": "Forum Ziviler Friedensdienst e.V."
            },
            {
                "membership": "International Alliance of Women"
            },
            {
                "membership": "International Peace Bureau"
            },
            {
                "membership": "Kooperation f\u00fcr den Frieden"
            },
            {
                "membership": "Internationales Frauenzentrum Bonn e.V."
            },
            {
                "membership": "International Campaign to Abolish Nuclear Weapons (ICAN)"
            },
            {
                "membership": "Allianz Rechtssicherheit f\u00fcr politische Willensbildung"
            },
            {
                "membership": "B\u00fcndnis \"United4Rescue\""
            },
            {
                "membership": "Unterst\u00fctzer*innenkreis des Klimastreik-B\u00fcndnisses"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Frauennetzwerk f\u00fcr Frieden e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002858/38179",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-22T22:32:35.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/23/4d/304922/Lobbyregister-Detailansicht-R002858-2024-06-22_22-32-35.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-22T22:32:35.000+02:00",
        "version": 4
    },
    "registerEntryId": 38179,
    "registerNumber": "R002858",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}