{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-03-01T11:59:01.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-04T12:59:07.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-27T11:03:16.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 34433,
                "validFromDate": "2024-06-27T11:03:16.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 15708,
                "validFromDate": "2023-03-01T11:59:01.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-27T11:03:16.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "Die VTG GmbH agiert in einem stark regulierten Markt. Durch die Marktf\u00fchrerrolle in Europa hat VTG erhebliches Gewicht bei branchenpolitischen Themen und ist in vielen wichtigen nationalen und europ\u00e4ischen Kooperationsprojekten vertreten (z. B. DAC4EU). Um dieser Rolle gerecht zu werden, ist eine aktive Vertretung der Unternehmensinteressen, die Verbandst\u00e4tigkeit und die Netzwerkpflege im politischen Raum von gro\u00dfer Wichtigkeit. Diese Aktivit\u00e4ten verfolgen vor allem f\u00fcnf Ziele: \r\n1. Attraktivit\u00e4t und Wettbewerbsf\u00e4higkeit des Schieneng\u00fcterverkehr steigern\r\n2. Wichtige Innovationen branchenweit mitgestalten und umsetzen \r\n3. Kostenintensive Auswirkungen durch politische Entscheidungen f\u00fcr die Wagenhalter in wirtschaftlich-tragbaren Grenzen halten\r\n4. Dekarbonisierung des nationalen und europ\u00e4ischen G\u00fcter- und Warenverkehrs mitgestalten\r\n5. Planungs- und Investitionssicherheit herstellen \r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                "en": "Agriculture and forestry"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG",
                "de": "Bundestag",
                "en": "Bundestag"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                "en": "Data protection and information security"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                "de": "Wettbewerbsrecht",
                "en": "Competition law"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_RAIL",
                "de": "Schienenverkehr",
                "en": "Rail transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                "de": "Industriepolitik",
                "en": "Industrial policy"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_FOSSILE",
                "de": "Fossile Energien",
                "en": "Fossil fuels"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_PARLIAMENTARY",
                "de": "Parlamentarisches Verfahren",
                "en": "Parliamentary procedure"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                "de": "G\u00fcterverkehr",
                "en": "Freight transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            },
            {
                "code": "CONTRACTS_OPERATED_BY_THIRD_PARTY",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse durch die Beauftragung Dritter wahrgenommen",
                "en": "Contracts are awarded to third parties to represent own interests of the company"
            },
            {
                "code": "CONTRACTS_OPERATED_ON_BEHALF_OF_THIRD_PARTY_BY_SUBPARTY",
                "de": "Die Interessenvertretung wird im Auftrag Dritter durch die Beauftragung weiterer Dritter wahrgenommen",
                "en": "Contracts are awarded to subcontractors for the representation of interests on behalf of third parties"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/93/bc/317769/VTG-GmbH-Konzernabschluss-2022.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "codeOfConductPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/e9/99/317770/Verhaltenskodex_VTG_de.pdf",
        "ownCodeOfConduct": true
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 2.5,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 940001,
            "to": 950000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Hamburg",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Nagelsweg",
            "streetNumber": "34",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "20097"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "publicaffairs@vtg.com"
                },
                {
                    "email": "luca.giebeler@vtg.com"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+494023541346",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.vtg.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Jessica",
                "lastName": "Raguz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Luca",
                "lastName": "Giebeler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Alberto",
                "lastName": "Nobis",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Thomas",
                "lastName": "Jaeger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_GMBH",
            "de": "Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung (GmbH)",
            "en": "Limited liability company (GmbH)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Mark",
                "function": "Chief Financial Officer",
                "lastName": "Stevenson",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Luca",
                "function": "Manager Public Affairs & Governmental Relations",
                "lastName": "Giebeler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Alberto",
                "function": "Chief Executive Officer",
                "lastName": "Nobis",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Thomas",
                "function": "Chief Operating Officer",
                "lastName": "Jaeger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Allianz pro Schiene e. V."
            },
            {
                "membership": "VPI Verband der G\u00fcterwagenhalter in Deutschland e. V."
            },
            {
                "membership": "Deutsches Verkehrsforum e. V."
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsrat der CDU e. V."
            },
            {
                "membership": "Gesellschaft zum Studium strukturpolitischer Fragen e. V."
            },
            {
                "membership": "Stiftung KlimaWirtschaft"
            },
            {
                "membership": "Bundesverband der Deutschen Industrie e. V."
            },
            {
                "membership": "hwh Gesellschaft f\u00fcr Transport- und Unternehmensberatung mbh"
            },
            {
                "membership": "Ostasiatischer Verein e. V. (OAV)"
            },
            {
                "membership": "Ost-Ausschuss - Osteuropaverein der Deutschen Wirtschaft e. V."
            },
            {
                "membership": "Netzwerk Europ\u00e4ischer Eisenbahnen e. V."
            },
            {
                "membership": "Verband Deutscher Verkehrsunternehmen e. V."
            },
            {
                "membership": "Verband der Bahnindustrie in Deutschland e. V."
            },
            {
                "membership": "Gr\u00fcner Wirtschaftsdialog e.V."
            },
            {
                "membership": "SPD Wirtschaftsforum e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "VTG GmbH"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_NO_FUNDING_SOURCES",
                "de": "Keine Finanzierungsquelle",
                "en": "No source of funding"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "country": {
                    "code": "CH",
                    "de": "Schweiz",
                    "en": "Switzerland"
                },
                "description": "Verg\u00fctung f\u00fcr gefahrene Kilometer mit leisen Bremssohlen.",
                "location": "Ittigen, Schweiz",
                "name": "BAV - L\u00e4rmbonusprogramme f\u00fcr den Europ. G\u00fcterverkehr",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1160001,
                    "to": 1170000
                },
                "type": {
                    "code": "THIRD_COUNTRY",
                    "de": "Drittstaat",
                    "en": "Third Country"
                }
            },
            {
                "country": {
                    "code": "BE",
                    "de": "Belgien",
                    "en": "Belgium"
                },
                "description": "Anbringung von Sensoren und Digitalisierung von G\u00fcterwagen.",
                "location": "Br\u00fcssel, Belgien",
                "name": "CINEA (CEF 2018) (Retrofit)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 350001,
                    "to": 360000
                },
                "type": {
                    "code": "EU_MEMBER_STATE",
                    "de": "Mitgliedstaat der EU",
                    "en": "EU Member State"
                }
            },
            {
                "country": {
                    "code": "BE",
                    "de": "Belgien",
                    "en": "Belgium"
                },
                "description": "Umr\u00fcstung der Wagen auf leise Bremssohlen // Projektkoordinator VERS",
                "location": "Br\u00fcssel, Belgien",
                "name": "Cinea (CEF 2019) ",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "EU_MEMBER_STATE",
                    "de": "Mitgliedstaat der EU",
                    "en": "EU Member State"
                }
            },
            {
                "description": "Einf\u00fchrung der Powerbox",
                "location": "Bonn, Deutschland",
                "name": "Eisenbahnbundesamt (EBA)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 2160001,
                    "to": 2170000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "country": {
                    "code": "IT",
                    "de": "Italien",
                    "en": "Italy"
                },
                "description": "Verg\u00fctung f\u00fcr gefahrene Kilometer mit leisen Bremssohlen.",
                "location": "Rom",
                "name": "RFI Rete Ferroviaria Italiana ",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 90001,
                    "to": 100000
                },
                "type": {
                    "code": "EU_MEMBER_STATE",
                    "de": "Mitgliedstaat der EU",
                    "en": "EU Member State"
                }
            },
            {
                "description": "Entwicklung effizienter und miteinander verbundener und multimodaler Netze und Infrastrukturen. ",
                "location": "Belgien, Br\u00fcssel",
                "name": "CEF2016",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 2730001,
                    "to": 2740000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "Anschaffung von Schwei\u00dfger\u00e4ten. ",
                "location": "Berlin, Deutschland",
                "name": "BAFA",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Auf- und Umr\u00fcstung von Lackierkabinen Gl. 25/26. ",
                "location": "Berlin, Deutschland",
                "name": "BAFA",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 170001,
                    "to": 180000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002918/34433",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-27T11:03:16.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/57/c0/317774/Lobbyregister-Detailansicht-R002918-2024-06-27_11-03-16.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-27T11:03:16.000+02:00",
        "version": 4
    },
    "registerEntryId": 34433,
    "registerNumber": "R002918",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "VTG vertritt gegen\u00fcber der Bundesregierung die Auffassung, dass die Ausgestaltung des Mobilit\u00e4tsdatengesetzes nicht dazu f\u00fchren darf, dass vergangene Investitionen in digitale Technologien, welche im Sinne des Mobilit\u00e4tsdatengesetzes zur Datenaggregation verwendet werden k\u00f6nnen, zu Wettbewerbsnachteilen f\u00fchren d\u00fcrfen. Gleichzeitig d\u00fcrfen zuk\u00fcnftige Investitionen in digitale Technologien durch das avisierte Mobilit\u00e4tsdatengesetz, aufgrund fehlender finanzieller Anreize, unattraktiv werden. ",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://bmdv.bund.de/SharedDocs/DE/Anlage/Gesetze/Gesetze-20/entwurf-eines-gesetz-bereitstellung-und-nutzung-von-mobilitaetsdaten.pdf?__blob=publicationFile",
                            "draftBillProjectUrl": "https://bmdv.bund.de/SharedDocs/DE/Gesetze-20/entwurf-eines-gesetz-bereitstellung-und-nutzung-von-mobilitaetsdaten.html?nn=508840",
                            "shortTitle": "BMDV",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr",
                            "url": "https://bmdv.bund.de/DE/Home/home.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-04-19",
                    "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Bereitstellung und Nutzung von Mobilit\u00e4tsdaten und zur \u00c4nderung des Personenbef\u00f6rderungsgesetzes"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                        "de": "G\u00fcterverkehr",
                        "en": "Freight transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                        "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                        "en": "Data protection and information security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007053",
                "statements": [],
                "title": "Mobilit\u00e4tsdatengesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "VTG hat gegen\u00fcber den politischen Entscheidungstr\u00e4gern die Auffassung vertreten, dass die F\u00f6rderung des Einzelwagenverkehrs ein integraler Bestandteil des Schieneng\u00fcterverkehrs in Deutschland ist. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                        "de": "G\u00fcterverkehr",
                        "en": "Freight transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007054",
                "statements": [],
                "title": "F\u00f6rderung des Einzelwagenverkehrs"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}