{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-27T15:59:54.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-28T15:42:36.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-08-30T14:27:38.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 43310,
                "validFromDate": "2024-08-30T14:27:38.000+02:00",
                "version": 11,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 36299,
                "validFromDate": "2024-06-24T09:15:51.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-30T14:27:38.000+02:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 36288,
                "validFromDate": "2024-06-10T14:11:24.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-24T09:15:51.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 33888,
                "validFromDate": "2024-05-23T09:45:31.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-10T14:11:24.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 32859,
                "validFromDate": "2024-04-30T16:30:28.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-05-23T09:45:31.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 25114,
                "validFromDate": "2023-08-21T17:09:10.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-04-30T16:30:28.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 25085,
                "validFromDate": "2023-08-18T12:41:28.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-08-21T17:09:10.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 16780,
                "validFromDate": "2023-02-27T15:59:54.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-08-18T12:41:28.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "Die Hermes Germany GmbH ist ein Handels- und Logistikdienstleister mit Sitz in Hamburg und Teil der Otto Group. Das Unternehmen ist f\u00fchrender Spezialist f\u00fcr handelsnahe Dienstleistungen und Partner zahlreicher Distanzh\u00e4ndler, Multi-Channel-H\u00e4ndler und Online-Retailer im In- und Ausland. Die Hermes Germany GmbH ist sich ihrer gesellschaftlichen Verantwortung bewusst und setzt sich f\u00fcr nachhaltige Logistikl\u00f6sungen und fairen Wettbewerb auf den Postm\u00e4rkten ein. Sie arbeitet dabei sachorientiert und transparent mit allen interessierten Amts-, Mandats- und Interessentr\u00e4gern zusammen. Ziel unserer Interessenvertretung ist es, den Austausch mit politischen Vertreter*innen beispielsweise im Rahmen von Veranstaltungen oder Vor-Ortbesuchen zu bef\u00f6rdern und uns mit unserer Expertise in politische Meinungsbildungsprozesse einzubringen, bei denen wir unsere Unternehmensinteressen ber\u00fchrt sehen. Zu konkreten Regelungsvorhaben erarbeiten und versenden wir in Einzelf\u00e4llen auch Stellungnahmen und Positionspapiere.  ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_LAW_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                "en": "Other in the field of \"Law\""
            },
            {
                "code": "FOI_SS_ACCIDENT",
                "de": "Unfallversicherung",
                "en": "Accident insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AEROSPACE",
                "de": "Luft- und Raumfahrt",
                "en": "Aerospace"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_COUNTRYSIDE",
                "de": "L\u00e4ndlicher Raum",
                "en": "Rural area"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_PUBLIC_ADMINISTRATION",
                "de": "Verwaltungstransparenz/Open Government",
                "en": "Public administration"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_SHIPPING",
                "de": "Schifffahrt",
                "en": "Shipping"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                "en": "Construction and construction industry"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                "de": "Internetpolitik",
                "en": "Internet policy"
            },
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                "en": "Road traffic"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                "en": "Communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                "en": "Other in the field of \"Transportation\""
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                "de": "G\u00fcterverkehr",
                "en": "Freight transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_RAIL",
                "de": "Schienenverkehr",
                "en": "Rail transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                "de": "Staat und Verwaltung",
                "en": "Government and administration"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen\"",
                "en": "Other in the field of \"Spatial planning, construction and housing\""
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                "en": "Data protection and information security"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                "de": "Handel und Dienstleistungen",
                "en": "Trade and services"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_CITY",
                "de": "Stadtentwicklung",
                "en": "Urban development"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_ECOMMERCE",
                "de": "E-Commerce",
                "en": "E-commerce"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                "de": "Wettbewerbsrecht",
                "en": "Competition law"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d6/50/348961/Jahresabschluss-2023-2024.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2024-02-29",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-03-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2024-02-29",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-03-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.6,
        "relatedFiscalYearEnd": "2024-02-29",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-03-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 260001,
            "to": 270000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2024-02-29",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-03-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Hamburg",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "Hermes Germany GmbH",
            "street": "Essener Stra\u00dfe",
            "streetNumber": "89",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "22419"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "publicaffairs@hermesworld.com"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+494053755896",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.hermesworld.com"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Friedemann",
                "lastName": "K\u00f6nig",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Kristof",
                "lastName": "Jurinke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_GMBH",
            "de": "Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung (GmbH)",
            "en": "Limited liability company (GmbH)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Olaf",
                "function": "CEO",
                "lastName": "Schabirosky",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Alexander",
                "function": "CFO",
                "lastName": "Bortel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Marco",
                "function": "COO",
                "lastName": "Schl\u00fcter",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Dennis",
                "function": "CSO",
                "lastName": "Kollmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Bundesverband Paket und Expresslogistik e.V. (BPEX) "
            },
            {
                "membership": "Verein Hamburger Spediteure e.V."
            },
            {
                "membership": "Allianz f\u00fcr Sicherheit in der Wirtschaft Norddeutschland e.V. "
            },
            {
                "membership": "DSLV Bundesverband Spedition und Logistik e.V. "
            },
            {
                "membership": "Bundesverband Betriebliche Mobilit\u00e4t e.V."
            },
            {
                "membership": "UNITI Bundesverband EnergieMittelstand e.V."
            },
            {
                "membership": "Bundesvereinigung Logistik (BVL) e.V. "
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Hermes Germany GmbH"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2024-02-29",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-03-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2024-02-29",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-03-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Nutzung des Umweltbonus (F\u00f6rderung des Absatzes von elektrisch betriebenen Fahrzeugen) bei der Beschaffung von Eletrofahrzeugen im Rahmen des Transformationsprozesses zur Reduzierung der CO2-Aussto\u00dfes",
                "location": "Eschborn, 65760 Frankfurter Str. 29",
                "name": "BAFA (Bundesamt f\u00fcr Wirtschaft und Ausfuhrkontrolle)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 430001,
                    "to": 440000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderprogramm zur Nutzung erneuerbarer Energien im W\u00e4rmemarkt, nach den Richtlinien des Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie. Einbau von Gasbrennwertkessel und drei Gasw\u00e4rmepumpen.",
                "location": "Frankfurter Str. 29-35, 65754 Eschboern",
                "name": "BAFA (Bundesamt f\u00fcr Wirtschaft und Ausfuhrkontrolle)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Zustellverkehre kundenorientiert, nachhaltig, flexibel und transparent durch Emissionsfreiheit. Teilvorhaben: Elektrifizierung von 10 Standorten sowie Erprobung von Vorserienfahrzeugen",
                "location": "Invalidenstra\u00dfe 44, D-10115 Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Aufbau von Ladeinfrastruktur an Hermes Standorten ",
                "location": "Invalidenstra\u00dfe 44, D-10115 Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2024-02-29",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-03-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002207/43310",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-08-30T14:27:38.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ce/e2/348962/Lobbyregister-Detailansicht-R002207-2024-08-30_14-27-38.pdf",
        "validFromDate": "2024-08-30T14:27:38.000+02:00",
        "version": 11
    },
    "registerEntryId": 43310,
    "registerNumber": "R002207",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "PostG",
                        "title": "Postgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/postg_1998"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Als Hermes Germany setzen wir uns seit Jahren f\u00fcr ein modernes Postgesetz ein, das allen Anbietern einen fairen Wettbewerb erm\u00f6glicht, und dass kein Anbieter von Postdienstleistungen bevor- oder benachteiligt wird. Unser wichtigster Anspruch ist es, mit einem modernen Postgesetz endlich einen Rahmen zu bekommen, der allen Anbietern faire und chancengleiche Bedingungen gew\u00e4hrt. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                        "de": "Handel und Dienstleistungen",
                        "en": "Trade and services"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_ECOMMERCE",
                        "de": "E-Commerce",
                        "en": "E-commerce"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/102/2010283.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMWK",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                                "url": "https://www.bmwk.de/Navigation/DE/Home/home.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/10283",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-modernisierung-des-postrechts-postrechtsmodernisierungsgesetz-postmodg/307297",
                        "title": "Gesetz zur Modernisierung des Postrechts (Postrechtsmodernisierungsgesetz - PostModG)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004347",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/29/ef/305522/Stellungnahme-Gutachten-SG2406130030.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-04"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0004347",
                        "regulatoryProjectTitle": "Wir setzen uns daf\u00fcr ein, dass das Postgesetz reformiert und fairer Wettbewerb auf den Postm\u00e4rkten gef\u00f6rdert wird.",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Postgesetz zu einem echten Modernisierungsgesetz machen! \r\n\r\nAls Hermes Germany setzen wir uns seit Jahren f\u00fcr ein modernes Postgesetz ein, das allen Anbietern einen fairen Wettbewerb erm\u00f6glicht. Die Paketbranche steht durch die fortschreitende Digitalisierung, die notwendige Umstellung zu einer emissionsfreien Paketzustellung, durch steigende Sendungsmengen sowie wachsende Anforderungen an faire Arbeitsbedingungen in einem umfassenden Transformationsprozess. Diesem tiefgreifenden, strukturellen Umbruch begegnen wir als Unternehmen gemeinsam mit unseren Besch\u00e4ftigten mit gro\u00dfem Engagement. Unser wichtigster Anspruch an die Politik war es stets, mit einem modernen Postgesetz endlich einen Rahmen zu bekommen, der allen Anbietern faire und chancengleiche Bedingungen gew\u00e4hrt. Leider wird der Entwurf f\u00fcr ein Postrechtsmodernisierungsgesetz diesem Ziel nicht gerecht. Unsere zentralen Punkte:\r\n\r\nFairer Wettbewerb\r\n\r\nDas f\u00fcr den Wettbewerb auf dem Paketmarkt noch in den Eckpunkten zentral formulierte Ziel des BMWK \u201eunzul\u00e4ssige Quersubventionierung \u2026 effektiv auszuschlie\u00dfen\u201c wurde nicht nur komplett aufgegeben, sondern sogar weiter zugunsten des Marktbeherrschers ge\u00e4ndert. Durch die erweiterte M\u00f6glichkeit der Kostenzuordnung nach dem Tragf\u00e4higkeitsprinzip bleibt es der DHL Group fortgesetzt und in umfangreicherem Ma\u00dfe m\u00f6glich, Kosten f\u00fcr Paketprodukte \u00fcber die Briefentgelte zu finanzieren. Um willk\u00fcrliche Kostenzuordnungen bei den Entgelten zu vermeiden, sollte allein auf das Verursachungsprinzip abgestellt werden. Dar\u00fcber hinaus m\u00fcssen die Teilm\u00e4rkte \u201eBrief\u201c und \u201ePaket\u201c bei der Rechnungslegung klar und transparent voneinander getrennt werden. Die BNetzA muss dem marktbeherrschenden Unternehmen dazu Vorgaben zur getrennten Rechnungslegung machen, um eine effektive Entgeltbestimmung, -genehmigung und -kontrolle zu gew\u00e4hrleisten.\r\n\r\nNachhaltigkeit\t\r\n\r\nZwingend gestrichen geh\u00f6rt die M\u00f6glichkeit f\u00fcr die DHL Group, ihre Investitionen in Nachhaltigkeit (z. B. f\u00fcr ihre E-Fahrzeuge) \u00fcber die Briefentgelte zu finanzieren. Diese M\u00f6glichkeit steht allen anderen, nicht regulierten Unternehmen nicht zur Verf\u00fcgung und bedeutet eine weitere einseitige Bevorteilung des Marktbeherrschers. Wenn die Politik Anreize f\u00fcr Investitionen in der Paketlogistik schaffen will, dann m\u00fcssen alle Unternehmen gleicherma\u00dfen davon profitieren k\u00f6nnen. Wir begr\u00fc\u00dfen eine regelm\u00e4\u00dfige Berichterstattung \u00fcber den CO2-Fu\u00dfabdruck. F\u00fcr eine seri\u00f6se Vergleichbarkeit ist allerdings eine CO2-Berechnung erforderlich, die noch \u00fcber internationale Standards hinausgeht. Label als individuelle CO2-Kennzeichnung eines jeden einzelnen Pakets lehnen wir ab. \u00dcber sie k\u00f6nnen u. a. Skalenvorteile des marktbeherrschenden Unternehmens, die eine Wettbewerbsverzerrung darstellen, ber\u00fccksichtigt werden. \r\n\r\nVerbesserungen f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten\r\n\r\nDie Hermes Germany hat ein starkes Interesse daran, Verst\u00f6\u00dfe gegen arbeits- und sozialrechtliche Vorgaben in der Paketbranche auszuschlie\u00dfen. Wir haben in den vergangenen Jahren alle gesetzlichen Anforderungen (u. a. Pr\u00e4qualifizierung der Servicepartner/Paketbotenschutzgesetz) erfolgreich umgesetzt und zus\u00e4tzlich durch zahlreiche freiwillige Ma\u00dfnahmen erg\u00e4nzt. Weitere Ma\u00dfnahmen wie die zus\u00e4tzlichen ex-ante und ex-post Kontrollen neuer Anbieter durch die BNetzA sowie die Versch\u00e4rfung der Verantwortlichkeiten der Auftraggeber tragen wir im Grundsatz mit. In die praxisnahe Ausgestaltung entsprechender Rechtsverordnungen bringen wir uns gerne ein. Ein \u00fcberzogener, b\u00fcrokratischer Aufwand muss aber vermieden werden, damit ein Einsatz von Servicepartnern auch in Zukunft m\u00f6glich bleiben kann. Zwingend ist f\u00fcr uns, dass an das anerkannte Verfahren der Pr\u00e4qualifizierung angekn\u00fcpft werden kann und es realistische \u00dcbergangsfristen von mindestens acht Wochen gibt, um neue Servicepartner bedarfsgerecht aufzugleisen. Weitergehende Forderungen wie ein generelles Verbot von Subunternehmern oder der Zwang ausschlie\u00dflich sozialversicherungspflichtig Besch\u00e4ftigte zu tariflichen Entgeltbedingungen einzusetzen, sind rechtlich unzul\u00e4ssig und richten wirtschaftlichen Schaden an. \r\nDie Kennzeichnung f\u00fcr Pakete \u00fcber 10 bzw. \u00fcber 20 kg macht nur dann Sinn, wenn sie vom Versender vorgenommen wird. Diese kennen die Gewichte der Sendungen. Und nur so kommen die Schutzma\u00dfnahmen allen Besch\u00e4ftigten in der Logistikkette zugute.\r\n\r\n\u00dcber diese Punkte hinaus schlie\u00dfen wir uns vollumf\u00e4nglich der Stellungnahme des BIEK e.V. an.\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Wir setzen uns daf\u00fcr ein, dass das Postgesetz reformiert und fairer Wettbewerb auf den Postm\u00e4rkten gef\u00f6rdert wird."
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/29/ef/305522/Stellungnahme-Gutachten-SG2406130030.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-04"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004347",
                "regulatoryProjectTitle": "Wir setzen uns daf\u00fcr ein, dass das Postgesetz reformiert und fairer Wettbewerb auf den Postm\u00e4rkten gef\u00f6rdert wird.",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Postgesetz zu einem echten Modernisierungsgesetz machen! \r\n\r\nAls Hermes Germany setzen wir uns seit Jahren f\u00fcr ein modernes Postgesetz ein, das allen Anbietern einen fairen Wettbewerb erm\u00f6glicht. Die Paketbranche steht durch die fortschreitende Digitalisierung, die notwendige Umstellung zu einer emissionsfreien Paketzustellung, durch steigende Sendungsmengen sowie wachsende Anforderungen an faire Arbeitsbedingungen in einem umfassenden Transformationsprozess. Diesem tiefgreifenden, strukturellen Umbruch begegnen wir als Unternehmen gemeinsam mit unseren Besch\u00e4ftigten mit gro\u00dfem Engagement. Unser wichtigster Anspruch an die Politik war es stets, mit einem modernen Postgesetz endlich einen Rahmen zu bekommen, der allen Anbietern faire und chancengleiche Bedingungen gew\u00e4hrt. Leider wird der Entwurf f\u00fcr ein Postrechtsmodernisierungsgesetz diesem Ziel nicht gerecht. Unsere zentralen Punkte:\r\n\r\nFairer Wettbewerb\r\n\r\nDas f\u00fcr den Wettbewerb auf dem Paketmarkt noch in den Eckpunkten zentral formulierte Ziel des BMWK \u201eunzul\u00e4ssige Quersubventionierung \u2026 effektiv auszuschlie\u00dfen\u201c wurde nicht nur komplett aufgegeben, sondern sogar weiter zugunsten des Marktbeherrschers ge\u00e4ndert. Durch die erweiterte M\u00f6glichkeit der Kostenzuordnung nach dem Tragf\u00e4higkeitsprinzip bleibt es der DHL Group fortgesetzt und in umfangreicherem Ma\u00dfe m\u00f6glich, Kosten f\u00fcr Paketprodukte \u00fcber die Briefentgelte zu finanzieren. Um willk\u00fcrliche Kostenzuordnungen bei den Entgelten zu vermeiden, sollte allein auf das Verursachungsprinzip abgestellt werden. Dar\u00fcber hinaus m\u00fcssen die Teilm\u00e4rkte \u201eBrief\u201c und \u201ePaket\u201c bei der Rechnungslegung klar und transparent voneinander getrennt werden. Die BNetzA muss dem marktbeherrschenden Unternehmen dazu Vorgaben zur getrennten Rechnungslegung machen, um eine effektive Entgeltbestimmung, -genehmigung und -kontrolle zu gew\u00e4hrleisten.\r\n\r\nNachhaltigkeit\t\r\n\r\nZwingend gestrichen geh\u00f6rt die M\u00f6glichkeit f\u00fcr die DHL Group, ihre Investitionen in Nachhaltigkeit (z. B. f\u00fcr ihre E-Fahrzeuge) \u00fcber die Briefentgelte zu finanzieren. Diese M\u00f6glichkeit steht allen anderen, nicht regulierten Unternehmen nicht zur Verf\u00fcgung und bedeutet eine weitere einseitige Bevorteilung des Marktbeherrschers. Wenn die Politik Anreize f\u00fcr Investitionen in der Paketlogistik schaffen will, dann m\u00fcssen alle Unternehmen gleicherma\u00dfen davon profitieren k\u00f6nnen. Wir begr\u00fc\u00dfen eine regelm\u00e4\u00dfige Berichterstattung \u00fcber den CO2-Fu\u00dfabdruck. F\u00fcr eine seri\u00f6se Vergleichbarkeit ist allerdings eine CO2-Berechnung erforderlich, die noch \u00fcber internationale Standards hinausgeht. Label als individuelle CO2-Kennzeichnung eines jeden einzelnen Pakets lehnen wir ab. \u00dcber sie k\u00f6nnen u. a. Skalenvorteile des marktbeherrschenden Unternehmens, die eine Wettbewerbsverzerrung darstellen, ber\u00fccksichtigt werden. \r\n\r\nVerbesserungen f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten\r\n\r\nDie Hermes Germany hat ein starkes Interesse daran, Verst\u00f6\u00dfe gegen arbeits- und sozialrechtliche Vorgaben in der Paketbranche auszuschlie\u00dfen. Wir haben in den vergangenen Jahren alle gesetzlichen Anforderungen (u. a. Pr\u00e4qualifizierung der Servicepartner/Paketbotenschutzgesetz) erfolgreich umgesetzt und zus\u00e4tzlich durch zahlreiche freiwillige Ma\u00dfnahmen erg\u00e4nzt. Weitere Ma\u00dfnahmen wie die zus\u00e4tzlichen ex-ante und ex-post Kontrollen neuer Anbieter durch die BNetzA sowie die Versch\u00e4rfung der Verantwortlichkeiten der Auftraggeber tragen wir im Grundsatz mit. In die praxisnahe Ausgestaltung entsprechender Rechtsverordnungen bringen wir uns gerne ein. Ein \u00fcberzogener, b\u00fcrokratischer Aufwand muss aber vermieden werden, damit ein Einsatz von Servicepartnern auch in Zukunft m\u00f6glich bleiben kann. Zwingend ist f\u00fcr uns, dass an das anerkannte Verfahren der Pr\u00e4qualifizierung angekn\u00fcpft werden kann und es realistische \u00dcbergangsfristen von mindestens acht Wochen gibt, um neue Servicepartner bedarfsgerecht aufzugleisen. Weitergehende Forderungen wie ein generelles Verbot von Subunternehmern oder der Zwang ausschlie\u00dflich sozialversicherungspflichtig Besch\u00e4ftigte zu tariflichen Entgeltbedingungen einzusetzen, sind rechtlich unzul\u00e4ssig und richten wirtschaftlichen Schaden an. \r\nDie Kennzeichnung f\u00fcr Pakete \u00fcber 10 bzw. \u00fcber 20 kg macht nur dann Sinn, wenn sie vom Versender vorgenommen wird. Diese kennen die Gewichte der Sendungen. Und nur so kommen die Schutzma\u00dfnahmen allen Besch\u00e4ftigten in der Logistikkette zugute.\r\n\r\n\u00dcber diese Punkte hinaus schlie\u00dfen wir uns vollumf\u00e4nglich der Stellungnahme des BIEK e.V. an.\r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}