{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-03-04T09:57:18.000+01:00",
                "untilDate": "2024-07-02T00:12:12.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-04T09:57:18.000+01:00",
        "inactiveDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2024-07-02T00:12:12.000+02:00"
            }
        ],
        "lastUpdateDate": "2023-03-29T10:13:32.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "activeUntilDate": "2024-07-02T00:12:12.000+02:00",
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 18189,
                "validFromDate": "2023-03-29T10:13:32.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": false
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 4408,
                "validFromDate": "2022-03-04T09:57:18.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-03-29T10:13:32.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": false,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PROFESSION_ASSOC",
            "de": "Berufsverband",
            "en": "Professional association"
        },
        "activityDescription": "Der Zweck des Verbandes ist es, die Interessen der Bev\u00f6lkerung des l\u00e4ndlichen\r\nRaumes, insbesondere seiner Mitglieder und ihrer Familien, zu wahren.\r\nDer Kreisverband nimmt nach Ma\u00dfgabe der Gesetze die kulturellen, sozialen,\r\nwirtschaftlichen, steuerlichen und rechtlichen Interessen seiner Mitglieder\r\nund ihrer Familienangeh\u00f6rigen wahr.",
        "activityOperationType": "SELF_OPERATED",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                "en": "Agriculture and forestry"
            }
        ],
        "legislativeProjects": []
    },
    "annualReports": {
        "disclosureRequirementsExist": false,
        "refuseAnnualFinanceStatement": true,
        "refuseAnnualFinanceStatementReason": "Unser Kreisverband ist rechtlich selbstst\u00e4ndig, jedoch seinerseits Mitglied im Landvolk Niedersachsen Landesbauernverband e. V., welcher wiederum Mitglied im Deutschen Bauernverband ist. Wie bei den Informationen \u00fcber j\u00e4hrliche finanzielle Aufwendungen im Bereich der Interessenvertretung bereits ausgef\u00fchrt, r\u00fchren die Angaben in unserem Jahresabschluss \u00fcberwiegend aus der Interessenvertretung auf Landes- und Kreisebene sowie aus dem Dienstleistungsbereich, da die Interessenvertretung auf Bundesebene grunds\u00e4tzlich durch den Deutschen Bauernverband e.V. erfolgt. Eine Ver\u00f6ffentlichung des Jahresabschlusses w\u00fcrde daher keine zus\u00e4tzliche Klarheit \u00fcber unsere Aktivit\u00e4ten im Bereich der Interessenvertretung auf Bundesebene schaffen."
    },
    "clientIdentity": {
        "clientsPresent": false
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "donators": {
        "donatorsInformationPresent": false,
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2021-12",
        "fiscalYearStart": "2021-01",
        "refuseDonatorsInformation": false
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeesCount": {
            "from": 11,
            "to": 20
        }
    },
    "financialExpenses": {
        "refuseFinancialExpensesInformation": true,
        "refuseFinancialExpensesInformationReason": "Die Interessenvertretung auf Bundesebene erfolgt grunds\u00e4tzlich durch den Deutschen Bauernverband e.V. (DBV) sowie durch das Landvolk Niedersachsen Landesbauernverband e.V. und nur in Ausnahmef\u00e4llen durch den Kreisverband. Die Aufwendungen des DBV werden \u00fcberwiegend \u00fcber die Mitgliedsbeitr\u00e4ge der Landesbauernverb\u00e4nde finanziert und im Lobbyregister offengelegt. Au\u00dferdem sind unsere Mitarbeitenden sowohl in der Interessenvertretung, \u00fcberwiegend auf Kreisebene, als auch im Dienstleistungsbereich t\u00e4tig. Deshalb lassen sich aus den vorhandenen Zahlen die gew\u00fcnschten Angaben leider nicht mit einem vertretbaren Aufwand in der gebotenen Genauigkeit ableiten."
    },
    "legislation": "GL2022",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "L\u00fcneburg",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Altenbr\u00fcckerdamm",
            "streetNumber": "6",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "21337"
        },
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "post@bvnon.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+494131862923",
            "websites": [
                {
                    "website": "bvnon.de"
                }
            ]
        },
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "commonFirstName": "Thorsten",
                "emails": [
                    {
                        "email": "t.riggert@bvnon.de"
                    }
                ],
                "function": "Vorstandsvorsitzende",
                "lastName": "Riggert",
                "phoneNumber": "+49413186292"
            },
            {
                "commonFirstName": "Adolf",
                "emails": [
                    {
                        "email": "Adolf.Tebel@t-online.de"
                    }
                ],
                "function": "stellv. Vorsitzender",
                "lastName": "Tebel",
                "phoneNumber": "+494131862923"
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2022-12-31",
            "totalCount": 2458
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Landvolk Niedersachsen"
            },
            {
                "membership": "Deutscher Bauernverband"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Bauernverband Nordostniedersachsen e.V.",
        "namedEmployees": [
            {
                "commonFirstName": "Aaron",
                "lastName": "Jaschok"
            },
            {
                "commonFirstName": "Johannes",
                "lastName": "Heuer"
            }
        ],
        "namedEmployeesPresent": true
    },
    "publicAllowances": {
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2021-12",
        "fiscalYearStart": "2021-01",
        "publicAllowancesPresent": false,
        "refusePublicAllowancesInformation": false
    },
    "registerEntryDetails": {
        "annualUpdate": {
            "lastAnnualUpdate": "2023-03-29T10:13:32.000+02:00",
            "updateMissing": false
        },
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002886/18189",
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/88/d7/202744/Lobbyregister-Detailansicht-R002886-2023-03-29_10-13-32.pdf",
        "refusedAnything": true,
        "validFromDate": "2023-03-29T10:13:32.000+02:00",
        "version": 2
    },
    "registerEntryId": 18189,
    "registerNumber": "R002886"
}