{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-10-13T16:48:32.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-03T12:49:48.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-17T13:00:37.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 36750,
                "validFromDate": "2024-06-17T13:00:37.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 25868,
                "validFromDate": "2023-10-09T14:54:27.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-17T13:00:37.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 24761,
                "validFromDate": "2023-08-03T15:01:55.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-10-09T14:54:27.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 11522,
                "validFromDate": "2022-10-13T16:48:32.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-08-03T15:01:55.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Der Bundesverband landwirtschaftlicher Fachbildung (vlf) f\u00f6rdert den Meinungs-, Erfahrungs- und Informationsaustausch \u00fcber alle Fragen der beruflichen Bildung im Agrarbereich. Zielgruppen sind F\u00fchrungskr\u00e4fte, Multiplikatoren und berufsst\u00e4ndisch engagierte Personen. Deren Vorschl\u00e4ge und bildungspolitischen Forderungen tr\u00e4gt der vlf an Politik und Verwaltung auf Bundes- und Landesebene heran.\r\nDer vlf Bundesverband vertritt zusammen mit den Landesverb\u00e4nden die Interessen seiner rund 180.000 Mitglieder auf bundeszentraler Ebene. Er b\u00fcndelt die bildungspolitischen Forderungen f\u00fcr die berufsst\u00e4ndischen Verb\u00e4nde im Agrarbereich. Zugleich arbeitet er mit den Fach- und Berufsschulen f\u00fcr die gr\u00fcnen Berufe zusammen.\r\n\r\nDer vlf unterst\u00fctzt seine Mitglieder, die in Land-, Forst- und Weinwirtschaft sowie im Gartenbau und der l\u00e4ndlichen Hauswirtschaft t\u00e4tig sind, durch aktuelle Fortbildungsangebote sowie Lehrfahrten.\r\nDaneben widmet er sich der Pflege von Kultur und Brauchtum im l\u00e4ndlichen Raum.\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                "en": "Agriculture and forestry"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/30/a0/293900/2023_Jahresabschluss.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.7,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Claire-Waldoff-Stra\u00dfe",
            "streetNumber": "7",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "vlf@andreas-hermes-akademie.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+491759117433",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.fachbildung.com"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Gerald",
                "lastName": "Dohme",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Johann",
                "lastName": "Biener",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Brigitte",
                "lastName": "Engemann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "J\u00fcrgen",
                "lastName": "Dexheimer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Gerald",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Dohme",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Johann",
                "function": "Pr\u00e4sident",
                "lastName": "Biener",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Brigitte",
                "function": "Vizepr\u00e4sidentin",
                "lastName": "Engemann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "J\u00fcrgen",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Dexheimer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-08",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 10,
            "totalCount": 10
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Deutscher Bauernverband e.V."
            },
            {
                "membership": "Andreas Hermes Akademie im Bildungswerk der Deutschen Landwirtschaft e.V. "
            },
            {
                "membership": "Stiftung f\u00fcr Begabtenf\u00f6rderung der Deutschen Landwirtschaft e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Bundesverband Landwirtschaftlicher Fachbildung e.V. (vlf)"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [
            {
                "name": "Verband f\u00fcr landwirtschaftliche Fachbildung in Bayern e.V."
            },
            {
                "name": "Verband Landwirtschaftlicher Fachbildung Baden-W\u00fcrttemberg e. V."
            }
        ],
        "individualContributorsPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 30001,
            "to": 40000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002775/36750",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-17T13:00:37.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ab/6b/293901/Lobbyregister-Detailansicht-R002775-2024-06-17_13-00-37.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-17T13:00:37.000+02:00",
        "version": 6
    },
    "registerEntryId": 36750,
    "registerNumber": "R002775",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}