{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-28T13:55:27.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-28T17:23:07.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-27T17:36:24.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 35048,
                "validFromDate": "2024-06-27T17:36:24.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 19495,
                "validFromDate": "2023-10-10T13:20:41.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-27T17:36:24.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 16039,
                "validFromDate": "2023-02-28T13:55:27.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-10-10T13:20:41.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PROFESSION_ASSOC",
            "de": "Berufsverband",
            "en": "Professional association"
        },
        "activityDescription": "Der Bauernverband Nordharz e.V. ist eine berufsst\u00e4ndische Vertretung der in der Land- und Forstwirtschaft t\u00e4tigen Menschen \r\nEr hat insbesondere folgende Aufgaben:\r\na) die Belange der in der Land- und Forstwirtschaft t\u00e4tigen Menschen in ihrer Gesamtheit wahrzunehmen, zu vertreten und zu f\u00f6rdern, wozu insbesondere die Vertretung der agrar-, wirtschafts-, umwelt-, rechts-, steuer-, sozial-, bildungs- und gesellschaftspolitischen Interessen geh\u00f6rt,\r\nb) die Interessen des l\u00e4ndlichen Raumes zu vertreten,\r\nc) die T\u00e4tigkeit der Mitglieder in allen wesentlichen Angelegenheiten zu koordinieren und zu unterst\u00fctzen.\r\nParteipolitisch unabh\u00e4ngig setzt sich der Bauernverband Nordharz e.V. f\u00fcr eine umweltschonende, nachhaltige, tierschutzgerechte, zukunftsorientierte, vielf\u00e4ltig strukturierte, unter marktwirtschaftlichen Bedingungen leistungs- und wettbewerbsf\u00e4hige Landwirtschaft bei Chancengleichheit aller Unternehmen ein.\r\nDer Verband strebt die Erhaltung der Kulturlandschaft, des l\u00e4ndlichen Raumes und der nat\u00fcrlichen Lebensgrundlagen der Landwirtschaft an. Der Verband tritt konsequent f\u00fcr die Erzeugung qualitativ hochwertiger Lebensmittel und f\u00fcr die St\u00e4rkung der Marktstellung einheimischer Erzeugnisse ein. \r\nDer Verband nimmt insbesondere Einflu\u00df auf Entscheidungen von Politik, Verwaltung und innerverbandlicher Gremien auf Bundes-, Landes- und Regionalebene.\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_ANIMAL",
                "de": "Tierschutz",
                "en": "Animal welfare"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                "en": "Species protection/biodiversity"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                "en": "Agriculture and forestry"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/de/8a/320823/957403-JA-Bilanz_Bericht-digital-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 1.8,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Halberstadt",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Gr\u00f6perstra\u00dfe ",
            "streetNumber": "88",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "38820"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "bvnordharz@bauernverband-st.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493941442170",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.bauernverband-nordharz.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Diana",
                "lastName": "Borchert",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Uwe",
                "function": "Vorsitzender",
                "lastName": "Thielecke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Andreas",
                "function": "Stellvertreter Vorsitzender",
                "lastName": "Behrens",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Stefan",
                "function": "Stellvertreter Vorsitzender",
                "lastName": "Schmerschneider",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Klaus",
                "function": "Stellvertreter Vorsitzender",
                "lastName": "Kilian",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2023-12-31",
            "naturalPersons": 25,
            "organizations": 93,
            "totalCount": 118
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Bauernverband Sachsen-Anhalt e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Bauernverband Nordharz e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 280001,
            "to": 290000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002294/35048",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-27T17:36:24.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/79/6d/320824/Lobbyregister-Detailansicht-R002294-2024-06-27_17-36-24.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-27T17:36:24.000+02:00",
        "version": 5
    },
    "registerEntryId": 35048,
    "registerNumber": "R002294",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}