{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-01-10T15:41:51.000+01:00",
                "untilDate": "2024-07-22T15:53:32.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-01T13:04:02.000+01:00",
        "inactiveDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2024-07-22T15:53:32.000+02:00"
            }
        ],
        "lastUpdateDate": "2024-05-16T13:44:29.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "activeUntilDate": "2024-07-22T15:53:32.000+02:00",
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 31231,
                "validFromDate": "2024-05-16T13:44:29.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": false
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 20354,
                "validFromDate": "2023-05-31T11:44:59.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-05-16T13:44:29.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 20353,
                "validFromDate": "2023-05-31T11:06:57.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-05-31T11:44:59.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 19883,
                "validFromDate": "2023-05-11T14:54:46.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-05-31T11:06:57.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 12437,
                "validFromDate": "2023-01-10T15:41:51.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-05-11T14:54:46.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": false,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Als Dachverband der landsmannschaftlichen Gruppen in Bayern vertritt der BdV Bayern die Interessen der Heimatvertriebenen, Aussiedler und Sp\u00e4taussiedler sowie der landsmannschaftlichen Verb\u00e4nde und Gruppen in Politik und Gesellschaft. Er f\u00f6rdert die Auseinandersetzung mit der deutschen Geschichte und Kultur im mittleren und \u00f6stlichen Europa in all ihren Zusammenh\u00e4ngen, engagiert sich aktiv in der kulturellen Bildung, der Vermittlung und der Kulturf\u00f6rderung und leistet Integrationshilfe f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge und Vertriebene heute.\r\nDer BdV Bayern unterst\u00fctzt die partnerschaftlichen Beziehungen zwischen den deutschen Minderheiten und der Bev\u00f6lkerung in den ehemals deutschen Staats- und Siedlungsgebieten und unterst\u00fctzt die deutschen Minderheiten in ihrem Bestreben, ihre Identit\u00e4t, Kultur und Sprache zu erhalten.Dabei setzt er sich ein f\u00fcr V\u00f6lkerverst\u00e4ndigung und Toleranz durch Austausch, Zusammenkunft und Kooperation. Er steht damit ein f\u00fcr ein friedliches und geeintes Europa, f\u00fcr die Wahrung und Durchsetzung der Menschenrechte und f\u00fcr ein Recht auf Heimat.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_CULTURE",
                "de": "Kultur",
                "en": "Culture"
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                "de": "Menschenrechte",
                "en": "Human rights"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                "de": "Integration",
                "en": "Integration"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_MIGRATION",
                "de": "Migration",
                "en": "Migration and residence"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
            },
            {
                "code": "FOI_FA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen\"",
                "en": "Other in the field of \"Foreign policy and international relations\""
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "CONTRACTS_OPERATED_ON_BEHALF_OF_THIRD_PARTY_BY_SUBPARTY",
                "de": "Die Interessenvertretung wird im Auftrag Dritter durch die Beauftragung weiterer Dritter wahrgenommen",
                "en": "Contracts are awarded to subcontractors for the representation of interests on behalf of third parties"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/89/ba/273688/BdV-Jahresbericht_2023-Lobbyregister.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 6.5,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 360001,
            "to": 370000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "M\u00fcnchen",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Am Lilienberg ",
            "streetNumber": "5",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "81669"
        },
        "capitalCityRepresentation": {
            "city": "Bonn",
            "email": "info@bdvbund.de",
            "nationalAdditional1": "Bund der Vertriebenen",
            "phoneNumber": "+49228810070",
            "street": "Godesberger Allee",
            "streetNumber": "72-74",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "53175"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": true,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@bdv-bayern.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4989481447",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.bdv-bayern.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Christian",
                "lastName": "Knauer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Herta",
                "lastName": "Daniel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Bernhard",
                "lastName": "Fackelmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Dorith",
                "lastName": "M\u00fcller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Josef",
                "lastName": "Zellmeier",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Guido",
                "lastName": "Wider",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christoph",
                "lastName": "Stabe",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Paul",
                "lastName": "Hansel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "M.A.",
                "firstName": "Stefanie",
                "lastName": "Sander-Sawatzki",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christine",
                "lastName": "Fritz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Susanne ",
                "lastName": "Marb",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Christian",
                "function": "Landesvorsitzender",
                "lastName": "Knauer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Herta",
                "function": "gesch\u00e4ftsf\u00fchrender Landesvorstand",
                "lastName": "Daniel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Bernhard",
                "function": "gesch\u00e4ftsf\u00fchrender Landesvorstand",
                "lastName": "Fackelmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Dorith",
                "function": "gesch\u00e4ftsf\u00fchrender Landesvorstand",
                "lastName": "M\u00fcller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Josef",
                "function": "gesch\u00e4ftsf\u00fchrender Landesvorstand",
                "lastName": "Zellmeier",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Christoph",
                "function": "gesch\u00e4ftsf\u00fchrender Landesvorstand",
                "lastName": "Stabe",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Paul",
                "function": "gesch\u00e4ftsf\u00fchrender Landesvorstand",
                "lastName": "Hansel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "M.A.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Stefanie",
                "function": "Landesgesch\u00e4ftsf\u00fchrung ",
                "lastName": "Sander-Sawatzki",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-01-01",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 15,
            "totalCount": 15
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Bund der Vertriebenen Vereinigte Landsmannschaften und Landesverb\u00e4nde e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Bund der Vertriebenen - Vereinigte Landsmannschaften - Landesverband Bayern e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 10001,
            "to": 20000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Der Bund der Vertriebenen - Vereinigte Landsmannschaften - Landesverband Bayern e.V. wird vom Freistaat Bayern aus Haushaltsmitteln des Bayerischen Staatsministeriums f\u00fcr Familie, Arbeit und Soziales im Rahmen der institutionellen F\u00f6rderung gef\u00f6rdert. Die Zuwendung dient der Mitfinanzierung des Haushalts- und Wirtschaftsplanes eines Gesch\u00e4ftsjahres.",
                "location": "M\u00fcnchen",
                "name": "Bayerisches Staatsministerium f\u00fcr Familie, Arbeit und Soziales",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 220001,
                    "to": 230000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Der Bund der Vertriebenen - Vereinigte Landsmannschaften - Landesverband Bayern e.V. wird vom Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge auf Antrag der Bundesgesch\u00e4ftsstelle Bonn im Rahmen der Projektf\u00f6rderung gef\u00f6rdert. Gef\u00f6rdert wird die Migrationsberatung f\u00fcr erwachsene Zuwanderer (MBE) in einem Haushaltsjahr.",
                "location": "M\u00fcnchen",
                "name": "Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 90001,
                    "to": 100000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Die Landeshauptstadt M\u00fcnchen bewilligt dem Bund der Vertriebenen - Vereinigte Landsmannschaften - Landesverband Bayern e.V. eine zus\u00e4tzliche F\u00f6rderung (Drittmittel) f\u00fcr die bundgef\u00f6rderte Migrationsberatung f\u00fcr erwachsene Zuwanderer (MBE). Die F\u00f6rderung ist zweckgebunden f\u00fcr die durch das Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge (BAMF) gef\u00f6rderten Stellenanteile der MBE. Die F\u00f6rderung richtet sich nach den F\u00f6rderrichtlinien des BAMF und ist ausschlie\u00dflich f\u00fcr die im Stadtgebiet der LHM erbrachte Leistung der MBE einzusetzen.",
                "location": "M\u00fcnchen",
                "name": "Landeshauptstadt M\u00fcnchen",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1,
                    "to": 10000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002447/31231",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-05-16T13:44:29.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/29/1b/273689/Lobbyregister-Detailansicht-R002447-2024-05-16_13-44-29.pdf",
        "validFromDate": "2024-05-16T13:44:29.000+02:00",
        "version": 6
    },
    "registerEntryId": 31231,
    "registerNumber": "R002447",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}