{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-27T12:03:43.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-03T15:35:56.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-25T10:52:22.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 37795,
                "validFromDate": "2024-06-25T10:52:22.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 27003,
                "validFromDate": "2023-11-22T16:06:09.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-25T10:52:22.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 24308,
                "validFromDate": "2023-08-01T12:09:51.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-11-22T16:06:09.000+01:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 16593,
                "validFromDate": "2023-02-27T12:03:43.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-08-01T12:09:51.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "Als gr\u00f6\u00dfter Anbieter privater Sicherheitsdienstleistungen in Deutschland bringen wir uns aktiv in den Dialog rund um die Regulierung und Ausgestaltung unserer Branche ein. Ein besonderes Augenmerk gilt dabei der Rolle der Sicherheitswirtschaft beim Schutz kritischer Infrastrukturen sowie als Partner der staatlichen Sicherheitsbeh\u00f6rden. Neben t\u00e4tigkeitsspezifischen Fragestellungen befassen wir uns als Arbeitgeber von rund 20.000 Besch\u00e4ftigten deutschlandweit mit Vorhaben im Bereich der Arbeitsmarktpolitik.\r\n\r\nWir richten selbst Dialogveranstaltungen aus und nehmen an Fremdveranstaltungen teil. Auch f\u00fchren wir Einzelgespr\u00e4che und laden Stakeholder:innen im Rahmen von \u201ePraxistagen\u201c in unsere Liegenschaften ein. Unsere Positionen legen wir au\u00dferdem in schriftlichen Stellungnahmen und Politikbriefen dar, die wir digital (mittels unserer Website sowie in den sozialen Medien) und auf dem Postweg zirkulieren. Ferner kommunizieren wir unsere Positionen gegen\u00fcber der Presse und bringen uns aktiv in die Verbandsarbeit bzw. das Vereinsleben der in unserem Lobbyregistereintrag aufgef\u00fchrten Organisationen ein.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_DISASTER_CONTROL",
                "de": "Bev\u00f6lkerungsschutz und Katastrophenhilfe",
                "en": "Civil protection"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Innere Sicherheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Internal security\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                "de": "Innere Sicherheit",
                "en": "Internal security"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                "en": "Other in the field of \"Economy\""
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/4b/65/309739/Securitas-Holding-GmbH_Jahresabschluss-2022.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 1.5,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 350001,
            "to": 360000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "D\u00fcsseldorf",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Wahlerstra\u00dfe",
            "streetNumber": "2a",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "40472"
        },
        "capitalCityRepresentation": {
            "city": "Berlin",
            "email": "public.affairs@securitas.de",
            "nationalAdditional1": "Securitas Holding GmbH",
            "nationalAdditional2": "Betriebsst\u00e4tte Berlin",
            "phoneNumber": "+49305010000",
            "street": "Postdamer Stra\u00dfe",
            "streetNumber": "88",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10785"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": true,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "public.affairs@securitas.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4930501000",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.securitas.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Jens",
                "lastName": "M\u00fcller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Andreas",
                "lastName": "Ritsch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Benedikt",
                "lastName": "Meyer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jonas",
                "lastName": "Timm",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_GMBH",
            "de": "Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung (GmbH)",
            "en": "Limited liability company (GmbH)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Jens",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "M\u00fcller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Ralf Heinrich",
                "function": "Vorsitzender der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung",
                "lastName": "Br\u00fcmmer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Sven",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Middelhauve",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Andy Matthias",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "M\u00fcller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Bundesverband der Sicherheitswirtschaft (BDSW) Wirtschafts- und Arbeitgeberverband e. V."
            },
            {
                "membership": "BDLS Bundesverband der Luftsicherheitsunternehmen e. V."
            },
            {
                "membership": "Zukunftsforum \u00d6ffentliche Sicherheit e.V."
            },
            {
                "membership": "Schwedische Handelskammer in der Bundesrepublik Deutschland e.V."
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsrat der CDU e.V."
            },
            {
                "membership": "Industrie- und Handelskammer zu D\u00fcsseldorf"
            },
            {
                "membership": "Handelskammer Hamburg"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Securitas Holding GmbH"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002825/37795",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-25T10:52:22.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/22/98/309741/Lobbyregister-Detailansicht-R002825-2024-06-25_10-52-22.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-25T10:52:22.000+02:00",
        "version": 6
    },
    "registerEntryId": 37795,
    "registerNumber": "R002825",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "GewO",
                        "title": "Gewerbeordnung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/gewo"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "BewachV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber das Bewachungsgewerbe",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bewachv_2019"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "BewachRV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber das Bewacherregister",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bewachrv"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Securitas Deutschland begr\u00fc\u00dft das Vorhaben zur Schaffung eines Stammgesetzes f\u00fcr das private Sicherheitsgewerbe. \u00c4nderungen werden u. a. an einer Reihe von Paragrafen des Referentenentwurfs vom 31. Juli 2024 angestrebt: Verschr\u00e4nkung mit dem KRITIS-Dachgesetz, Schaffung einer Bestandsschutzregelung f\u00fcr Sicherheitsmitarbeiter in T\u00e4tigkeiten, die zuk\u00fcnftig eine Sachkundepr\u00fcfung erfordern; Verl\u00e4ngerung der vorgesehenen \u00dcbergangsfristen zur Nachholung der Sachkundepr\u00fcfung; \u00d6ffnung der Sachkundepr\u00fcfung auf zertifizierte Sicherheitsfachschulen; grunds\u00e4tzliche Anwendung der Regelungen des SiGewG auf Mitarbeiter der sog. Inhouse-Security; einfacher Daten\u00fcbertrag vom Bewacherregister auf ein neues Sicherheitsgewerberegister; Verpflichtung zu Qualit\u00e4tsausschreibungen in \u00f6ffentlichen Ausschreibungen.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmi.bund.de/SharedDocs/gesetzgebungsverfahren/DE/Downloads/referentenentwuerfe/OESI1/ref-entwurf-SiGG.pdf;jsessionid=C4130646A12E1EFA27AAE6BB0ECA64EB.1_cid378?__blob=publicationFile&v=4",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmi.bund.de/SharedDocs/gesetzgebungsverfahren/DE/SiGG-Sicherheitsgewerbegesetz.html",
                            "shortTitle": "BMI",
                            "title": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat",
                            "url": "https://www.bmi.bund.de/DE/startseite/startseite-node.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2023-07-31",
                    "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Regelung des Sicherheitsgewerbes"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                        "en": "Other in the field of \"Economy\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                        "de": "Innere Sicherheit",
                        "en": "Internal security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Innere Sicherheit\"",
                        "en": "Other in the field of \"Internal security\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005112",
                "statements": [],
                "title": "Sachgerechte Umsetzung des angestrebten Sicherheitsgewerbegesetzes (SiGewG)"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BSI-KritisV",
                        "title": "Verordnung zur Bestimmung Kritischer Infrastrukturen nach dem BSI-Gesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bsi-kritisv"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Securitas Deutschland begr\u00fc\u00dft das Vorhaben des KRITIS-Dachgesetzes zur Erh\u00f6hung des Schutzes und der Resilienz kritischer Infrastrukturen. Das Gesetz sollte jedoch das private Sicherheitsgewerbe einbeziehen und eine Verkn\u00fcpfung mit dem Sicherheitsgewerbegesetz (SiGewG, vormals SiGG) vorsehen, das aktuell ebenfalls beim Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat erarbeitet wird. \u00c4nderungen werden i. S. an \u00a7 10 des Referentenentwurfs vom 21. Dezember 2023 angestrebt: Nur Sicherheitsunternehmen und -mitarbeiter gem\u00e4\u00df SiGewG d\u00fcrfen von KRITIS-Betreibern beauftragt werden, internationale Normen und Standards m\u00fcssen bei der Definition des Stands der Technik ber\u00fccksichtigt werden, es darf keine zus\u00e4tzliche Zuverl\u00e4ssigkeits\u00fcberpr\u00fcfung f\u00fcr Sicherheitsmitarbeiter eingef\u00fchrt werden.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmi.bund.de/SharedDocs/gesetzgebungsverfahren/DE/Downloads/referentenentwuerfe/KM4/KRITIS-DachG-2.pdf;jsessionid=89CB4E4AD4E00C8E07307F9990776CA3.live871?__blob=publicationFile&v=4",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmi.bund.de/SharedDocs/gesetzgebungsverfahren/DE/KRITIS-DachG.html",
                            "shortTitle": "BMI",
                            "title": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat",
                            "url": "https://www.bmi.bund.de/DE/startseite/startseite-node.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2023-12-21",
                    "title": "Gesetz zur Umsetzung der CER-Richtlinie und zur St\u00e4rkung der Resilienz kritischer Anlagen"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                        "de": "Innere Sicherheit",
                        "en": "Internal security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_DISASTER_CONTROL",
                        "de": "Bev\u00f6lkerungsschutz und Katastrophenhilfe",
                        "en": "Civil protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Innere Sicherheit\"",
                        "en": "Other in the field of \"Internal security\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005113",
                "statements": [],
                "title": "Ber\u00fccksichtigung privater Sicherheitsdienstleister im KRITIS-Dachgesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "GewO",
                        "title": "Gewerbeordnung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/gewo"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "BewachV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber das Bewachungsgewerbe",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bewachv_2019"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die gegenw\u00e4rtige Rechtslage oder zumindest die gelebte Verwaltungspraxis steht einer Einstellung von Zugewanderten im Sicherheitsgewerbe entgegen. Nach Ansicht von Securitas Deutschland bedarf es einer \u00dcberpr\u00fcfung, Konkretisierung und ggf. Vereinheitlichung des Verwaltungshandelns in kommunaler Zust\u00e4ndigkeit bei der \u00dcberpr\u00fcfung der Zuverl\u00e4ssigkeit von einzustellenden Mitarbeitenden im Sicherheitsgewerbe nach Ma\u00dfgabe der \u00a7\u00a7 34a GewO und 16 BewachV. So sich herausstellt, dass die geltende Rechtslage tats\u00e4chlich keine M\u00f6glichkeiten zur erfolgreichen \u00dcberpr\u00fcfung der Zuverl\u00e4ssigkeit von Zugewanderten vorsieht, bedarf es einer Gesetzes\u00e4nderung, die die M\u00f6glichkeit zur Feststellung der Zuverl\u00e4ssigkeit und somit deren Einstellung im Sicherheitsgewerbe schafft.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_POLICY",
                        "de": "Arbeitsmarkt",
                        "en": "Job market"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005114",
                "statements": [],
                "title": "Schaffung von rechtssicheren M\u00f6glichkeiten zur Besch\u00e4ftigung Zugewanderter im Sicherheitsgewerbe"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}