{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-06-29T15:57:40.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-28T19:05:54.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-05-17T11:08:57.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 33657,
                "validFromDate": "2024-05-17T11:08:57.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 11668,
                "validFromDate": "2023-06-01T14:29:52.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-05-17T11:08:57.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 9688,
                "validFromDate": "2022-06-29T15:57:40.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-01T14:29:52.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Der Verband f\u00fcr Digitalisierung in der Sozialwirtschaft e.V. m\u00f6chte mit seinen Aktivit\u00e4ten zu einer Verbesserung der Rahmenbedingungen f\u00fcr die Digitalisierung in der Sozialwirtschaft beitragen. Hierzu werden Positionspapiere verfasst, Gespr\u00e4che mit Politiker*innen und Mandatstr\u00e4ger*innen sowie Personen in Ministerien und Verwaltung gef\u00fchrt. \u00d6ffentliche Kommunikation findet vor allem via Social Media und Pressearbeit statt. Dar\u00fcber hinaus werden gelegentlich \u00f6ffentliche Veranstaltung durchgef\u00fchrt.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                "en": "Other in the field of \"Economy\""
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                "de": "Pflege",
                "en": "Health care"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/cd/c5/274012/JA2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.29,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 20001,
            "to": 30000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Halle (Saale)",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Schwalbenweg ",
            "streetNumber": "5",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "06110"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@vediso.de"
                },
                {
                    "email": "s.theune@vediso.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4915153813226",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.vediso.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Sarah",
                "lastName": "Theune",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Sarah",
                "function": "Vorst\u00e4ndin",
                "lastName": "Theune",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Miriam",
                "function": "Vorst\u00e4ndin",
                "lastName": "Wolf",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2023-12-31",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 76,
            "totalCount": 76
        },
        "membersPresent": true,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "Verband f\u00fcr Digitalisierung in der Sozialwirtschaft e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 280001,
            "to": 290000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Zuwendung aus dem Bundeshaushalt f\u00fcr das Vorhaben \"ProKIP: Prozessentwicklung und -begleitung zum KI-Einsatz in der Pflege\"",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 60001,
                    "to": 70000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Zuschuss f\u00fcr das Projekt: Regionales Zukunftszentrum KI pulsnetz.de - gesund arbeiten",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 50001,
                    "to": 60000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung aus Mitteln des ESF und BMAS - F\u00f6rderprogramm r\u00fcckendwind^3 - f\u00fcr das Projekt IKS - Innvationskompetenzen und -strukturen.",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 40001,
                    "to": 50000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002339/33657",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-05-17T11:08:57.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/62/e6/274013/Lobbyregister-Detailansicht-R002339-2024-05-17_11-08-57.pdf",
        "validFromDate": "2024-05-17T11:08:57.000+02:00",
        "version": 4
    },
    "registerEntryId": 33657,
    "registerNumber": "R002339",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 11",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) - Elftes Buch (XI) - Soziale Pflegeversicherung (Artikel 1 des Gesetzes vom 26. Mai 1994, BGBl. I S. 1014)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_11"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Wir setzen uns daf\u00fcr ein, dass die gesetzlichen Rahmenbedingungen f\u00fcr eine regelhafte Erstattung angemessener Kosten f\u00fcr die Digitalisierung (Investitionen, Betrieb von Technik, Personalkosten, Kosten f\u00fcr Qualifizierung) in der station\u00e4ren Langzeitpflege geschaffen werden. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                        "de": "Pflege",
                        "en": "Health care"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000735",
                "statements": [],
                "title": "Regelfinanzierung f\u00fcr Aufwendungen f\u00fcr Digitalisierung"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}