{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-23T14:52:27.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-01T11:42:07.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-28T09:30:14.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 32521,
                "validFromDate": "2024-06-28T09:30:14.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 20646,
                "validFromDate": "2023-06-01T13:45:02.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-28T09:30:14.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 16828,
                "validFromDate": "2023-02-23T14:52:27.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-01T13:45:02.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Das Bundesforum M\u00e4nner - Interessenverband f\u00fcr Jungen, M\u00e4nner und V\u00e4ter e.V. - ist eine Nichtregierungsorganisation, die gleichstellungspolitische Arbeit betreibt. Als bundesweiter Dachverband vernetzt das Bundesforum M\u00e4nner seit 2010 Akteure, die im Feld der Jungen-, V\u00e4ter- und M\u00e4nnerarbeit t\u00e4tig sind. Kernaufgaben sind politische Interessenvertretung und fachliche Vernetzung. Das Hauptaugenmerk gilt den Anliegen von Jungen, M\u00e4nnern und (Gro\u00df-)V\u00e4tern und den Konfliktlagen, die sich aus den eigenen und den gesellschaftlich verankerten M\u00e4nnlichkeits- und Geschlechterbildern ergeben sowie darauf, gleichstellungsorientierte M\u00e4nnerpolitik als Teil einer nachhaltigen Gleichstellungspolitik zu verankern.\r\n\r\nF\u00fcr Verb\u00e4nde und Politik ist das Bundesforum Ansprechpartner, um Gleichstellungspolitik zu gestalten.\r\n\r\nDazu werden Austausch- und Fachveranstaltungen wie Fachtage, Vernetzungstreffen, Arbeitsgespr\u00e4che etc. organisiert, zu denen regelm\u00e4\u00dfig auch Mitglieder des Deutschen Bundestages und Vertreter:innen der Exekutive eingeladen werden. Kontakt zu MdB besteht dar\u00fcber hinaus im Rahmen von anlassbezogenen Einzelterminen oder des i.d.R. einmal j\u00e4hrlich durch das BFM organisierten Parlamentarischen Fr\u00fchst\u00fccks.\r\n\r\nUnsere Arbeit der Interessenvertretung richtet sich auch auf konkrete politische Vorhaben resp. Gesetzgebungsverfahren, im Wesentlichen im Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend. In diesem Zusammenhang werden - i.d.R. im Rahmen der vorgesehenen Verb\u00e4ndebeteiligung - auch Stellungnahmen zu einzelnen Regelungsvorhaben erstellt.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_SP_FAMILY",
                "de": "Familienpolitik",
                "en": "Family policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_GENDER",
                "de": "Geschlechterpolitik",
                "en": "Gender politics"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/56/cd/321861/unterschriebene-Bilanz-2022.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.39,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Reginhardstr.",
            "streetNumber": "34",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "13409"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@bundesforum-maenner.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493027581122",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.bundesforum-maenner.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Michael",
                "lastName": "Tun\u00e7",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Stephan",
                "lastName": "Buttgereit",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Thomas",
                "lastName": "Altgeld",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Dag",
                "lastName": "Sch\u00f6lper",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Klaus",
                "lastName": "Schwerma",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Karsten",
                "lastName": "Kassner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jan",
                "lastName": "Dreier",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Daniel",
                "lastName": "Segal",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Michael",
                "function": "Stellvertretender Vorsitzender",
                "lastName": "Tun\u00e7",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Stephan",
                "function": "Stellvertretender Vorsitzender",
                "lastName": "Buttgereit",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Thomas",
                "function": "Vorsitzender",
                "lastName": "Altgeld",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-05-27",
            "naturalPersons": 8,
            "organizations": 40,
            "totalCount": 48
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "BAGSO - Bundesarbeitsgemeinschaft der Seniorenorganisationen e.V."
            },
            {
                "membership": "MenEngage Alliance"
            },
            {
                "membership": "Deutscher Verein f\u00fcr \u00f6ffentliche und private F\u00fcrsorge e. V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Bundesforum M\u00e4nner - Interessenverband f\u00fcr Jungen, M\u00e4nner und V\u00e4ter e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Projekt \"M\u00e4nner st\u00e4rker in die Gleichstellungspolitik - Vernetzung, Beratung, Ansprache und Unterst\u00fctzung\"",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 840001,
                    "to": 850000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002427/32521",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-28T09:30:14.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/23/9c/321867/Lobbyregister-Detailansicht-R002427-2024-06-28_09-30-14.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-28T09:30:14.000+02:00",
        "version": 5
    },
    "registerEntryId": 32521,
    "registerNumber": "R002427",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "MuSchG",
                        "title": "Gesetz zum Schutz von M\u00fcttern bei der Arbeit, in der Ausbildung und im Studium",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/muschg_2018"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Es handelt sich um die Umsetzung des im Koalitionsvertrag \"Mehr Fortschritt wagen\" vom Dezember 2021 genannten Vorhabens, eine zweiw\u00f6chige verg\u00fctete Freistellung f\u00fcr die Partnerin oder den Partner nach der Geburt eines Kindes einzuf\u00fchren. Bekannt ist diese Ma\u00dfnahme auch als Vaterschaftsfreistellung. Wir m\u00f6chten, dass diese neue familien- und gleichstellungspolitische Ma\u00dfnahme tats\u00e4chlich noch bis Ende der Legislatur 2025 eingef\u00fchrt wird. Dabei ist uns wichtig, dass insb. V\u00e4ter als prim\u00e4rer Adressatenkreis offensiv adressiert werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_GENDER",
                        "de": "Geschlechterpolitik",
                        "en": "Gender politics"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008538",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f8/6f/321862/Stellungnahme-Gutachten-SG2406200125.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                        "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                        "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                        "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                        "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMFSFJ",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-06"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0008538",
                        "regulatoryProjectTitle": "Familienstartzeitgesetz",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Offener Brief von Unternehmen & Zivilgesellschaft an die Bundesregierung:\r\nBringen Sie die Familienstartzeit jetzt endlich auf den Weg!\r\nSehr geehrter Herr Bundeskanzler Olaf Scholz,\r\nsehr geehrte Frau Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend Lisa Paus,\r\nsehr geehrter Herr Bundesminister f\u00fcr Gesundheit Karl Lauterbach,\r\nsehr geehrter Herr Bundesminister der Finanzen Christian Lindner,\r\nsehr geehrte Mitglieder der Bundesregierung,\r\nim Koalitionsvertrag \u201eMehr Fortschritt wagen\u201c ist die Einf\u00fchrung einer zweiw\u00f6chigen verg\u00fcteten Freistellung f\u00fcr V\u00e4ter und zweite Elternteile nach der Geburt eines Kindes vorgesehen (\u201eFamilienstartzeit\u201c). Die bezahlte Freistellung st\u00e4rkt die Bindung des zweiten Elternteils zum neugeborenen Kind und unterst\u00fctzt eine aktive Rolle der V\u00e4ter bei der Betreuung und Erziehung ihrer Kinder von Anfang an. Wir bef\u00fcrworten diese Ma\u00dfnahme daher als wichtigen Impuls f\u00fcr eine partnerschaftliche Aufteilung von Erwerbs- und Sorgearbeit in der fr\u00fchen Phase der Familiengr\u00fcndung. Wichtig ist, dass auch M\u00fctter, die ihr Neugeborenes absehbar allein versorgen werden, von der Regelung profitieren und eine Person ihres Vertrauens benennen k\u00f6nnen, die von der Freistellung Gebrauch macht.\r\nDas Wochenbett ist f\u00fcr viele M\u00fctter eine k\u00f6rperlich und emotional anstrengende Zeit. Die gemeinsame Versorgung des Neugeborenen unmittelbar nach der Geburt schafft hier Entlastung. So ist es aus unserer Sicht folgerichtig, die Familienstartzeit im Mutterschutzgesetz zu verankern. Zu diesem Schluss kommt auch der Wissenschaftliche Beirat f\u00fcr Familienfragen. Aufgrund des im Mutterschutzgesetz bereits etablierten Umlageverfahrens entsteht kaum weiterer b\u00fcrokratischer Aufwand. Das Fraunhofer Institut rechnet nach Angaben des BMFSFJ zudem mit \u00e4u\u00dferst geringen Mehrkosten. Notwendig ist dar\u00fcber hinaus, die neue eingest\u00e4ndige Leistung bestm\u00f6glich mit den Regelungen zu Elternzeit und Elterngeld zu verzahnen.\r\nAuch aus Sicht von Unternehmen ist die Einf\u00fchrung der Familienstartzeit zur Sicherung des Arbeits- und Fachkr\u00e4ftebedarfs sinnvoll: Erwerbst\u00e4tige Elternteile erwarten von ihren Arbeitgeber*innen zunehmend unabh\u00e4ngig von ihrem Geschlecht, dass diese ihren Bedarfen nach besserer Vereinbarkeit nachkommen. Wie eine Kurzexpertise zu partnerschaftlicher Vereinbarkeit und Fachkr\u00e4ftebedarf von Prognos 2023 belegte, erh\u00f6ht eine egalit\u00e4rere Verteilung der unbezahlten Sorgearbeit die Erwerbsbeteiligung von Frauen st\u00e4rker als sie die von M\u00e4nnern verringert und wirkt sich somit positiv auf das Arbeitsangebot aus.\r\n06.06.2024\r\nDaher fordern wir Sie auf: Bringen Sie die angek\u00fcndigte Familienstartzeit endlich auf den Weg, damit diese wichtige gleichstellungs- und familienpolitische Ma\u00dfnahme noch in diesem Jahr in Kraft treten kann!\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\ndie Unterzeichnenden\r\nInitiator*innen:\r\nZukunftsforum Familie e.V.\r\nBundesforum M\u00e4nner \u2013 Interessenverband f\u00fcr Jungen, M\u00e4nner & V\u00e4ter e.V.\r\nevangelische arbeitsgemeinschaft familie e. V.\r\nSKM Bundesverband e.V.\r\nVerband alleinerziehender M\u00fctter und V\u00e4ter e.V.,\r\nUnterst\u00fctzer*innen:\r\nAdacor Hosting GmbH\r\nAWO Bundesverband e.V.\r\nBNP Paribas S.A. Niederlassung Deutschland\r\nBundesarbeitsgemeinschaft (BAG) kommunaler Frauenb\u00fcros- und Gleichstellungsstellen\r\nBusiness and Professional Women (BPW) Germany e.V.\r\ncomspace GmbH & Co. KG\r\nDeutscher Juristinnenbund e.V.\r\nElektro Ernst GmbH & Co. KG\r\nEvertzberg Holding GmbH & Co. KG\r\nFamilienbund der Katholiken \u2013 Bundesverband\r\nfamPlus GmbH\r\nFUNKE Mediengruppe GmbH & Co. KGaA\r\nHenkel AG & Co. KGaA\r\nKath. Bundesarbeitsgemeinschaft \u2013 familienbildung deutschland\r\nKatholischer Deutscher Frauenbund e.V.\r\nKommunix GmbH\r\nNAK Seniorenzentrum Oberhausen \u201eGute Hoffnung leben\u201c\r\nNetzwerk Gesundheitswirtschaft M\u00fcnsterland e.V.\r\nPflegekammer Nordrhein-Westfalen\r\nSozialdienst katholischer Frauen Gesamtverein e.V.\r\nSozialdienst muslimischer Frauen e.V.\r\nSozialverband Deutschland SoVD e.V.\r\nStadt Ratingen\r\nUnion deutscher Zonta Clubs\r\nVAMED Rehaklinik Bad Berleburg GmbH\r\nVerband berufst\u00e4tiger M\u00fctter e. V.\r\nVerband binationaler Familien und Partnerschaften, iaf e.V.\r\nVolkssolidarit\u00e4t Bundesverband e.V.\r\nVON DER HEYDT GmbH\r\nZauberfrau - Hilfe im Haushalt f\u00fcr Familien, Singles und Senioren"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Familienstartzeitgesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BGB",
                        "title": "B\u00fcrgerliches Gesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bgb"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Es handelt sich um die Umsetzung des im Koalitionsvertrags \"Mehr Fortschritt wagen\" genannten Vorhabens, im Unterhaltsrecht die Betreuungsanteile vor und nach der Scheidung besser zu ber\u00fccksichtigen, ohne das Existenzminimum des Kindes zu gef\u00e4hrden. In der Umsetzung ist dem Kindeswohl und dem Existenzminium des Kindes unbedingt Vorrang einzur\u00e4umen. Eine ge\u00e4nderte Berechnung des Unterhalts mussnicht nur Betreuungsanteile nach sondern auch vor einer Trennung ad\u00e4quat ber\u00fccksichtigen. Die Ausgestaltung des Unterhalts entlang verschiedener Betreuungsmodelle muss die Schwellenwerte an allen \u00dcberg\u00e4ngen angemessen bestimmen und geeignete Kriterien festlegen, sodass die \u00dcbernahme von Betreuung des einen Elternteils Optionen auf Erwerbsbeteiligung des anderen Elternteils er\u00f6ffnet und vice versa. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_GENDER",
                        "de": "Geschlechterpolitik",
                        "en": "Gender politics"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008539",
                "statements": [],
                "title": "Reform des Unterhaltsrechts"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BGB",
                        "title": "B\u00fcrgerliches Gesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bgb"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Es handelt sich um die Umsetzung der im Koalitionsvertrag \"Mehr Fortschritt wagen\" angef\u00fchrten verschiedenen Bestandteile einer Liberalisierung und Modernisierung des Abstammungsrechts und einer St\u00e4rkung der Kinderrechte. Wir halten eine Reform f\u00fcr \u00fcberf\u00e4llig und begr\u00fc\u00dfen eine Modernisierung, die den Wandel gesellschaftlicher Verh\u00e4ltnisse und die Pluralit\u00e4t von Familienformen ad\u00e4quat widerspiegelt. Dabei sind L\u00f6sungen zu finden, die bei unterschiedlichen Familienkonstellationen (etwa hinsichtlich schwuler Vaterschaft) und mit Blick auf leibliche bzw. rechtiche Elternschaft der Vielfalt familialer Verh\u00e4ltnisse Rechnnug tragen, etwaige Interessensgegens\u00e4tze zwischen erwachsenen Bezugspersonen konstruktiv aufnehmen und die Interessen des Kindes besser ber\u00fccksichtigen. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_GENDER",
                        "de": "Geschlechterpolitik",
                        "en": "Gender politics"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008540",
                "statements": [],
                "title": "Reform des Abstammungsrechts"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BGB",
                        "title": "B\u00fcrgerliches Gesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bgb"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Es handelt sich um die Umsetzung der im Koalitionsvertrag \"Mehr Fortschritt wagen\" angef\u00fchrten  Bestandteile einer Liberalisierung und Modernisierung des Kindschaftsrechts (Sorge-, Umgangs- und Adoptionsrecht). Wir halten eine Reform f\u00fcr \u00fcberf\u00e4llig und begr\u00fc\u00dfen eine Modernisierung, die den Wandel gesellschaftlicher Verh\u00e4ltnisse aufnimmt, eine am Kindeswohl orientierte partnerschaftliche Betreung auch im Trennungsfall unterst\u00fctzen, den Schutz vor h\u00e4uslicher Gewalt in familiengerichtlichen Verfahren st\u00e4rken, die Rechtsstellung von Kindern st\u00e4rken und das Adoptionsrecht liberalisieren will. Dabei sind f\u00fcr uns sowohl die rechtstats\u00e4chlichen und normativen Wirkungen auf V\u00e4ter, als auch Wirkungen auf die Gleichstellung der Geschlechter und die Kindeswohlorientierung zentrale Anliegen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_GENDER",
                        "de": "Geschlechterpolitik",
                        "en": "Gender politics"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008541",
                "statements": [],
                "title": "Reform des Kindschaftsrechts (Sorge-, Umgangs-, Adoptionsrecht)"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Es handelt sich um die Umsetzung der im Koalitionsvertrag \"Mehr Fortschritt wagen\" angef\u00fchrten Vorhaben zur Bek\u00e4mpfung von Gewalt, zur St\u00e4rkung und zum Ausbau des Gewaltschutzes sowie der Gewaltpr\u00e4vention bzw. pr\u00e4ventiven T\u00e4terarbeit, auch im Kontext der Umsetzung der Istanbul-Konvention. Wir begr\u00fc\u00dfen diese Vorhaben ausdr\u00fccklich und sehen diese auch im Zusammenhang mit der im Fr\u00fchjahr 2024 verabschiedeten EU-Richtlinie zur Bek\u00e4mpfung von Gewalt gegen Frauen und h\u00e4uslicher Gewalt. Wir begr\u00fc\u00dfen, dass im Koalitionsvertrag auch m\u00e4nnliche Opfer von Partnerschaftsgewalt dezidiert in den Blick geraten. Wir dr\u00e4ngen darauf, dass durch den Auf- und Ausbau geschlechterreflektierter Jungen- und M\u00e4nnerarbeit sowie von Gewaltberatung und T\u00e4terarbeit mit M\u00e4nnern die Pr\u00e4vention nachhaltig gest\u00e4rkt wird. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_GENDER",
                        "de": "Geschlechterpolitik",
                        "en": "Gender politics"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008542",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/4b/60/321864/Stellungnahme-Gutachten-SG2406200117.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                        "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                        "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMI",
                                        "de": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)",
                                        "en": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMFSFJ",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-18"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0008542",
                        "regulatoryProjectTitle": "Gewalthilfegesetz",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "\r\nBundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\r\nBundesministerin Lisa Paus\r\n11018 Berlin\r\n\r\nBundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat\r\nBundesministerin Nancy Faeser\r\nAlt-Moabit 140\r\n10557 Berlin\r\n\r\nBundesministerium der Justiz\r\nBundesminister Marco Buschmann\r\nMohrenstra\u00dfe 37 \r\n10117 Berlin\r\n\r\n\r\nBerlin, 18. Juni 2024\r\n\r\nGewalthilfegesetz noch in dieser Legislaturperiode\r\nOFFENER BRIEF\r\ndes Bundesforum M\u00e4nner \u2013 Interessenverband Jungen, M\u00e4nner und V\u00e4ter,\r\ndes SKM Bundesverbandes\r\nund der Bundesfach- und Koordinierungsstelle M\u00e4nnergewaltschutz\r\n\r\n\r\n\r\nSehr geehrte Frau Bundesministerin Paus, \r\nSehr geehrte Frau Bundesministerin Faeser,\r\nSehr geehrter Herr Bundesminister Buschmann,\r\n\r\ndie Steigerung der Fallzahlen um 6,5 % im aktuellen \u201eLagebild H\u00e4usliche Gewalt 2023\u201c (ver-\u00f6ffentlicht am 07. Juni 2024)  macht einmal mehr deutlich: Wir brauchen das Gewalthilfegesetz jetzt! Schutz vor Gewalt muss noch in dieser Legislaturperiode unmissverst\u00e4ndlich gest\u00e4rkt wer-den. Die Zeit dr\u00e4ngt, denn alle Gewaltbetroffenen ben\u00f6tigen fl\u00e4chendeckende, bedarfsgerechte und verl\u00e4ssliche Unterst\u00fctzungs-, Beratungs- und Schutzangebote und daneben eine starke Pr\u00e4-ventionsarbeit. \r\nDreiviertel der Tatverd\u00e4chtigen im Bereich der \u201eh\u00e4uslichen Gewalt\u201c sind laut dem aktuellen BKA-Lagebild M\u00e4nner. Nicht nur im Bereich h\u00e4uslicher Gewalt sind M\u00e4nner \u00fcberwiegend die T\u00e4ter. Gewalt zu erfahren aber auch sie auszu\u00fcben, ist f\u00fcr zu viele Jungen und M\u00e4nner Normalit\u00e4t. Wirksamer Op-ferschutz und Pr\u00e4vention sind notwendig, um Gewalt wirksam zu bek\u00e4mpfen. T\u00e4terarbeit und ge-schlechterreflektierte Jungen- und M\u00e4nnerarbeit dienen der prim\u00e4ren Gewaltpr\u00e4vention und sind daher fl\u00e4chendeckend auszubauen. Hierf\u00fcr brauchen die Fachmenschen, die sich pr\u00e4ventiv und ku-rativ in der Arbeit gegen Gewalt engagieren, vielf\u00e4ltige und sehr gute Weiterbildungsangebote wie sie u.a. in Artikel 15 der Istanbul Konvention gefordert werden, um diese anspruchsvolle Arbeit leisten zu k\u00f6nnen. \r\n29,5 Prozent (75.561) der von h\u00e4uslicher Gewalt Betroffenen waren laut \u201cBundeslagebild H\u00e4usliche Gewalt 2023\u201c  Jungen oder M\u00e4nner. Das ger\u00e4t oft aus dem Blick. Doch wirksamer Opferschutz ist auch f\u00fcr M\u00e4nner wichtig.\r\nDie Istanbul-Konvention  ist f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland bindend. Sie bildet die Basis f\u00fcr das k\u00fcnftige Gewalthilfegesetz, das daher auch Pr\u00e4vention und t\u00e4ter*innenorientierte Angebote umfas-sen muss.\r\nDie vom EU-Parlament und EU-Rat beschlossene EU-Richtlinie \u201eBek\u00e4mpfung von Gewalt gegen Frauen und h\u00e4usliche Gewalt\u201c  muss Deutschland bis 2027 umsetzen. Das umfasst gem\u00e4\u00df ihrem Artikel 1, Absatz 2 den verbesserten Gewaltschutz f\u00fcr alle Opfer h\u00e4uslicher Gewalt, unabh\u00e4ngig von deren Geschlecht. Nach ihrem Artikel 30 m\u00fcssen f\u00fcr alle Opfer von h\u00e4uslicher und sexueller Gewalt in ausreichender Anzahl und leicht zug\u00e4ngliche Schutzunterk\u00fcnfte bereitgestellt werden.\r\nEbenso wie die spezialisierten Unterst\u00fctzungsdienste (Beratungsstellen) haben die Mitgliedsstaaten dann auch f\u00fcr Schutzunterk\u00fcnfte sicherzustellen, dass ausreichende personelle und finanzielle Res-sourcen zur Verf\u00fcgung stehen und nichtstaatliche Organisationen (insbesondere Tr\u00e4ger) mit ange-messenen Finanzmitteln ausgestattet werden sofern sie die staatlichen Aufgaben \u00fcbernehmen. \r\nWir fordern Sie daher auf, den lange angek\u00fcndigten Referent*innen-Entwurf des Gewalthilfege-setzes jetzt zu ver\u00f6ffentlichen, und das Gewalthilfegesetz noch in dieser Legislatur zu verab-schieden.\r\nDa Gewaltschutz in Deutschland in der Verantwortung der Bundesl\u00e4nder liegt, sollten in allen L\u00e4n-dern z\u00fcgig entsprechende landesrechtliche Regelungen, inkl. der Anpassung der Gewaltschutz-F\u00f6rderrichtlinien durchgesetzt werden. Wir begr\u00fc\u00dfen ausdr\u00fccklich, dass der Bund Bereitschaft sig-nalisiert, sich finanziell an der Umsetzung zu beteiligen. \r\nDie gemeinsamen Bem\u00fchungen um eine verbesserte Datenbasis f\u00fcr Beratungs- und Hilfeeinrich-tungen werden eine bedarfsgerechte und zielgenaue Schaffung von Angeboten und zur Informati-on gewaltbetroffener M\u00e4nner erm\u00f6glichen. F\u00fcr den Anfang sind 3 bis 5 M\u00e4nnerschutzwohnungen pro Bundesland zu gew\u00e4hrleisten.\r\nGewaltschutz und Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen, die jetzt dringend gebraucht werden:\r\n\u2022\tFl\u00e4chendeckende geschlechterreflektierte Jungen- und M\u00e4nnerarbeit zur F\u00f6rderung der prim\u00e4ren Gewaltpr\u00e4vention\r\n\u2022\tAusbau fl\u00e4chendeckender Krisen- und Gewaltberatung f\u00fcr M\u00e4nner, sowie der T\u00e4-ter*innenarbeit zur F\u00f6rderung der sekund\u00e4ren und terti\u00e4ren Gewaltpr\u00e4vention\r\n\u2022\tAusweitung von niedrigschwelligen und multilingualen Hilfs- und Beratungsangeboten f\u00fcr von h\u00e4uslicher Gewalt betroffener M\u00e4nner\r\n\u2022\tAusbau des \u201eHilfetelefons Gewalt an M\u00e4nnern\u201c zu einem bundesweiten Hilfetelefon mit 24/7 Erreichbarkeit\r\n\u2022\tAbsicherung der vorhandenen Gewaltschutzwohnungen f\u00fcr M\u00e4nner und Schaffung von mindestens drei bis -f\u00fcnf Schutzwohnungen pro Bundesland\r\n\u2022\tIntegration der Perspektive gewaltbetroffener Jungen und M\u00e4nner in die bundes-, landes- und kommunalweiten Gewaltschutzrichtlinien und F\u00f6rderma\u00dfnahmen\r\n\u2022\tAusbau des Opferschutzes f\u00fcr Frauen\r\n\u2022\tFinanzielle Absicherung vorhandener Beratungseinrichtungen und Frauenh\u00e4user\r\n\r\nDie Unterzeichner*innen engagieren sich seit vielen Jahren gegen h\u00e4usliche Gewalt und stehen gern zum gleichstellungspolitischen Dialog zur Verbesserung der Rahmenbedingungen f\u00fcr Schutz- und Beratungsangebote f\u00fcr gewaltbetroffene M\u00e4nner zur Verf\u00fcgung.\r\n\r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\n\r\nBundesforum M\u00e4nner e.V.\r\nDr. Dag Sch\u00f6lper\r\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer\r\n\r\nBundesfach- und Koordinierungsstelle M\u00e4nnergewaltschutz \r\nFrank Scheinert\r\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrender Fachreferent\r\n\r\nSKM Bundesverband e.V.\r\nStephan Buttgereit\r\nGeneralsekret\u00e4r\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Gewalthilfegesetz"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f8/6f/321862/Stellungnahme-Gutachten-SG2406200125.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMFSFJ",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-06"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008538",
                "regulatoryProjectTitle": "Familienstartzeitgesetz",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Offener Brief von Unternehmen & Zivilgesellschaft an die Bundesregierung:\r\nBringen Sie die Familienstartzeit jetzt endlich auf den Weg!\r\nSehr geehrter Herr Bundeskanzler Olaf Scholz,\r\nsehr geehrte Frau Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend Lisa Paus,\r\nsehr geehrter Herr Bundesminister f\u00fcr Gesundheit Karl Lauterbach,\r\nsehr geehrter Herr Bundesminister der Finanzen Christian Lindner,\r\nsehr geehrte Mitglieder der Bundesregierung,\r\nim Koalitionsvertrag \u201eMehr Fortschritt wagen\u201c ist die Einf\u00fchrung einer zweiw\u00f6chigen verg\u00fcteten Freistellung f\u00fcr V\u00e4ter und zweite Elternteile nach der Geburt eines Kindes vorgesehen (\u201eFamilienstartzeit\u201c). Die bezahlte Freistellung st\u00e4rkt die Bindung des zweiten Elternteils zum neugeborenen Kind und unterst\u00fctzt eine aktive Rolle der V\u00e4ter bei der Betreuung und Erziehung ihrer Kinder von Anfang an. Wir bef\u00fcrworten diese Ma\u00dfnahme daher als wichtigen Impuls f\u00fcr eine partnerschaftliche Aufteilung von Erwerbs- und Sorgearbeit in der fr\u00fchen Phase der Familiengr\u00fcndung. Wichtig ist, dass auch M\u00fctter, die ihr Neugeborenes absehbar allein versorgen werden, von der Regelung profitieren und eine Person ihres Vertrauens benennen k\u00f6nnen, die von der Freistellung Gebrauch macht.\r\nDas Wochenbett ist f\u00fcr viele M\u00fctter eine k\u00f6rperlich und emotional anstrengende Zeit. Die gemeinsame Versorgung des Neugeborenen unmittelbar nach der Geburt schafft hier Entlastung. So ist es aus unserer Sicht folgerichtig, die Familienstartzeit im Mutterschutzgesetz zu verankern. Zu diesem Schluss kommt auch der Wissenschaftliche Beirat f\u00fcr Familienfragen. Aufgrund des im Mutterschutzgesetz bereits etablierten Umlageverfahrens entsteht kaum weiterer b\u00fcrokratischer Aufwand. Das Fraunhofer Institut rechnet nach Angaben des BMFSFJ zudem mit \u00e4u\u00dferst geringen Mehrkosten. Notwendig ist dar\u00fcber hinaus, die neue eingest\u00e4ndige Leistung bestm\u00f6glich mit den Regelungen zu Elternzeit und Elterngeld zu verzahnen.\r\nAuch aus Sicht von Unternehmen ist die Einf\u00fchrung der Familienstartzeit zur Sicherung des Arbeits- und Fachkr\u00e4ftebedarfs sinnvoll: Erwerbst\u00e4tige Elternteile erwarten von ihren Arbeitgeber*innen zunehmend unabh\u00e4ngig von ihrem Geschlecht, dass diese ihren Bedarfen nach besserer Vereinbarkeit nachkommen. Wie eine Kurzexpertise zu partnerschaftlicher Vereinbarkeit und Fachkr\u00e4ftebedarf von Prognos 2023 belegte, erh\u00f6ht eine egalit\u00e4rere Verteilung der unbezahlten Sorgearbeit die Erwerbsbeteiligung von Frauen st\u00e4rker als sie die von M\u00e4nnern verringert und wirkt sich somit positiv auf das Arbeitsangebot aus.\r\n06.06.2024\r\nDaher fordern wir Sie auf: Bringen Sie die angek\u00fcndigte Familienstartzeit endlich auf den Weg, damit diese wichtige gleichstellungs- und familienpolitische Ma\u00dfnahme noch in diesem Jahr in Kraft treten kann!\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\ndie Unterzeichnenden\r\nInitiator*innen:\r\nZukunftsforum Familie e.V.\r\nBundesforum M\u00e4nner \u2013 Interessenverband f\u00fcr Jungen, M\u00e4nner & V\u00e4ter e.V.\r\nevangelische arbeitsgemeinschaft familie e. V.\r\nSKM Bundesverband e.V.\r\nVerband alleinerziehender M\u00fctter und V\u00e4ter e.V.,\r\nUnterst\u00fctzer*innen:\r\nAdacor Hosting GmbH\r\nAWO Bundesverband e.V.\r\nBNP Paribas S.A. Niederlassung Deutschland\r\nBundesarbeitsgemeinschaft (BAG) kommunaler Frauenb\u00fcros- und Gleichstellungsstellen\r\nBusiness and Professional Women (BPW) Germany e.V.\r\ncomspace GmbH & Co. KG\r\nDeutscher Juristinnenbund e.V.\r\nElektro Ernst GmbH & Co. KG\r\nEvertzberg Holding GmbH & Co. KG\r\nFamilienbund der Katholiken \u2013 Bundesverband\r\nfamPlus GmbH\r\nFUNKE Mediengruppe GmbH & Co. KGaA\r\nHenkel AG & Co. KGaA\r\nKath. Bundesarbeitsgemeinschaft \u2013 familienbildung deutschland\r\nKatholischer Deutscher Frauenbund e.V.\r\nKommunix GmbH\r\nNAK Seniorenzentrum Oberhausen \u201eGute Hoffnung leben\u201c\r\nNetzwerk Gesundheitswirtschaft M\u00fcnsterland e.V.\r\nPflegekammer Nordrhein-Westfalen\r\nSozialdienst katholischer Frauen Gesamtverein e.V.\r\nSozialdienst muslimischer Frauen e.V.\r\nSozialverband Deutschland SoVD e.V.\r\nStadt Ratingen\r\nUnion deutscher Zonta Clubs\r\nVAMED Rehaklinik Bad Berleburg GmbH\r\nVerband berufst\u00e4tiger M\u00fctter e. V.\r\nVerband binationaler Familien und Partnerschaften, iaf e.V.\r\nVolkssolidarit\u00e4t Bundesverband e.V.\r\nVON DER HEYDT GmbH\r\nZauberfrau - Hilfe im Haushalt f\u00fcr Familien, Singles und Senioren"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/4b/60/321864/Stellungnahme-Gutachten-SG2406200117.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMI",
                                "de": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)",
                                "en": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMFSFJ",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-18"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008542",
                "regulatoryProjectTitle": "Gewalthilfegesetz",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "\r\nBundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\r\nBundesministerin Lisa Paus\r\n11018 Berlin\r\n\r\nBundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat\r\nBundesministerin Nancy Faeser\r\nAlt-Moabit 140\r\n10557 Berlin\r\n\r\nBundesministerium der Justiz\r\nBundesminister Marco Buschmann\r\nMohrenstra\u00dfe 37 \r\n10117 Berlin\r\n\r\n\r\nBerlin, 18. Juni 2024\r\n\r\nGewalthilfegesetz noch in dieser Legislaturperiode\r\nOFFENER BRIEF\r\ndes Bundesforum M\u00e4nner \u2013 Interessenverband Jungen, M\u00e4nner und V\u00e4ter,\r\ndes SKM Bundesverbandes\r\nund der Bundesfach- und Koordinierungsstelle M\u00e4nnergewaltschutz\r\n\r\n\r\n\r\nSehr geehrte Frau Bundesministerin Paus, \r\nSehr geehrte Frau Bundesministerin Faeser,\r\nSehr geehrter Herr Bundesminister Buschmann,\r\n\r\ndie Steigerung der Fallzahlen um 6,5 % im aktuellen \u201eLagebild H\u00e4usliche Gewalt 2023\u201c (ver-\u00f6ffentlicht am 07. Juni 2024)  macht einmal mehr deutlich: Wir brauchen das Gewalthilfegesetz jetzt! Schutz vor Gewalt muss noch in dieser Legislaturperiode unmissverst\u00e4ndlich gest\u00e4rkt wer-den. Die Zeit dr\u00e4ngt, denn alle Gewaltbetroffenen ben\u00f6tigen fl\u00e4chendeckende, bedarfsgerechte und verl\u00e4ssliche Unterst\u00fctzungs-, Beratungs- und Schutzangebote und daneben eine starke Pr\u00e4-ventionsarbeit. \r\nDreiviertel der Tatverd\u00e4chtigen im Bereich der \u201eh\u00e4uslichen Gewalt\u201c sind laut dem aktuellen BKA-Lagebild M\u00e4nner. Nicht nur im Bereich h\u00e4uslicher Gewalt sind M\u00e4nner \u00fcberwiegend die T\u00e4ter. Gewalt zu erfahren aber auch sie auszu\u00fcben, ist f\u00fcr zu viele Jungen und M\u00e4nner Normalit\u00e4t. Wirksamer Op-ferschutz und Pr\u00e4vention sind notwendig, um Gewalt wirksam zu bek\u00e4mpfen. T\u00e4terarbeit und ge-schlechterreflektierte Jungen- und M\u00e4nnerarbeit dienen der prim\u00e4ren Gewaltpr\u00e4vention und sind daher fl\u00e4chendeckend auszubauen. Hierf\u00fcr brauchen die Fachmenschen, die sich pr\u00e4ventiv und ku-rativ in der Arbeit gegen Gewalt engagieren, vielf\u00e4ltige und sehr gute Weiterbildungsangebote wie sie u.a. in Artikel 15 der Istanbul Konvention gefordert werden, um diese anspruchsvolle Arbeit leisten zu k\u00f6nnen. \r\n29,5 Prozent (75.561) der von h\u00e4uslicher Gewalt Betroffenen waren laut \u201cBundeslagebild H\u00e4usliche Gewalt 2023\u201c  Jungen oder M\u00e4nner. Das ger\u00e4t oft aus dem Blick. Doch wirksamer Opferschutz ist auch f\u00fcr M\u00e4nner wichtig.\r\nDie Istanbul-Konvention  ist f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland bindend. Sie bildet die Basis f\u00fcr das k\u00fcnftige Gewalthilfegesetz, das daher auch Pr\u00e4vention und t\u00e4ter*innenorientierte Angebote umfas-sen muss.\r\nDie vom EU-Parlament und EU-Rat beschlossene EU-Richtlinie \u201eBek\u00e4mpfung von Gewalt gegen Frauen und h\u00e4usliche Gewalt\u201c  muss Deutschland bis 2027 umsetzen. Das umfasst gem\u00e4\u00df ihrem Artikel 1, Absatz 2 den verbesserten Gewaltschutz f\u00fcr alle Opfer h\u00e4uslicher Gewalt, unabh\u00e4ngig von deren Geschlecht. Nach ihrem Artikel 30 m\u00fcssen f\u00fcr alle Opfer von h\u00e4uslicher und sexueller Gewalt in ausreichender Anzahl und leicht zug\u00e4ngliche Schutzunterk\u00fcnfte bereitgestellt werden.\r\nEbenso wie die spezialisierten Unterst\u00fctzungsdienste (Beratungsstellen) haben die Mitgliedsstaaten dann auch f\u00fcr Schutzunterk\u00fcnfte sicherzustellen, dass ausreichende personelle und finanzielle Res-sourcen zur Verf\u00fcgung stehen und nichtstaatliche Organisationen (insbesondere Tr\u00e4ger) mit ange-messenen Finanzmitteln ausgestattet werden sofern sie die staatlichen Aufgaben \u00fcbernehmen. \r\nWir fordern Sie daher auf, den lange angek\u00fcndigten Referent*innen-Entwurf des Gewalthilfege-setzes jetzt zu ver\u00f6ffentlichen, und das Gewalthilfegesetz noch in dieser Legislatur zu verab-schieden.\r\nDa Gewaltschutz in Deutschland in der Verantwortung der Bundesl\u00e4nder liegt, sollten in allen L\u00e4n-dern z\u00fcgig entsprechende landesrechtliche Regelungen, inkl. der Anpassung der Gewaltschutz-F\u00f6rderrichtlinien durchgesetzt werden. Wir begr\u00fc\u00dfen ausdr\u00fccklich, dass der Bund Bereitschaft sig-nalisiert, sich finanziell an der Umsetzung zu beteiligen. \r\nDie gemeinsamen Bem\u00fchungen um eine verbesserte Datenbasis f\u00fcr Beratungs- und Hilfeeinrich-tungen werden eine bedarfsgerechte und zielgenaue Schaffung von Angeboten und zur Informati-on gewaltbetroffener M\u00e4nner erm\u00f6glichen. F\u00fcr den Anfang sind 3 bis 5 M\u00e4nnerschutzwohnungen pro Bundesland zu gew\u00e4hrleisten.\r\nGewaltschutz und Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen, die jetzt dringend gebraucht werden:\r\n\u2022\tFl\u00e4chendeckende geschlechterreflektierte Jungen- und M\u00e4nnerarbeit zur F\u00f6rderung der prim\u00e4ren Gewaltpr\u00e4vention\r\n\u2022\tAusbau fl\u00e4chendeckender Krisen- und Gewaltberatung f\u00fcr M\u00e4nner, sowie der T\u00e4-ter*innenarbeit zur F\u00f6rderung der sekund\u00e4ren und terti\u00e4ren Gewaltpr\u00e4vention\r\n\u2022\tAusweitung von niedrigschwelligen und multilingualen Hilfs- und Beratungsangeboten f\u00fcr von h\u00e4uslicher Gewalt betroffener M\u00e4nner\r\n\u2022\tAusbau des \u201eHilfetelefons Gewalt an M\u00e4nnern\u201c zu einem bundesweiten Hilfetelefon mit 24/7 Erreichbarkeit\r\n\u2022\tAbsicherung der vorhandenen Gewaltschutzwohnungen f\u00fcr M\u00e4nner und Schaffung von mindestens drei bis -f\u00fcnf Schutzwohnungen pro Bundesland\r\n\u2022\tIntegration der Perspektive gewaltbetroffener Jungen und M\u00e4nner in die bundes-, landes- und kommunalweiten Gewaltschutzrichtlinien und F\u00f6rderma\u00dfnahmen\r\n\u2022\tAusbau des Opferschutzes f\u00fcr Frauen\r\n\u2022\tFinanzielle Absicherung vorhandener Beratungseinrichtungen und Frauenh\u00e4user\r\n\r\nDie Unterzeichner*innen engagieren sich seit vielen Jahren gegen h\u00e4usliche Gewalt und stehen gern zum gleichstellungspolitischen Dialog zur Verbesserung der Rahmenbedingungen f\u00fcr Schutz- und Beratungsangebote f\u00fcr gewaltbetroffene M\u00e4nner zur Verf\u00fcgung.\r\n\r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\n\r\nBundesforum M\u00e4nner e.V.\r\nDr. Dag Sch\u00f6lper\r\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer\r\n\r\nBundesfach- und Koordinierungsstelle M\u00e4nnergewaltschutz \r\nFrank Scheinert\r\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrender Fachreferent\r\n\r\nSKM Bundesverband e.V.\r\nStephan Buttgereit\r\nGeneralsekret\u00e4r\r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}