{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-01-31T09:07:28.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-04T16:11:51.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-04T12:56:02.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40696,
                "validFromDate": "2024-07-04T12:56:02.000+02:00",
                "version": 15,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 37195,
                "validFromDate": "2024-06-17T15:49:14.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-04T12:56:02.000+02:00",
                "version": 14,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 27096,
                "validFromDate": "2023-12-14T12:35:20.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-17T15:49:14.000+02:00",
                "version": 13,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 24316,
                "validFromDate": "2023-07-27T18:10:21.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-12-14T12:35:20.000+01:00",
                "version": 12,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 24219,
                "validFromDate": "2023-07-21T09:40:41.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-27T18:10:21.000+02:00",
                "version": 11,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22878,
                "validFromDate": "2023-07-20T21:37:20.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-21T09:40:41.000+02:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 19014,
                "validFromDate": "2023-06-30T21:40:34.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-20T21:37:20.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 16952,
                "validFromDate": "2023-04-05T19:12:36.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-30T21:40:34.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 14910,
                "validFromDate": "2023-01-31T09:07:28.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-04-05T19:12:36.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "Der ENTEGA-Konzern ist einer der f\u00fchrenden Energie- und Infrastrukturdienstleister Deutschlands und einer der gr\u00f6\u00dften Anbieter von \u00d6kostrom und klimafreundlichem Erdgas. Die Muttergesellschaft ENTEGA AG und ihre Tochterunternehmen erm\u00f6glichen eine moderne Daseinsvorsorge und leisten einen dauerhaften Beitrag f\u00fcr eine zukunftsf\u00e4hige Lebenswelt.\r\n\r\nZweck der T\u00e4tigkeit im Bereich der Interessenswahrnehmung ist die Vertretung gemeinsamer politischer Interessen der ENTEGA AG gegen\u00fcber politischen Institutionen oder sonstigen nat\u00fcrlichen oder juristischen Personen durch Erstellung von energiepolitischen Analysen und Positionspapieren wie auch die Durchf\u00fchrung von Veranstaltungen.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_FOSSILE",
                "de": "Fossile Energien",
                "en": "Fossil fuels"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                "en": "Species protection/biodiversity"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                "en": "Other in the field of \"Energy\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                "en": "Other in the field of \"Economy\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_NET",
                "de": "Energienetze",
                "en": "Energy networks"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/c6/41/330792/ENTEGA-AG-JAP-2023_Testat_20240422.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 2.6,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 310001,
            "to": 320000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Darmstadt",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Frankfurter Stra\u00dfe",
            "streetNumber": "110",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "64293"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@entega.ag"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4961517010",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.entega.ag"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Marie-Luise",
                "lastName": "Wolff",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Kfm.",
                "firstName": "Albrecht",
                "lastName": "F\u00f6rster",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Andreas",
                "lastName": "Niedermaier",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Thomas",
                "lastName": "Schmidt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jan",
                "lastName": "Helmrich",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Marcel",
                "lastName": "Wolsing",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Matthias W.",
                "lastName": "Send",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_AG",
            "de": "Aktiengesellschaft (AG)",
            "en": "Stock company (AG)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Marie-Luise",
                "function": "Vorsitzende des Vorstands",
                "lastName": "Wolff",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Kfm.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Albrecht",
                "function": "Vorstand Finanzen",
                "lastName": "F\u00f6rster",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Andreas",
                "function": "Vorstand Personal und Infrastruktur",
                "lastName": "Niedermaier",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Thomas",
                "function": "Vorstand Vertrieb und Handel",
                "lastName": "Schmidt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Matthias W.",
                "function": "Prokurist und Bereichsleiter Unternehmenskommunikation & Public Affairs",
                "lastName": "Send",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "8KU, Interessenvereinigung der acht gr\u00f6\u00dften kommunalen Energieversorgungsunternehmen in Deutschland"
            },
            {
                "membership": "Allianz f\u00fcr Klima und Entwicklung"
            },
            {
                "membership": "Arbeitgebervereinigung energiewirtschaftlicher Unternehmen (AVE)"
            },
            {
                "membership": "Arbeitsgemeinschaft f\u00fcr sparsamen und umweltfreundlichen Energieverbrauch (ASUE)"
            },
            {
                "membership": "Branchendialog Energiewirtschaft"
            },
            {
                "membership": "Bundesdeutscher Arbeitskreis f\u00fcr Umweltbewusstes Management e. V. (B.A.U.M.)"
            },
            {
                "membership": "Bundesverband der Energie- und Wasserwirtschaft (BDEW)"
            },
            {
                "membership": "Bundesverband Windenergie (BWE) e. V."
            },
            {
                "membership": "Global Reporting Initiative (GRI)"
            },
            {
                "membership": "Deutsches Global Compact Netzwerk (DGCN)"
            },
            {
                "membership": "Deutsche Unternehmensinitiative Energieeffizienz (DENEFF)"
            },
            {
                "membership": "Energieeffizienzoffensive Rheinland-Pfalz (EOR) e. V."
            },
            {
                "membership": "Hessischer Zukunftsrat"
            },
            {
                "membership": "Initiative f\u00fcr verantwortungsvolles, nachhaltiges Wirtschaften des Landes Hessen"
            },
            {
                "membership": "Industrieverband Technische Geb\u00e4udeausr\u00fcstung und Umwelttechnik Hessen e. V."
            },
            {
                "membership": "Klimaschutzbeir\u00e4te der St\u00e4dte Darmstadt und Mainz"
            },
            {
                "membership": "Landesverband der Energie- und Wasserwirtschaft Hessen / Rheinland-Pfalz (LDEW)"
            },
            {
                "membership": "Netzwerk CO2-neutrale Landesverwaltung Hessen"
            },
            {
                "membership": "Sustainable Leadership Forum (SLF)"
            },
            {
                "membership": "Umweltallianz Hessen"
            },
            {
                "membership": "Verband kommunaler Unternehmen (VKU)"
            },
            {
                "membership": "Wasser- und Brennstoffzellen-Initiative Hessen"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "ENTEGA AG"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "F\u00f6rderprogramm EnEff:Stadt: Forschungsprojekt zur Quartiersentwicklung in Darmstadt Bessungen, bei dem durch die Kombination von Ma\u00dfnahmen im Geb\u00e4udebestand, im Neubau und im Energieversorgungssystem der Prim\u00e4renergieverbrauch und die Treibhausgasemissionen gg\u00fc. einem Referenzsystem um 30 % reduziert werden sollen (Projekt SWIVT II).",
                "location": "11019 Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 40001,
                    "to": 50000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Bundesf\u00f6rderung Reallabor der Energiewende, Projekt DELTA - Effiziente und flexible Energieversorgungssysteme (Entwicklung und Erprobung), im Rahmen des Reallabors DELTA werden verschiedene Standorte im Stadtgebiet Darmstadt sowie dessen unmittelbarem Umfeld ausgew\u00e4hlt und verschiedenste technologische Innovationen in einem realen Ma\u00dfstab erprobt.",
                "location": "11019 Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 220001,
                    "to": 230000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Bundesf\u00f6rderung Reallabor der Energiewende, Projekt DELTA - Effiziente und flexible Energieversorgungssysteme (Umsetzung und Demonstration), im Rahmen des Reallabors DELTA werden verschiedene Standorte im Stadtgebiet Darmstadt sowie dessen unmittelbarem Umfeld ausgew\u00e4hlt und verschiedenste technologische Innovationen in einem realen Ma\u00dfstab erprobt.",
                "location": "11019 Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 90001,
                    "to": 100000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Ladeinfrastruktur f\u00fcr S\u00fcdhessen 2.0 - AC-Lader, nach F\u00f6rderrichtlinie Ladeinfrastruktur f\u00fcr Elektrofahrzeuge in Deutschland des BMVi (5. F\u00f6rderaufruf Ladeinfrastruktur), Aufbau von bis zu 101 AC-Lades\u00e4ulen in der Region S\u00fcdhessen",
                "location": "Invalidenstra\u00dfe 44, 10115 Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMVI)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 290001,
                    "to": 300000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Ladeinfrastruktur f\u00fcr S\u00fcdhessen 2.0 - DC-Lader, F\u00f6rderrichtlinie Ladeinfrastruktur f\u00fcr Elektrofahrzeuge in Deutschland des BMVi (5. F\u00f6rderaufruf Ladeinfrastruktur), Aufbau von bis zu 7 DC-Lades\u00e4ulen in der Region S\u00fcdhessen",
                "location": "Invalidenstra\u00dfe 44, 10115 Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMVI)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 230001,
                    "to": 240000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Ladeinfrastruktur f\u00fcr S\u00fcdhessen 2.0 - AC-Lader, F\u00f6rderrichtlinie Ladeinfrastruktur f\u00fcr Elektrofahrzeuge in Deutschland des BMVi (6. F\u00f6rderaufruf Ladeinfrastruktur), Aufbau von bis zu 64 AC-Lades\u00e4ulen in der Region S\u00fcdhessen",
                "location": "Invalidenstra\u00dfe 44, 10115 Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMVI)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 90001,
                    "to": 100000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002954/40696",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-07-04T12:56:02.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/06/28/330793/Lobbyregister-Detailansicht-R002954-2024-07-04_12-56-02.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-04T12:56:02.000+02:00",
        "version": 15
    },
    "registerEntryId": 40696,
    "registerNumber": "R002954",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}