{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-09T14:03:48.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-28T17:17:01.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-16T12:00:39.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 41591,
                "validFromDate": "2024-07-16T12:00:39.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 41589,
                "validFromDate": "2024-07-16T11:55:04.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-16T12:00:39.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 34919,
                "validFromDate": "2024-06-28T08:26:34.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-16T11:55:04.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 23673,
                "validFromDate": "2023-07-12T11:19:56.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-28T08:26:34.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22570,
                "validFromDate": "2023-06-29T15:06:52.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-12T11:19:56.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 16185,
                "validFromDate": "2023-02-09T14:03:48.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-29T15:06:52.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Der Bund f\u00fcr Umwelt und Naturschutz Deutschland e.V. (BUND) ist ein unabh\u00e4ngiger, f\u00f6derativer und gemeinn\u00fctziger Verband, der sich seit mehr als 40 Jahren durch \u00f6ffentlichkeitswirksame Ma\u00dfnahmen und Lobbyarbeit f\u00fcr den Natur- und Umweltschutz einsetzt. Mit \u00fcber 650.000 Mitgliedern und Spender*innen, 16 Landesverb\u00e4nden und 2.300 Orts- und Kreisgruppen ist der BUND der gr\u00f6\u00dfte Umweltverband Deutschlands. Er engagiert sich f\u00fcr eine nachhaltige Entwicklung auf lokaler, regionaler, nationaler und internationaler Ebene. Der BUND setzt sich u.a. ein f\u00fcr eine \u00f6kologische Landwirtschaft und gesunde Lebensmittel, f\u00fcr den Klimaschutz und den Ausbau regenerativer Energien, f\u00fcr den Schutz bedrohter Arten, des Waldes und des Wassers. Au\u00dferdem informiert er die \u00d6ffentlichkeit \u00fcber Fragen zu Umwelt- und Naturschutz und kl\u00e4rt Verbraucher \u00fcber umwelt- und gesundheitsrelevante Auswirkungen von angebotenen Produkten und Dienstleistungen sowie \u00fcber Verhaltensweisen auf. Die Jugendorganisation im BUND (BUNDjugend) setzt sich neben dem Schutz von Natur und Umwelt f\u00fcr die F\u00f6rderung der Jugendarbeit innerhalb des Gesamtverbandes ein. Der BUND ist Teil des weltweit gr\u00f6\u00dften Umweltnetzwerks Friends of the Earth.\r\nDer BUND verbreitet Kenntnisse zur Lebens- und Umweltgef\u00e4hrdung mittels eigener Publikationen, offener Briefe an sowie Gespr\u00e4che und Debatten mit Politiker*innen, \u00fcber die Sozialen Medien, mit Pressearbeit und Newslettern, durch Vortr\u00e4ge, F\u00fchrungen, Lehrg\u00e4nge sowie durch Ausstellungen. Er mahnt bei den zust\u00e4ndigen Ministerien eine Forschung an, die die \u00d6kologie st\u00e4rker ber\u00fccksichtigt, und begleitet einschl\u00e4gige Gesetzesvorhaben kritisch. Mit Organisationen und Stellen, deren Ma\u00dfnahmen oder Pl\u00e4ne Nachteile bzw. Sch\u00e4den f\u00fcr Leben und nat\u00fcrliche Umwelt bedeuten k\u00f6nnen, steht er in regelm\u00e4\u00dfigem Austausch. Diesen Pl\u00e4nen und Ma\u00dfnahmen tritt er mit Nachdruck entgegen, etwa mit Online-Appellen, Petitionen, Kampagnen, Demonstrationen, Gegenentw\u00fcrfen, Pressearbeit oder Aktionen in den Sozialen Medien.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_AF_AQUACULTURE",
                "de": "Fischerei/Aquakultur",
                "en": "Fishery/aquaculture"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                "en": "Species protection/biodiversity"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_RESIDE",
                "de": "Wohnen",
                "en": "Reside"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                "en": "Agriculture and forestry"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_ANIMAL",
                "de": "Tierschutz",
                "en": "Animal welfare"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_CITY",
                "de": "Stadtentwicklung",
                "en": "Urban development"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_RP_COUNTRYSIDE",
                "de": "L\u00e4ndlicher Raum",
                "en": "Rural area"
            },
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/07/71/334881/BUND-konsolidierter-Jahresbericht-2022.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donatorsInformationPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 13880001,
            "to": 13890000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 6.44,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 620001,
            "to": 630000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Kaiserin-Augusta-Allee",
            "streetNumber": "5",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10553"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "bund@bund.net"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49302758640",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.bund.net"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Olaf",
                "lastName": "Bandt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Verena",
                "lastName": "Graichen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Myriam",
                "lastName": "Rapior",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Manuel",
                "lastName": "Fernand\u00e9z Fueyo",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Moritz",
                "lastName": "B\u00f6ttcher",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Ulrike",
                "lastName": "Kallee",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Janine",
                "lastName": "Korduan",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Janna",
                "lastName": "Kuhlmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. rer. nat.",
                "firstName": "Rolf",
                "lastName": "Buschmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sascha",
                "lastName": "Maier",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Daniela",
                "lastName": "Wannemacher",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Corinna",
                "lastName": "H\u00f6lzel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Oliver",
                "lastName": "Powalla",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jens",
                "lastName": "Hilgenberg",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Lia",
                "lastName": "Polotzek",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Irmela",
                "lastName": "Benz Cola\u00e7o",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Juliane",
                "lastName": "Dickel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Caroline",
                "lastName": "Gebauer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Martina",
                "lastName": "L\u00f6w",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Katrin",
                "lastName": "M\u00fcller-Thalheim",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jan",
                "lastName": "Warode",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Susann",
                "lastName": "Scherbarth",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Kerstin",
                "lastName": "Meyer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Ceren",
                "lastName": "Yildiz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Nicola",
                "lastName": "Uhde",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Luise",
                "lastName": "K\u00f6rner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Marion",
                "lastName": "Hasper",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Andr\u00e9",
                "lastName": "Prescher-Spiridon",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Patrick",
                "lastName": "Rohde",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Tobias",
                "lastName": "Witte",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Pia",
                "lastName": "Voelker",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Katrin",
                "lastName": "H\u00fcsken",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Iris",
                "lastName": "Brunar",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Benedikt",
                "lastName": "Jacobs",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Tina",
                "lastName": "L\u00f6ffelsend",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Angela",
                "lastName": "Wolff",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Celia Zoe",
                "lastName": "Wicher",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Gabriel",
                "lastName": "Kapfinger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Ronja",
                "lastName": "Heise",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Till",
                "lastName": "Groth",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Ruth",
                "lastName": "Krohn",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christine",
                "lastName": "Wenzl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Afra",
                "lastName": "Heil",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Patrick",
                "lastName": "M\u00fcller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Maximilian",
                "lastName": "Heller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Katrin",
                "lastName": "Evers",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Nadja",
                "lastName": "Ziebarth",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Julian",
                "lastName": "Reimann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Susanne",
                "lastName": "Hammel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Jens",
                "lastName": "Klocksin",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2022-12",
                    "ended": true,
                    "federalAdministration": {
                        "function": "Referatsleitung",
                        "supremeFederalAuthority": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV) oder dessen Gesch\u00e4ftsbereich",
                        "supremeFederalAuthorityShort": "BMDV"
                    },
                    "type": {
                        "code": "FEDERAL_ADMINISTRATION",
                        "de": "Bundesverwaltung",
                        "en": "Federal administration"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "firstName": "Sylvia",
                "lastName": "Pilarsky-Grosch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Werner",
                "lastName": "Gottstein",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Robert",
                "lastName": "Fritzenk\u00f6tter",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Moritz",
                "lastName": "Tapp",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jonathan",
                "lastName": "Deisler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Ria",
                "lastName": "Noszkovics",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Alina",
                "lastName": "Reize",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Maria",
                "lastName": "Michaelys",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Karola",
                "lastName": "Knuth",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Felicia",
                "lastName": "Graubner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Leon",
                "lastName": "Janas",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christian",
                "lastName": "H\u00f6nig",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Olaf",
                "function": "Vorsitzender",
                "lastName": "Bandt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Verena",
                "function": "stellvertretende Vorsitzende",
                "lastName": "Graichen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Myriam",
                "function": "stellvertretende Vorsitzende",
                "lastName": "Rapior",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2023-12-31",
            "naturalPersons": 513325,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 513325
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "AgrarB\u00fcndnis e.V."
            },
            {
                "membership": "Allianz \"Rechtssicherheit f\u00fcr politische Willensbildung\" e.V."
            },
            {
                "membership": "Bundesnetzwerk B\u00fcrgerschaftliches Engagement (BBE)"
            },
            {
                "membership": "Bureau European de l\u00b4Environnement (EEB)"
            },
            {
                "membership": "Coalition Clean Baltic (CCB)"
            },
            {
                "membership": "CorA-Corporate Accountability (Netzwerk f\u00fcr Unternehmensverantwortung) c/o Germanwatch"
            },
            {
                "membership": "Deutscher Naturschutzring (DNR)"
            },
            {
                "membership": "ECOS Environmental Coalition on Standards"
            },
            {
                "membership": "Fachagentur Windenergie an Land"
            },
            {
                "membership": "Forum Umwelt und Entwicklung"
            },
            {
                "membership": "Klima-Allianz Deutschland"
            },
            {
                "membership": "Deutscher Bundesjugendring"
            },
            {
                "membership": "natureplus e.V."
            },
            {
                "membership": "Initiative Lieferkettengesetz"
            },
            {
                "membership": "Netzwerk Gerechter Welthandel"
            },
            {
                "membership": "Treaty Alliance Deutschland"
            },
            {
                "membership": "Aktionsb\u00fcndnis Lebendige Oder"
            },
            {
                "membership": "B\u00fcndnis #effizienzwende"
            },
            {
                "membership": "Geb\u00e4udeallianz"
            },
            {
                "membership": "Verb\u00e4ndeplattform Weidetierhaltung und Wolf"
            },
            {
                "membership": "Allianz pro Schiene"
            },
            {
                "membership": "Netzwerk Ressourcenwende"
            },
            {
                "membership": "Nitratinitiative"
            },
            {
                "membership": "Netzwerk Ressourcenwende"
            },
            {
                "membership": "B\u00fcndnis Exit Plastik"
            },
            {
                "membership": "AK Rohstoffe"
            },
            {
                "membership": "Initiative Wildnis in Deutschland"
            },
            {
                "membership": "FSC Deutschland e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Bund f\u00fcr Umwelt und Naturschutz Deutschland e.V. (BUND)"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 15610001,
            "to": 15620000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Selbstbestimmte Digitalisierung f\u00fcr Umweltschutz und die sozial-\u00f6kologische Transformation",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 60001,
                    "to": 70000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Fit und Regional: die Zukunft von naturbasiertem Klimaschutz und lokaler Klimafolgenanpassung",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 70001,
                    "to": 80000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "FLOW.de Teilvorhaben BUND: Citizen Scientists erforschen bundesweit die Pestizidbelastung und die Insektendiversit\u00e4t kleiner Flie\u00dfgew\u00e4sser",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 100001,
                    "to": 110000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Verbundvorhaben \"Gartenschl\u00e4fer in Deutschland\", Teilprojekt \"Koordination, \u00fcbergreifende \u00d6ffentlichkeitsarbeit und Evaluation\"\r\n",
                "location": "Bonn",
                "name": "Bundesamt f\u00fcr Naturschutz (BfN)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 140001,
                    "to": 150000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Interessenvertretung der Umweltverb\u00e4nde in der Normung und Umweltkennzeichnung (KNU) ",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 240001,
                    "to": 250000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Establishment of a German-Polish-Czech network for environmentally and nature-friendly regional development in the Oder catchment area",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 30001,
                    "to": 40000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Pestizidfreier Biotopverbund",
                "location": "Berlin / Dessau-Ro\u00dflau",
                "name": "Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV) / Umweltbundesamt (UBA)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 50001,
                    "to": 60000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Transparenz \u00fcber PMT Stoffe in Produktion, Umwelt und Produkten",
                "location": "Berlin / Dessau-Ro\u00dflau",
                "name": "Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV) / Umweltbundesamt (UBA)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 30001,
                    "to": 40000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "\"Quervernetzung des Gr\u00fcnen Bandes mit bestehenden Biotopachsen und naturnahen Lebensr\u00e4umen im Umfeld zur besseren Integration in die Lndschaft und f\u00fcr einen l\u00e4nder\u00fcbergreifenden Biotopverbund\"",
                "location": "Bonn",
                "name": "Bundesamt f\u00fcr Naturschutz (BfN)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 30001,
                    "to": 40000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "\"Quervernetzung des Gr\u00fcnen Bandes mit bestehenden Biotopachsen und naturnahen Lebensr\u00e4umen im Umfeld zur besseren Integration in die Lndschaft und f\u00fcr einen l\u00e4nder\u00fcbergreifenden Biotopverbund\"",
                "location": "Bonn",
                "name": "Bundesamt f\u00fcr Naturschutz (BfN)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 90001,
                    "to": 100000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Suffizienz in Politik und Gesellschaft etablieren: Energie sparen, Ressourcen schonen, Resilienz f\u00f6rdern",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "St\u00e4rkung der Zivilgesellschaft bei der Umsetzung der nationalen Klimapolitik",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1090001,
                    "to": 1100000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Toxic Free Future Campaign - EEB/BUND subgrant",
                "location": "Br\u00fcssel",
                "name": "European Environmental Bureau (EEB)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "kommunale W\u00e4rmewende",
                "location": "Den Haag",
                "name": "European Climate Foundation (ECF)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 40001,
                    "to": 50000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "Wildkatzenw\u00e4lder von morgen",
                "location": "Bonn",
                "name": "Bundesamt f\u00fcr Naturschutz (BfN)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 340001,
                    "to": 350000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "GAP nach 2020: F\u00fcr einen zukunftsf\u00e4higen Gesellschaftsvertrag mit der Landwirtschaft - Umsetzung gesamtgesellschaftlicher Anforderungen\r\n",
                "location": "Bonn",
                "name": "Bundesamt f\u00fcr Naturschutz (BfN)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 50001,
                    "to": 60000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "European civil society action for sustainable and resilient supply chains",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 70001,
                    "to": 80000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Stadt trifft Natur- nationale Aufgabe und lokale Herausforderung\r\n",
                "location": "Bonn",
                "name": "Bundesamt f\u00fcr Naturschutz (BfN)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 40001,
                    "to": 50000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Aufbau und Koordination eines Verb\u00e4nde-Kompetenznetzwerkes \"Umweltschutz und neue Gentechniken\"\r\n",
                "location": "Bonn",
                "name": "Bundesamt f\u00fcr Naturschutz (BfN)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 30001,
                    "to": 40000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Nationale und EU-weite Schritte zu einem sicheren internationalen Chemikalienmanagement \r\n",
                "location": "Berlin / Dessau-Ro\u00dflau",
                "name": "Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV) / Umweltbundesamt (UBA)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Enabling REACH consumer information rights on chemicals in articles by IT-Tools\r\n",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 160001,
                    "to": 170000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "\u00d6kologisch und sozial: Nachhaltigkeitsziele erreichen - Ressourcenverbrauch senken und den Wandel sozial gerecht gestalten\r\n",
                "location": "Berlin / Dessau-Ro\u00dflau",
                "name": "Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV) / Umweltbundesamt (UBA)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Online-Veranstaltung 2023 \"Artenvielfalt durch Pestizidverzicht in Kommunen: angehen, f\u00f6rdern, nachmachen\"\r\n",
                "location": "Dessau-Ro\u00dflau",
                "name": "Umweltbundesamt (UBA)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "\u201eZivilgesellschaftliche Vorbereitungskonferenz zur. 5. International \r\nConference on Chemicals Management vom 25. bis 29. September 2023 in Bonn und Koordinierung der deutschen Zivilgesellschaft innerhalb des Strategischen Ansatzes zum internationalen Chemikalienmanagement\u201c\r\n",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Insekten - Boden - Wildnis",
                "location": "Halle an der Saale",
                "name": "Landesverwaltungsamt Sachsen-Anhalt",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 60001,
                    "to": 70000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "St\u00e4rkung der Zivilgesellschaft bei der Umsetzung der nationalen Klimapolitik\r\n",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1090001,
                    "to": 1100000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002287/41591",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-28T08:26:34.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/fc/04/334884/Lobbyregister-Detailansicht-R002287-2024-07-16_12-00-39.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-16T12:00:39.000+02:00",
        "version": 8
    },
    "registerEntryId": 41591,
    "registerNumber": "R002287",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "AbwAG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber Abgaben f\u00fcr das Einleiten von Abwasser in Gew\u00e4sser",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/abwag"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "WHG",
                        "title": "Gesetz zur Ordnung des Wasserhaushalts",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/whg_2009"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Keine Schaffung oder Beibehaltung mehr von Ausnahmeregelung nach 2027 f\u00fcr bestehende Anforderungen an die Abwasserbehandlung, keine Aush\u00f6hlung der Ziele der Wasserrahmenrichtlinie im Rahmen der Aktualisierung der Kommunalen Abwasser-Richtlinie, Schaffung einer Regelung zur erweiterten Herstellerverantwortung, die alle Kosten im Zusammenhang mit der Entfernung von Mikroverunreinigungen abdeckt sowie Sicherstellung, dass die Anforderungen an die Kreislaufwirtschaft das EU-Ziel der Nullverschmutzung nicht gef\u00e4hrden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008357",
                "statements": [],
                "title": "Keine Ausnahmen in Kommunalabwasserrichtlinie nach 2027"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Entfernung bzw. Nicht-Hinzuf\u00fcgung der frei-flie\u00dfenden Fl\u00fcsse insbesondere in Deutschland Elbe, Oder und dem Schutz der frei-flie\u00dfenden Fl\u00fcsse entgegenstehender Kanalisierungsprojekte sowie Ber\u00fccksichtigung des \u201eDo No Significant Harm\u201c-Prinzips und damit verbunden keine Umsetzung von Vorhaben die zu einer erheblichen Beeintr\u00e4chtigung eines oder mehrerer Umweltziele im Sinne der EU-Taxonomie-Verordnung f\u00fchren.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                        "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                        "en": "Species protection/biodiversity"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008358",
                "statements": [],
                "title": "Revision der TEN-T Verordnung soll zum besseren Schutz frei-flie\u00dfender Fl\u00fcsse f\u00fchren"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "D\u00fcV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber die Anwendung von D\u00fcngemitteln, Bodenhilfsstoffen, Kultursubstraten und Pflanzenhilfsmitteln nach den Grunds\u00e4tzen der guten fachlichen Praxis beim D\u00fcngen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/d_v_2017"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Beibehaltung der bestehenden Grenzwerte f\u00fcr Nitrat in Gew\u00e4sser und vergleichbarer Stoffe (z.B. Renure), F\u00f6rderung einer ambitionierten Umsetzungsprozess der Nitrat-Richtlinie zum Schutz des Trinkwassers und der Gew\u00e4sser samt deren \u00d6kologie",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008359",
                "statements": [],
                "title": "Keine Abschw\u00e4chung von Grenzwerten in der Nitrat Richtlinie und Forcierung der Umsetzung"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "WHG",
                        "title": "Gesetz zur Ordnung des Wasserhaushalts",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/whg_2009"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "St\u00e4rkung der Umweltziele zum Schutzes der Gew\u00e4sser und des Wasserhaushalts und strenge Schutzregelung bei Wasserstoff-Erzeugung, Nutzung von Energieerzeugung in und auf Gew\u00e4ssern, Wasserverbrauch, Schifffahrt, Wiederverwendung von Abwasser, Einbringung von N\u00e4hr- und Schadstoffen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                        "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                        "en": "Species protection/biodiversity"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008360",
                "statements": [],
                "title": "Schutz des bestehenden WHG vor Abschw\u00e4chung bisheriger Umweltziele und Grenzwerte"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "WHG",
                        "title": "Gesetz zur Ordnung des Wasserhaushalts",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/whg_2009"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "OGewV",
                        "title": "Verordnung zum Schutz der Oberfl\u00e4chengew\u00e4sser",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ogewv_2016"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "GrwV",
                        "title": "Verordnung zum Schutz des Grundwassers",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/grwv_2010"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Beibehaltung der bestehenden Umweltziele der Wasserrahmenrichtlinie und Einforderung der zeitlichen Umsetzung der Vorgaben bis 2027 entsprechend der Wasserrahmenrichtlinie (insbesondere nach dem erfolgreichen EU-Fitness-Check 2019). ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                        "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                        "en": "Species protection/biodiversity"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008361",
                "statements": [],
                "title": "Schutz der Wasserrahmenrichtlinie vor Abschw\u00e4chung sowie Forcierung der Umsetzung bis 2027"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BBodSchG",
                        "title": "Gesetz zum Schutz vor sch\u00e4dlichen Bodenver\u00e4nderungen und zur Sanierung von Altlasten",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bbodschg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Wir fordern eine Definition und mehr Kontrolle der guten fachlichen Praxis der Landwirtschaft in BBodschG-Novelle sowie eine St\u00e4rkung des vorsorgenden Bodenschutzes und eine st\u00e4rkere Einbeziehung von Mooren und organischen B\u00f6den.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                        "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                        "en": "Agriculture and forestry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                        "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                        "en": "Species protection/biodiversity"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008362",
                "statements": [],
                "title": "\u00dcberarbeitung des BBodSchG soll st\u00e4rkeren Schutz von \u00d6kosystem Boden und dessen Funktionen vorsehen"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die Verabschiedung der EU-Renaturierungs-Verordnung darf sich nicht weiter verz\u00f6gern. Zugleich fordern wir, dass der deutsche Gesetzgeber seinen Umsetzungsspielraum gro\u00dfz\u00fcgig nutzt, insbesondere bei jenen Vorgaben zum Moores- und Bodenschutz.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                        "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                        "en": "Species protection/biodiversity"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008363",
                "statements": [],
                "title": "Wir fordern die Verabschiedung der EU-Renaturierungs-Verordnung"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "ChemVerbotsV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber Verbote und Beschr\u00e4nkungen des Inverkehrbringens und \u00fcber die Abgabe bestimmter Stoffe, Gemische und Erzeugnisse nach dem Chemikaliengesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/chemverbotsv_2017"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "ChemSanktionsV",
                        "title": "Verordnung zur Sanktionsbewehrung gemeinschafts- oder unionsrechtlicher Verordnungen auf dem Gebiet der Chemikaliensicherheit",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/chemsanktionsv"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Umfassende Beschr\u00e4nkung der gesamten Gruppe der \u201eEwigkeitschemikalien\u201c PFAS, einschlie\u00dflich PFAS-Polymere. Beibehaltung der vorgeschlagenen \u00dcbergangsregelungen f\u00fcr derzeit unverzichtbare Anwendungen (max. 13,5 Jahre), etwa im Medizinbereich. Ein schnelles Verbot (bis 2025) f\u00fcr Produkte mit hoher Humanexposition, wie Kosmetika und Lebensmittelverpackungen. Ausstieg aus PFAS-Produktion und \u2013Verwendung bis 2030. \r\n\r\nEs muss unterst\u00fctzende Ma\u00dfnahmen f\u00fcr eine z\u00fcgige \u00dcberarbeitung der REACH-Verordnung geben, wie in der EU-Chemikalienstrategie f\u00fcr Nachhaltigkeit vorgesehen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008364",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/02/af/321537/Stellungnahme-Gutachten-SG2406250043.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-14"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0008364",
                        "regulatoryProjectTitle": "Beschr\u00e4nkung der gesamten Gruppe der \"Ewigkeitschemikalien\" PFAS in der REACH-Verordnung sowie Unterst\u00fctzung der Umsetzung",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "1\r\nZur Dringlichkeit einer Beschr\u00e4nkung der\r\n\u201eEwigkeits-Chemikalien\u201c PFAS\r\nPer- und polyfluorierte Alkylsubstanzen (PFAS), sind langlebig, mobil, toxisch und\r\nbioakkumulierend. Sie finden sich in tausenden Verbraucherprodukten und\r\ntechnischen Anwendungen, werden in allen Umweltmedien, auch in emissionsfernen\r\nGebieten, in Biota und im Menschen nachgewiesen. Die Stoffgruppe umfasst nach\r\naktuellen Sch\u00e4tzungen \u00fcber 10.000 Einzelsubstanzen. Die bekanntesten und\r\nbestuntersuchten PFAS sind die perfluorierten Alkylcarbon- und Alkylsulfons\u00e4uren\r\nmit den Einzelsubstanzen Perfluoroctansulfons\u00e4ure (PFOS) und Perfluoroctans\u00e4ure\r\n(PFOA), die \u00fcber das Stockholm-\u00dcbereinkommen und auf EU-Ebene in vielen\r\nAnwendungen verboten oder stark beschr\u00e4nkt sind. Die Industrie weicht immer\r\nwieder auf andere, weniger untersuchte PFAS aus.\r\nIm Februar 2023 ver\u00f6ffentlichte die Europ\u00e4ische Chemikalienagentur ECHA einen\r\ndetaillierten Vorschlag zur Beschr\u00e4nkung dieser extrem langlebigen \u201eEwigkeitsChemikalien\u201c als gesamte Stoffgruppe, ausgearbeitet von Fachbeh\u00f6rden aus\r\nDeutschland, den Niederlanden, Norwegen, Schweden und D\u00e4nemark. Seither hat\r\nsich massiver Widerstand von Interessenskreisen aus Industrie und Politik formiert,\r\ndie den Beschr\u00e4nkungsvorschlag wegen seines umfassenden und pr\u00e4ventiven\r\nAnsatzes als undifferenziert ablehnen. Der BUND begr\u00fc\u00dft dagegen den Vorschlag als\r\nwichtige Ma\u00dfnahme, um die fortschreitende Kontamination von Mensch und Umwelt\r\nmit diesen hoch problematischen Stoffen aufzuhalten. Der gew\u00e4hlte Gruppenansatz\r\nhat Pilotcharakter f\u00fcr eine effektivere Chemikalienbewertung in der EU.\r\nAngesichts der gravierenden und weltweiten Belastungen von Mensch\r\nund Umwelt durch per- und polyfluorierte Alkylverbindungen (PFAS)\r\nfordert der BUND:\r\no Die Bundesregierung setzt sich f\u00fcr die Umsetzung der universellen PFASBeschr\u00e4nkung ein, die von Fachbeh\u00f6rden aus f\u00fcnf Mitgliedsstaaten (DE, DK, NL, NO,\r\nSE) erarbeitet wurde, sobald die ECHA ihre Empfehlung vorlegt. Diese muss\r\nbeinhalten:\r\no die Beschr\u00e4nkung der gesamten PFAS-Gruppe in der EU, einschlie\u00dflich\r\npolymerer PFAS und Importprodukte, die PFAS enthalten\r\no befristete Ausnahmen bis zur Entwicklung geeigneter Alternativen f\u00fcr\r\nessentielle Anwendungen die gem\u00e4\u00df dem Muster des Montreal-Protokolls\r\n2\r\nf\u00fcr Gesundheit, Sicherheit und das Funktionieren der Gesellschaft\r\nunverzichtbar sind\r\no eine schnelle Beschr\u00e4nkung von PFAS in Alltagsprodukten mit hoher\r\nHuman-Exposition, wie z. B. Kosmetik- und K\u00f6rperpflegeprodukte,\r\nLebensmittelverpackungen, M\u00f6bel oder Kleidung\r\no den Ausstieg aus Produktion und Verwendung der gesamten PFASGruppe in der EU bis 2030 auf den Weg zu bringen.\r\no Angesichts der mehr als 1.500 festgestellten Boden- und Grundwasserkontaminationen\r\nmit PFAS in Deutschland, ist ein Sonderf\u00f6rderprogramm von mindestens 250 Mio. \u20ac\r\nerforderlich, um notwendige Gef\u00e4hrdungsabsch\u00e4tzungen, eine Anschubfinanzierung f\u00fcr\r\nSanierungen sowie ein Verbundforschungsvorhaben zur Weiterentwicklung von\r\nSanierungsverfahren zu gew\u00e4hrleisten.\r\no Im Sinne einer erweiterten Herstellerverantwortung und des Verursacherprinzips sind\r\nHersteller und gewerbliche Anwender zur Finanzierung heranzuziehen. Verdachtsfl\u00e4chen\r\nsind systematisch zu erfassen und zu evaluieren. Der Bund muss seine Verantwortung f\u00fcr\r\ndie mit PFAS kontaminierten Bundesliegenschaften ernst nehmen und f\u00fcr aktive und\r\nehemals von der Bundeswehr und den Gaststreitkr\u00e4ften milit\u00e4risch genutzten Fl\u00e4chen die\r\nSanierung priorit\u00e4r vorantreiben. Die bereits bestehende Kontamination von Abf\u00e4llen und\r\nAbwasser mit PFAS erfordert (neben den oben genannten Ma\u00dfnahmen zum Verbot der\r\nhochproblematischen PFAS) einen sofortigen Ma\u00dfnahmenplan der Bundesregierung.\r\nDieser soll insbesondere enthalten:\r\no Sofortige verpflichtende Kennzeichnung aller mit PFAS behandelten Papiere,\r\neinschlie\u00dflich des Hinweises, dass diese nicht in die Altpapiertonne geh\u00f6ren. Dies\r\ngilt ebenso f\u00fcr kompostierbare beschichtete Lebensmittelverpackungen.\r\no Ein vollst\u00e4ndiges Verbot der bodenbezogenen Verwertung von Kl\u00e4rschl\u00e4mmen\r\nund potenziell stark belasteten \u201eBodenverbesserern\u201c (z.B. Papierschl\u00e4mme)\r\nmit einer Konzentration von > 20 \u00b5g/ kg TM PFAS (f\u00fcr die Summe von 24\r\nEinzelverbindungen).\r\no Getrennte Sammlung PFAS-belasteter Abf\u00e4lle (Konzentration > 100 \u00b5g/ kg TM\r\nPFAS f\u00fcr die Summe von 24 Einzelverbindungen), um diese einer HochtemperaturVerbrennung (mindestens 1.150 \u00b0C \u00fcber 2 Sekunden) zuzuf\u00fchren.\r\no Die Vorl\u00e4uferverbindungen, bei deren Abbau Trifluoressigs\u00e4ure (TFA) entsteht, sind\r\nkonsequent zu verbieten. Dies betrifft insbesondere F-Gase, die als K\u00fchl- und Treibmittel\r\nverwendet werden sowie zahlreiche Wirkstoffe von Pestizid- und Arzneimitteln. Ein\r\nMonitoring der Konzentrationen in Niederschlagswasser und Pflanzen ist deutschlandweit\r\ndurchzuf\u00fchren.\r\no Eine z\u00fcgige \u00dcberarbeitung der europ\u00e4ischen Chemikaliengesetzgebung REACH, um\r\nein effektives Verbot der sch\u00e4dlichsten Chemikalien, einschlie\u00dflich persistenter und\r\nmobiler Stoffe, die derzeit das Grund- und Trinkwasser vergiften, in allen\r\nVerbraucherprodukten sicherzustellen.\r\no Eine verst\u00e4rkte \u00f6ffentliche Aufkl\u00e4rung \u00fcber das globale Problem der ChemikalienVerschmutzung.\r\n3\r\nHintergrund\r\nMit einem Positionspapier1\r\nstartete der deutsche Verband der Chemischen Industrie (VCI) im\r\nAugust 2023 eine Kampagne gegen den von deutschen, niederl\u00e4ndischen, d\u00e4nischen,\r\nschwedischen und norwegischen Fachbeh\u00f6rden ausgearbeiteten Vorschlag zur Beschr\u00e4nkung\r\nvon per- und polyfluorierten Alkylsubstanzen (PFAS) in der EU. Der VCI sieht darin ein\r\nundifferenziertes Pauschalverbot ohne ausreichende wissenschaftliche Grundlage und prophezeit\r\nfatale Auswirkungen f\u00fcr Industrie und Gesellschaft. Teile der Politik folgten dieser Darstellung:\r\nCDU- und CSU-Antr\u00e4ge \u00e4hnlichen Wortlauts gegen den Beschr\u00e4nkungsvorschlag wurden in\r\nBundesrat und Bundestag eingereicht. In \u00f6ffentlichen Debatten wird die Stimmung mit\r\nSchlagworten wie \u201e\u00dcberregulierung\u201c und einer vermeintlich drohenden \u201eDeindustrialisierung\u201c\r\naufgeheizt.\r\nDamit wird die sorgf\u00e4ltige Arbeit der am Beschr\u00e4nkungsvorschlag beteiligten Expert*innen - auf\r\ndeutscher Seite aus dem Bundesinstitut f\u00fcr Risikobewertung (BfR), der Bundesanstalt f\u00fcr\r\nArbeitsschutz und Arbeitsmedizin (BAuA) und dem Umweltbundesamt (UBA) - diskreditiert und\r\nder Blick auf das eigentliche, dringend zu l\u00f6sende Problem verstellt: Die au\u00dfer Kontrolle geratene\r\nKontamination der Umwelt und des Menschen mit einer stetig wachsenden Gruppe von praktisch\r\nunzerst\u00f6rbaren, hoch problematischen Chemikalien.\r\nWie konnte es soweit kommen? Richtig ist, dass wir seit Einf\u00fchrung der REACH-Verordnung 2006\r\n\u00fcber das weltweit fortschrittlichste Chemikaliengesetz verf\u00fcgen. Richtig ist aber auch, dass sie in\r\nihrer aktuellen Form gro\u00dfe Schlupfl\u00f6cher bietet und deshalb hinter ihrem Potential\r\nzur\u00fcckgeblieben ist. Wie in ihrer Chemikalienstrategie f\u00fcr Nachhaltigkeit von der EU-Kommission\r\nrichtig erkannt, braucht es zur effektiven Regulierung besonders besorgniserregender\r\nChemikalien schnellere Handlungsoptionen als bisher. Das PFAS-Problem ist ein nachdr\u00fccklicher\r\nBeleg daf\u00fcr.\r\nDie jetzige REACH-Verordnung bietet im Prinzip die gesetzliche Grundlage, um PFAS als Gruppe\r\nzu beschr\u00e4nken. Doch dies geschieht viel zu sp\u00e4t \u2013 jede*r von uns hat bereits PFAS im Blut. Es\r\nmuss jetzt also darum gehen, zukunftsf\u00e4hige L\u00f6sungen f\u00fcr den Umgang mit gef\u00e4hrlichen Stoffen\r\nauf den Weg zu bringen und Anreize f\u00fcr Innovation auf Basis der Vorsorge und Nachhaltigkeit zu\r\nsetzen. REACH-Revision und PFAS-Beschr\u00e4nkung m\u00fcssen deshalb z\u00fcgig umgesetzt werden.\r\nDie gesellschaftlichen Kosten der PFAS-Krise sind immens\r\nPFAS gef\u00e4hrden unsere Gesundheit und verschmutzen die Umwelt. Man kann sie mittlerweile im\r\nBlut von jeder und jedem von uns finden. Besorgniserregend sind die Werte der Deutschen\r\nUmweltstudie wonach 20% der Kinder und Jugendlichen in Deutschland2 zu hohe PFASKonzentrationen im Blut haben. Das bedeutet, bei jedem 5. Kind k\u00f6nnen gesundheitliche\r\nBeeintr\u00e4chtigungen nicht ausgeschlossen werden.\r\nPFAS sind Ewigkeits-Chemikalien, bei weiterer Verwendung steigen die Konzentrationen in der\r\nUmwelt und in unseren K\u00f6rpern. Es ist also nur eine Frage der Zeit, wann die Schwelle\r\n\u00fcberschritten wird und Krankheiten wie Krebs, Unfruchtbarkeit oder ein geschw\u00e4chtes\r\nImmunsystem durch die Chemikalienbelastung auftreten k\u00f6nnen. Die direkten\r\n\r\n1 https://www.vci.de/themen/chemikaliensicherheit/reach/reach-beschraenkungsvorschlag-von-pfas.jsp\r\n2 https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S1438463920300584?via%3Dihub\r\n4\r\nGesundheitskosten von PFAS liegen laut einer Studie des Nordischen Ministerrats in der EU\r\nj\u00e4hrlich bei 52 bis 84 Milliarden Euro3\r\n.\r\nIn Deutschland ermittelten Journalist*innen des Recherchenetzwerks \u201eForever Pollution Project\u201c\r\nmehr als 1.500 verschmutzte Orte, darunter \u00fcber 300 Hotspots4\r\n, wo erhebliche\r\nGesundheitsrisiken bestehen. Viel mehr, als bis dahin \u00f6ffentlich bekannt waren, etwa die\r\nvermutlich durch belasteten Papierschlamm verursachte Kontamination landwirtschaftlicher\r\nFelder bei Rastatt in Baden-W\u00fcrttemberg oder von B\u00f6den und Grundwasser am D\u00fcsseldorfer\r\nFlughafen durch den Einsatz PFAS-haltiger L\u00f6schsch\u00e4ume bei einem Gro\u00dfbrand.\r\nDie Kosten f\u00fcr eine Sanierung w\u00e4ren, falls \u00fcberhaupt machbar, astronomisch. Allein die\r\nAufbereitungskosten f\u00fcr kontaminiertes Wasser werden in der EU auf \u00fcber 230 Milliarden Euro\r\ngesch\u00e4tzt5\r\n. In Deutschland sind Sanierungsma\u00dfnahmen bei weniger als einem Prozent der\r\nSchadensf\u00e4lle eingeleitet. H\u00e4ufig wurde die betroffene Bev\u00f6lkerung entweder gar nicht oder nur\r\nunzureichend \u00fcber die Risiken informiert. Dar\u00fcber hinaus k\u00f6nnten an mehreren hundert Orten\r\nB\u00f6den und Grundwasser kontaminiert sein, wo bislang keine Messungen stattgefunden haben.\r\nDazu geh\u00f6ren zahlreiche Flugh\u00e4fen und Milit\u00e4rstandorte, Kl\u00e4ranlagen und Deponien in denen\r\nsich PFAS-haltige Abw\u00e4sser und Abf\u00e4lle ansammeln sowie Industriestandorte, wo PFAS oder\r\nPFAS-haltige Rohstoffe hergestellt oder eingesetzt werden.\r\nVon einem \u201ePFAS-Pauschalverbot\u201c zu sprechen ist irref\u00fchrend\r\nDas eingangs erw\u00e4hnte Politikpapier des VCI, \u201ePFAS: Pauschalverbot ist keine L\u00f6sung!\u201c, und die\r\nentsprechende VCI-Position6\r\nsuggerieren, die am Beschr\u00e4nkungsvorschlag beteiligten\r\nExpert*innen h\u00e4tten ohne ausreichende wissenschaftliche Grundlage ein \u201ePauschalverbot\u201c\r\nvorgeschlagen.\r\nDabei waren vor Fertigstellung des Dossiers PFAS-Hersteller und Anwender in zwei\r\numfangreichen Stakeholder-Runden aufgefordert, ihre Kenntnisse zu Anwendungen und\r\nm\u00f6glichen Ersatzprodukten mitzuteilen. Das mehr als 1.000 Seiten umfassende Dossier l\u00e4sst\r\nkeinen Zweifel daran, dass die erhaltenen Informationen von den Expert*innen der f\u00fcnf\r\nbeteiligten Staaten gewissenhaft ausgewertet wurden. Im Zuge einer EU-Online-Konsultation\r\ngesammelte Eingaben7 werden derzeit von der Europ\u00e4ischen Chemikalienbeh\u00f6rde (ECHA) auf\r\nm\u00f6gliche weitere zu ber\u00fccksichtigende Anwendungen oder Alternativen gepr\u00fcft. Einige davon\r\n(z.B. Wirkstoffe in Pestiziden und Arzneimitteln) w\u00e4ren von einer Beschr\u00e4nkung ohnehin\r\nausgenommen, f\u00fcr andere (z.B. Feuerschutzausr\u00fcstung, medizinische Ger\u00e4te) sind\r\nAusnahmeregelungen mit \u00dcbergangsfristen von bis zu 13,5 Jahren vorgesehen. Der generelle\r\nL\u00f6sungsansatz \u2013 Beschr\u00e4nkung der gesamten Stoffgruppe mit einer \u00fcberschaubaren Zahl\r\nbegr\u00fcndeter Ausnahmen \u2013 ist dadurch nicht in Frage gestellt.\r\nAuch der Vorwurf unn\u00f6tiger Verbote und \u201e\u00dcberregulierung\u201c bzw. \u201eDoppelregulierung\u201c ist schlicht\r\nunzutreffend. Die PFAS-Beschr\u00e4nkung ist ein Vorgang zur Implementierung der bestehenden\r\nREACH-Verordnung (Art. 68.1), dem horizontalen Rahmenwerk zur Steuerung von Produktion,\r\n\r\n3 https://norden.diva-portal.org/smash/get/diva2:1295959/FULLTEXT01.pdf\r\n4 https://daserste.ndr.de/panorama/archiv/2023/Jahrhundertgift-PFAS-Wie-verseucht-istDeutschland,pfas104.html\r\n5 https://www.youtube.com/watch?v=s6_O6MBpE8k\r\n6 https://www.vci.de/themen/chemikaliensicherheit/reach/reach-beschraenkungsvorschlag-von-pfas.jsp\r\n7 https://echa.europa.eu/de/restrictions-under-consideration/-/substance-rev/72301/term\r\n5\r\nVerkauf und Anwendung von Chemikalien in der EU mit dem \u00fcbergeordneten Ziel, menschliche\r\nGesundheit und Umwelt zu sch\u00fctzen. REACH bietet im Gegensatz zu anderen\r\nanwendungsspezifischen Regelungen \u2013 etwa zu F-Gasen, Lebensmittelkontaktmaterialien,\r\nBioziden, Pestiziden und Arzneimitteln - die M\u00f6glichkeit einer umfassenden Regulierung von\r\nPFAS aufgrund ihrer Persistenz und anderen gef\u00e4hrlichen Eigenschaften.\r\nEs ist entscheidend auch PFAS-Polymere zu regulieren\r\nVon der Industrie geforderte \u201ebreit angelegte und langfristige Ausnahmen\u201c f\u00fcr Fluorpolymere,\r\ndarf es dabei nicht geben. Fluorpolymere sind keineswegs vernachl\u00e4ssigbare \u201eCompounds of low\r\nconcern\u201c. Es kommt zu Emissionen bei deren Herstellung durch den Einsatz nicht-polymerer\r\nPFAS als Emulgatoren8\r\nsowie bei starker Erhitzung w\u00e4hrend des Gebrauchs und wenn\r\nbeschichtete Produkte wie Bratpfannen zum Recycling der Metalle eingeschmolzen werden. Die\r\nEntsorgung von Fluorpolymeren ist mit Risiken verbunden, weil die Temperaturen bei der\r\nAbfallverbrennung in der Regel nicht hoch genug sind, um PFAS zu zerst\u00f6ren9 10\r\n. Zudem k\u00f6nnen\r\nseitenkettenfluorierte Polymere (SCFP) ihre Seitenketten abspalten und die kurzkettigen PFAS\r\naus Lebensmittelverpackungen in Lebensmittel \u00fcbergehen11 12\r\n.\r\nDie Risiken von PFAS f\u00fcr die Umwelt und die menschliche Gesundheit sind anhand vieler Studien\r\nsowie Umwelt- und Gesundheits\u00fcberwachungs-Projekten wie \u201eForever Pollution\u201c oder HBM4EU\r\ngut dokumentiert. Das Beschr\u00e4nkungsdossier enth\u00e4lt bereits eine umfangreiche Sammlung\r\nwissenschaftlicher Belege f\u00fcr die Toxizit\u00e4t, Mobilit\u00e4t, Bioakkumulation und weitr\u00e4umige\r\nVerteilung von PFAS. Bestehende Wissensl\u00fccken erkl\u00e4ren sich durch fehlende Testaktivit\u00e4ten\r\nund wissenschaftliche Daten. Es geht also vorrangig darum zu verhindern, dass die bereits\r\nverursachten Sch\u00e4den noch gr\u00f6\u00dfer werden.\r\nDie Regulierung der gesamten PFAS-Chemikaliengruppe ist zudem der einzige Weg, die\r\nSubstitution einer Verbindung durch eine andere mit \u00e4hnlichen Eigenschaften zu unterbinden,\r\nwie bei der Substitution von langkettigen durch kurzkettige PFAS bereits geschehen. Die bislang\r\n\u00fcbliche Einzelstoffbewertung ist angesichts von mehr als 10.000 PFAS auf dem Markt weder\r\neffizient noch auch nur ansatzweise geeignet, bestehende Risiken angemessen zu adressieren13\r\n.\r\nWas die von der Industrie reklamierte Unverzichtbarkeit, vor allem von PFAS-Polymeren, f\u00fcr das\r\nErreichen der Klimaschutzziele angeht, sei zun\u00e4chst gesagt, dass nach aktuellen Sch\u00e4tzungen\r\nlediglich an die acht (Massen-)Prozent dieser Stoffe f\u00fcr \u201eessentielle\u201c technische Anwendungen\r\nbei erneuerbaren Energien, der Halbleiterfertigung oder im Medizinsektor genutzt werden.\r\nInsbesondere in zukunftstr\u00e4chtigen Bereichen (Mikro-Chips, Wasserstoff oder Batterien) wird die\r\nBeschr\u00e4nkung mit den vorgesehenen \u00dcbergangsfristen einen Innovationsschub f\u00fcr sichere\r\nAlternativen in allen Bereichen ausl\u00f6sen. Zukunftsorientierte Unternehmen haben bereits damit\r\nbegonnen, solche Alternativen zu entwickeln und einzusetzen14\r\n.\r\n\r\n8 https://doi.org/10.1016/j.chemosphere.2023.139407\r\n9 https://pubs.acs.org/action/showCitFormats?doi=10.1021/acs.est.2c08960&ref=pdf\r\n10 https://doi.org/10.1007/s11356-023-27880-8\r\n11 https://www.theguardian.com/environment/2023/apr/17/pfas-forever-chemicals-food-containers-study\r\n12 https://www.bund.net/service/publikationen/detail/publication/pfas-verpackungscheck/\r\n13 Cousins et al. (2020) The high persistence of PFAS is sufficient for their management as a chemical class. Environmental science.\r\nProcesses & impacts 22 (12), 2307-2312. DOI: 10.1039/d0em00355g\r\n14 https://pfascentral.org/pfas-free-products/\r\n6\r\nDie Planungssicherheit f\u00fcr die Wirtschaft ist gew\u00e4hrleistet, wenn, wie im vorliegenden\r\nBeschr\u00e4nkungsdossier, klare Vorgaben f\u00fcr befristete essentielle Anwendungen ohne geeignete\r\nAlternativen gemacht werden. Je umfassender die Beschr\u00e4nkung und geradliniger der Ausstieg,\r\numso einfacher die Planung. Ein solcher Beschr\u00e4nkungsprozess wird zudem Investitionen in\r\nnachhaltige Technologien f\u00f6rdern und Investoren anziehen, die vom Einsatz gef\u00e4hrlicher Stoffe\r\nabgeschreckt werden15\r\n.\r\nZu der konsequenten Beschr\u00e4nkung der gesamten PFAS-Gruppe gibt es keine Alternative, sofern\r\nwir eine weitere Belastung der Umwelt und unserer Gesundheit aufhalten wollen. Mit der\r\nherk\u00f6mmlichen Risikobewertung einzelner Stoffe und Anwendungen ist eine derart gro\u00dfe StoffGruppe nicht beherrschbar. Befristete Ausnahmen bis zur Entwicklung geeigneter Alternativen,\r\ndarf es gem\u00e4\u00df Montreal-Protokoll nur f\u00fcr unverzichtbare Anwendungen geben.\r\nPFAS behindern die Kreislaufwirtschaft\r\nDer Aufbau einer sauberen Kreislaufwirtschaft ist ein wesentlicher Baustein auf dem Weg zu einer\r\nnachhaltigeren Gesellschaft und der Bew\u00e4ltigung der Klimakrise. Deshalb m\u00fcssen wir verhindern,\r\ndass wiederverwertbare Abfallstr\u00f6me durch Schadstoffe kontaminiert werden. PFAS gelangen\r\nals unbeabsichtigte Verunreinigungen in recycelte Papier- und Kartonverpackungen16. Sie k\u00f6nnen\r\nauch \u00fcber kontaminierten Kompost oder Kl\u00e4rschlamm in B\u00f6den und Grundwasser gelangen und\r\nvon Lebensmittelpflanzen aufgenommen werden.\r\nProdukttests belegen eine breite Kontamination von Lebensmittelverpackungen aus Papier und\r\nPappe, die nicht absichtlich mit PFAS behandelt wurden, was auf recycelte Inhaltsstoffe als\r\nprim\u00e4re Quelle hindeutet. In kompostierbaren Lebensmittelverpackungen aus geformten\r\nPflanzenfasern wurden sogar bis zu f\u00fcnfmal h\u00f6here PFAS-Konzentrationen ermittelt als bei\r\nvergleichbaren Papier- und Kartonprodukten17 18 19\r\n.\r\nPFAS-Produzent*innen m\u00fcssen zur Verantwortung gezogen werden\r\nKonzerne wie DuPont und 3M wissen sp\u00e4testens seit Beginn der 1970er-Jahre um die Persistenz\r\nund das toxische Potential von PFAS und hielten ihre Erkenntnisse jahrzehntelang vor Beh\u00f6rden,\r\n\u00d6ffentlichkeit und den eigenen Mitarbeitern unter Verschluss20. Erst 2022 gab 3M, nicht zuletzt\r\nwegen Milliarden hoher Ausgleichszahlungen (u.a. an Wasserversorger in den USA), seinen\r\nAusstieg aus der PFAS-Produktion bis 2025 bekannt21\r\n. Auch die Fa. Dyneon in Gendorf (Bayern)\r\n\r\nhttps://www.iap.fraunhofer.de/en/press_releases/2023/novel-anion-conducting-membranes-forelectrolysis.html\r\n15 https://chemsec.org/investors-with-8-trillion-call-for-phase-out-of-dangerous-forever-chemicals/\r\n16 https://fead.be/wp-content/uploads/2024/03/DETRITUS-In-press_DJ-23-072.pdf\r\n17 Dinsmore, K. J., 2020. Forever chemicals in the food aisle: PFAS content of UK supermarket and takeaway food\r\npackaging, Fidra. https://www.pfasfree.org.uk/wp-content/uploads/Forever-Chemicals-in-the-Food-AisleFidra-2020-.pdf\r\n18 Strakov\u00e1, J. et al., 2021. Throwaway Packaging, Forever Chemicals: European wide survey of PFAS in\r\ndisposable food packaging and tableware. 54 p. https://arnika.org/en/publications/throwaway-packagingforever-chemicalseuropean-wide-survey-of-pfas-in-disposable-food-packaging-and-tableware\r\n19 BEUC, 2021. Towards safe and sustainable food packaging. European consumer organisations call for action on\r\nsingle-use tableware made of alternatives to plastic. 14p. https://www.beuc.eu/publications/beuc-x-2021-\r\n050_towards_safe_and_sustainable_fcm._report.pdf\r\n20 https://annalsofglobalhealth.org/articles/10.5334/aogh.4013\r\n21 https://news.3m.com/2022-12-20-3M-to-Exit-PFAS-Manufacturing-by-the-End-of-2025\r\n7\r\nk\u00fcndigte einen Stopp ihrer PFAS-Produktion an. BASF wird in den USA in \u00fcber 2.000 F\u00e4llen\r\nverklagt und in Belgien wurde eine Sammelklage von Anwohnern einer 3M-Fabrik angek\u00fcndigt.\r\nTrotz alledem, erleben wir derzeit eine beispiellose Kampagne der Industrie, um die geplante\r\nPFAS-Regulierung in der EU von vornherein abzuschw\u00e4chen. Von Verantwortung f\u00fcr die\r\nFolgekosten durch Umwelt- und Gesundheitssch\u00e4den, ist dabei keine Rede. Mit den\r\nSanierungskosten in betroffenen Gemeinden werden B\u00fcrger*innen und Wasserwirtschaft allein\r\ngelassen. Letztlich, werden Investitionen zur Trinkwasseraufbereitung, wie im Raum Rastatt, von\r\nder betroffenen Bev\u00f6lkerung vor Ort bezahlt.\r\nEs ist daher Aufgabe der Politik, Hersteller nach dem Verursacherprinzip finanziell in die Pflicht zu\r\nnehmen. Der Bundesverband der Energie- und Wasserwirtschaft (BDEW) hat dazu 2019 ein\r\n\u201eFondsmodell\u201c22 vorgelegt, damit die Kosten f\u00fcr zus\u00e4tzliche Reinigungsstufen zu Lasten der\r\nVerursacher von Verschmutzungen gehen. Knapp sechs Milliarden Euro k\u00f6nnten hier\r\nSch\u00e4tzungen zufolge in den kommenden 30 Jahren anfallen. Laut BDEW-Studie ist das\r\nFondsmodell eine \u00f6kologisch und \u00f6konomisch effiziente L\u00f6sung, um Eintr\u00e4ge zu vermeiden und\r\nInnovationen voranzubringen.\r\nDie Bundesregierung muss mehr Forschung erm\u00f6glichen\r\nNeben dem eingangs geforderten Sonderf\u00f6rderprogramm zur Bew\u00e4ltigung der Altlasten durch\r\ndie Kommunen, fordert der BUND ein auf mindestens 6 Jahre ausgelegtes\r\nVerbundforschungsvorhaben des BMBF mit einem Volumen von mindestens 100 Mio. Euro23\r\n.\r\nAnhand konkreter Einzelf\u00e4lle sollten im Zusammenwirken mit betroffenen Kommunen,\r\nForschungseinrichtungen und Anbietern von Sanierungstechnologien Verfahren und Methoden\r\nerprobt und weiterentwickelt werden. Es bedarf einer Koordinierungsstelle, die Aktivit\u00e4ten\r\nsteuert und einen Informationsaustausch gew\u00e4hrleistet. Nur durch die Zusammenarbeit von\r\nForschungsinstitutionen, Sanierungspraktikern und den mit Sanierungen befassten Beh\u00f6rden\r\nund Institutionen an konkreten PFAS-Altlasten \u201evor-Ort\u201c k\u00f6nnen praxistaugliche Verfahren\r\n(weiter)entwickelt werden und die Forschungsergebnisse schnell den Weg in die Praxis finden.\r\nAlle Ergebnisse sind transparent und fortlaufend der \u00d6ffentlichkeit verf\u00fcgbar zu machen. Vorbild\r\nk\u00f6nnte das erfolgreich zwischen 2002 und 2008 durchgef\u00fchrte Verbundvorhaben \"Kontrollierter\r\nnat\u00fcrlicher R\u00fcckhalt und Abbau von Schadstoffen bei der Sanierung kontaminierter B\u00f6den und\r\nGrundw\u00e4sser\" (KORA 2008)24 sein. Dieses Vorhaben befasste sich aber noch nicht mit PFAS, die\r\nnicht abgebaut werden und sich nur schwer zur\u00fcckhalten lassen.\r\nDie Ziele der Bundesregierung\r\nIm Koalitionsvertrag hat sich die aktuelle Bundesregierung verpflichtet, die Risiken des Einsatzes\r\ngesundheitsgef\u00e4hrdender Stoffe, explizit auch PFAS, zu reduzieren und die REACH-Verordnung\r\nin diesem Sinne weiterzuentwickeln25\r\n. Der Zugang zu einer sauberen, gesunden und nachhaltigen\r\n\r\n22\r\nhttps://www.bdew.de/media/documents/20220112_Vermerk_zum_Gutachten_zur_Finanzierung_der_Eliminati\r\non_von_Spurenstoffen.pdf\r\n23 https://www.bund.net/service/publikationen/detail/publication/fluorchemikalien-langlebig-gefaehrlichvermeidbar/\r\n24 http://www.natural-attenuation.de/\r\n25 https://www.spd.de/fileadmin/Dokumente/Koalitionsvertrag/Koalitionsvertrag_2021-2025.pdf\r\n8\r\nUmwelt ist ein Menschenrecht26 und es ist die Hauptaufgabe eines jeden Staates, seine\r\nBev\u00f6lkerung durch vorbeugende Ma\u00dfnahmen vor Schadstoffen zu sch\u00fctzen27\r\n.\r\nDie Ziele der EU-Kommission\r\nIm Jahr 2019 forderte der Rat der Europ\u00e4ischen Union die EU Kommission auf, einen Aktionsplan\r\nzur Beseitigung aller nicht essentiellen Anwendungen von PFAS auszuarbeiten. Dies wurde im\r\nRahmen des \u201eGreen Deal\u201c in die Chemikalienstrategie f\u00fcr Nachhaltigkeit (Chemicals Strategy for\r\nSustainability, CSS) aufgenommen. Die CSS ist ein wesentlicher Bestandteil des im Green Deal\r\nfestgeschriebenen \u201eNull-Schadstoff\u201c-Ziels und ein Meilenstein europ\u00e4ischer Chemikalienpolitik.\r\nSie weist den Weg zu einem nachhaltigen Umbau der Chemieindustrie und widerlegt die lange\r\npropagierte Vorstellung von der chemischen Umweltverschmutzung als unvermeidbaren\r\nKollateralschaden zur Wahrung unserer Wohlstandsgesellschaft.\r\nDas europ\u00e4ische Regelwerk f\u00fcr das Management von Industriechemikalien REACH verpflichtet\r\nHersteller, H\u00e4ndler und Importeure, Daten \u00fcber die Umwelt- und Gesundheitsauswirkungen von\r\nChemikalien zu liefern. Das EU-Chemikalienrecht hat dadurch unbestrittene Fortschritte\r\ngemacht. Es hat aber auch eine Reihe von offenkundigen Schwachstellen, die z\u00fcgig adressiert\r\nwerden m\u00fcssen, um die au\u00dfer Kontrolle geratene Produktion und Vermarktung von Chemikalien\r\nin \u00f6kologisch vertretbare Bahnen zu lenken. Ein Hauptanliegen der Chemikalienstrategie ist es\r\ndeshalb, das bestehende Regelwerk den Zielen des Green Deal anzupassen, zu konsolidieren und\r\nvollumf\u00e4nglich durchzusetzen.\r\nIn diesem Kontext sieht die Chemikalienstrategie, was die Stoffgruppe der PFAS angeht,\r\nbesonderen Handlungsbedarf aufgrund der um sich greifenden Kontamination von Boden,\r\nGrund- und Trinkwasser28, der vielen gesundheitlich betroffenen Menschen und daraus\r\nresultierenden sozio\u00f6konomischen Kosten29. Daher schl\u00e4gt die Kommission eine pr\u00e4ventiv\r\nausgerichtete Reihe von Ma\u00dfnahmen vor, die auf einen weitgehenden PFAS-Ausstieg abzielen,\r\nmit befristeten Ausnahmen f\u00fcr unverzichtbare und derzeit alternativlose Anwendungen.\r\n\r\n26 https://www.un.org/depts/german/gv-76/band3/ar76300.pdf\r\n27 https://www.ohchr.org/en/documents/thematic-reports/a74480-report-states-duty-prevent-exposure\r\n28 WHO, Keeping our water clean: the case of water contamination in the Veneto Region, Italy, 2017\r\n29 Study funded by the Nordic Council of Ministers, The Costs of Inaction. A socioeconomic analysis of\r\nenvironmental and health impacts linked to exposure to PFAS, 2019.\r\nEU Green Deal:\r\nNull-SchadstoffZiel\r\nEU Chemikalienstrategie\r\nf\u00fcr Nachhaltigkeit (CSS)\r\nREACH-Revision\r\nBeschr\u00e4nkungsFahrplan\r\nPFAS -\r\nAktionsplan\r\nPFAS Beschr\u00e4nkung\r\n9\r\nNationale Initiativen\r\nAm 1. Juli 2020 trat in D\u00e4nemark eine Verordnung30 in Kraft, die mit PFAS behandelte\r\nLebensmittelverpackungen aus Papier und Pappe auf nationaler Ebene verbietet.\r\nAm 4. April stimmte die franz\u00f6sische Nationalversammlung einstimmig und in erster Lesung\r\neinem Gesetzentwurf zu31, das ein nationales Verbot von Herstellung, Import und Verkauf PFAShaltiger Kosmetikprodukte, Skiwachs und Textilien vorsieht. Von dem Verbot ausgenommen sind\r\nprofessionelle Schutzkleidung und, auf Druck der Hersteller, auch K\u00fcchenutensilien wie\r\nbeschichtete Pfannen. Das Verbot soll am 1. Januar 2026 in Kraft treten.\r\nWeiterf\u00fchrende Informationen:\r\nManifest f\u00fcr ein dringendes Verbot der \u201eewigen Chemikalien\u201c PFAS:\r\nhttps://banpfasmanifesto.org/de/\r\nBUND Hintergrund: Fluorchemikalien: Langlebig, gef\u00e4hrlich, vermeidbar\r\nhttps://www.bund.net/service/publikationen/detail/publication/fluorchemikalien-langlebiggefaehrlich-vermeidbar/\r\nBUND ToxFox-PFAS-Produkttests:\r\nZahnseide: https://www.bund.net/service/publikationen/detail/publication/pfasewigkeitschemikalien-in-zahnseide/\r\nKosmetik: https://www.bund.net/service/publikationen/detail/publication/pfas-ewigkeitschemikalien-in-kosmetik-und-koerperpflegeprodukten/\r\nKletterseile_ https://www.bund.net/service/publikationen/detail/publication/pfas-ewigkeitschemikalien-in-kletterseilen/\r\nVerpackungen: https://www.bund.net/service/publikationen/detail/publication/pfasverpackungscheck/\r\nOutdoorjacken: https://www.bund.net/service/publikationen/detail/publication/toxfoxproduktcheck-ewigkeitschemikalien-pfas-in-kinder-outdoor-jacken/\r\nBUND Bundesarbeitskreis Umweltchemikalien und Toxikologie:\r\nBrunn et al. 2023: PFAS: forever chemicals\u2014persistent, bioaccumulative and mobile. Reviewing\r\nthe status and the need for their phase out and remediation of contaminated sites.\r\nhttps://enveurope.springeropen.com/counter/pdf/10.1186/s12302-023-00721-8.pdf\r\nKontakt:\r\nManuel Fern\u00e1ndez, Referent f\u00fcr Stoffpolitik, E-Mail: manuel.fernandez@bund.net, Telefon: (030)\r\n2 75 86-468, Janna Kuhlmann, Referentin f\u00fcr Verbraucherschutz und Chemikalienpolitik, E-Mail:\r\njanna.kuhlmann@bund.net, Telefon: +49 30 2 75 86-426\r\nStand: April 2024\r\nBund f\u00fcr Umwelt und Naturschutz Deutschland e.V. (BUND) \u2013 Friends of the Earth Germany,\r\nKaiserin-Augusta-Allee 5, 10553 Berlin, www.bund.net\r\n\r\n30 https://www.retsinformation.dk/eli/lta/2020/681\r\n31 https://www.lemonde.fr/en/environment/article/2024/04/05/french-lawmakers-vote-to-ban-foreverchemicals-except-in-cooking-utensils_6667451_114.html"
                        }
                    },
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/28/c9/321539/Stellungnahme-Gutachten-SG2406250057.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-24"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0008364",
                        "regulatoryProjectTitle": "Beschr\u00e4nkung der gesamten Gruppe der \"Ewigkeitschemikalien\" PFAS in der REACH-Verordnung sowie Unterst\u00fctzung der Umsetzung",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Hausanschrift:\r\nKaiserin-Augusta\u0002Allee 5\r\n10553 Berlin\r\nSpendenkonto:\r\nBank f\u00fcr Sozialwirtschaft\r\nIBAN DE24 3702 0500 0008 \r\n2802 02\r\nBIC: BfS WDE33 XXX\r\nSpendenkonto:\r\nGLS Gemeinschaftsbank eG\r\nIBAN DE43 4306 0967 8016 \r\n0847 00\r\nBIC: GENODEM1GLS\r\nGesch\u00e4ftskonto:\r\nBank f\u00fcr Sozialwirtschaft\r\nIBAN DE51 3702 0500 0008 \r\n2802 01\r\nBIC: BfS WDE33 XXX\r\nVereinsregister:\r\nBerlin VR 21148 \r\nB\r\nSteuernummer:\r\n27/026/35703\r\nUSt-ID-Nr.\r\nDE 216308839\r\nDer BUND ist ein anerkannter \r\nVerbraucherschutzverband sowie eine \r\nanerkannte Umwelt- und \r\nNaturschutzvereinigung iS.d. UmwRG. \r\nSpenden und Mitgliedsbeitr\u00e4ge sind \r\nsteuerabzugsf\u00e4hig, Erbschaften und \r\nVerm\u00e4chtnisse an den BUND sind \r\nerbschaftssteuerbefreit.\r\nper Mail: ministerbuero@bmwk.bund.de\r\nPer- und polyfluorierte Verbindungen (PFAS)\r\nSehr geehrter Herr Bundesminister,\r\nes gilt nach wie vor, mehr \u00f6ffentliche Aufmerksamkeit f\u00fcr das Thema PFAS zu \r\nschaffen, um eine Abschw\u00e4chung der geplanten PFAS-Beschr\u00e4nkung auf EU-Ebene \r\nzu verhindern. Dies wurde zuletzt bei einer Anh\u00f6rung im Umweltausschuss des \r\nBundestages am vergangenen 24. April deutlich, wo ein stark an das Politikpapier\r\ndes Verbandes der Chemischen Industrie (VCI) angelehnte Antrag der CDU/CSU \r\n(BT-Drs. 20/9736) behandelt wurde.\r\nVCI und CDU/CSU lehnen den von deutschen, niederl\u00e4ndischen, d\u00e4nischen, \r\nnorwegischen und schwedischen Fachbeh\u00f6rden ausgearbeiteten \r\nBeschr\u00e4nkungsvorschlag wegen seines umfassenden und pr\u00e4ventiven Ansatzes ab. \r\nDer BUND begr\u00fc\u00dft dagegen den Vorschlag als unumg\u00e4ngliche Ma\u00dfnahme, um die \r\nfortschreitende Kontamination von Mensch und Umwelt mit diesen hoch \r\nproblematischen Stoffen aufzuhalten.\r\nIn diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich Ihnen das BUND-Policy Briefing \u201eZur \r\nDringlichkeit einer Beschr\u00e4nkung der Ewigkeitschemikalien PFAS\u201c nahe legen. Wir \r\nbeleuchten darin u.a. den aktuellen Stand der Diskussion um eine EU-weite PFAS\u0002Beschr\u00e4nkung, das Risikopotential und die Kosten von PFAS f\u00fcr die Gesellschaft \r\nund nehmen Stellung zu den wichtigsten Kritikpunkten der Gegner einer \r\nweitgehenden PFAS-Beschr\u00e4nkung.\r\nIhr Beitrag als Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz ist in der aktuellen \r\nDebatte um eine EU-weite PFAS-Beschr\u00e4nkung von gro\u00dfer Bedeutung, zumal Ihr \r\nHaus die Positionen der Bundesregierung in der EU-Chemikalienpolitik ma\u00dfgeblich \r\nmitbestimmt. \r\nBundesminister f\u00fcr Wirtschaft\r\nund Klimaschutz\r\nHerrn Dr. Robert Habeck\r\nScharnhorststra\u00dfe 34-37\r\n10115 Berlin\r\nOlaf Bandt\r\nVorsitzender\r\nFon: 030 27586438\r\nFax: 030 27586460\r\nolaf.bandt@bund.net\r\n24. Mai 2024\r\nWir hoffen deshalb sehr auf Ihr Engagement f\u00fcr einen geordneten Ausstieg aus \r\nProduktion und Verwendung dieser gef\u00e4hrlichen \u201eEwigkeitschemikalien\u201c und damit \r\nf\u00fcr eine effektivere und vorsorgebasierte Regulierung der gef\u00e4hrlichsten Stoffe. \r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\nOlaf Bandt\r\nVorsitzender des BUND"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Beschr\u00e4nkung der gesamten Gruppe der \"Ewigkeitschemikalien\" PFAS in der REACH-Verordnung sowie Unterst\u00fctzung der Umsetzung"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "GEG",
                        "title": "Gesetz zur Einsparung von Energie und zur Nutzung erneuerbarer Energien zur W\u00e4rme- und K\u00e4lteerzeugung in Geb\u00e4uden",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/geg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Einsparung von Prim\u00e4r- und Endenergie als gleichwertiges Ziel neben Nutzung Erneuerbarer und Reduktion der THG-Emissionen, Anheben des Anforderungen an Neubau auf Passivhausstandard, Erweiterung der Nachr\u00fcstpflichten/Einf\u00fchrung von Mindesteffizienzstandards f\u00fcr Bestandsgeb\u00e4ude, Steigerung der gesetzlich vorgegebenen Sanierungstiefe, Aufhebung bzw. Neuformulierung des Wirtschaftlichkeitsgebots unter der Ber\u00fccksichtigung von Effekten auf das Gemeinwohl",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008365",
                "statements": [],
                "title": "GEG - Erh\u00f6hung der Anforderungen an neue und bestehende Geb\u00e4ude, Ausrichtung an ressourcenschonendes Erreichen der Klimaziele "
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BGB",
                        "title": "B\u00fcrgerliches Gesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bgb"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Absenkung der Modernisierungsumlage von 8% bzw. 10% auf 3%, unter dieser Bedingung sollen Vermietende im Gegenzug die F\u00f6rderung vor der Berechnung der Modernisierungsumlage nicht mehr von den umlagef\u00e4higen Kosten abziehen m\u00fcssen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_RESIDE",
                        "de": "Wohnen",
                        "en": "Reside"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008366",
                "statements": [],
                "title": "Schutz von Mietenden vor Steigerung der Wohnkosten durch energetische Modernisierungen im BGB"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "GAPDZG",
                        "title": "Gesetz zur Durchf\u00fchrung der im Rahmen der Gemeinsamen Agrarpolitik finanzierten Direktzahlungen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/gapdzg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "GAPDZV",
                        "title": "Verordnung zur Durchf\u00fchrung der GAP-Direktzahlungen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/gapdzv"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Erh\u00f6hung des Budgets der \u00d6ko-Regelungen, Anhebung der Umverteilungspr\u00e4mie, Umsetzung einer bundesweiten Existenzgr\u00fcndungspr\u00e4mie innerhalb der Junglandwirtef\u00f6rderung, Degression der Basispr\u00e4mie, wirksame Definition des \u201eaktiven Betriebsinhabers\u201c",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                        "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                        "en": "Agriculture and forestry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                        "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                        "en": "Species protection/biodiversity"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008367",
                "statements": [],
                "title": "\u00c4nderungen in GAPDZG und GAPDZV nach \u00f6kologischen und sozio\u00f6konomischen Bedarfen"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "GAPKondG",
                        "title": "Gesetz zur Durchf\u00fchrung der im Rahmen der Gemeinsamen Agrarpolitik geltenden Konditionalit\u00e4t",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/gapkondg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "GAPKondV",
                        "title": "Verordnung zur Durchf\u00fchrung der im Rahmen der Gemeinsamen Agrarpolitik geltenden Konditionalit\u00e4t",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/gapkondv"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Wir fordern die Wiedereinf\u00fchrung von GL\u00d6Z 8 und lehnen Abschw\u00e4chungen von GL\u00d6Z 1,2, 4 und 9 ab.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                        "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                        "en": "Agriculture and forestry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                        "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                        "en": "Species protection/biodiversity"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008368",
                "statements": [],
                "title": "Abbau von Konditionalit\u00e4ten in GAPKondG und GAPKondV nur mit \u00f6kologischer Qualifizierung der Direktzahlungen"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "GAPAusnV",
                        "title": "Verordnung zur Durchf\u00fchrung der im Rahmen der Gemeinsamen Agrarpolitik geltenden Ausnahmeregelungen hinsichtlich der Anwendung der Standards f\u00fcr den guten landwirtschaftlichen und \u00f6kologischen Zustand (GL\u00d6Z-Standards) 7 und 8 f\u00fcr das Antragsjahr 2023",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/gapausnv"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Wir fordern insbesondere, dass GL\u00d6Z 8 durchgef\u00fchrt wird.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                        "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                        "en": "Species protection/biodiversity"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                        "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                        "en": "Agriculture and forestry"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008369",
                "statements": [],
                "title": "Keine weitere Aussetzung wichtiger Konditionalit\u00e4ten in GAP-Ausnahmenverordnung"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "KWKG 2023",
                        "title": "Gesetz f\u00fcr die Erhaltung, die Modernisierung und den Ausbau der Kraft-W\u00e4rme-Kopplung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/kwkg_2016"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "kWK-Anlagen sollen grunds\u00e4tzlich weiter gef\u00f6rdert werden. Verbessert werden sollen die Bedingungen f\u00fcr flexible KWK-Anlagen, die vor allem auf die Spitzenlast im Stromsystem ausgerichtet ist, sodass keine Verdr\u00e4ngung erneuerbaren Stroms stattfindet. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008370",
                "statements": [],
                "title": "Verl\u00e4ngerung und Verbesserung der F\u00f6rderung(bedingungen) von KWK-Anlagen in KWKG-Novelle"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Beibehaltung der derzeitigen Standards f\u00fcr Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfungen, keine Kopie der Verfahrensstraffung aus dem LNG-Beschleunigungsgesetz. Pr\u00e4dikat des \u00fcberragenden \u00f6ffentlichen Interesses f\u00fcr Vorhaben auf der Basis gr\u00fcnen Wasserstoffs reservieren.",
                "draftBill": {
                    "customTitle": "Entwurf eines Gesetzes zur Beschleunigung der Verf\u00fcgbarkeit von Wasserstoff und zur \u00c4nderung weiterer rechtlicher Rahmenbedingungen f\u00fcr den Wasserstoffhochlauf sowie zur \u00c4nderung weiterer energierechtlicher Vorschriften",
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "shortTitle": "BMWK",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                            "url": "https://www.bmwk.de/Navigation/DE/Home/home.html"
                        }
                    ]
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                        "en": "Other in the field of \"Environment\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008371",
                "statements": [],
                "title": "Keine Verschlechterung der Bedingungen f\u00fcr Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfungen im Wasserstoffbeschleunigungsgesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Schaffung der gesetzlichen Grundlagen f\u00fcr einen Klimageldauszahlungsmechanismus noch in dieser Legislatur. Finanzielle Unterlegung des Klimagelds in den Verhandlungen zum Bundeshaushalt 2025. Soziale Staffelung durch individuelle Besteuerung nach den progressiven Tarifen der Einkommensbesteuerung.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008372",
                "statements": [],
                "title": "Klimageld: Einf\u00fchrung eines individualisierten Auszahlungsmechanismus und Festlegung der Auszahlungsh\u00f6he"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "EEG 2023",
                        "title": "Gesetz f\u00fcr den Ausbau erneuerbarer Energien",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/eeg_2014"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Das von der Bundesregierung angek\u00fcndigte Solarpaket 2 muss die bestehenden Leerstellen f\u00fcr einen erfolgreichen Ausbau der Solarenergie schlie\u00dfen. Dazu geh\u00f6rt die Einf\u00fchrung von Rahmenbedingungen, um Energy Sharing zu erm\u00f6glichen, ein umfassender Solarstandard f\u00fcr Neubau und Bestand, die Nachsch\u00e4rfung der \u00f6kologischen Mindeststandards bei Freifl\u00e4chen Solaranlagen sowie die \u00dcberarbeitung der Reglungen zur Genehmigungsbeschleunigung f\u00fcr Solar und Windenergie, um eine ausreichende Pr\u00fcfung artenschutzrechtlicher Sachverhalte zu garantieren.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/111/2011180.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/11180",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-%C3%A4nderung-des-erneuerbare-energien-gesetzes-und-weiterer-energiewirtschaftsrechtlicher/302870",
                        "title": "Zweite Beschlussempfehlung und Zweiter Bericht des Ausschusses f\u00fcr Klimaschutz und Energie - zu dem Gesetzentwurf der Bundesregierung - Drucksache 20/8657 - Entwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung des Erneuerbare-Energien-Gesetzes und weiterer energiewirtschaftsrechtlicher Vorschriften zur Steigerung des Ausbaus photovoltaischer Energieerzeugung"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008373",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a1/9e/321541/Stellungnahme-Gutachten-SG2406250033.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-06"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0008373",
                        "regulatoryProjectTitle": "Solarpaket 2 braucht gr\u00f6\u00dferen Anwendungsbereich, sch\u00e4rfere \u00f6kologischer Mindeststandards und Regeln zu Genehmigungsbeschleunigungen.",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "\r\nVon: \r\nGesendet: Mittwoch, 6. M\u00e4rz 2024 17:08 \r\nAn: - MdB-B\u00fcro Dr. Julia Verlinden' \r\nCc:\r\nBetreff: Nachklapp zu unserem Treffen \r\nLieber \r\ndas war sehr nett, dich heute in alter Frische wiederzusehen! \r\nIch hatte ja schon angedeutet, dass ich dir zum Thema \u201eerweiterte gemeinschaftliche Versorgung\u201c nochmal was \r\nschicken w\u00fcrde \u2013 konkret paste ich unten die entsprechenden Infos dazu von mit rein. - Wie gesagt, das w\u00e4re \r\nein gro\u00dfer Schritt Richtung mehr Vor-Ort-Versorgung (und g\u00fcnstigere Verbraucher-Strompreise, s.u.). \r\nAu\u00dferdem erw\u00e4hnte ich die kleine Studie, die wir damals bei der ECF beauftragt haben, wo wir selbst vom Ergebnis \r\n\u00fcberrascht waren, wie hoch die m\u00f6gliche Netzentlastung (15-30%) durch mehr dezentrale Versorgungskonzepte \r\nausfallen kann \u2013 das findest du hier. \r\nNicht zuletzt sende ich dir zur Info einen Verb\u00e4ndebrief zum Thema BioDiv-Standard bei PV-Freifl\u00e4chen zu, der im \r\nFebruar an die zust\u00e4ndigen MdB ging \u2013 vielleicht ist das nochmal hilfreich. \r\nLiebe Gr\u00fc\u00dfe \r\n***Und hier die weiteren Infos*** \r\nWir sehen auch, das ein Pr\u00e4mienmodell f\u00fcr energy sharing in der derzeitigen Haushaltssituation schwierig \r\numzusetzen ist, es gibt aber auch den Ansatz \u00fcber die Netzendgeldreduktion z.B. vom bne:\r\nbne-Impulspapier_Energy-Sharing_System.pdf (bne-online.de)\r\nUnsere Minimalforderung f\u00fcr Energy Sharing ist, den Ansatz der gemeinschaftlichen Geb\u00e4udeversorgung wie folgt \r\nzu erweitern: \r\nVorschlag zur Erweiterung der Gemeinschaftlichen Geb\u00e4udeversorgung\r\nDurch das Urteil des Bundesverfassungsgerichts zum Klima- und Transformationsfonds verstehen wir, dass \r\ndie Einf\u00fchrung eines Energy Sharing-Modells auf Grundlage einer Pr\u00e4mienzahlung, wie wir sie vorschlagen, \r\nzum aktuellen Zeitpunkt im Rahmen des Solarpakets I kaum m\u00f6glich ist. \r\n2\r\nNichtsdestotrotz bleibt die M\u00f6glichkeit eigenerzeugten Strom \u00fcber das \u00f6ffentliche Netz zu nutzen, eine \r\nder dringendsten Problematiken f\u00fcr den Ausbau dezentraler B\u00fcrgerenergieprojekte. Die \r\ngemeinschaftliche Geb\u00e4udeversorgung ist ein gro\u00dfer und sehr wichtiger Schritt in Sachen \r\nb\u00fcrokratiearmer Teilhabe an der Energiewende. Das Parlament sollte aus unserer Sicht aber noch einen \r\nSchritt weiter gehen und die gemeinsame Nutzung von Erneuerbaren Energien auch im Nahraum \u00fcber \r\ndas \u00f6ffentliche Netz erm\u00f6glichen. Diese gemeinschaftliche Vor-Ort-Stromversorgung/Peer-to-Peer\u0002Stromversorgung k\u00f6nnte \u00e4quivalent der gemeinschaftlichen Geb\u00e4udeversorgung umgesetzt werden. D.h. \r\nes bestehen keine energiewirtschaftlichen Lieferantenpflichten und es ist keine Reststrombelieferung \r\nn\u00f6tig. In Anlehnung an \u00d6sterreich, Irland, Italien und Frankreich sollten als geografischer Rahmen die \r\nEbenen 6 und 7 des \u00f6ffentlichen Stromnetzes gew\u00e4hlt werden. Wie bei der gemeinschaftlichen \r\nGeb\u00e4udeversorgung hinter dem Netzanschlusspunkt, sollte auch die direkte Nutzung des Stroms auf \r\ndiesen Ebenen von den Stromnebenkosten ausgenommen sein. Zentral erstellte und zur Verf\u00fcgung \r\ngestellte Mustervertr\u00e4ge zwischen dem \u201eLieferanten\u201c und dem Stromverbraucher k\u00f6nnen dabei helfen, \r\ndie Effizienz zu heben und das Konzept als funktionierendes Gesch\u00e4ftsmodell vor Ort wirtschaftlicher zu \r\nrealisieren. \r\nEin Blick in die Praxis in \u00d6sterreich zeigt: Die gemeinschaftliche Vor-Ort-Stromversorgung funktioniert. Die \r\nGemeinde Freistadt in \u00d6sterreich produziert j\u00e4hrlich 700.000 kWh Gr\u00fcnstrom. Damit deckt die Gemeinde \r\n79,9 Prozent des Strombedarfs und spart 50 Tonnen CO2 im Jahr. Au\u00dferdem zahlen die Teilnehmer*innen \r\nim Vergleich zum Netzstrom 12 bis 15 Cent weniger f\u00fcr ihren gemeinschaftlich produzierten Strom. \r\n\u00dcberblick zu N\u00e4heverh\u00e4ltnisse f\u00fcr gemeinschaftliche Vor-Ort-Stromversorgung/Peer-to-Peer-Stromversorgung in der EU:\r\n\uf0b7 Griechenland: 51% der Mitglieder brauchen Beziehung zum Ort des Hauptsitzes der Energiegemeinschaft \r\n\uf0b7 Portugal: Umspannwerk, Umkreis von 2 km f\u00fcr Niederspannung, 4 km f\u00fcr Mittelspannung, 10 km f\u00fcr H\u00f6chstspannung\r\n\uf0b7 Niederlande: gleiches PLZ-Gebiet \r\n\uf0b7 Irland: Anschluss an gleiches Verteilnetz, Mitglieder ans\u00e4ssig in Projektregion \r\n\uf0b7 Frankreich: gleiches Niederspannungsumspannwerk, Umkreis von 2 km, Erweiterung auf 20 km m\u00f6glich \r\n\uf0b7 Polen: beschr\u00e4nkt auf Verteilnetzebene mit 110 kV \r\n\uf0b7 Italien: Mittelspannungsstation/Umspannwerk aber nur bis 1 MW "
                        }
                    }
                ],
                "title": "Solarpaket 2 braucht gr\u00f6\u00dferen Anwendungsbereich, sch\u00e4rfere \u00f6kologischer Mindeststandards und Regeln zu Genehmigungsbeschleunigungen."
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "StVG",
                        "title": "Stra\u00dfenverkehrsgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/stvg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "StVO",
                        "title": "Stra\u00dfenverkehrs-Ordnung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/stvo_2013"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Reform des StVG um lokale Entscheidungstr\u00e4ger die M\u00f6glichkeit und Aufgabe Klima-, Umwelt- und Verkehrssicherheitsbelange zu geben, umzusetzen zu k\u00f6nnen. Daf\u00fcr m\u00fcssen Klima-, Umwelt- und Verkehrssicherheit als Vorgaben mit aufgenommen werden. Dar\u00fcber hinaus fordern wir eine Reform der STVO und die Einf\u00fchrung eines Tempolimis von 120 km/h auf Autobahnen, 80 km/h auf Landstra\u00dfen und einer Regelgeschwindigkeit von 30 km/h in geschlossenen Ortschaften. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008374",
                "statements": [],
                "title": "Einf\u00fchrung von Tempolimits und und F\u00f6rderma\u00dfnahmen f\u00fcr emissionsfreie und emissionsarme Fahrzeuge in StVG und StVO"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "GVFG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber Finanzhilfen des Bundes zur Verbesserung der Verkehrsverh\u00e4ltnisse der Gemeinden",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/gvfg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Wir fordern ein bundesweites Finanzierungsprogramm Ausbau von kosteneffizienten und kundengewinnenden \u00d6PNV-Projekten. N\u00f6tig sind zudem ausreichende Mittel f\u00fcr die Erhaltung der aktuell bestehenden \u00d6PNV-Infrastruktur und f\u00fcr den Ausbau von Fu\u00df- und Fahrradwegen. Die F\u00f6rderung der Busflotten soll wie bisher als F\u00f6rderung der Fahrzeuganschaffung stattfinden, zuk\u00fcnftig aber mit dem Schwerpunkt auf E-Bussen. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008375",
                "statements": [],
                "title": "GVFG: Bereitstellung von F\u00f6rdermitteln f\u00fcr kommunale Projekte zur Verbesserung des \u00d6PNV und Schaffung von Fahrrad- und Fu\u00dfwegen"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "EStG",
                        "title": "Einkommensteuergesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/estg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Abschaffung oder starke Reform der Dienstwagenbesteuerung anhand von \u00f6kologischen und sozialen Kriterien. Au\u00dferdem fordern wir eine Pendelzulage statt Entfernungspauschale: Die Pro-Kopf-R\u00fcckerstattung der Einnahmen des CO2-Preises f\u00fcr Kraftstoffe, erg\u00e4nzt durch eine Pendelzulage, belohnt energiesparendes Verhalten und hilft zus\u00e4tzlich von hohen Mobilit\u00e4tspreisen besonders belasteten Menschen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008376",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/5f/24/321543/Stellungnahme-Gutachten-SG2406250053.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                        "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                        "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-08"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0008376",
                        "regulatoryProjectTitle": "Einf\u00fchrung von Steueranreizen f\u00fcr die Nutzung von \u00d6PNV und emissionsfreien Fahrzeugen und Abbau klimasch\u00e4dlicher Subventionen",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "BUND-Stellungnahme zum Entwurf des JStG 2024 1\r\nStellungnahme zum Entwurf Referentenentwurf des \r\nJahressteuergesetzes 2024 und Pauschalbesteuerung von \r\nMobilit\u00e4tsbudgets (\u00a7 40 EStG) \r\n(vom 08.05.2024)\r\nVorbemerkung\r\nDer Bund f\u00fcr Umwelt und Naturschutz Deutschland e.V. (BUND) versteht sich als treibende \r\ngesellschaftliche Kraft f\u00fcr eine nachhaltige Entwicklung in Deutschland. Unsere Vision ist ein \r\nzukunftsf\u00e4higes Land in einer zukunftsf\u00e4higen und friedfertigen Welt. Wir sind der Umwelt\u0002und Naturschutzverband, der langfristige L\u00f6sungsstrategien entwickelt, Umwelt- und \r\nNaturschutzziele benennt und durch die Umsetzung konkreter Projekte zeigt, wie \r\nNachhaltigkeit im Alltag unserer Gesellschaft gelebt werden kann.\r\nSo arbeiten wir seit vielen Jahren intensiv im Mobilit\u00e4ts- und Verkehrsbereich und begleiten \r\ndort zahlreiche Vorhaben. So auch die Einf\u00fchrung eines Mobilit\u00e4tsbudgets. Gerne \r\n\u00fcbermitteln wir Ihnen deshalb heute hierzu unsere Stellungnahme zum Referentenentwurf \r\nzum Jahressteuergesetz vom 08.05.2024 und zeigen uns bereit bei zuk\u00fcnftigen Vorhaben \r\nweitere Stellungnahmen abzugeben. Unsere Kontaktdaten hierzu finden sie in der Signatur.\r\nDer BUND begr\u00fc\u00dft die Einf\u00fchrung eines Mobilit\u00e4tsbudgets, jedoch nur bei \r\ngleichzeitiger Abschaffung oder mindestens deutlichen Reform der aktuellen \r\nRegelung zur Dienstwagenbesteuerung.\r\nIm vorgelegten Referentenentwurf wird eine Form der steuerlichen Pauschalisierung des \r\nMobilit\u00e4tsbudgets beschrieben, die den Fokus auf Sharing-Optionen verengt, welche meist \r\nnur in Ballungsgebieten anzutreffen sind. Optionen im l\u00e4ndlichen Raum kommen in dem \r\nEntwurf nicht oder nur sehr unzureichend vor. Dagegen w\u00e4re es genau dort wichtig und \r\nnotwendig, Alternativen zum motorisierten Individualverkehr aufzuzeigen und steuerlich \r\nbesser zu stellen. So sollten On-Demand-Angebote \u00fcber das Mobilit\u00e4tsbudget nutzbar und \r\n\u00fcber die Mehreinnahmen der Steuer-Pauschalisierung des Mobilit\u00e4tsbudgets und durch \r\nEinsparungen bei der Dienstwagenbesteuerung finanziert werden.\r\nIm st\u00e4dtischen Bereich ist der \u00d6PNV in der Regel bereits gut ausgebaut und eine \r\nverg\u00fcnstigte private Nutzung von motorisierten Sharing-Angeboten kann hier zu einer \r\nKonkurrenz f\u00fcr den \u00d6PNV f\u00fchren, der nach wie vor eines der effizientesten \r\nVerkehrsangebote darstellt. Deshalb ist es aus Sicht des BUND notwendig, den \u00d6PNV und \r\nweitere umweltfreundlichere Optionen zu st\u00e4rken und die Konkurrenz zum Dienstwagen zu \r\nerh\u00f6hen.\r\nEine Erweiterung des Mobilit\u00e4tsbudgets auf Aufwendungen, welche die Nutzung des \r\nUmweltverbundes incentivieren, wie eine Bahncard, Fahrradreparatur, Fernverkehr-Tickets \r\noder der Kauf eines Fahrrads, setzt weitere Anreize, um die Nutzung von \u00f6kologischen \r\nMobilit\u00e4ts-Optionen zu erleichtern.\r\nBUND-Stellungnahme zum Entwurf des JStG 2024 2\r\nAuch ist es mehr als fraglich, ob das Mobilit\u00e4tsbudget, allen Einkommensgruppen in \r\ngleichem Ma\u00dfe zu Gute kommt. Denn bereits jetzt bestehen zahlreiche M\u00f6glichkeiten, z.B. \r\nDienstrad oder Deutschlandticket, f\u00fcr Arbeitgebende die private Mobilit\u00e4t der Besch\u00e4ftigten \r\nfinanziell zu unterst\u00fctzen. Dies wird jedoch h\u00e4ufig nicht genutzt. Eine Gew\u00e4hrung des \r\nMobilit\u00e4tsbudgets ist somit nicht f\u00fcr alle Besch\u00e4ftigten in gleichen Ma\u00dfen zu erwarten, \r\nsondern vielmehr wieder vor allem f\u00fcr die oberen Einkommensgruppen.\r\nUm eine echte Lenkungswirkung hin zu nachhaltigerer Mobilit\u00e4t zu erreichen, ist aus Sicht \r\ndes BUND bei der Einf\u00fchrung eines Mobilit\u00e4tsbudgets die Abschaffung der steuerlichen \r\nBesserstellung von Dienstwagen oder zumindest eine deutliche Reform der \r\nDienstwagenbesteuerung anhand \u00f6kologischer Kriterien notwendig. Eine Reform ist\r\ninsbesondere bei Verbrennern geboten, um wirtschaftspolitische Anreize zum \r\nAntriebswechsel und f\u00fcr kleinere, ressourcen- und energiesparende Fahrzeuge zu geben. \r\nAuch hier sind modifizierte Abschreibungsm\u00f6glichkeiten gestaffelt nach CO2-Emissionen \r\nerforderlich.\r\n23. Mai 2024\r\nKontakt/Ansprechpartner:\r\nJens Hilgenberg\r\nLeiter Verkehrspolitik\r\nBund f\u00fcr Umwelt und Naturschutz Deutschland (BUND) e.V.\r\nKaiserin-Augusta-Allee 5 \r\n10553 Berlin\r\nE-Mail: jens.hilgenberg@bund.net\r\nwww.bund.net"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Einf\u00fchrung von Steueranreizen f\u00fcr die Nutzung von \u00d6PNV und emissionsfreien Fahrzeugen und Abbau klimasch\u00e4dlicher Subventionen"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "RegG",
                        "title": "Gesetz zur Regionalisierung des \u00f6ffentlichen Personennahverkehrs",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/regg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Erh\u00f6hung der Mittelzuweisungen des Bundes und der Eigenbeteiligung der L\u00e4nder bei gleichzeitiger Festlegungen zur Angleichung der Qualit\u00e4t der Versorgung durch \u00d6PNV.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008377",
                "statements": [],
                "title": "Erh\u00f6hung der Mittelzuweisungen an L\u00e4nder f\u00fcr Ausbau und Verbesserung des \u00f6ffentlichen Personennahverkehrs (\u00d6PNV) im Regionalisierungsgesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "KraftStG 2002",
                        "title": "Kraftfahrzeugsteuergesetz 2002",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/kraftstg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Kfz-Steuer muss sich zuk\u00fcnftig auf dem CO2-Aussto\u00df der Fahrzeuge basieren. Die Spreizung muss hoch emittierende Fahrzeuge dabei st\u00e4rker belasten, u.a. um die Einnahmeverluste durch die h\u00f6here Zahl von E-Fahrzeugen zu kompensieren. Gleichzeitig muss die Streichung der Energiesteuerverg\u00fcnstigung f\u00fcr Dieselkraftstoff vollzogen bzw. die Besteuerung aller Kraftstoffe bzw. Pkw an ihren realen CO2-Emissionen ausgerichtet werden, um die Privilegierung schnellstens zu beenden. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008378",
                "statements": [],
                "title": "Anpassung der Steuern nach KraftStG nach CO2-Emissionen zur F\u00f6rderung des Kaufs und Nutzung emissionsarmer Fahrzeuge"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "GenBeschlG",
                        "title": "Gesetz zur Beschleunigung von Genehmigungsverfahren",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/genbeschlg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Vereinfachung und Beschleunigung der Genehmigungsverfahren f\u00fcr erneuerbare Energieprojekte und nachhaltige Verkehrsinfrastruktur, ohne aber Umwelt-,Natur- und Klimaschutzvorgaben abzuschw\u00e4chen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                        "en": "Other in the field of \"Environment\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008379",
                "statements": [],
                "title": "Vereinfachung und Beschleunigung der Genehmigungsverfahren f\u00fcr erneuerbare Energieprojekte und nachhaltige Verkehrsinfrastruktur"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BImSchG",
                        "title": "Gesetz zum Schutz vor sch\u00e4dlichen Umwelteinwirkungen durch Luftverunreinigungen, Ger\u00e4usche, Ersch\u00fctterungen und \u00e4hnliche Vorg\u00e4nge",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bimschg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "32. BImSchV",
                        "title": "32. Verordnung zur Durchf\u00fchrung des Bundes-Immissionsschutzgesetzes",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bimschv_32"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "L\u00e4rmschutzV",
                        "title": "Landeplatz-L\u00e4rmschutz-Verordnung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/l_rmschutzv"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Versch\u00e4rfung der Emissionsgrenzwerte im Verkehr und Einf\u00fchrung von Ma\u00dfnahmen zur Minderung von Feinstaub- und NOx-Emissionen. Reduzierung der negativen Konsequenzen f\u00fcr Mensch und Umwelt durch L\u00e4rm. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                        "en": "Other in the field of \"Environment\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                        "de": "Immissionsschutz",
                        "en": "Immission control"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008380",
                "statements": [],
                "title": "Versch\u00e4rfung von Emissionsgrenzwerten in BImschG, BImSchV und L\u00e4rmschutzverordnung"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "KSG",
                        "title": "Bundes-Klimaschutzgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ksg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Festlegung verbindlicher CO2-Reduktionsziele f\u00fcr alle Sektoren und Einf\u00fchrung von Ma\u00dfnahmen zur \u00dcberwachung und Durchsetzung dieser Ziele, um die Klimaziele zu erreichen und einen nachhaltigen Verkehr zu f\u00f6rdern.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008381",
                "statements": [],
                "title": "Verbindliche Reduktionsziele und Durchsetzungsmechanismen in KSG"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "\u00c4nderung des Haushaltsfinanzierungsgesetzes zur Sicherung der Finanzierung von nachhaltiger und zukunftsfester Infrastruktur sowie eine Priorisierung der Mittel nach Klima-, Umwelt- und Naturschutzkriterien.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008382",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/85/4b/334882/Stellungnahme-Gutachten-SG2407160007.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-28"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0008382",
                        "regulatoryProjectTitle": "Ausreichende Mittel f\u00fcr Mobilit\u00e4tswende in Haushaltsfinanzierungsgesetz",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Bundeshaushalt 2025: Neubewertung, Priorisierung und \r\nStreichung von unwirtschaftlichen Stra\u00dfenbauprojekten \r\nspart Milliarden \r\nDer Bundesverkehrswegeplan 2030 fu\u00dft auf teils falschen bzw. \u00fcberholten Annahmen. Ein \r\nGro\u00dfteil der Projekte weist mit aktualisierten Zahlen ein negatives Kosten-Nutzen-\r\nVerh\u00e4ltnis auf und sollte nicht weiterverfolgt werden. Allein bei den Baukosten ist bereits \r\njetzt mit einer Steigerung von 110 Mrd. Euro auszugehen. Auch die Klimakosten wurden in \r\nder Bewertung der einzelnen Projekte untersch\u00e4tzt, was zus\u00e4tzlich Schienen- gegen\u00fcber \r\nStra\u00dfenprojekten systematisch schlechterstellt. Auch die dem BVWP 2030 \r\nzugrundeliegenden Verkehrsprognosen sind Teil des Problems. Sie stehen in starkem \r\nWiderspruch zu den verkehrs- und umweltpolitischen Zielen der Bundesregierung. \r\nOhnehin ist die Umsetzung aller im BVWP 2030 enthaltenen Projekte aufgrund der \r\nmassiven Kostensteigerungen sowie begrenzter Personal- und Planungskapazit\u00e4ten v\u00f6llig \r\nunrealistisch. Der drohende K\u00fcrzungshaushalt 2025 sollte vom Bundesverkehrsministe-\r\nrium daher zum Anlass genommen werden, geplante Fernstra\u00dfenprojekte neu zu bewerten \r\nund konsequent zu streichen, so dass zumindest die f\u00fcr die Verkehrswende notwendigen \r\nund zielkonformen Zukunftsinvestitionen realisiert werden k\u00f6nnen. \r\nVon Matthias Runkel\r\n\r\n1 Der Bundesverkehrswegeplan 2030\r\nDer Bundesverkehrswegeplan (BVWP) ist von zentraler \r\nBedeutung f\u00fcr die mittel- bis langfristige Entwicklung der \r\nVerkehrsinfrastruktur in Deutschland. Er legt die strategi-\r\nschen Ziele und Priorit\u00e4ten fest und entscheidet dar\u00fcber, \r\nwelche Verkehrsinfrastrukturprojekte f\u00fcr Stra\u00dfe, Schiene \r\nund Wasser in den folgenden 15 Jahren umgesetzt werden \r\nsollen. Der aktuelle BVWP 2030 gilt seit 2016 und be-\r\nstimmt somit noch bis Ende des Jahrzehnts die \r\n\r\nEntwicklung der Verkehrsinfrastruktur. Diese Infrastruktur \r\nwiederum bestimmt unser Mobilit\u00e4tsverhalten weit dar-\r\n\u00fcber hinaus und hat einen erheblichen Einfluss auf die Kli-\r\nmaziele und Fragen der sozialen Gerechtigkeit. \r\nWie Abbildung 1 zeigt, sollen im gesamten Zeitraum ge-\r\nm\u00e4\u00df urspr\u00fcnglicher Planung rund 270 Mrd. Euro inves-\r\ntiert werden (rund 20 Mrd. pro Jahr) \u2013 davon 133 Mrd. Euro \r\nim Bereich Stra\u00dfen (Autobahnen und Bundesstra\u00dfen), \r\n\r\n\r\nTel: +49 (0) 30 76 23 991 \u2013 30 \r\nFax: +49 (0) 30 76 23 991 \u2013 59 \r\nfoes.de / foes@foes.de \r\n\r\nBundeshaushalt 2025: Neubewertung, Priorisierung und Streichung von unwirtschaftlichen Stra\u00dfenbauprojekten \r\nspart Milliarden  \u2022  Seite 2 von 7 \r\n\r\n  \r\n\r\n \r\n\r\n112 Mrd. Euro in die Schienen sowie 25 Mrd. Euro in die \r\nBundeswasserstra\u00dfen. Entgegen dem Koalitionsvertrag \r\nwird also mehr Geld in die Fernstra\u00dfen- als in die Schie-\r\nneninfrastruktur investiert. Insgesamt sollen dabei etwas \r\nmehr als 50 % in den Erhalt der bestehenden Infrastruk-\r\ntur flie\u00dfen.  \r\nF\u00fcr den Aus- und Neubau im Bereich Stra\u00dfen sind \r\n53,7 Mrd. Euro vorgesehen. Davon stammt ein Teil aus \r\ndem vorherigen BVWP und ist daher bereits laufend oder \r\nfest disponiert. In Summe befinden sich im Bereich Aus- \r\nund Neubau Stra\u00dfe 850 km neue Autobahnen, 3.000 km \r\nneue Bundesstra\u00dfen und 2.000 km Ausbau bzw. Erweite-\r\nrung (BUND 2023).  \r\nAbbildung 1: Geplante Investitionen nach \r\nVerkehrstr\u00e4ger und Projektart \r\n\r\n \r\n\r\nQuelle : eigene Darstellung nach Agora Verkehrswende (2023) auf Basis \r\nBMVI (2016) \r\n\r\n \r\n\r\nGem\u00e4\u00df Umweltbundesamt (2024, Abb. 19) waren davon \r\nim Jahr 2022 \u2013 also fast zur H\u00e4lfte des Zeitraums des \r\nBVWP 2030 - erst 2 % fertiggestellt und weitere 9 % be-\r\nfanden sich im Bau. Ausgegeben wurden aber bereits \u00fcber \r\n25 % der geplanten Mittel (ebd.) \u2013 ein erster Hinweis auf die \r\nmassiv untersch\u00e4tzten Kosten (s. Abschnitt 4) sowie den \r\npersonellen Engpass (mangelnde Fachkr\u00e4fte in der Pla-\r\nnung und im Ingenieurwesen) bei der tats\u00e4chlichen Um-\r\nsetzung der Projekte (Abschnitt 5). \r\n\r\n \r\n\r\n \r\n\r\n1 Im Rahmen des BVWP 2030 wurde bei der Wirtschaft-\r\nlichkeitspr\u00fcfung ein CO2-Preis von 145 Euro/tCO2 f\u00fcr \r\ndas Jahr 2030 angenommen (PTV Planung Transport \r\n\r\n2 Verkehrs- und umweltpolitische \r\nZiele und Priorit\u00e4ten der \r\nBundesregierung \r\nDer BVWP 2030 ist f\u00fcr die Erreichung etlicher verkehrs-, \r\nsozial-, klima- und umweltpolitischer Ziele und Strategien \r\nvon h\u00f6chster Relevanz. Dazu geh\u00f6ren z. B. das Klimaziel \r\n2030 oder der Masterplan Schienenverkehr (BMVI \r\n2020), die beide eine massive Verkehrsverlagerung von \r\nder Stra\u00dfe auf die Schiene vorsehen. Diese sollen unter an-\r\nderem durch eine Verdopplung der Fahrgastzahlen im \r\nSchienenpersonenverkehr sowie eine Erh\u00f6hung des An-\r\nteils der Schiene am G\u00fcterverkehr bis 2030 auf mindes-\r\ntens 25 Prozent vorangetrieben werden. \r\nEntsprechende Priorit\u00e4ten finden sich auch im Koalitions-\r\nvertrag der aktuellen Bundesregierung (2021), die \u201eerheb-\r\nlich mehr in die Schiene als in die Stra\u00dfe investieren\u201c und \r\n\u201eeinen st\u00e4rkeren Fokus auf Erhalt und Sanierung legen\u201c \r\nwill. Das ist sinnvoll, da die Stra\u00dfenanbindung fast \u00fcberall \r\nin Deutschland bereits sehr gut ist (BBSR o.J.) \u2013 ganz im \r\nGegensatz zur Erreichbarkeit mit \u00f6ffentlichen Verkehrs-\r\nmitteln (Agora Verkehrswende 2023b). Hier wurden be-\r\nstehende Bus-, Stra\u00dfenbahn- und Regionalverbindungen \r\n\u00fcber Jahrzehnte abgebaut. In vielen l\u00e4ndlichen Regionen \r\nherrscht Verkehrsarmut. \r\n3 \u00dcberholte Annahmen und \r\nzielwidrige Prognosen im BVWP \r\nDie verkehrs- und umweltpolitischen Ziele der Bundesre-\r\ngierung finden sich im BVWP 2030 allerdings nicht oder \r\nnur unzureichend wieder. Daf\u00fcr gibt es mindestens drei \r\nGr\u00fcnde: \r\n1. Der mit Abstand dominanteste Faktor der Nutzen-\r\nKosten-Analyse (NKA) zur Bewertung und Priorisie-\r\nrung der Projekte im BVWP 2030 sind Reisezeitge-\r\nwinne. Sie bestimmen rund 90 % der NKA bei Stra\u00dfen-\r\nbauprojekten (ebd.), obwohl sie sich in der Realit\u00e4t oft \r\nnicht wie erhofft einstellen - u.a. aufgrund des induzier-\r\nten Verkehrs (Greenpeace/Transport & Environment \r\n2024; Handy/Boarnet 2014). Auch ergeben sich in den \r\nVerkehrsmodellen aus rein methodischen Gr\u00fcnden \r\nh\u00f6here Reisezeitgewinne bei Engpass-Aufl\u00f6sungen \r\nauf der Stra\u00dfe als auf der Schiene, was die NKA zuguns-\r\nten der Stra\u00dfe verzerrt (Nagel 2016). In Kombination \r\nmit den stark untersch\u00e4tzten Projektkosten (Ab-\r\nschnitt 2) sowie zu gering angesetzten Klimascha-\r\ndenskosten\r\n\r\n1 f\u00fchrt die dominante Rolle der Reisezeit-\r\ngewinne zu einem \u00fcberoptimistischen Nutzen-\r\n\r\nVerkehr AG et al. 2016). Zum Vergleich: Das Umweltbun-\r\ndesamt (2020) empfiehlt einen Kostensatz von 215 Euro. \r\n\r\n67,0 58,4\r\n\r\n16,2\r\n\r\n53,7\r\n\r\n46,4\r\n\r\n6,2\r\n\r\n0\r\n\r\n20\r\n\r\n40\r\n\r\n60\r\n\r\n80\r\n\r\n100\r\n\r\n120\r\n\r\n140\r\n\r\nSonstige Investitionen\r\nAus- und Neubau\r\nErhaltung/Ersatz\r\n\r\n\r\nTel: +49 (0) 30 76 23 991 \u2013 30 \r\nFax: +49 (0) 30 76 23 991 \u2013 59 \r\nfoes.de / foes@foes.de \r\n\r\nBundeshaushalt 2025: Neubewertung, Priorisierung und Streichung von unwirtschaftlichen Stra\u00dfenbauprojekten \r\nspart Milliarden  \u2022  Seite 3 von 7 \r\n\r\n  \r\n\r\n \r\n\r\nKosten-Verh\u00e4ltnis (NKV) und einer gesch\u00f6nten Pro-\r\njektbewertung vor allem von Fernstra\u00dfen-Neu- und \r\nAusbauten.  \r\nDie mangelhafte Zuverl\u00e4ssigkeit der bestehenden, \r\nteils maroden Verkehrsinfrastruktur, die schlechte \r\nPlanbarkeit aufgrund von Staus, Zugversp\u00e4tungen etc. \r\nund die intermodale Nutzung anderer Verkehrsmittel \r\nkommt in der NKA hingegen zu kurz oder wird gar nicht \r\nber\u00fccksichtigt (Leerkamp/Bormann 2018). So wird die \r\nRelevanz von Erhalt und Sanierungsma\u00dfnahmen sowie \r\nder Nutzen der \u00f6ffentlichen Verkehrsmittel f\u00fcr die Op-\r\ntimierung des gesamten Verkehrsnetzes in den An-\r\nnahmen unterbewertet. \r\nIn einer Studie von Greenpeace/Transport & Environ-\r\nment (2024) wurde die NKA f\u00fcr 1.045 Fernstra\u00dfenpro-\r\njekte im BVWP 2030 mit aktualisierten Bau- und Kli-\r\nmaschadenskosten sowie unter Ber\u00fccksichtigung in-\r\nduzierter Verkehre neu durchgef\u00fchrt. Demnach haben \r\n665 Projekte (64 %) mit einem Investitionsvolumen \r\nvon 96,5 Mrd. Euro ein NKV kleiner 1, was bedeutet, \r\ndass die Kosten den Nutzen \u00fcbersteigen und die Pro-\r\njekte unwirtschaftlich sind. Sie d\u00fcrften nach den Ma\u00df-\r\nst\u00e4ben der Verkehrsplanung gar nicht gebaut werden. \r\n2. Der BVWP 2030 kann viele, neuere Ziele der Bundes-\r\nregierung gar nicht ber\u00fccksichtigen, weil er bereits \r\n2016 erstellt wurde (Agora Verkehrswende 2023a). \r\nZwar wurden in der Zwischenzeit verschiedene nach-\r\ntr\u00e4gliche Priorisierungen vorgenommen, die auf die \r\nver\u00e4nderten Rahmenbedingungen einzahlen sollen. \r\nSo wurde beispielsweise ein Br\u00fcckensanierungspro-\r\ngramm aufgelegt, um notwendige Modernisierungs-\r\nma\u00dfnahmen zu beschleunigen. Der Bundesrech-\r\nnungshof (2024) h\u00e4lt die Umsetzung des Programms \r\naber aufgrund begrenzter Personalkapazit\u00e4ten f\u00fcr \r\n\u201eg\u00e4nzlich unrealistisch\u201c. Des Weiteren wurde 138 Auto-\r\nbahnprojekten aus dem vordringlichen Bedarf mit \r\nEngpassbeseitigung (VB-E) sowie vielen Schienenpro-\r\njekten ein \u00fcberragendes \u00f6ffentliches Interesse zuge-\r\nschrieben, um Genehmigungsverfahren zu beschleu-\r\nnigen.\r\n\r\n2 Statt weiterer Priorisierungen erscheinen kon-\r\nkrete Streichungen jedoch zielf\u00fchrender, um Eng-\r\np\u00e4sse zu beseitigen und so die Umsetzungswahr-\r\nscheinlichkeit der priorit\u00e4ren Projekte zu erh\u00f6hen. \r\n3. Der BVWP 2030 beabsichtigt gar nicht, einen Kurs-\r\nwechsel oder Ver\u00e4nderungen im Sinne der umwelt- \r\nund verkehrlichen Ziele der Bundesregierung anzusto-\r\n\u00dfen. Er hat zwar selbstgesteckte (Umwelt-)Ziele, die er \r\naber weitgehend verfehlt und letztlich als sekund\u00e4r be-\r\ntrachtet. Prim\u00e4res Ziel ist die ausk\u00f6mmliche Bereit-\r\nstellung von Verkehrsinfrastruktur. Der BVWP 2030 \r\nversucht also nicht zu gestalten, sondern er will \r\n\r\n \r\n\r\n2 https://www.bundestag.de/dokumente/textar-\r\nchiv/2023/kw42-de-verkehrsnetz-971384  \r\n\r\nlediglich dem prognostizierten Verkehrsaufkommen \r\ngerecht werden. \r\nDiese Verkehrsprognosen stehen jedoch im starken \r\nWiderspruch zu den Zielen. Weder im Personen- \r\nnoch im G\u00fcterverkehr wird eine nennenswerte Verla-\r\ngerung auf die Schiene prognostiziert \u2013 und entspre-\r\nchend auch nicht in Projekten umgesetzt. Im Perso-\r\nnenverkehr bleibt der motorisierte Individualverkehr \r\n(MIV), also das Auto, dominant und der Anteil des \u00f6f-\r\nfentlichen Stra\u00dfenpersonenverkehrs (\u00d6SPV) bleibt \r\nnahezu unver\u00e4ndert (Abbildung 2). Auch das 25 %-Ziel \r\nf\u00fcr die Schiene im G\u00fcterverkehr wird in der Prognose \r\nvom Verkehrsministerium verfehlt (Abbildung). Der \r\nAnteil bleibt auf dem Stand von 2010: 18 %. Die Prog-\r\nnosen drohen zur \u201eselbsterf\u00fcllenden Prophezei-\r\nung\u201c zu werden (VCD 2024). \r\nAbbildungen 2 und 3: Modal Split im Personen- und \r\nG\u00fcterverkehr 2010 vs. Prognose 2030 \r\n\r\n \r\n\r\n \r\n\r\nQuelle: eigene Darstellung auf Basis Tabelle 17 und 18 in BMVI (2016) \r\n\r\n \r\n\r\nAuch das Ziel des Koalitionsvertrag wird verfehlt: Mit \r\n132,7 Mrd. Euro wird bis 2030 planm\u00e4\u00dfig deutlich mehr in \r\ndie Stra\u00dfe finanziert als in die Schiene (112,2 Mrd. Euro) \r\n(vgl. Abbildung 1). \r\nLediglich das Ziel, einen st\u00e4rkeren Fokus auf Erhalt und \r\nSanierung, statt Neu- und Ausbau zu legen, wird planm\u00e4-\r\n\u00dfig erreicht. Tabelle 1 stellt die wesentlichen Zielwerte der \r\n\r\n81% 79%\r\n\r\n7% 7%\r\n\r\n0%\r\n\r\n25%\r\n\r\n50%\r\n\r\n75%\r\n\r\n100%\r\n\r\n2010 Prognose 2030\r\nMIV Luft \u00d6SPV Eisenbahn\r\n\r\n72%\r\n\r\n73%\r\n\r\n18% 18%\r\n\r\n0%\r\n\r\n25%\r\n\r\n50%\r\n\r\n75%\r\n\r\n100%\r\n\r\n2010 Prognose 2030\r\nStra\u00dfe Binnenschiff Eisenbahn\r\n\r\n\r\nTel: +49 (0) 30 76 23 991 \u2013 30 \r\nFax: +49 (0) 30 76 23 991 \u2013 59 \r\nfoes.de / foes@foes.de \r\n\r\nBundeshaushalt 2025: Neubewertung, Priorisierung und Streichung von unwirtschaftlichen Stra\u00dfenbauprojekten \r\nspart Milliarden  \u2022  Seite 4 von 7 \r\n\r\n  \r\n\r\n \r\n\r\nBundesregierung den Werten des BVWP 2030 noch ein-\r\nmal zusammenfassend gegen\u00fcber. \r\nTabelle 1: Ziele der Bundesregierung vs. BVWP 2030 \r\nZiel der Bundesregierung BVWP 2030 \r\nVerdopplung Schienenpersonen-\r\nverkehr bis 2030 (184 Mio. Pkm) \r\n\r\n100,1 Mio. Pkm \r\n\r\nAnteil G\u00fcterverkehr Schiene 2030 \r\n(25 %) \r\n\r\n18 % \r\n\r\nMehr Geld in die Schiene als Stra\u00dfe \r\ninvestieren \r\n\r\n112,2 zu 132,7 Mrd. Euro \r\n\r\nFokus auf Erhalt/Sanierung  \r\nstatt Neu-/Ausbau \r\n\r\n141,6 zu 106,3 Mrd. Euro \r\n\r\nQuelle: eigene Darstellung \r\n\r\n \r\n\r\nGem\u00e4\u00df einer aktuellen Studie von Prognos (2023) werden \r\ndie Klimaschutzziele mit der im BVWP 2030 angenom-\r\nmenen Entwicklung der Verkehrsnachfrage zwangsl\u00e4ufig \r\nverfehlt. Mit dieser Prognose als Entscheidungsgrundlage \r\ntr\u00e4gt der Plan damit zur Zementierung dieser Fehlentwick-\r\nlung bei (ebd.). In einem Alternativszenario zeigen die Au-\r\ntor*innen, dass bereits eine Ver\u00e4nderung von 17 der 123 \r\nPr\u00e4missen zu einer substanziellen Ver\u00e4nderung der prog-\r\nnostizierten Verkehrsnachfrage f\u00fchrt, die den Klima-\r\nschutz-Anspr\u00fcchen deutlich n\u00e4her kommt. \r\nUm die Bundesverkehrswegeplanung mit politischen Zie-\r\nlen in Einklang zu bringen, m\u00fcsste die aktuelle \u201ePredict \r\nand Provide\u201c-Planung in eine \u201eDecide and Provide\u201c-Pla-\r\nnung \u00fcbergehen (Umweltbundesamt 2024). Das hei\u00dft, die \r\nPlanung m\u00fcsste sich st\u00e4rker an den Zielen und politischen \r\nPriorit\u00e4ten orientieren und weniger an den Prognosen, die \r\nim Wesentlichen eine Fortsetzung des Status quo fest-\r\nschreiben. \r\n4 Massive Kostensteigerung \r\nSchon zu Beginn kritisierte der Bundesrechnungshof \r\n(2016) die unzureichende \u00dcberpr\u00fcfung und Anpassung \r\nder veranschlagten Kosten der Projekte und hielt die Kos-\r\ntenplanung f\u00fcr nicht realistisch. Zur Halbzeit ist klar, dass \r\nder BVWP 2030 vom Bundesministerium f\u00fcr Digitales und \r\nVerkehr deutlich teurer wird als urspr\u00fcnglich angenom-\r\nmen. J\u00fcngsten Sch\u00e4tzungen zufolge belaufen sich die \r\nMehrkosten aufgrund massiver Kostensteigerungen auf \r\nrund 110 Mrd. Euro (Umweltbundesamt 2024), so dass \r\ndas Gesamtvolumen um \u00fcber 40 % auf rund 380 Mrd. \r\nEuro steigen k\u00f6nnte. \r\n54 Mrd. Euro Mehrkosten sind dem Bereich Stra\u00dfe zuzu-\r\nordnen, 56 Mrd. Euro dem Bereich Schiene (ebd.). Die Ur-\r\nsachen sind laut den Autor*innen nicht vollumf\u00e4nglich \r\nnachvollziehbar. Neben projektbezogenen Plan\u00e4nderun-\r\ngen und Sch\u00e4tzfehlern kommen u.a. die Inflation und kon-\r\nkret gestiegene Rohstoff- und Baupreise als Kostentreiber \r\ninfrage. \r\n\r\nDas ist auch f\u00fcr die Haushalte der L\u00e4nder und Kommunen \r\nrelevant. Gerade beim Verkehrstr\u00e4ger Stra\u00dfe fallen die \r\nKosten zum gr\u00f6\u00dften Teil bei den Gemeinden an (DIW \r\n2017). Gemeinsam mit den L\u00e4ndern sind es in etwa das \r\nDoppelte der Bundesmittel (ebd.). \r\nDie gestiegenen Kosten f\u00fchren dazu, dass weniger Pro-\r\njekte tats\u00e4chlich umgesetzt werden k\u00f6nnen. Das reduziert \r\nden Handlungsspielraum f\u00fcr Kurskorrekturen und die f\u00fcr \r\nden Klimaschutz notwendigen Investitionen. Statt wei-\r\ntere Pseudo-Priorisierungen vorzunehmen, erscheinen \r\nkonkrete Streichungen zielf\u00fchrender. \r\n5 Engpass Planungskapazit\u00e4ten \r\nAuch mit Blick auf die verf\u00fcgbaren (Planungs-)Kapazit\u00e4-\r\nten ist der BVWP 2030 \u201ezu gro\u00df\u201c. Er enth\u00e4lt deutlich mehr \r\nProjekte als realistisch umgesetzt werden k\u00f6nnen. Zum \r\nProjektstand 2022 waren laut Umweltbundesamt (2024, \r\nAbb. 19) bspw. im Bereich Stra\u00dfe erst 2 % in Betrieb und 9 % \r\nbefanden sich in der Bauphase. 17 % bzw. 31 % befanden \r\nsich in der Planfeststellungs- bzw. Planungsphase. 41 % der \r\nProjekte sind noch komplett ohne Planung. \r\nDie sogenannten Vorhabentr\u00e4ger, die vom Bund mit der \r\nProjektplanung beauftragt sind, sind personell nicht in der \r\nLage alle Projekte umzusetzen. Beispielsweise h\u00e4lt der \r\nBundesrechnungshof (2024) das Br\u00fcckenmodernisie-\r\nrungsprogramm f\u00fcr \u201eg\u00e4nzlich unrealistisch\u201c und die mit der \r\nPlanung beauftragte Autobahn GmbH f\u00fcr \u00fcberfordert. Er \r\nempfiehlt daher - neben der Ausweitung personeller Ka-\r\npazit\u00e4ten \u2013 Haushaltsmittel f\u00fcr den Erhalt zulasten von \r\nNeu- und Ausbau zu verschieben und st\u00e4rker zu priori-\r\nsieren. \r\nEin Problem ist, dass alle Projekte im \u201evordringlichen Be-\r\ndarf\u201c des BVWP 2030 bearbeitet und in der Planung vo-\r\nrangetrieben werden m\u00fcssen, unabh\u00e4ngig von ihrer Prio-\r\nrit\u00e4t, der Umsetzungsperspektive oder der Finanzierbar-\r\nkeit. Das f\u00fchrt dazu, dass die Vorhabentr\u00e4ger ihre begrenz-\r\nten Kapazit\u00e4ten auch in Projekte investieren m\u00fcssen, die \r\nm\u00f6glicherweise gar nicht umgesetzt werden. Das wiede-\r\nrum verlangsamt die Umsetzung der priorit\u00e4ren Projekte. \r\nUm diesen Engpass zu beseitigen, m\u00fcssen Projekte dau-\r\nerhaft vom BMDV aus dem BVWP 2030 gestrichen \r\nwerden. \r\nIm Einklang mit den Zielen der Bundesregierung sind diese \r\nStreichungen im Bereich Neu- und Ausbau der Bundes-\r\nfernstra\u00dfen vorzunehmen. So k\u00f6nnen die Projekte in den \r\nBereichen Erhalt/Sanierung auf Stra\u00dfe und Schiene sowie \r\nder notwendige, naturvertr\u00e4gliche Ausbau der Schiene mit \r\nder notwendigen Fokussierung vorangetrieben und ihre \r\nUmsetzungswahrscheinlichkeit erh\u00f6ht werden. \r\n\r\n\r\nTel: +49 (0) 30 76 23 991 \u2013 30 \r\nFax: +49 (0) 30 76 23 991 \u2013 59 \r\nfoes.de / foes@foes.de \r\n\r\nBundeshaushalt 2025: Neubewertung, Priorisierung und Streichung von unwirtschaftlichen Stra\u00dfenbauprojekten \r\nspart Milliarden  \u2022  Seite 5 von 7 \r\n\r\n  \r\n\r\n \r\n\r\n6 Engpass Finanzen: \r\nK\u00fcrzungshaushalt 2025 \r\nVor dem Hintergrund drohender K\u00fcrzungen im Bundes-\r\nhaushalt 2025 stehen alle \u00f6ffentlichen Ausgaben unter \r\nDruck. Medienberichten zufolge\r\n\r\n3 werden Einsparungen in \r\nH\u00f6he von 15 bis 30 Mrd. Euro gefordert. Allein das Bun-\r\ndesverkehrsministerium soll Ausgaben in H\u00f6he von rund \r\n5 Mrd. Euro streichen. Dies sollte als Anlass genommen \r\nwerden, die im BVWP 2030 geplanten Projekte neu zu \r\n(de-)priorisieren und in Folge unn\u00f6tige und klimasch\u00e4dli-\r\nche Investitionen zu streichen. \r\nAufgrund der verkehrs- und umweltpolitischen Ziele und \r\nPriorit\u00e4ten der Bundesregierung sind diese Streichungen \r\nim Bereich Neu- und Ausbau von Stra\u00dfen vorzunehmen. \r\nInsgesamt sind hier planm\u00e4\u00dfig 54 Mrd. Euro in rund 1.000 \r\nProjekten vorgesehen. Davon sind jedoch 19,6 Mrd. Euro \r\nf\u00fcr den Zeitraum nach 2030 angesetzt. Von den verblei-\r\nbenden 34 Mrd. Euro bis 2030 wurden zum Projektstand \r\n2022 bereits 14 Mrd. Euro get\u00e4tigt. Somit verbleiben also \r\nrund 20 Mrd. Euro bzw. rund 2,5 Mrd. Euro pro Jahr Ein-\r\nsparpotenzial, die einen substanziellen Beitrag zu den ge-\r\nforderten K\u00fcrzungen im Bundeshaushalt leisten k\u00f6nnen. \r\n7 Politische Handlungsempfehlungen \r\nDie im BVWP 2030 geplanten Projekte werden, wie er-\r\nw\u00e4hnt, aufgrund der stark gestiegenen Baukosten deutlich \r\nteurer als urspr\u00fcnglich geplant und k\u00f6nnen auch aufgrund \r\nbegrenzter Kapazit\u00e4ten bei Planung, Genehmigung und \r\nBau nicht alle umgesetzt werden. Aus diesen Gr\u00fcnden und \r\nvor dem Hintergrund des drohenden K\u00fcrzungshaushalts \r\n\r\n2025 erscheint es angebracht etliche Projekte zu strei-\r\nchen \u2013 und zwar konkret im Bereich Neu- und Ausbau von \r\nStra\u00dfen. \r\nVerschiedene Rechtsgutachten halten ein solches Mora-\r\ntorium f\u00fcr zul\u00e4ssig und sogar erforderlich (siehe z. B. He\u00df \r\n2021; Ziehm 2021). Demnach ist der BVWP 2030 rechts-\r\nwidrig hinsichtlich der Strategischen Umweltpr\u00fcfung und \r\nverfassungswidrig mit Blick auf das Klimaschutzgebot \r\n(Art. 20a GG). \r\nAusgangspunkt f\u00fcr die Auswahl der Streichungen \r\nk\u00f6nnte z. B. die Liste von Greenpeace/Transport & En-\r\nvironment (2024) sein, in der das Nutzen-Kosten-Verh\u00e4lt-\r\nnis der Fernstra\u00dfenprojekte mit aktualisierten Annahmen \r\nneu berechnet wurde. Darin wurden 665 Projekte mit ei-\r\nnem NKV < 1 identifiziert (darunter 176 Autobahn- und 489 \r\nBundesstra\u00dfenprojekte). Bei diesen Projekten \u00fcberstei-\r\ngen also die Kosten den potenziellen Nutzen. Die Projekte \r\nsind unrentabel und sollten allein deshalb nicht weiterver-\r\nfolgt werden. \r\nDie Streichungen w\u00fcrden die begrenzten finanziellen und \r\npersonellen Kapazit\u00e4ten entlasten, was wiederum die \r\nUmsetzungswahrscheinlichkeit der \u00fcbrigen Projekte er-\r\nh\u00f6ht. Das sind vor allem Erhaltungs- und Sanierungs-\r\nma\u00dfnahmen gegen den weiteren Verfall der maroden \r\ndeutschen Infrastruktur sowie die f\u00fcr die Klimaziele uner-\r\nl\u00e4sslichen Zukunftsinvestitionen in ein modernes Schie-\r\nnennetz. Werden diese Investitionen nicht bis 2030 get\u00e4-\r\ntigt, drohen deutlich h\u00f6here Kosten in der Zukunft auf-\r\ngrund massiver verkehrlicher Beeintr\u00e4chtigungen sowie \r\ndeutlich teureren Klimaschutzma\u00dfnahmen oder Strafzah-\r\nlungen bei Zielverfehlung.  \r\n\r\n \r\n\r\n \r\n\r\n3 https://www.sueddeutsche.de/politik/lindner-\r\nbaerbock-schulze-haushalt-sparplaene-1.7141957, \r\nhttps://www.tagesspiegel.de/politik/planungen-fur-\r\nhaushalt-2025-lindner-fordert-offenbar-grosse-einspa-\r\nrungen-von-baerbock-paus-und-wissing-11443214.html, \r\n\r\nhttps://www.wiwo.de/politik/deutschland/haushalt-\r\n2025-die-ampel-kaempft-um-die-25-milliarden-euro-\r\nluecke-und-um-ihre-zukunft/29782224.html  \r\n\r\n\r\nTel: +49 (0) 30 76 23 991 \u2013 30 \r\nFax: +49 (0) 30 76 23 991 \u2013 59 \r\nfoes.de / foes@foes.de \r\n\r\nBundeshaushalt 2025: Neubewertung, Priorisierung und Streichung von unwirtschaftlichen Stra\u00dfenbauprojekten \r\nspart Milliarden  \u2022  Seite 6 von 7 \r\n\r\n  \r\n\r\n \r\n\r\nLITERATURVERZEICHNIS \r\nAgora Verkehrswende (2023a): Die Bundesverkehrswegeplanung schleunigst modernisieren. \u00dcbersicht des Entste-\r\nhungsprozesses des Bundesverkehrswegeplans 2030 und der Vorschl\u00e4ge f\u00fcr eine klimagerechte Reform. (Lang-\r\nfassung). Abrufbar unter: https://www.agora-verkehrswende.de/fileadmin/Projekte/2023/Bundesverkehrswege-\r\nplan/89_Bundesverkehrswegeplan_Langfassung.pdf \r\nAgora Verkehrswende (2023b): \u00d6V-Atlas Deutschland 2023. Abrufbar unter: https://www.agora-verkehrs-\r\nwende.de/veroeffentlichungen/oev-atlas-deutschland/ \r\nBBSR (o.J.): Erreichbarkeitsmodell des BBSR. Abrufbar unter: https://www.bbsr.bund.de/BBSR/DE/forschung/raumbe-\r\nobachtung/Komponenten/Erreichbarkeitsmodell/erreichbarkeitsmodell.html \r\nBMVI (2016): Bundesverkehrswegeplan 2030. Abrufbar unter: https://bmdv.bund.de/SharedDocs/DE/Publikatio-\r\nnen/G/bundesverkehrswegeplan-2030-gesamtplan.pdf?__blob=publicationFile \r\nBMVI (2020): Masterplan Schienenverkehr. Abrufbar unter: https://www.bmvi.de/SharedDocs/DE/Anlage/E/master-\r\nplan-schienenverkehr.pdf?__blob=publicationFile \r\nBUND (2023): Der Bundesverkehrswegeplan 2030. Abrufbar unter: https://www.bund.net/themen/mobilitaet/infra-\r\nstruktur/ \r\nBundesrechnungshof (2016): Bericht an den Haushaltsausschuss des Deutschen Bundestages nach \u00a7 88 Abs. 2 HBO \r\n\u00fcber die Plausibilisierung der Investitionskosten von Stra\u00dfenbauprojekten zur Aufstellung des Bundesverkehrs-\r\nwegeplans 2030. Bonn (Gz.: V3-2015-5056/III). Abrufbar unter: https://www.bundesrechnungshof.de/Shared-\r\nDocs/Downloads/DE/Berichte/2016/bundesverkehrswegeplan-2030-volltext.pdf?__blob=publicationFile&v=1 \r\nBundesrechnungshof (2024): Bericht nach \u00a7 88 Absatz 2 BHO an den Haushaltsausschuss des Deutschen Bundestages. \r\nBr\u00fcckenmodernisierungsprogramm des Bundes f\u00fcr Autobahnbr\u00fccken. Abrufbar unter: https://www.bundesrech-\r\nnungshof.de/SharedDocs/Downloads/DE/Berichte/2024/br%C3%BCckenmodernisierungsprogramm-voll-\r\ntext.pdf?__blob=publicationFile&v=4 \r\nBundesregierung (2021): Koalitionsvertrag. Abrufbar unter: https://www.bundesregierung.de/re-\r\nsource/blob/974430/1990812/04221173eef9a6720059cc353d759a2b/2021-12-10-koav2021-data.pdf?down-\r\nload=1 \r\nDIW (2017): Staatliche Einnahmen und Ausgaben im Verkehrssektor: Analyse der Datensituation und konzeptionelle Er-\r\nfordernisse f\u00fcr eine Finanzierungsrechnung. Abrufbar unter: https://www.bmu.de/fileadmin/Da-\r\nten_BMU/Pools/Forschungsdatenbank/fkz_3715_58_101_vergleich_verkehrstraeger_bf.pdf \r\nGreenpeace, Transport & Environment (2024): Schwere Kost: Das Verh\u00e4ltnis von Nutzen zu Kosten entscheidet \u00fcber den \r\nBau von Autobahnen und Bundesstra\u00dfen. Doch zentrale Daten sind \u00fcberholt. Eine Datenanalyse mit aktualisier-\r\nten Kostens\u00e4tzen. Abrufbar unter: https://www.greenpeace.de/publikationen/Nutzen-Kosten-Analyse%20Auto-\r\nbahnen.pdf \r\nHandy, S., Boarnet, M. G. (2014): Impact of Highway Capacity and Induced Travel on Passenger Vehicle Use and Green-\r\nhouse Gas Emissions. Abrufbar unter: https://ww2.arb.ca.gov/sites/default/files/2020-06/Im-\r\npact_of_Highway_Capacity_and_Induced_Travel_on_Passenger_Vehicle_Use_and_Greenhouse_Gas_Emissions_Po-\r\nlicy_Brief.pdf \r\nHe\u00df, F. (2021): Rechtsgutachten: Zur formellen (Unions-)Rechtswidrigkeit und materiellen Verfassungswidrigkeit des \r\ngesetzlichen Bedarfsplans 2030 f\u00fcr Stra\u00dfen und den hiermit verbundenen Rechtsfolgen. Abrufbar unter: \r\nhttps://www.bund.net/fileadmin/user_upload_bund/publikationen/mobilitaet/mobilitaet_bvwp_2030_rechtsgut-\r\nachten.pdf \r\nLeerkamp, B., Bormann, R. (2018): Zuverl\u00e4ssig statt schnell. Infrastrukturplanung und Verkehrspolitik neu denken. WISO \r\ndirekt. Abrufbar unter: https://library.fes.de/pdf-files/wiso/14555.pdf \r\nNagel, K. (2016): Bewertung von Engpass-Aufl\u00f6sungen Bahn vs. Stra\u00dfe im BVWP. Abrufbar unter: https://blogs.tu-ber-\r\nlin.de/vsp_verkehrssystemplanung/2016/11/18/bewertung-von-engpass-auflosungen-bahn-vs-strase-im-bvwp/ \r\n\r\n\r\nTel: +49 (0) 30 76 23 991 \u2013 30 \r\nFax: +49 (0) 30 76 23 991 \u2013 59 \r\nfoes.de / foes@foes.de \r\n\r\nBundeshaushalt 2025: Neubewertung, Priorisierung und Streichung von unwirtschaftlichen Stra\u00dfenbauprojekten \r\nspart Milliarden  \u2022  Seite 7 von 7 \r\n\r\n  \r\n\r\n \r\n\r\nPrognos (2023): Alternatives Verkehrsszenario f\u00fcr Deutschland. Pr\u00e4missen f\u00fcr eine klimafreundlichere Verkehrsentwick-\r\nlung als Grundlage f\u00fcr die Infrastrukturplanung. Abrufbar unter: https://www.greenpeace.de/publikatio-\r\nnen/Greenpeace_Alternatives_Verkehrsszenario.pdf \r\nPTV Planung Transport Verkehr AG, PTV Transport Consult GmbH, TCI R\u00f6hling \u2013 Transport Consulting International, \r\nMann, H.-U. (2016): Methodenhandbuch zum Bundesverkehrswegeplan 2030. Abrufbar unter: \r\nhttps://bmdv.bund.de/SharedDocs/DE/Anlage/G/BVWP/bvwp-methodenhandbuch.pdf?__blob=publication-\r\nFile \r\nUmweltbundesamt (2020): Methodenkonvention 3.1 zur Ermittlung von Umweltkosten. Abrufbar unter: \r\nhttps://www.umweltbundesamt.de/publikationen/methodenkonvention-umweltkosten \r\nUmweltbundesamt (2024): Zukunftsfeste Verkehrsinfrastrukturplanung. Fachlicher Bericht f\u00fcr eine zielorientierte Be-\r\ndarfsplan\u00fcberpr\u00fcfung des BVWP 2030. Abrufbar unter: https://www.umweltbundesamt.at/fileadmin/site/publi-\r\nkationen/rep0906.pdf \r\nVCD (2024): Verkehrsprognosen sind keine Prophezeiungen. Abrufbar unter: https://www.vcd.org/artikel/verkehrsprog-\r\nnosen-sind-keine-prophezeiungen \r\nZiehm, C. (2021): Rechtliche Zul\u00e4ssigkeit und Ausgestaltung eines Moratoriums f\u00fcr den Neu- und Ausbau von Bundes-\r\nfernstra\u00dfen (Bundesautobahnen und Bundesstra\u00dfen). Abrufbar unter: https://www.nabu.de/imperia/md/con-\r\ntent/nabude/verkehr/auto/210707-nabu-rechtsgutachten_autobahnmoratorium-cornelia_ziehm.pdf "
                        }
                    }
                ],
                "title": "Ausreichende Mittel f\u00fcr Mobilit\u00e4tswende in Haushaltsfinanzierungsgesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "VerpackG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber das Inverkehrbringen, die R\u00fccknahme und die hochwertige Verwertung von Verpackungen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/verpackg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Das VerpackG muss grundlegend reformiert werden, eine St\u00e4rkung von Mehrwegangeboten , z.B. \u00fcber die Einf\u00fchrung durch eine Mehrwegpflicht im ToGo und FastFood Bereich. Die Umsetzung des \u00a721 mit Vorgaben zur kreislauff\u00e4higen Ausgestaltung von Verpackungen muss zeitnah vorangetrieben werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008383",
                "statements": [],
                "title": "Novellierung des VerpackG zur Vermeidung von Verpackungen und Einf\u00fchrung einer Mehrwegpflicht"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BBergG",
                        "title": "Bundesberggesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bbergg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Einf\u00fchrung einer verbindlichen Bedarfspr\u00fcfung zur Sicherstellung eines wirkungsvollen Ressourcenschutzes. Festlegung von definierten Kriterien/Parametern f\u00fcr die Bedarfsermittlung. Koh\u00e4renz mit anderen Rechtsbereichen herstellen, bspw. zu Wasserrecht, Planungsrecht, Umweltrecht.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008384",
                "statements": [],
                "title": "Grundlegende Novellierung des Bergrechtes mit verbindlicher Bedarfspr\u00fcfung als zentralem Element"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Wir fordern eine Gesetzesinitiative der Bundesregierung f\u00fcr ein Ressourcenschutzgesetz in Form eines \u00fcbergeordneten Stammgesetzes, das den Anwendungsbereich und die Grunds\u00e4tze des Ressourcenschutzes festlegt. Das Ressourcenschutzgesetz muss messbare Ressourcenschutzziele inklusive Bezugs- und Erreichungsjahr, Reduktionspfad, Monitoring, Sanktionen und Berichtspflichten verbindlich festschreiben.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                        "en": "Other in the field of \"Environment\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008385",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/87/a5/321545/Stellungnahme-Gutachten-SG2406250163.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                        "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                        "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWSB",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen (BMWSB)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen (BMWSB)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMZ",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-26"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0008385",
                        "regulatoryProjectTitle": "Einf\u00fchrung eines Ressourcenschutzstammgesetzes",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Hausanschrift:\r\nKaiserin-Augusta-Allee 5\r\n10553 Berlin\r\nSpendenkonto:\r\nBank f\u00fcr Sozialwirtschaft\r\nIBAN DE24 3702 0500 0008 2802 02\r\nBIC: BfS WDE33 XXX\r\nSpendenkonto:\r\nGLS Gemeinschaftsbank eG\r\nIBAN DE43 4306 0967 8016 0847 00\r\nBIC: GENODEM1GLS\r\nGesch\u00e4ftskonto:\r\nBank f\u00fcr Sozialwirtschaft\r\nIBAN DE51 3702 0500 0008 2802 01\r\nBIC: BfS WDE33 XXX\r\nVereinsregister:\r\nBerlin VR 21148 B\r\nSteuernummer:\r\n27/026/35703\r\nUSt-ID-Nr.\r\nDE 216308839\r\nDer BUND ist ein anerkannter Verbraucherschutz\u0002verband sowie eine anerkannte Umwelt- und\r\nNaturschutzvereinigung iS.d. UmwRG. Spenden\r\nund Mitgliedsbeitr\u00e4ge sind steuerabzugsf\u00e4hig,\r\nErbschaften und Verm\u00e4chtnisse an den BUND\r\nsind erbschaftssteuerbefreit.\r\nper Mail: ministerbuero@bmel.bund.de\r\nNationale Kreislaufwirtschaftsstrategie (NKWS)\r\nSehr geehrter Herr Bundesminister,\r\neine konsequente Ressourcenwende ist der wirksamste Hebel um die Klimakrise\r\nabzumildern und das Artensterben zu stoppen. Dar\u00fcber hinaus sind Kreislaufwirt\u0002schaft und die Reduktion des Verbrauchs zentrale Hebel, um wirtschaftlich\r\nunabh\u00e4ngiger zu werden und die Versorgungssicherheit zu erh\u00f6hen. Als erster\r\nwichtiger Schritt wird in K\u00fcrze die Nationale Kreislaufwirtschaftsstrategie (NKWS)\r\nverabschiedet. F\u00fcr die anstehende Ressortabstimmung m\u00f6chten wir Ihnen zwei\r\nzentrale Impulse mit auf den Weg geben, die aus unserer Sicht f\u00fcr den Erfolg der\r\nNKWS ma\u00dfgeblich sind:\r\n1. Die \u00dcberarbeitung des Rechtsrahmens\r\n2. Konkrete Ressourcenschutzziele\r\nDer BUND hat im November ein Rechtsgutachten ver\u00f6ffentlicht, das untersucht, wie\r\nRessourcenschutz rechtlich verankert werden kann. Es empfiehlt die Einf\u00fchrung\r\neines Ressourcenschutzgesetzes, damit Deutschland seinem Verfassungsauftrag\r\nzum Schutz der nat\u00fcrlichen Lebensgrundlagen gerecht wird. Im Einzelnen zeigt das\r\nGutachten zu regelnde Inhalte auf, identifiziert offene Fragen und macht konkrete\r\nFormulierungsvorschl\u00e4ge. Eine entsprechende \u00dcberarbeitung des Rechtsrahmens\r\nmuss daher eine zentrale Ma\u00dfnahme der NKWS sein.\r\nDar\u00fcber hinaus sollte die NKWS die Empfehlungen des Rats f\u00fcr Nachhaltige\r\nEntwicklung umsetzen und zwei konkrete Ressourcenschutzziele festlegen:\r\nGemessen am Gesamtmaterialverbrauch bis 2050 den Verbrauch von abiotischen\r\nPrim\u00e4rrohstoffen auf maximal sechs Tonnen sowie den Verbrauch von biotischen\r\nPrim\u00e4rrohstoffen auf maximal zwei Tonnen pro Person und Jahr zu reduzieren.\r\nBundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung\r\nund Landwirtschaft\r\nHerrn Cem \u00d6zdemir\r\n11055 Berlin\r\nOlaf Bandt\r\nVorsitzender\r\nFon: 030 27586438\r\nFax: 030 27586460\r\nolaf.bandt@bund.net\r\n26. M\u00e4rz 2024\r\nErst diese \u00fcbergeordneten Ziele und der gesetzliche Rahmen erm\u00f6glichen eine\r\nkonsequente Reduktion des Prim\u00e4rrohstoffeinsatzes und machen den vor uns\r\nliegenden Wandel planbar. Insbesondere da zuk\u00fcnftig in einzelnen Bereichen wie\r\nder Energiewende kurzfristig ein h\u00f6herer Bedarf an Prim\u00e4rrohstoffen entstehen wird,\r\nbedarf es langfristiger Ziele, die die Kreislaufwirtschaft und den Einsatz von\r\nSekund\u00e4rrohstoffen ankurbeln.\r\nAngeh\u00e4ngt haben wir Ihnen die zweiseitige Zusammenfassung des\r\nRechtsgutachtens. Das vollst\u00e4ndige Gutachten finden Sie unter folgendem Link:\r\nhttps://www.bund.net/fileadmin/user_upload_bund/publikationen/ressourcen_und_tec\r\nhnik/kurzgutachten-ressourcenschutzgesetz-bund_01.pdf\r\nEbenso beigef\u00fcgt ist die Kurzfassung unseres Positionspapiers, in dem wir\r\nbegr\u00fcnden, warum die Festlegung absoluter und verbindlicher Ressourcenschutz\u0002ziele innerhalb eines Ressourcenschutzgesetzes notwendig ist.\r\nDie Langfassung finden Sie unter folgendem Link:\r\nhttps://www.bund.net/service/publikationen/detail/publication/ressourcenschutz\u0002heisst-drastische-verringerung-des-ressourcenverbrauchs/\r\nDie NKWS kann den Weg hin zu einer ressourcenschonenden Wirtschaft ebnen.\r\nDaf\u00fcr ist die zentrale Verankerung der beiden genannten Aspekte ein wichtiger\r\nMeilenstein. Um das Ziel der Reduktion des Prim\u00e4rrohstoffverbrauchs zu erreichen,\r\nm\u00fcssen allerdings noch weitere Schritte folgen. Gerne vertiefen wir unsere Anliegen\r\nin einem Gespr\u00e4ch. Wir freuen uns \u00fcber Ihre Terminvorschl\u00e4ge.\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\nOlaf Bandt Myriam Rapior\r\nVorsitzender des BUND stellv. Vorsitzende des BUND\r\nAnlagen"
                        }
                    },
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/99/08/321547/Stellungnahme-Gutachten-SG2406250170.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                        "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                        "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWSB",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen (BMWSB)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen (BMWSB)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMZ",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-26"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0008385",
                        "regulatoryProjectTitle": "Einf\u00fchrung eines Ressourcenschutzstammgesetzes",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Ressourcenschutz hei\u00dft\r\ndrastische Verringerung\r\ndes Ressourcenverbrauchs\r\nWarum wir eine Festlegung von absoluten und\r\nverbindlichen Ressourcenschutzzielen innerhalb\r\neines Ressourcenschutzgesetzes brauchen\r\nKurzfassung des Positionspapiers des Bundesarbeitskreis\r\nAbfall und Rohstoffe\r\nRessourcenschutz hei\u00dft\r\ndrastische Verringerung\r\ndes Ressourcenverbrauchs\r\nWarum wir eine Festlegung von absoluten und\r\nverbindlichen Ressourcenschutzzielen innerhalb\r\neines Ressourcenschutzgesetzes brauchen\r\nKurzfassung des Positionspapiers des Bundesarbeit\r\n\r\nEINLEITUNG\r\nDas Wachstumszeitalter geht zu Ende. In diesem Zusammenhang\r\nist immer h\u00e4ufiger von einer \u201eZeitenwende\u201c die Rede, die sich\r\nim Krieg in der Ukraine, aber auch in der Corona-Pandemie sowie\r\nden Verwerfungen auf den Energie- und Rohstoffm\u00e4rkten mani\u0002festiert. Die Dimension dieser \u201eZeitenwende\u201c wird in weiten Tei\u0002len der Politik und Industrie noch ignoriert. Viele Akteur*innen\r\nsind nur bedingt auf die neuen Rahmenbedingungen vorbereitet\r\nund halten am Streben nach st\u00e4ndigem Wachstum fest.\r\nDer sich l\u00e4ngst vollziehende \u00dcbergang in das Zeitalter des Post\u0002Wachstums erfordert einen grundlegenden Wandel in Industrie,\r\nWirtschaft und Lebensweise. Die \u00dcbernutzung der nat\u00fcrlichen\r\nRessourcen und das \u00dcberschreiten der \u201ePlanetaren Grenzen\u201c wird\r\nals Wachstumsbremse wirksam werden und das Sinken der\r\nWachstumsraten sowie die nationale als auch die globale\r\nUngleichverteilung weiter verst\u00e4rken. Die mit den notwendigen\r\nTransformationen einhergehenden Belastungen der Menschen\r\nin dieser \u201eZeitenwende\u201c erzwingen somit eine Strategie der Suf\u0002fizienz, d.h. ein Ende der Verschwendungswirtschaft und damit\r\nein weniger an Produktion und Konsum, insbesondere von jenen\r\nTeilen der Weltbev\u00f6lkerung mit dem h\u00f6chsten Pro-Kopf-Ver\u0002brauch an Ressourcen. Daher wird es f\u00fcr die Wahrung gesell\u0002schaftlicher Stabilit\u00e4t zwingend erforderlich sein, dass diese Pro\u0002zesse von einer geeigneten Suffizienz-Politik und einem\r\nAusgleich f\u00fcr vulnerable Gruppen begleitet werden. Dabei ist zu\r\nber\u00fccksichtigen, dass sowohl global als auch national die beson\u0002ders Wohlhabenden einen stark \u00fcberproportionalen Anteil am\r\nRessourcenverbrauch haben, w\u00e4hrend \u00e4rmere Menschen am\r\nst\u00e4rksten unter den negativen Folgen der Ressourcenkrise leiden.\r\nWenn Wirtschaft und Gesellschaft dauerhaft wachstumsunab\u0002h\u00e4ngig werden m\u00fcssen, ist \u201eWohlstand f\u00fcr alle\u201c nur dann mit\r\nEinhaltung der \u201ePlanetaren Grenzen\u201c m\u00f6glich, wenn Zugang,\r\nKontrolle, Nutzung und Verbrauch von Ressourcen umverteilt\r\nwird.\r\nDie Abh\u00e4ngigkeit von russischem Gas und Erd\u00f6l sowie von\r\nMetallen und Mineralien aus Russland und China war in der Ver\u0002gangenheit f\u00fcr das einzelne Unternehmen betriebswirtschaftlich\r\nvorteilhaft und rational. Die 2022 eingetretene Krisensituation\r\noffenbart allerdings ein Defizit an gesamtwirtschaftlicher stra\u0002tegischer Planung gerade im Bereich der Ressourcenpolitik, die\r\nbei der Ressourcenbeschaffung in die Abh\u00e4ngigkeit von nicht\r\ndemokratischen Regimen gef\u00fchrt hat, die diese zu eigenen\r\nmachtpolitischen Zwecken ausnutzen. Die Emanzipation von\r\ndieser Abh\u00e4ngigkeit erfordert daher nun sowohl eine Reduzie\u0002rung der Nachfrage und des Verbrauchs als auch eine Re-Regio\u0002nalisierung sowohl der Bereitstellung der Rohstoffe als auch der\r\nLieferketten der deutschen und europ\u00e4ischen Wirtschaft.\r\nF\u00fcr ein Gelingen dieser Transformation in eine Post-Wachstums\u0002gesellschaft braucht es aber auch einen stark beschleunigten,\r\nressourcenintensiven Ausbau der erneuerbaren Energien. Dies\r\nkann nur mit einer gleichzeitigen Einsparung von Energie und\r\nRohstoffen in anderen Bereichen funktionieren. Dazu sind der\r\neffiziente Einsatz und die Kreislauff\u00fchrung von Rohstoffen not\u0002wendig. Es muss \u00fcber die effizientere Nutzung hinaus aber auch\r\neine massive Verringerung des globalen Ressourcenverbrauchs\r\nerreicht werden. \u00dcber 90 Prozent des Verlustes biologischer Viel\u0002falt und des Wasserstresses sind auf die Bereitstellung und\r\nUmwandlung von Ressourcen zur\u00fcckzuf\u00fchren; diese Prozesse\r\nverursachen zudem etwa die H\u00e4lfte der globalen Treibhausgas\u0002emissionen. Sollte der globale Ressourcenabbau und \u2013verbrauch\r\nin derselben Gr\u00f6\u00dfenordnung weitergehen wie bisher, k\u00f6nnen\r\nfolglich die international vereinbarten Ziele zum Schutz des Kli\u0002mas und der Biodiversit\u00e4t nicht erreicht werden.\r\nF\u00fcr die notwendige Reduktion des Ressourcenverbrauchs fehlt\r\nsowohl in Deutschland als auch international eine wirksame\r\nGovernance-Struktur. Erforderlich ist eine komplett neue Res\u0002sourcenpolitik mit effektiven Ressourcenschutzgesetzen auf\r\nnationaler und auch auf europ\u00e4ischer Ebene.\r\nDas Positionspapier zeigt diese Notwendigkeit auf und formuliert\r\nauf Basis der Analyse die Kernforderungen des BUND an die Poli\u0002tik. Aus diesem Grund konzentriert es sich auf die Diskussion\r\nvon Ressourcenschutzzielen f\u00fcr abiotische und biotische Pri\u0002m\u00e4rrohstoffe und die Umrisse eines geeigneten rechtlichen Rah\u0002mens.sind jedoch weiter vorhanden.\r\nHISTORISCHE VERBR\u00c4UCHE\r\nUND AKTUELLE\r\nENTWICKLUNGEN\r\nIm Zuge der industriellen Revolution vollzog sich ein Wandel\r\nin der Wahrnehmung der Ressourcenverf\u00fcgbarkeit; von einem\r\nWirtschaften mit begrenzten Ressourcen hin zu einem Wirt\u0002schaften mit unbegrenzten Ressourcen. Diese Annahme wird\r\nselbst in Krisensituationen nicht ersch\u00fcttert, etwa wenn die\r\nIndustrie angesichts einer akuten Gas-Knappheit nicht in erster\r\nLinie nach Einsparungsm\u00f6glichkeiten sucht, sondern nach neu\u0002en Lieferanten. Ein anderes Beispiel ist wenn die als notwendig\r\nerachtete Mobilit\u00e4tswende nicht darin besteht, den Autoverkehr\r\nzu reduzieren und weniger Reisekilometer zur\u00fcckzulegen, sondern bei weiter ansteigendem Fahrzeugbestand und immer\r\nmehr zur\u00fcckgelegten Kilometern nur andere Antriebe und f\u00fcr\r\nFlugzeuge lediglich andere Treibstoffe diskutiert werden. Seit\u0002dem steigt die j\u00e4hrliche Menge an extrahierten Rohstoffen kon\u0002tinuierlich an. Allein von 1970 bis heute ist die globale Roh\u0002stoffentnahmemenge um fast das Vierfache gestiegen. Dieser\r\nsteigende Rohstoffverbrauch ist ma\u00dfgeblicher Treiber der Kli\u0002makrise. Eine Fortschreibung des aktuellen Trends w\u00fcrde eine\r\nweitere Verdopplung des Ressourcenverbrauches bis 2060\r\nbedeuten und die Ziele zum Schutz des Klimas und der Biodi\u0002versit\u00e4t unerreichbar machen.\r\nErschwerend kommt hinzu, dass auch viele der sogenannten\r\nZukunftstechnologien einen enormen Rohstoffbedarf aufwei\u0002sen, wenn sie allgemein zur Anwendung kommen sollten. Prog\u0002nosen zeigen, dass Technologien, wie sie f\u00fcr die E-Mobilit\u00e4t,\r\ndie Digitalisierung, die Unterhaltungselektronik, f\u00fcr R\u00fcstungs\u0002g\u00fcter aber auch f\u00fcr die erneuerbaren Energien zur Anwendung\r\nkommen, unter Bedingungen eines unver\u00e4ndert forcierten\r\ngesamtwirtschaftlichen Wachstums zu einer vielfachen Zunah\u0002me der Nachfrage nach wichtigen Mineralien und Metallen)\r\nf\u00fchren w\u00fcrden. Ebenso nimmt die globale Kunststoffproduktion\r\nweiter zu: die chemische Industrie geht in Szenarien derzeit\r\nvon einer Verdreifachung der aktuellen Kunststoffproduktion\r\nbis 2050 aus.\r\nBEISPIEL MOBILIT\u00c4T\r\nUm die Klimaziele im Verkehrssektor bis zum Jahr 2030 zu errei\u0002chen, m\u00fcssen Autos zuk\u00fcnftig mit erneuerbaren Energien\r\nbetrieben werden. Aktuell werden in diesem Zusammenhang\r\nvor allem drei M\u00f6glichkeiten diskutiert: das E-Auto mit Batterie,\r\ndas E-Auto mit wasserstoffbetriebener Brennstoffzelle und die\r\nVerbrennung sogenannter synthetischer Kraftstoffe, die mit\r\nHilfe von Strom hergestellt werden. Unter den alternativen\r\nAntrieben ist das batterieelektrisch angetriebene Auto die mit\r\nAbstand effizienteste Variante.\r\nDie Mobilit\u00e4tswende darf jedoch nicht nur eine Antriebswende\r\nsein. Deshalb muss der Individualverkehr mit Pkws und der\r\nG\u00fcterverkehr auf der Stra\u00dfe sowohl in Bezug auf Anzahl, die\r\nGr\u00f6\u00dfe und das Gewicht der Fahrzeuge als auch auf die insge\u0002samt zur\u00fcckgelegten Kilometer besonders stark reduziert wer\u0002den (bis 2040 um mindestens 50 Prozent).\r\nBEISPIEL BAUEN\r\nDer Bausektor ist derzeit f\u00fcr den Verbrauch von 50 Prozent aller\r\ngef\u00f6rderten Rohstoffe verantwortlich. Abbruchmaterialien wer\u0002den \u2013 wenn \u00fcberhaupt \u2013 bisher nur in minderwertiger Art und\r\nWeise wiederverwertet. Mit einem Rohstoffeinsatz von 321 Mil\u0002lionen Tonnen pro Jahr ist die Bauwirtschaft der Wirtschafts\u0002sektor mit dem gr\u00f6\u00dften Ressourcenverbrauch in Deutschland\r\nund verursacht mit \u00fcber 200 Millionen Tonnen Abfall pro Jahr\r\nmehr als die H\u00e4lfte des j\u00e4hrlichen Abfallaufkommens.\r\nDas Regierungsziel der Ampelkoalition ist es, zwischen 2022 und\r\n2025 400.000 neue Wohnungen pro Jahr zu bauen, um mehr\r\nbezahlbaren Wohnraum zu schaffen. Aus ressourcenpolitischer\r\nSicht ist das eine gef\u00e4hrliche und falsche Strategie der Woh\u0002nungskrise zu begegnen. Zudem bleibt zu bezweifeln, ob Neubau\r\nauf angespannten Wohnungsm\u00e4rkten zu mehr bezahlbaren\r\nWohnraum f\u00fchrt.\r\nRessourcenschonende Strategien zur Wohnraumschaffung hei\u0002\u00dfen Umbau, Aufstockung, Umnutzung und Sanierung im\r\nBestand. Es bedarf zudem eines Umdenkens hinsichtlich der Gr\u00f6\u0002\u00dfe der genutzten Wohn- und Gewerbefl\u00e4chen: zwischen den\r\nJahren 1998 und 2021 stieg die pro Kopf-Wohnfl\u00e4che in\r\nDeutschland von durchschnittlich 39 auf knapp 48 Quadrat\u0002meter. Eine Reduzierung dieser Wohnfl\u00e4che w\u00fcrde rechnerisch\r\nbereits gro\u00dfe Teile des Wohnraumbedarfs bis 2040 decken.\r\nSTAND DER\r\nRESSOURCENSCHUTZ\u0002POLITIK\r\nDie Entwicklungen der vergangenen Jahre zeichnen ein ern\u00fcch\u0002terndes Bild. Die bisherigen Bem\u00fchungen um Ressourcenschutz\r\nsind ins Leere gelaufen. Politische Ma\u00dfnahmen wie das Kreis\u0002laufwirtschaftsgesetz oder das Ressourceneffizienzprogramm\r\nhaben nicht zu einer Senkung des Verbrauchs gef\u00fchrt. Da bis\u0002lang noch keine verbindlichen Ziele f\u00fcr den Ressourcenschutz\r\nformuliert wurden, gibt es weder national noch auf europ\u00e4i\u0002scher Ebene einen rechtlichen Rahmen, der die Voraussetzungen\r\nf\u00fcr die n\u00f6tige drastische Reduktion des Ressourcenverbrauchs\r\nschaffen k\u00f6nnte. Es fehlen dar\u00fcber hinaus internationale und\r\nv\u00f6lkerrechtlich verbindliche Ressourcenschutzziele, vergleichbar\r\nmit denen des Pariser Abkommens zum Klimaschutz. Umso wichtiger w\u00e4re es deshalb, dass die Bundesregierung hier voran\u0002geht und das im Koalitionsvertrag festgelegte Ziel, den Res\u0002sourcenverbrauch zu senken und die rechtlichen Rahmenbe\u0002dingungen entsprechend anzupassen, mit Substanz f\u00fcllt.\r\nDie bundesweit geltenden Gesetze und Fachregelungen, Pro\u0002gramme und Strategien gleichen einem Flickenteppich. Dies hat\r\nzu einem zersplitterten und widerspr\u00fcchlichen Ressourcen\u0002schutzrecht gef\u00fchrt, mit dem die \u00fcbergeordneten Ziele der\r\nReduktion des Ressourcenverbrauchs nicht zu erreichen sind.\r\nF\u00fcr die, aus \u00f6kologischer und sozialer Sicht notwendige und im\r\nKoalitionsvertrag angek\u00fcndigte, Anpassung des Rechtsrahmens\r\nbietet sich ein Ressourcenschutzgesetz an. Es bietet die M\u00f6g\u0002lichkeit, wesentliche Aspekte des Ressourcenschutzrechts \u201evor\r\ndie Klammer zu ziehen\u201c und regelt die zentralen Fragen des Res\u0002sourcenschutzes. Dabei \u00fcberl\u00e4sst es den verschiedenen Sektoren,\r\nparallel sektorspezifische Fachregelungen zu erlassen bzw. beste\u0002hende Regelungen anzupassen. Somit ist es vergleichsweise ein\u0002fach umsetzbar und hat sowohl symbolische Strahlkraft wie\r\nauch politische Wirksamkeit. Auf diesem Weg kann ein Ressour\u0002censchutzgesetz Aufgaben, Grunds\u00e4tze und Ziele des Ressour\u0002censchutzes festlegen, aber die bereichsspezifischen Konkreti\u0002sierungen dieser Vorgaben in den jeweiligen Gesetzen des\r\nPlanungs-, Umwelt- und Wirtschaftsrechts belassen.\r\nRESSOURCENSCHUTZZIELE\r\nF\u00fcr den Ressourcenverbrauch wurden bisher keine Obergrenzen\r\nfestgelegt. Obwohl der \u00fcbersteigerte Ressourcenverbrauch der\r\nHaupttreiber der Klimakrise und des Artensterbens ist, gibt es\r\nim Ressourcenschutz, anders als beim Klimaschutz, nicht einmal\r\nZielwerte f\u00fcr die Reduktion des Ressourcenverbrauchs. Doch\r\nnur auf Basis klarer Ziele k\u00f6nnen etwa die Bundesregierung und\r\ndie EU-Kommission \u00fcberpr\u00fcfen, ob die ergriffenen Ma\u00dfnahmen\r\nzur Reduzierung der eingesetzten Ressourcen erfolgreich und\r\nausreichend sind.\r\nNationale Zielvorgaben m\u00fcssen den jeweiligen inl\u00e4ndischen\r\nVerbrauch von G\u00fctern adressieren und d\u00fcrfen sich nicht auf\r\nnationale Extraktionsmengen oder deren direkten Einsatz\r\nbeschr\u00e4nken. In den jeweiligen nationalen Zielvorgaben m\u00fcssen\r\nder gesamte Ressourcenaufwand und Lebenszyklus der Produkte\r\nber\u00fccksichtigt werden, unabh\u00e4ngig vom Ort der Rohstoffex\u0002traktion. Dazu geh\u00f6ren auch ungenutzte Entnahmen, wie etwa\r\nder Abraum, der bei der Erzgewinnung bewegt werden muss.\r\nMithilfe quantitativer \u201ePro-Kopf-Verbrauchswerte\u201c wird der\r\nRessourcenverbrauch international vergleichbar. Ein derart\r\nquantifiziertes Ressourcenschutzziel, das zudem regelm\u00e4\u00dfig\r\n\u00fcberpr\u00fcft wird, tr\u00e4gt dazu bei, dass zuk\u00fcnftige Ma\u00dfnahmen,\r\nanders als in den letzten Jahrzehnten, nicht weiter ins Leere\r\nlaufen. Trotz der unbestrittenen Schwierigkeiten, Ziele festzu\u0002legen, gibt es neben einer Reihe gut begr\u00fcndeter Ans\u00e4tze als\r\nauch eine Datenlage, die kontinuierlich weiterentwickelt wird.\r\nDer Rat f\u00fcr Nachhaltige Entwicklung der Bundesregierung emp\u0002fiehlt beispielsweise, dass bis \u201e2050 (\u2026) der Verbrauch von abio\u0002tischen Prim\u00e4rrohstoffen auf maximal sechs Tonnen pro Person\r\nund Jahr reduziert werden\u201c sollte. Als Zwischenziel empfiehlt\r\ner bis 2030 eine Reduzierung um die H\u00e4lfte gegen\u00fcber dem\r\nReferenzjahr 2008. Der Rat empfiehlt ebenso den Verbrauch\r\nbiotischer Prim\u00e4rrohstoffe drastisch zu reduzieren: es wird eine\r\nReduktion auf maximal 2 Tonnen pro Person und Jahr bis 2050\r\nempfohlen. Ersteres entspricht einer Reduktion um etwa 85\r\nProzent und letzteres um 45 Prozent.\r\nFORDERUNGEN\r\nOhne eine Neuordnung der Ressourcenpolitik hin zu einer deut\u0002lichen Reduzierung der Menge an verbrauchten Ressourcen las\u0002sen sich die v\u00f6lkerrechtlich verbindlichen Klima- und Biodiver\u0002sit\u00e4tsziele nicht erreichen. Eine Abkehr vom st\u00e4ndig\r\nansteigenden Verbrauch von Energie und materiellen Ressour\u0002cen ist dringend notwendig. Langfristig wird dies nur durch\r\neine Abl\u00f6sung der globalen Wirtschaft vom \u00f6konomischen\r\nWachstumsmodell sowie mit neuen Leitbildern f\u00fcr Wohlstand\r\nund wirtschaftlichen Erfolg m\u00f6glich sein. Um dieser Transfor\u0002mation kurzfristig die n\u00f6tigen Impulse zu geben, pl\u00e4diert der\r\nBUND f\u00fcr folgende Schritte:\r\n1. Der BUND fordert die Bundesregierung auf, eine Geset\u0002zesinitiative f\u00fcr ein Ressourcenschutzgesetz zu starten.\r\nDas Ressourcenschutzgesetz muss messbare Ressourcenschutz\u0002ziele inklusive Bezugs- und Erreichungsjahr, Reduktionspfad,\r\nMonitoring, Sanktionen und Berichtspflichten verbindlich fest\u0002schreiben. Aus den \u00fcbergeordneten verbindlichen Reduktions\u0002ziele k\u00f6nnen Zwischen- und Ressortziele abgeleitet werden.\r\n2. Der BUND fordert die Bundesregierung auf, die Empfeh\u0002lungen des Rats f\u00fcr Nachhaltige Entwicklung umzusetzen\r\nund in dem Ressourcenschutzgesetz zwei konkrete und ver\u0002bindliche Ressourcenschutzziele festzulegen:\r\n a. Bis 2050 ist der Verbrauch von abiotischen Prim\u00e4rroh\u0002stoffen auf maximal sechs Tonnen pro Person und Jahr zu\r\nreduzieren (gemessen in TMC1).\r\n\r\nb. Bis 2050 ist der Verbrauch von biotischen Prim\u00e4rroh\u0002stoffen auf maximal zwei Tonnen pro Person und Jahr zu\r\nreduzieren (gemessen in TMC).\r\nUm diese Ziele zu erreichen und so lange noch keine ausrei\u0002chende Datenbasis f\u00fcr TMC vorhanden ist, ist der Ressourcen\u0002verbrauch in RMC2 zu messen und als Zwischenziel bis 2030\r\num mindestens 50 Prozent gegen\u00fcber dem Referenzjahr 2008\r\nzu reduzieren, d.h. auf maximal 8 Tonnen pro Person. Dazu ist\r\nein Monitoring einzurichten, dass den Fortschritt \u00fcberpr\u00fcft und\r\nmisst. Diese Monitoring-Berichte sind zu ver\u00f6ffentlichen.\r\nNeben diesen zwei \u00fcbergeordneten Ma\u00dfnahmen sind weitere\r\nSchritte, Instrumente und Ma\u00dfnahmen auf ganz verschiedenen\r\nEbenen notwendig. Damit all diese Anstrengungen zum\r\ngew\u00fcnschten Ziel f\u00fchren, ist ein verbindlicher rechtlicher Rah\u0002men in Form eines Ressourcenschutzgesetzes unverzichtbar.\r\nDaher fordert der BUND von der Bundesregierung als ersten\r\nSchritt, die \u00dcberarbeitung des Rechtsrahmens zur Senkung\r\ndes Ressourcenverbrauchs als zentralen Bestandteil in die\r\nNationale Kreislaufwirtschaftsstrategie aufzunehmen."
                        }
                    },
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/1b/0b/321549/Stellungnahme-Gutachten-SG2406250177.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                        "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                        "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWSB",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen (BMWSB)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen (BMWSB)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMZ",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-26"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0008385",
                        "regulatoryProjectTitle": "Einf\u00fchrung eines Ressourcenschutzstammgesetzes",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "1\r\nZUSAMMENFASSUNG\r\n\u201eRechtsgutachten \r\nzu den wesentlichen Inhalten eines\r\nRessourcenschutzgesetzes des Bundes\u201c \r\nErstellt im Auftrag des Bund f\u00fcr Umwelt und Naturschutz Deutschland e.V. (BUND) von:\r\nHintergrund und Fazit\r\nDie Ressourcenkrise geh\u00f6rt zu den gr\u00f6\u00dften Herausforderungen des 21. Jahrhunderts. \r\n2023 hatte Deutschland bereits im Mai sein Budget an nachhaltig nutzbaren \r\nRessourcen f\u00fcr das gesamte Jahr aufgebraucht. \u00dcber 90 Prozent des Verlustes \r\nbiologischer Vielfalt und der global zunehmenden Wasserknappheit und etwa die \r\nH\u00e4lfte der Treibhausgasemissionen sind mit der Bereitstellung und Umwandlung von \r\nRessourcen verbunden. Eine konsequente Ressourcenwende ist daher der wichtigste \r\nHebel um die Klimakrise abzumildern und das Artensterben aufzuhalten. Im \r\nKoalitionsvertrag der Bundesregierung (S. 33) steht: \u201eWir haben das Ziel der Senkung \r\ndes prim\u00e4ren Rohstoffverbrauchs und geschlossener Stoffkreisl\u00e4ufe. Hierzu passen \r\nwir den bestehenden rechtlichen Rahmen an, definieren klare Ziele\u201c. Zwar hat die \r\nBundesregierung begonnen eine Nationale Kreislaufwirtschaftsstrategie zu \r\nerarbeiten, jedoch ist eine Strategie weder eine Anpassung des rechtlichen Rahmens, \r\nnoch wird sie ausreichen, um das Ziel der Senkung prim\u00e4ren Rohstoffverbrauchs zu \r\nerreichen. \r\nDeswegen hat der BUND ein Gutachten in Auftrag gegeben, welches analysiert wie \r\nRessourcenschutz konsequent rechtlich verankert werden kann. \r\nDas Rechtsgutachten kommt zu dem Schluss, dass Art. 20a des Grundgesetztes1\r\ndazu verpflichtet, einen verbindlichen Rechtsrahmen f\u00fcr den Schutz der \r\nRessourcen zu schaffen, der durch die aktuelle Rechtslage nicht gew\u00e4hrleistet \r\nwird. Hierf\u00fcr bietet sich laut Gutachten ein Ressourcenschutzgesetz in Form eines \r\n\u00fcbergreifenden Rahmengesetzes an. Das Gutachten zeigt auf, welche wesentlichen\r\n 1 Das Bundesverfassungsgericht hat im Rahmen des Klimabeschlusses vom 24.03.2021 (Az. 1 BvR 2656/18 u.a.) die \r\nInhalte des Art. 20a GG konkretisiert, was auch im Rahmen des Ressourcenschutzes ber\u00fccksichtigt werden muss. \r\nDemnach schlie\u00dft Art. 20a GG die Notwendigkeit ein, mit den nat\u00fcrlichen Lebensgrundlagen so sorgsam \r\numzugehen und sie der Nachwelt in einem solchen Zustand zu hinterlassen, dass nachfolgende Generationen \r\ndiese nicht nur um den Preis radikaler eigener Enthaltsamkeit weiter bewahren k\u00f6nnen (Leitsatz Nr. 4).\r\n2\r\nInhalte in einem solchen Gesetz geregelt werden sollten, identifiziert offene Fragestellungen und \r\nliefert konkrete Formulierungsvorschl\u00e4ge.\r\nDie Ergebnisse im Detail\r\nNach einem \u00dcberblick \u00fcber den Ressourcenverbrauch in Deutschland und die aktuelle nationale \r\nund europ\u00e4ische Rechtslage, kommt das Kurzgutachten zu dem Ergebnis, dass \u201edie derzeitige \r\nRechtslage eine L\u00fccke auf [\u2013weist], da das einfache Recht gerade keine verbindliche Zielsetzung \r\ndes Ressourcenschutzes und der nachhaltigen Ressourcennutzung vorsieht\u201c. Um diese \r\nRechtsl\u00fccke zu schlie\u00dfen, braucht es laut Gutachten ein Ressourcenschutzgesetz mit \r\n\u00fcbergeordneten verbindlichen Zielvorgaben. Als Vorbild f\u00fcr ein solches Gesetz kann das \r\nKlimaschutzgesetz (KSG) dienen. \r\nVorteile eines Ressourcenschutzgesetzes:\r\n\uf0d8 Durch ein solches Rahmengesetz k\u00f6nnen gesetzlich verbindliche Reduktionsziele\r\nfestgelegt werden, ohne dass die bestehenden Regelungen in den einzelnen Fachgesetzen \r\n\u00fcberarbeitete oder in ein Ressourcenschutz-Gesetzbuch umgeschrieben werden m\u00fcssen.\r\n\uf0d8 Eine solches Gesetz tr\u00e4gt au\u00dferdem dem Umstand Rechnung, dass das Ziel des \r\nRessourcenschutzes nur bei einem Zusammenwirken auf verschiedenen Ebenen und mit \r\nunterschiedlichen Akteuren erreicht werden kann.\r\n\uf0d8 Im Gegensatz zur bisherigen Behandlung des Ressourcenschutzes, sind die Ziele nicht nur \r\nTeil einer Strategie in Form einer politischen Absichtserkl\u00e4rung, sondern eines formellen \r\nGesetzes mit Pflichten f\u00fcr die Staatsorgane, insbesondere die Bundesregierung. Damit \r\nk\u00e4me es zur erstmaligen gesetzlichen Einf\u00fchrung einer Zielvorgabe, die den \r\nRessourcenverbrauch in seiner Gesamtheit in den Blick nimmt.\r\nVerbindlichkeit des Ressourcenschutzgesetzes\r\nUm die Gefahr der Implementierung eines neuen Gesetzes ohne Verbindlichkeit und damit die \r\nGeburt eines \u201ezahnlosen Tigers\u201c zu verhindern, sind \u2013 laut Gutachten \u2013 Umsetzungsinstrumente \r\nzwingend im Gesetz vorzusehen. Die Konkretisierung und Operationalisierung der Zielsetzungen \r\nkann der Bundesregierung mit der Pflicht zum Erlass von Ressourcenschutzprogrammen \r\n\u00fcbertragen werden.\r\nWesentliche Inhalte eines Ressourcenschutzgesetzes\r\nDas Gutachten analysiert die wesentlichen Inhalte eines solches Gesetzes. Dazu z\u00e4hlen \r\nbeispielsweise die Festlegung von gesetzlichen Minderungszielen, Begriffsbestimmungen, die \r\nPflicht zur Ressourcenschutzplanung und Monitoringpflichten. Eine Regelung f\u00fcr quantifizierte \r\nMinderungsvorgaben k\u00f6nnte daher wie folgt lauten:\r\nDer Ressourcenverbrauch wird schrittweise wie folgt gemindert:\r\n1. bis zum Jahr 2030 auf j\u00e4hrlich 6,5 Tonnen abiotische und 2,5 Tonnen biotische \r\nPrim\u00e4rrohstoffe und damit insgesamt 9 Tonnen Prim\u00e4rrohstoffe pro Kopf (Raw Material \r\nConsumption); \r\n3\r\n2. bis zum Jahr 2040 auf j\u00e4hrlich 5 Tonnen abiotische und 2 Tonnen biotische \r\nPrim\u00e4rrohstoffe und damit insgesamt 7 Tonnen Prim\u00e4rrohstoffe pro Kopf (Raw Material \r\nConsumption); \r\n3. bis zum Jahr 2050 auf j\u00e4hrlich 3,5 Tonnen abiotische und 2 Tonnen biotische \r\nPrim\u00e4rrohstoffe und damit auf insgesamt 5,5 Tonnen Prim\u00e4rrohstoffe pro Kopf (Raw \r\nMaterial Consumption).\r\nDa durch die oben genannten Ziele die Ressource Fl\u00e4che noch nicht adressiert wird, empfiehlt \r\ndas Gutachten auch f\u00fcr die Minderung des Fl\u00e4chenverbrauchs eine verbindliche Zieldefinition:\r\n1. bis zum Jahr 2030 auf unter 30 ha / Tag; \r\n2. bis zum Jahr 2040 auf unter 15 ha /Tag; \r\n3. bis zum Jahr 2050 auf 0 ha /Tag (Fl\u00e4chenkreislaufwirtschaft).\r\nEin wichtiger Bestandteil zur Umsetzung des Gesetzes ist die Ressourcenschutzplanung. \r\nHierdurch w\u00fcrde die Bundesregierung dazu verpflichtet werden, ein Programm mit Ma\u00dfnahmen \r\nzu erlassen. Das Ressourcenschutzprogramm kann damit das zentrale \r\nUmsetzungsinstrument darstellen, welches sicherstellt, dass die Ressourcenschutzziele \r\nerreicht werden. Vergleichbar zum KSG k\u00f6nnte auch hier ein Nachsteuerungsmechanismus in \r\nForm von Sofortprogrammen implementiert werden, wenn das Ressourcenschutzprogramm \r\nnicht dazu gef\u00fchrt hat, dass die Reduktion des Ressourcenverbrauchs auf Zielerreichungskurs ist.\r\nAbschlie\u00dfend analysiert das Gutachten m\u00f6gliche Monitoring- und Berichtspflichten. Diese \r\nw\u00fcrden erstmalig dazu beitragen, das Transparenz dar\u00fcber herrscht, an welcher Stelle wie viele \r\nRessourcen verbraucht werden. F\u00fcr alle wesentlichen Inhalte eines Ressourcenschutzgesetzes \r\nliefert das Gutachten dar\u00fcber hinaus konkrete Formulierungsvorschl\u00e4ge.\r\nKontakt:\r\n , -\r\nBund f\u00fcr Umwelt und Naturschutz Deutschland e.V. (BUND) \u2013 Friends of the Earth Germany,\r\nKaiserin-Augusta-Allee 5, 10553 Berlin, www.bund.net"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Einf\u00fchrung eines Ressourcenschutzstammgesetzes"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Verbindliche und messbare Ressourcenschutzziele sollen eingef\u00fchrt werden. Sie sollen unter Angabe von Bezugs- und Erreichungsjahr gesetzt werden und Reduktionspfade beinhalten. Au\u00dferdem muss es Monitoring, Sanktionen und Berichtspflichten geben. Zus\u00e4tzlich muss es eine Governancestruktur in Form eines Ressourcenschutzgesetzes geben. Umweltsteuern und Subventionen m\u00fcssen reformiert werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008386",
                "statements": [],
                "title": "Rechtsverbindliche Ressourcenschutzpflichten im Rahmen der Nationalen Kreislaufwirtschaftstrategie"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Einrichtung eines Rechtsanspruch auf Freiwilligendienst und Schaffung eines staatlich finanzierten Freiwilligengelds auf BAf\u00f6G-Niveau.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                        "de": "Bildung und Erziehung",
                        "en": "Education and parenting"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008387",
                "statements": [],
                "title": "Verankerung eines Rechtsanspruchs auf F\u00f6rderung eines Freiwilligendienstes im Bundesfreiwilligendiensgesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Sicherung der Mittel f\u00fcr Jugendfreiwilligendienste und Bundesfreiwilligendienst im Bundeshaushalt 2025 auf Vorjahresniveau bzw. mind. auf dem Niveau des Finanzplans des Bundes f\u00fcr 2025, Fortschreibung in der mittelfristigen Finanzplanung der Folgejahre, Erh\u00f6hung der Verpflichtungserm\u00e4chtigungen ab 2025.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                        "de": "Bildung und Erziehung",
                        "en": "Education and parenting"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008388",
                "statements": [],
                "title": "Sicherung der Mittel f\u00fcr die Freiwilligendienste im Bundeshaushalt 2025 und in mittelfristiger Finanzplanung "
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BWaldG",
                        "title": "Gesetz zur Erhaltung des Waldes und zur F\u00f6rderung der Forstwirtschaft",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bwaldg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Vorgaben und Regelungen im Einzelnen f\u00fcr:\r\n\u2014 Paradigmenwechsel im Umgang mit den W\u00e4ldern: echte Daseinsvorsorge f\u00fcr alle\r\n\u2014 Waldfunktionen bzw. \u00d6ksystemleistungen erg\u00e4nzen und neu gewichten, Schutzfunktionen vor Nutzfunktionen, Erhalt lebendiger W\u00e4lder und Priorisierung ihrer \u00d6kosystemleistungen\r\n\u2014 abweichungsfeste und sanktionsbewehrte Regelungen\r\n\u2014 Gemeinwohlfunktion der \u00f6ffentlichen W\u00e4ldern st\u00e4rken, kein Verkauf \u00f6ffentlicher W\u00e4lder\r\n\u2014 15 % der Waldfl\u00e4che als Naturw\u00e4lder sch\u00fctzen, dauerhaft frei von Holznutzung\r\n\u2014 \u00d6kologische Mindeststandards f\u00fcr die Waldbewirtschaftung.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                        "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                        "en": "Agriculture and forestry"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008389",
                "statements": [],
                "title": "Grundlegende Neufassung des Bundeswaldgesetzes um W\u00e4lder und ihre \u00d6kosystemleistungen zu sch\u00fctzen, erhalten und wiederherzustellen."
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "TierSchG",
                        "title": "Tierschutzgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/tierschg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Das Tierschutzgesetz soll in der aktuellen Legislatur novelliert werden. Dabei sind ein planbares Ende jeglicher Form der Anbindehaltung nach sp\u00e4testens 10 Jahren, die deutliche Verringerung von nichtkurativen Eingriffen bei allen Tierarten sowie ein Verbot der Qualzucht, auch bei landwirtschaftlich gehaltenen Tieren wichtig.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_ANIMAL",
                        "de": "Tierschutz",
                        "en": "Animal welfare"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008390",
                "statements": [],
                "title": "\u00c4nderungen im Tierschutzgesetz zur Verbesserung des Tierschutzes, insbesondere bei landwirtschaftlich gehaltenen Tieren"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "TierHaltKennzG",
                        "title": "Gesetz zur Kennzeichnung von Lebensmitteln mit der Haltungsform der Tiere, von denen die Lebensmittel gewonnen wurden",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/tierhaltkennzg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Der BUND setzt sich daf\u00fcr ein, dass eine schnelle Ausweitung auf alle Tierarten erfolgt, au\u00dferdem muss der komplette Lebenszyklus betrachtet werden. Sauenhaltung, Elterntierhaltung und entsprechende Haltung der Jungtiere darf nicht au\u00dfen vor bleiben. Auch muss die Kennzeichnung grunds\u00e4tzlich bei allen tierischen Produkten erfolgen, unabh\u00e4ngig davon ob sie im Lebensmitteleinzelhandel, in Restaurants oder der Au\u00dfer-Haus-Verpflegung gehandelt werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_ANIMAL",
                        "de": "Tierschutz",
                        "en": "Animal welfare"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008391",
                "statements": [],
                "title": "Das Tierhaltungskennzeichnungsgesetz muss auf alle Tierarten und Verzehrswege sowie den Lebenszyklus ausgeweitet werden"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "T\u00c4HAV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber tier\u00e4rztliche Hausapotheken",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/t_hav"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Tier\u00e4rztliche Hausapothekenverordnung muss derart angepasst werden, das eine Behandlung von Einzeltieren weiterhin m\u00f6glich ist. Dabei muss aber besser als heute sichergestellt sein, dass es nicht zu einer Metaphylaxe oder gar Prophylaxe kommt, insbesondere im Bereich der Antibiotika. Reserveantibiotika m\u00fcssen noch erheblich strenger geregelt sein, diese sollten grunds\u00e4tzlich dem Einsatz beim Menschen vorbehalten sein.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_ANIMAL",
                        "de": "Tierschutz",
                        "en": "Animal welfare"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008392",
                "statements": [],
                "title": "Restriktivere Regelung der Medikamentenabgabe (insbesondere Antibiotika) in tier\u00e4rztlicher Hausapothekenverordnung"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "UStG",
                        "title": "Umsatzsteuergesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ustg_1980"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Konsumierende tierischer Produkte sollen am Umbau der Tierhaltung hin zu tierschutzgerechteren Haltungsverfahren finanziell beteiligt werden. Wir fordern dabei entweder eine Steuer auf tierische Produkte bzw. deren Erh\u00f6hung (Anpassung MwSt) oder die Einf\u00fchrung einer Tierwohlabgabe.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_ANIMAL",
                        "de": "Tierschutz",
                        "en": "Animal welfare"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008393",
                "statements": [],
                "title": "Einf\u00fchrung eines Mittels um Geld f\u00fcr den Umbau der Tierhaltung direkt bei Konsument*innen tierischer Produkte zu generieren"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "TierSchTrV",
                        "title": "Verordnung zum Schutz von Tieren beim Transport und zur Durchf\u00fchrung der Verordnung (EG) Nr. 1/2005 des Rates",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/tierschtrv_2009"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Wir fordern ein Verbot von Lebendtierexporten in Drittstaaten (au\u00dferhalb der EU) und eine wirksame Begrenzung innerhalb der EU. Diese soll Tierschutzkriterien Rechnung tragen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_ANIMAL",
                        "de": "Tierschutz",
                        "en": "Animal welfare"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008394",
                "statements": [],
                "title": "Verbot von Lebendtierexporten in Drittstaaten sowie deren Begrenzung innerhalb der EU"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "LkSG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die unternehmerischen Sorgfaltspflichten zur Vermeidung von Menschenrechtsverletzungen in Lieferketten",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/lksg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Der pers\u00f6nliche Anwendungsbereich des LkSG darf nicht beschr\u00e4nkt werden auf den pers\u00f6nlichen Anwendungsbereich der EU-Lieferkettenrichtlinie (CSDDD). Ebenso wenig darf das LkSG bis zum Inkrafttreten der CSDDD in Deutschland ausgesetzt werden. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                        "en": "Other in the field of \"Environment\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008395",
                "statements": [],
                "title": "Keine Abschw\u00e4chung des Lieferkettensorgfaltspflichtengesetzes im Zuge der Umsetzung der CSDDD"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "FStrAbG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber den Ausbau der Bundesfernstra\u00dfen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/fstrausbaug"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": " Priorisierung des Erhalts von Autobahnen, Fernstra\u00dfen und emissionsfreien Transportkorridoren und den Stopp von Autobahnneubau im Fernstra\u00dfenausbaugesetz",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008396",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/41/25/321551/Stellungnahme-Gutachten-SG2406250222.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-12"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0008396",
                        "regulatoryProjectTitle": "Stopp von Autobahnneubau im Fernstra\u00dfenausbaugesetz",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": " 1\r\nBUND-Kurzinfo: Marode Autobahnbr\u00fccken\r\n\r\nWie ein drohendes Desaster bagatellisiert und die L\u00f6sung\r\nvertagt wird. \u00dcber fehlenden politischen Willen, den Erhalt von\r\nVerkehrsinfrastruktur in Deutschland seri\u00f6s zu planen\r\nZusammenfassung\r\nSeit den 1960er Jahren wurde in Westdeutschland eine gro\u00dfe Zahl Br\u00fccken an\r\nAutobahnen und Bundesstra\u00dfen gebaut. Bereits Ende der 1970er Jahre war in\r\nFachkreisen klar, dass ihre Lebensdauer rund 50 Jahre betr\u00e4gt. Von den bis 1985\r\nerrichteten und aktuell vorhandenen Autobahnbr\u00fccken haben etwa 50 Prozent ihre\r\nLebensdauer erreicht oder gar \u00fcberschritten. Grundlegende Sanierungen wurden seit\r\nden 1990er Jahren zwar immer wieder angek\u00fcndigt, jedoch nicht im erforderlichen\r\nMa\u00dfe umgesetzt. Priorit\u00e4t in breiten Teilen der Politik hatte der weitere Neubau von\r\nAutobahnen und Bundesstra\u00dfen, der mit Spatenstichen und Verkehrsfreigaben\r\ngefeiert und politisch vermarktet werden konnte. \u201eNeubau statt Erhalt\u201c blieb die\r\nheimliche Agenda der Bundesverkehrswege- und Fernstra\u00dfenbedarfspl\u00e4ne von 1992,\r\n2003 und 2016.\r\nFolglich versch\u00e4rfte sich das Br\u00fcckensanierungsproblem von Jahr zu Jahr. Eine Studie\r\nder Autobahn GmbH \u2013 seit 2021 f\u00fcr den Bund zust\u00e4ndig f\u00fcr Planung, Bau, Betrieb und\r\nErhalt einerseits, wie auch f\u00fcr die Finanzierung und die verm\u00f6gensm\u00e4\u00dfige Verwaltung\r\nder Autobahnen \u2013 sorgte f\u00fcr Aufsehen. Intensiv wurde \u00fcber die Notwendigkeit der\r\nSanierung tausender Autobahnbr\u00fccken diskutiert. Die Vollsperrung der Talbr\u00fccke\r\nRahmede der A 45 bei L\u00fcdenscheid ab Dezember 2021 brachte das Thema \u201emarode\u201c\r\nbzw. \u201ebr\u00f6selnde Br\u00fccken\u201c schlagartig ins \u00f6ffentliche Bewusstsein.\r\nLaut dem \u201eBr\u00fcckenmodernisierungsprogramm\u201c des Bundesministeriums f\u00fcr Digitales\r\nund Verkehr (BMDV) vom 10. M\u00e4rz 2022 sollen 4.000 nicht mehr ausreichend\r\ntragf\u00e4hige Autobahnbr\u00fcckenbauwerke saniert werden, ab 2026 j\u00e4hrlich 400. Das hier\r\nvorgelegte BUND-Papier zeigt, dass dieses Ziel nicht einzuhalten ist und nicht\r\nausreicht.\r\n 2\r\nNach den Analysen von Autobahn GmbH und BMDV m\u00fcssten ab 2025 jedes Jahr 450 Br\u00fccken\r\nsaniert werden, um allein die Br\u00fccken auf einem Teilnetz von 7.000 der insgesamt 13.155\r\nKilometer Autobahnen zu sanieren.\r\nAllein diese Sanierungswelle w\u00fcrde bis 2035 dauern und fast 200 Millionen Euro jedes Jahr mehr\r\nkosten, als bisher vom BMDV kalkuliert (vgl. Tabelle 1). Diese 7.000 km, die Teil des europ\u00e4ischen\r\nKernnetzes sind, wurden als \u201eBr\u00fcckenmodernisierungsnetz\u201c definiert. Sie sollen zuerst saniert\r\nwerden.\r\nDie eigene Br\u00fcckenbilanz des BMDV zeigt aber, dass im gesamten Autobahnnetz 8.083 Br\u00fccken\r\nnicht mehr ausreichend tragf\u00e4hig sind, also gut doppelt so viele. Rund 3.000 sanierungsbed\u00fcrftige\r\nBr\u00fccken an Bundesstra\u00dfen m\u00fcssen noch hinzugez\u00e4hlt werden. Es gibt keine Aussagen des BMDV,\r\nwann die Br\u00fccken des gesamten Autobahn- und Bundesstra\u00dfennetzes saniert sein sollen.\r\nUnd selbst die Umsetzung der Sanierung des 7.000 km langen \u201eBr\u00fcckenmodernisierungsnetzes\u201c\r\nbis 2032 steht auf t\u00f6nernen F\u00fc\u00dfen. Der Bundesrechnungshof kritisiert in seinem Bericht vom\r\n9.1.2024, dass die BMDV-Zahlen zu niedrig sind und dass f\u00fcr eine zeitgerechte Umsetzung sowohl\r\ndie Finanzmittel, als auch die Planungskapazit\u00e4ten nicht ausreichen. Au\u00dferdem sind 40 Prozent\r\nder aktuell bearbeiteten Br\u00fccken nach den Kriterien des Ministeriums nicht Teil des\r\nBr\u00fcckenmodernisierungsprogramms und trotzdem dringend sanierungsbed\u00fcrftig. Realistisch\r\nbetrachtet wird mit der bisherigen Strategie schon die Sanierung des 7.000 km-Netzes wesentlich\r\nl\u00e4nger, als die vom BMDV angegebenen zehn Jahre dauern. Die Modernisierung aller\r\nsanierungsbed\u00fcrftigen Fernstra\u00dfenbr\u00fccken d\u00fcrfte vermutlich sogar bis 2050 andauern, wenn\r\nkeine Investitionsmittel und Planungskapazit\u00e4ten vom Neubau umgeschichtet werden. Nur so\r\nk\u00f6nnen aber die Sanierung in den n\u00e4chsten zehn bis f\u00fcnfzehn Jahren abgeschlossen und weitere\r\nBr\u00fcckensperrungen verhindert werden.\r\nDer Neubau maroder Br\u00fccken darf nicht daf\u00fcr missbraucht werden, durch den Anbau von\r\nzus\u00e4tzlichen Fahrstreifen einen Autobahnausbau durch die Hintert\u00fcr vorzunehmen. F\u00fcr echte\r\nErsatzneubauten k\u00f6nnen Planungen vereinfacht und beschleunigt werden, f\u00fcr Autobahnausbau\r\n(Erweiterungen durch zus\u00e4tzliche Fahrspuren) ist das g\u00fcltige Verfahren inklusive vollumf\u00e4nglicher\r\nUmweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung zu durchlaufen.\r\n 3\r\nNur mit Priorisierung auf Erhalt der Br\u00fccken und Verzicht auf neue\r\nAutobahnen und Bundesstra\u00dfen k\u00f6nnen weitere Br\u00fcckensperrungen\r\nvermieden werden\r\nDie scheinbar ehrliche Benennung der massiven Br\u00fcckensch\u00e4den plus Pr\u00e4sentation einer\r\ningenieurwissenschaftlichen L\u00f6sung signalisiert auf dem \u201eBr\u00fcckengipfel\u201c des BMDV vom 10. M\u00e4rz\r\n2022 eine Zeitenwende. \u201eDeutschlands Br\u00fccken sind noch maroder als bef\u00fcrchtet\u201c hatte der\r\nSPIEGEL Wochen zuvor getitelt.1\r\n Die Vollsperrung der Rahmedetalbr\u00fccke im Zuge der A 45 ab\r\nAnfang Dezember 2021 und die Umleitung des Verkehrs durch L\u00fcdenscheid machte anschaulich,\r\nwas auch andernorts in Deutschland passieren kann.\r\nIn diesem Papier wird den folgenden Fragen nachgegangen: Wie gro\u00df das Problem der maroden\r\nAutobahnbr\u00fccken ist und ob die finanziellen, kapazitiven und planerischen Ma\u00dfnahmen des\r\nBr\u00fcckenmodernisierungsprogramms ausreichen, um es, wie versprochen, innerhalb von zehn\r\nJahren zu l\u00f6sen? K\u00f6nnen diese Ma\u00dfnahmen k\u00fcnftige Br\u00fcckensperrungen verhindern? Weshalb\r\nkonnte sich das Br\u00fcckenerhaltungsproblem in den letzten Jahrzehnten so kumulieren, welche\r\nFehlerquellen zeigen sich und bestehen bis heute? Welche L\u00f6sungsma\u00dfnahmen sind erforderlich?\r\nDie Br\u00fcckenbilanz des BMDV vom 10. M\u00e4rz 2022: Wie die Probleme noch immer untersch\u00e4tzt\r\nwerden und der \u00d6ffentlichkeit suggeriert wird, sie seien jetzt im Griff\r\nPositiv ist, dass ankn\u00fcpfend an Untersuchungen der Autobahn GmbH aus dem Jahre 2022 in der\r\nBr\u00fcckenbilanz ein neuer Traglastindex2\r\n, sprich eine Einstufung der Br\u00fccken nach ihrem baulichen\r\nZustand, entwickelt wurde. Dieser ist wesentlich aussagekr\u00e4ftiger als die vorherigen\r\n\u201eZustandsnoten\u201c der Br\u00fccken, die bislang zwar regelm\u00e4\u00dfig, aber folgenlos nach oberfl\u00e4chlichen\r\nBauwerkspr\u00fcfungen in den jeweiligen Verkehrsinvestitionsberichten ver\u00f6ffentlicht wurden.3\r\nDieser neue Traglastindex soll stattdessen die \u201estrukturellen Eigenschaften eines Tragwerks\u201c\r\nrepr\u00e4sentieren. Er resultiert aus einem \u201eSoll-Ist Vergleich\u201c zwischen \u201eerforderlicher\u201c bzw.\r\n\u201ezukunftsf\u00e4higer\u201c Br\u00fcckentragf\u00e4higkeit und der rechnerisch tats\u00e4chlich vorhandenen\r\nTragf\u00e4higkeit.4\r\n\r\n1\r\n \u201eDeutschlands Br\u00fccken sind noch maroder als bef\u00fcrchtet. Die Autobahngesellschaft des Bundes schl\u00e4gt Alarm: Die Zahl der\r\nj\u00e4hrlich zu sanierenden Br\u00fccken d\u00fcrfte sich laut einem internen Bericht, der dem SPIEGEL vorliegt, verdoppeln. Nun muss der\r\nneue Verkehrsminister reagieren.\u201c Spiegel Online vom 12.01.2022. (Deutschland: Br\u00fccken sind noch maroder als bef\u00fcrchtet - DER\r\nSPIEGEL)\r\n2\r\n BMDV: BMDV - Traglastindex (bund.de). Die Einstufungen reichen von Stufe I bis zur schlechtesten Stufe V: \u201eIn der Stufe V sind\r\ndagegen Bauwerke vertreten, die mit einem Alter von 50 Jahren und mehr den Zenit ihrer geplanten Nutzungszeit \u00fcberschritten\r\nhaben, nicht nach aktuellem Regelwerk geplant und gebaut wurden und bei denen aufgrund des seinerzeitigen Stands der\r\nTechnik im Vergleich zu den heutigen Anforderungen die meisten statisch-konstruktiven Defizite auftreten. Pr\u00e4zise\r\nAbgrenzungen der Stufen gib es nicht: \u201eZwischen den \u201ebeiden eingrenzenden Indexstufen I und V werden diejenigen Br\u00fccken in\r\ndie Stufen II bis IV eingruppiert, die mehr oder weniger h\u00e4ufig Defizite aufweisen. Dabei sind Br\u00fccken der Indexstufe II weniger\r\ndefizit\u00e4r als Br\u00fccken der Stufe III und diese wiederum weniger als die der Stufe IV.\u201c (ebendort). Anders als die bisherigen wenig\r\naussagekr\u00e4ftigen \u201eZustandsnoten f\u00fcr Br\u00fcckenbauwerke, sollen sie die \u201eDringlichkeit der Br\u00fcckenmodernisierung\u201c anzeigen. Als\r\nsanierungsbed\u00fcrftig gelten auch die Br\u00fccken der Stufen IV und V.\r\n3\r\n Vgl. BMDV: Verkehrsinvestitionsbericht f\u00fcr das Berichtsjahr 2021. Berlin 2023, S. 180. Die Zustandsnoten reichen von 1 bis 4,0.\r\nDie Noten 3,0\u20133,4 bedeuten \u201enicht ausreichender Bauwerkszustand\u201c (2021 waren das demnach 10,5% der BAB-Br\u00fccken), 3,5\u20134,0\r\nbedeuten \u201eungen\u00fcgender Bauwerkszustand\u201c (2021: 2,1 %).\r\n4\r\n BMDV: Br\u00fccken an Bundesfernstra\u00dfen. Bilanz und Ausblick. Berlin 10.03.2024, S. 6 (im Folgenden: \u201eBr\u00fcckenbilanz\u201c)\r\n 4\r\nMit vier Kniffen wird die Br\u00fcckenbilanz gesch\u00f6nt und die Probleme kleiner dargestellt, als sie\r\nsind\r\n1. Statt 4.000 m\u00fcssen 8.000 Br\u00fccken im Autobahn- und 11.000 im gesamten\r\nFernstra\u00dfennetz saniert werden\r\n4.000 Br\u00fccken(-Teil-)bauwerke an Autobahnen bezeichnet das BMDV in seiner Bilanz und seinen\r\nPresseverlautbarungen der letzten Monate als \u201emodernisierungsbed\u00fcrftig\u201c, weil sie in die Stufen\r\nIV und V des Traglastindexes fallen (siehe auch Fu\u00dfnote oben).5\r\n Davon w\u00fcrden 1.300 Bauwerke\r\n\u201ebereits beplant\u201c oder seien \u201e\u2026 sogar schon in der baulichen Umsetzung.\u201c Es g\u00e4be \u201eetwa 2.700\r\nBauwerke, die wir wirklich neu angehen m\u00fcssen\u201c.6 Mit der Erh\u00f6hung bzw. Verdoppelung der Zahl\r\nder Modernisierungen ab 2026 von aktuell rund 200 auf dann 400 Br\u00fccken j\u00e4hrlich, soll das\r\nProgramm innerhalb von zehn Jahren abgeschlossen werden. Allerdings umfasst dieses\r\n\u201eBr\u00fcckenmodernisierungsnetz\u201c, wie beschrieben, mit knapp 7.000 km nur etwas mehr als die\r\nH\u00e4lfte des gesamten deutschen Autobahn-Netzes von 13.155 Kilometern. Im Wesentlichen\r\nhandelt es sich um die Strecken des Kernnetzes des Trans European Transport Network (TEN-T),\r\nalso f\u00fcr den Fernverkehr wichtige Stra\u00dfen.\r\nDas BMDV verspricht, dieser Ansatz lasse \u201eaber dennoch ausreichend Ressourcen f\u00fcr die\r\nModernisierung von besonders dringlichen Einzelbauwerken au\u00dferhalb des priorit\u00e4ren Netzes \u2026\r\nDenn trotz Fokussierung auf das Br\u00fcckenmodernisierungsnetz d\u00fcrfen besonders dringliche\r\nEinzelbauwerke au\u00dferhalb des Teilnetzes sowie die normalen Erhaltungsma\u00dfnahmen an allen\r\nBr\u00fccken nicht vernachl\u00e4ssigt werden.\u201c7 Faktisch m\u00fcssten, siehe Tabelle 1, im\r\n\u201eBr\u00fcckenmodernisierungsnetz\u201c aber 4.500 Br\u00fccken, also 500 Br\u00fccken mehr als geplant, saniert\r\nwerden, was zus\u00e4tzliche Kosten von 185 Millionen Euro pro Jahr ausl\u00f6st.\r\nIm M\u00e4rz 2023 wurde diese Zahlenangabe gegen\u00fcber des Bundesrechnungshofs korrigiert, durch\r\ndie Erkl\u00e4rung des BMDV, auch Autobahnbr\u00fccken au\u00dferhalb des sogenannten\r\nModernisierungsnetzes mit einem Traglastindex von V, in das Sanierungsprogramm\r\naufzunehmen.8\r\n In der Stufe V befinden sich Br\u00fccken, die 50 Jahren oder \u00e4lter sind, nicht nach\r\naktuellem Regelwerk geplant und gebaut wurden und bei denen aufgrund des seinerzeitigen\r\nStands der Technik im Vergleich zu den heutigen Anforderungen die meisten statischkonstruktiven Defizite auftreten. Demnach m\u00fcssen 5.246 Br\u00fccken statt 4.000 in dieser ersten\r\nStufe saniert werden. Gesch\u00e4tzte zus\u00e4tzliche Kosten: 450 Millionen Euro pro Jahr.\r\n\r\n5\r\n In der Antwort an den BRH wurde sie 2023 erh\u00f6ht auf 4.500. BRH 2024, S. 15 f. Der BRH ermittelte nach den gleichen Kriterien\r\nallerdings 5.500 zu sanierende BAB-Br\u00fccken im \u201eModernisierungsnetz\u201c.\r\n6\r\n BMDV: Zukunftspaket leistungsf\u00e4hige Autobahnbr\u00fccken. Berlin 10.3.2022, S. 1.\r\n7\r\n BMDV: Br\u00fcckenbilanz 2022, S. 17 f., Br\u00fccken an Bundesfernstra\u00dfen - Bilanz und Ausblick.\r\n8\r\n Bundesrechnungshof, Bericht 2024, S. 13, Br\u00fcckenmodernisierungsprogramm des Bundes f\u00fcr Autobahnbr\u00fccken\r\n(bundesrechnungshof.de).\r\n 5\r\nTabelle 1: J\u00e4hrlicher Sanierungsbedarf Autobahn- und Bundesstra\u00dfen-Br\u00fccken: Teilbauwerke und Kosten 2026\r\nQuellen: BMDV, Br\u00fcckenbilanz 2022, S. 15 ff.; BRH, Bericht 2024, S. 13.\r\n*) Br\u00fcckenzahlen in dieser Spalte wie in Spalte 2.Sie stimmen nicht mit der Summe 4.000 \u00fcberein.\r\n**) Die Sanierungskosten f\u00fcr Bundesstra\u00dfen wurden an den h\u00f6heren \"Modernisierungsaufwand\" infolge des Traglastindexes\r\nangepasst und von 400 auf 800 Mio. verdoppelt.9\r\nNicht weniger sanierungsbed\u00fcrftig sind nach der Bilanz des BMDV aber die Br\u00fccken mit den\r\nIndexklassen IV und teilweise auch III (zu 70 Prozent im Modernisierungsnetz und zu 50 Prozent im\r\nrestlichen Netz) an den Autobahnen au\u00dferhalb des sogenannten Modernisierungsnetzes. Damit\r\nverdoppelt sich der Sanierungsbedarf auf 8.083 Teilbauwerke10 und die j\u00e4hrlichen\r\nInvestitionskosten f\u00fcr den Bauwerkserhalt erh\u00f6hen sich um j\u00e4hrlich 1,45 Milliarden Euro.\r\nWie viele Br\u00fcckenbauwerke m\u00fcssen im Fernstra\u00dfennetz insgesamt saniert werden?\r\nBei den Br\u00fccken im Bundesstra\u00dfennetz k\u00e4men nach diesen Kriterien \u2013 Sanierung der Br\u00fccken mit\r\nTraglastindex V und IV und 50 Prozent der Br\u00fcckenbauwerke mit der Stufe III \u2013 noch einmal etwa\r\n3.000 Modernisierungsf\u00e4lle hinzu.11 Im gesamten Bundesfernstra\u00dfennetz liegt somit der\r\nSanierungsbedarf bei rund 11.000 Br\u00fcckenbauwerken. Seit 2017 wurden im Jahresdurchschnitt\r\n180 Br\u00fcckenbauwerke saniert. 2022 konnte deren Zahl auf 238 gesteigert werden.12\r\nDas BMDV sagt dazu, dass \u201ebesonders dringliche einzelne Autobahnbr\u00fccken au\u00dferhalb dieses\r\nNetzes (Br\u00fcckenmodernisierungsnetzes) nicht vernachl\u00e4ssigt und bei Bedarf ebenfalls bearbeitet\u201c\r\nwerden, \u201ewas auch f\u00fcr die Br\u00fccken der Bundesstra\u00dfen gilt\u201c13\r\n. Ungekl\u00e4rt ist jedoch die Frage, mit\r\nwelchen Finanzen und welchem Personal dies umgesetzt werden soll.\r\n\r\n9\r\n Die Kosten f\u00fcr BAB-Br\u00fccken werden lauf BMDV-Formel ermittelt 750 m\u00b2 (=durchschnittliche Br\u00fcckenfl\u00e4che) * 4700,00 EUR/m\u00b2\r\n(Sanierungskosten pro Quadratmeter)* 400 TBW = 1.410 Mio. EUR \u2248 1,4 Mrd. EU.\r\n10 BMDV, Br\u00fcckenbilanz, S. 15, Br\u00fccken an Bundesfernstra\u00dfen - Bilanz und Ausblick.\r\n11 BMDV, Br\u00fcckenbilanz, S. 15, 16. Br\u00fccken an Bundesfernstra\u00dfen - Bilanz und Ausblick\r\n12 \"BMDV, S. 20, Br\u00fccken an Bundesfernstra\u00dfen - Bilanz und Ausblick; Bundesrechnungshof, S.\r\n6, Br\u00fcckenmodernisierungsprogramm des Bundes f\u00fcr Autobahnbr\u00fccken (bundesrechnungshof.de).\r\n13 BMDV, Br\u00fcckenbilanz, S. 17, Br\u00fccken an Bundesfernstra\u00dfen - Bilanz und Ausblick.\r\nTraglastindexstufen der Br\u00fcckenbauwerke\r\nBr\u00fcckenmodernisierungsprogr.\r\n2022 (laut BMDV)*\r\nBr\u00fcckenmodernisierungsprogramm 2022 real\r\nBr\u00fcckenmod.programm laut BMDV\r\nM\u00e4rz 2023\r\nSanierungsbedarf alle BABSanierungsbedarf alle Fernstra\u00dfen)**BAB -Br\u00fccken Traglastindex Stufe III (70/50%) 3.025 3.025 4.461 4.461 BAB -Br\u00fccken Traglastindex Stufe IV 947 947 2.287 2.287 BAB-Br\u00fccken Traglastindex Stufe V 1.274 523 1.274 1.274 Zustandsnote > 3,5 ? ? 61 61 Bundesstra\u00dfen Traglastindex Stufe II (50%) 1.576Bundesstra\u00dfen Traglastindex Stufe IV 714Bundesstra\u00dfen Traglastindex Stufe V 640Zustandsnote > 3,5 100SUMMEN 4.000 4.495 5.246 8.083 11.113 Kosten p.a. bei Umsetzung innerhalb 10 J. 1.400.000.000 1.584.487.500 1.850.625.000 2.848.200.000 3.648.200.000BStr.-Br\u00fccken wie bisher/alle BStr.-Br\u00fccken 400.000.000 400.000.000 400.000.000 400.000.000 800.000.000 SUMME incl. lfd. Bauwerkserhalt (700 Mio.) 2.500.000.000 2.684.487.500 2.950.625.000 3.948.200.000 5.148.200.000 SUMME incl. Erhalt Fernstr.strecken (3,3 Mrd.) 5.884.487.500 4.300.000.000 6.150.625.000 7.148.200.000 8.348.200.000\r\n 6\r\n2. Gesch\u00f6nte Sanierungserfolge: Wie ein hoher j\u00e4hrlicher Sanierungsstand und eine\r\nZielerreichung bis 2032 suggeriert wird\r\nIn den unten wiedergegebenen Jahresscheiben bereits sanierter und zu sanierender\r\nBr\u00fcckenbauwerke werden vom BMDV auch solche mitgez\u00e4hlt, die nach den Kriterien des\r\nBr\u00fcckenmodernisierungsprogramms weder sanierungsbed\u00fcrftig, noch dringlich sind. Nur 60\r\nProzent der bislang sanierten Teilbauwerke sind gem\u00e4\u00df der Nachpr\u00fcfung des\r\nBundesrechnungshofs tats\u00e4chlich im bisherigen Br\u00fcckenmodernisierungsprogramm f\u00fcr\r\nAutobahnen enthalten. Das hei\u00dft, sie sind nicht stark sanierungsbed\u00fcrftig und wurden aus\r\nanderen Gr\u00fcnden saniert bzw. geplant. Die bis 2021 f\u00fcr die Sanierung zust\u00e4ndigen Bundesl\u00e4nder\r\nhatten sie in Auftrag gegeben.\r\nAuch viele geplante Sanierungen der n\u00e4chsten Jahre sollen au\u00dferhalb des\r\nBr\u00fcckenmodernisierungsprogramm stattfinden. Solche Planungen sollen nach dem Willen des\r\nBundesrechnungshofs gestoppt werden, weil sie nach dem neuen Traglastindex nicht priorit\u00e4r\r\nsind. Ein weiterer Grund, warum der Bundesrechnungshof das vom BMDV genannte Zieljahr 2032\r\nf\u00fcr den Abschluss der notwendigen Modernisierungen \u201ef\u00fcr g\u00e4nzlich unrealistisch\u201c h\u00e4lt.14\r\n3. Zu geringe Investitionsmittel f\u00fcr die Sanierung und den Erhalt der maroden Br\u00fccken im\r\nFernstra\u00dfennetz\r\nDas zust\u00e4ndige Bundesverkehrsministerium verspricht eine Mittelerh\u00f6hung f\u00fcr die\r\nBr\u00fcckensanierung von 600 Millionen Euro in 2022 und schrittweise eine Erh\u00f6hung auf 1,4\r\nMilliarden Euro ab 2026 (1,8 Milliarden inklusive der Br\u00fccken an Bundesstra\u00dfen). Ab 2026 m\u00fcssen\r\nlaut BMDV j\u00e4hrlich 5,7 Milliarden f\u00fcr den Erhaltungsbedarf ausgegeben werden.15\r\n\r\nDas BMDV dazu: \u201eF\u00fcr diese Summe werden wir uns einsetzen.\u201c16 Diese Finanzierung scheint also\r\nkeineswegs gesichert. Tabelle 1 zeigt, dass f\u00fcr die dringende Sanierung der Br\u00fccken des gesamten\r\nAutobahnnetzes nach den Kostens\u00e4tzen des BMDV zehn Jahre lang j\u00e4hrlich eine Milliarde Euro\r\nzus\u00e4tzlich ausgegeben werden m\u00fcsste und f\u00fcr die Br\u00fcckensanierung im gesamten\r\nFernstra\u00dfennetz jedes Jahr dar\u00fcber hinaus fast zwei Milliarden Euro hinzukommen. Zugleich zeigt\r\nsich, dass die Zahl der j\u00e4hrlich geplanten Sanierungen von 400 Bauwerken pro Jahr nicht ausreicht,\r\num k\u00fcnftig Br\u00fcckensperrungen mit ausreichender Gewissheit zu vermeiden.\r\nDie Tagesschau zitierte am 8.4.2024 die Autobahn GmbH mit der Aussage: F\u00fcr die Sanierung der\r\nmaroden Br\u00fccken w\u00fcrden \u201eerheblich h\u00f6here Kosten als bisher gedacht\u201c17 anfallen. Auf Anfrage der\r\nFrankfurter Allgemeinen Zeitung hatte das Unternehmen einen zus\u00e4tzlichen Finanzierungsbedarf\r\nvon insgesamt rund 5,5 Milliarden Euro f\u00fcr die Jahre 2025 bis 2028 gefordert, zus\u00e4tzlich zu den\r\nbisher schon eingeplanten Mitteln von j\u00e4hrlich 8,6 Milliarden Euro f\u00fcr Erhalt, Aus- und Neubau\r\nvon Autobahnen. Die seien n\u00f6tig, \u201eum Bau und Planung zu gew\u00e4hrleisten und dringend ben\u00f6tigtes\r\nPersonal einzustellen\u201c.18\r\n\r\n14 Bundesrechnungshof, Bericht 2024, S. 6,, Br\u00fcckenmodernisierungsprogramm des Bundes f\u00fcr Autobahnbr\u00fccken\r\n(bundesrechnungshof.de).\r\n15 BMDV, Br\u00fcckenbilanz, S. 21. Br\u00fccken an Bundesfernstra\u00dfen - Bilanz und Ausblick\r\n16 BMDV, Br\u00fcckenbilanz, S. 22, Br\u00fccken an Bundesfernstra\u00dfen - Bilanz und Ausblick\r\n17BRH-Bericht 2024, S. 30, Br\u00fcckenmodernisierungsprogramm des Bundes f\u00fcr Autobahnbr\u00fccken (bundesrechnungshof.de)\r\n18 Br\u00fcckensanierung wird teurer als gedacht. Br\u00fcckensanierung wird teurer als gedacht | tagesschau.de (besucht am 12.05.2024).\r\n 7\r\n4. Es fehlt an Planungs- und Personalkapazit\u00e4ten zur Br\u00fcckensanierung\r\nDie Br\u00fcckenbilanz des BMDV enth\u00e4lt keine Angaben, wie viel Personalstellen sich derzeit mit der\r\nBr\u00fcckensanierung besch\u00e4ftigen. Auch ob die Werbekampagne der Autobahn GmbH seit 2023\r\nabgehende Stellen ersetzen konnte und tats\u00e4chlich zu einem Aufwuchs des Personalstamms\r\nf\u00fchrte, ist unbekannt. Bleibt als Teil der L\u00f6sung \u201ePersonalengpass\u201c die Umverteilung von bereits\r\nbesch\u00e4ftigten Personal. Zu diesem Schluss kommt auch der Bundesrechnungshof und fordert\r\nmehr Personal f\u00fcr den Br\u00fcckenerhalt durch Umwidmung von Stellen: Man solle um \u201ejetzt schnell\r\nhandlungsf\u00e4hig zu werden \u2026 etwa vorhandenes Personal von anderen Aufgaben vor\u00fcbergehend\r\nfreistellen und schwerpunktm\u00e4\u00dfig f\u00fcr die anstehenden Br\u00fcckenmodernisierungen einsetzen. Dies\r\nsollte sie so lange tun, bis die Bugwelle an unerledigten Modernisierungen abebbt.\u201c 19\r\n\r\nMehr Personal und die Umverteilung von Personal k\u00f6nne der Haushaltsgesetzgeber unterst\u00fctzen\r\ndurch Sparen beim Neu- und Ausbau und durch die Verpflichtung, die Sanierungsmittel\r\n\u201ezweckgebunden zu verwenden\u201c20\r\n.\r\nDie zahlreichen Gesetze zur Planungsbeschleunigung der letzten Jahrzehnte konnten die\r\nPlanungszeiten nicht erfolgreich verk\u00fcrzen. Das BMDV k\u00fcndigt an: \u201eNicht nur Planung und\r\nGenehmigung m\u00fcssen beschleunigt werden, sondern auch die Umsetzung soll an Tempo gewinnen\r\n\u2013 selbstverst\u00e4ndlich unter Beibehaltung hoher Bauqualit\u00e4t, Sicherheit und Ber\u00fccksichtigung der\r\nNachhaltigkeit. Dazu wollen wir Ausschreibungs- und Vergabeverfahren straffen und effektiver\r\ngestalten.\u201c21 Dies ist sicher sinnvoll, ebenso wie eine st\u00e4rkere Typisierung der Bauwerksplanung.\r\nDas Kernproblem bleibt aber, dass das BMDV keine echte Priorisierung des Br\u00fcckenerhalts\r\nvornimmt und weiter am Neubau von Autobahnen und Bundesstra\u00dfen festh\u00e4lt: \u201eAuch in den\r\nAbstimmungen zu den j\u00e4hrlichen Investitionsplanungen werde das BMDV auf eine fokussierte\r\nUmsetzung des Br\u00fcckenmodernisierungsprogrammes bei der Autobahn GmbH dr\u00e4ngen \u2013 ohne\r\njedoch auch andere wichtige gesetzliche Aufgaben zu vernachl\u00e4ssigen.\u201c 22\r\nErfreulich w\u00e4re es, wenn die folgende Ank\u00fcndigung des Ministeriums/ des Ministers umgesetzt\r\nwird: \u201eNeben schnelleren Abstimmungsprozessen auf fachlicher Ebene ist bei Bauprojekten auch\r\neine fr\u00fchzeitige Abstimmung mit allen Beteiligten vor Ort wichtig. Bei den Verfahren muss\r\ninsbesondere der anspruchsvolle Spagat zwischen Beschleunigung, Transparenz und Mitsprache\r\ngelingen. Deshalb ist geplant, mit allen Beteiligten fr\u00fchzeitig in den Dialog zu treten.\u201c23\r\n\r\n19 BRH-Bericht 2024, S. 30, Br\u00fcckenmodernisierungsprogramm des Bundes f\u00fcr Autobahnbr\u00fccken (bundesrechnungshof.de).\r\n20 Bundesrechnungshof, \u201eBericht\u201c 2024, S. 6. Br\u00fcckenmodernisierungsprogramm des Bundes f\u00fcr Autobahnbr\u00fccken\r\n(bundesrechnungshof.de).\r\n21 BMDV, \u201eZukunftspaket\u201c 2022, S. 2, BMDV_zukunftspaket-leistungsfaehige-autobahnbruecken_2022.pdf.\r\n22 Antwort des BMDV an den Bundesrechnungshof, siehe dessen Bericht 2024, S. 29, Br\u00fcckenmodernisierungsprogramm des\r\nBundes f\u00fcr Autobahnbr\u00fccken (bundesrechnungshof.de).\r\n23 BMDV, \u201eZukunftspaket\u201c 2022, S. 3, zukunftspaket-leistungsfaehige-autobahnbruecken.pdf (bund.de).\r\n 8\r\nWas muss geschehen, um das Problem zu l\u00f6sen?\r\nDrei Forderungen des BUND:\r\n\r\n1. Br\u00fcckensanierung strikt priorisieren, finanzieren und Umsetzungsplanung vorlegen:\r\nErhaltungsma\u00dfnahmen und darunter insbesondere die Sanierung der Autobahnbr\u00fccken m\u00fcssen\r\nabsoluten Vorrang vor Aus- und Neubauinvestitionen von Autobahnen und Bundesstra\u00dfen\r\nbekommen. Dazu m\u00fcssen nicht 4.000, sondern mindestens 8.000 Br\u00fccken-Teilbauwerken auf\r\nAutobahnen bis sp\u00e4testens 2035 saniert werden. Die Gesamtkosten daf\u00fcr betragen, einschlie\u00dflich\r\nlaufendem Bauwerkserhalt, j\u00e4hrlich 3,95 Milliarden Euro, also rund eineinhalb Milliarden mehr als\r\nbisher angek\u00fcndigt. Auf dieser Grundlage muss eine Umsetzungsplanung der Modernisierung auf\r\nallen Fernstra\u00dfen vorgelegt werden. Jedes Jahr m\u00fcssen deshalb 800 statt der bisher avisierten 400\r\nBr\u00fcckenbauwerke saniert werden, um die Zehnjahresfrist zu halten. Das\r\nBr\u00fcckenmodernisierungsnetz kann dabei nur die erste und dringlichste Sanierungsstufe darstellen.\r\nDie mittelfristige Finanzplanung muss die Investitionsmittel f\u00fcr die Gesamtsicherung bereitstellen\r\nund das hei\u00dft, Mittel aus dem Neubau von Autobahnen und Bundesstra\u00dfen umschichten. Auch\r\ndie Sanierung von \u00fcber 3.000 Bundesstra\u00dfenbr\u00fccken muss finanziert und umgesetzt werden. Nach\r\nden Kriterien des BMDV sind daf\u00fcr mindesten 800 Millionen Euro pro Jahr zus\u00e4tzlich notwendig.\r\nInsgesamt hei\u00dft das: F\u00fcr Sanierung und Erhalt der Fernstra\u00dfenbr\u00fccken m\u00fcssen ab 2026 j\u00e4hrlich\r\n5,15 Milliarden Euro bereitgestellt werden. Nimmt man die Ausgaben f\u00fcr die Erhaltung der\r\nStrecken hinzu, summieren sich die j\u00e4hrlichen Ausgaben auf 8,35 Milliarden statt der bisher vom\r\nBMDV genannten 5,7 Milliarden Euro. Das ben\u00f6tigte Mittelvolumen sollte vom\r\nHaushaltsausschuss des Bundestages in einem, spezielle f\u00fcr die Sanierung der Fernstra\u00dfenbr\u00fccken\r\nausgelegten, \u00fcberj\u00e4hrlichen Fonds bereitgestellt werden. Der Bundestag sollte die Autobahn\r\nGmbH anweisen, Erhalt statt Aus- und Neubau strikt zu priorisieren und das\r\nFernstra\u00dfenausbaugesetz entsprechend erg\u00e4nzen.\r\n2. Sanierung statt Kapazit\u00e4tserweiterung: Der Br\u00fcckenerhalt sollte sich auf Sanierung und \u201eechte\u201c\r\nErsatzneubauten maroder Br\u00fccken konzentrieren. Auszuschlie\u00dfen sind Ausbauma\u00dfnahmen f\u00fcr\r\nweitere Fahrspuren mit Br\u00fcckensanierungen zu vermischen, wie an der A1-Br\u00fccke bei Leverkusen\r\ngeschehen. Bei solchen Ausbauma\u00dfnahmen muss ein komplettes Planfeststellungsverfahren mit\r\numf\u00e4nglicher Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung durchgef\u00fchrt werden.\r\n3. Planungsbeschleunigung nur bei echten Ersatzneubauten: Der BUND und andere\r\nUmweltverb\u00e4nde haben beim Gesetz zur Beschleunigung von Investitionen 2020\r\nPlanungsvereinfachungen bei kleineren Ma\u00dfnahmen und (echten) Ersatzneubauten zugestimmt.\r\nSo wurden zusammen mit der UVP-Gesellschaft Vorschl\u00e4ge f\u00fcr eine vereinfachte und schnelle\r\nVorpr\u00fcfung zur Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung (UVP) und f\u00fcr eine konzentrierte Pr\u00fcfung\r\nvorgelegt, die, wenn sie fr\u00fchzeitig parallel zur Planungsphase durchgef\u00fchrt wird, keine\r\nVerz\u00f6gerungen ausl\u00f6st.\r\nDas BMDV k\u00fcndigt neben \u201eschnelleren Abstimmungsprozessen auf fachlicher Ebene \u2026 auch eine\r\nfr\u00fchzeitige Abstimmung mit allen Beteiligten vor Ort\u201c an. \u201e\u2026 Deshalb ist geplant, mit allen\r\nBeteiligten fr\u00fchzeitig in den Dialog zu treten.\u201c Umweltverb\u00e4nde sind bei echten Ersatzneubauten\r\ngespr\u00e4chsbereit.\r\n 9\r\nStand 06/2024\r\nText: Dr. Werner Reh\r\nKontakt:\r\nJens Hilgenberg, Leiter Verkehr und Infrastruktur, E-Mail: jens.hilgenberg@bund.net\r\nBund f\u00fcr Umwelt und Naturschutz Deutschland e.V. (BUND) \u2013 Friends of the Earth Germany,\r\nKaiserin-Augusta-Allee 5, 10553 Berlin, www.bund.net\r\n 10\r\nAnhang\r\nWie es zu dem jetzigen, schlechten Zustand der Autobahnbr\u00fccken kam\r\nKnapp 70 Prozent der Br\u00fccken an deutschen Autobahnen sind Spannbetonbr\u00fccken. Durch\r\nVorspannung bzw. Zugspannung der Stahleinlagen im Beton wird ein rissfreies und schnelleres\r\nBauen von Br\u00fccken mit gr\u00f6\u00dferen St\u00fctzweiten erm\u00f6glicht. Seit der Umsetzung des ersten\r\nFernstra\u00dfen-Ausbauplans ab 1957 wurde dieses Verfahren regelm\u00e4\u00dfig verwendet. Obwohl die\r\neinschl\u00e4gige DIN-Norm seit 1953 ein rissfreies Bauwerk vorschreibt, wurden die seit den 70er\r\nJahren beobachteten Risse in den Br\u00fccken von Prof. Fritz Leonhardt, Berater f\u00fcr Br\u00fcckenbau im\r\nVerkehrsministerium, auch als \u201eBr\u00fcckenpapst\u201c tituliert auch den deutschen \u201eBetontag 1975\u201c als\r\n\u201eunvermeidlich\u201c, gleichzeitig aber \u201eunsch\u00e4dlich\u201c bezeichnet.24\r\nRisse wurden von der Betonbranche noch Mitte der 80er Jahre als \u201eHeilmittel\u201c gegen zu hohe\r\nZugspannung gepriesen, sie forderte, sie \u201eals Freunde zu begreifen, weil sie die Zugspannungen\r\nabbauen\u201c w\u00fcrden. Sie seien \u201eals Einsturz-Fr\u00fchwarnsystem \u00fcberaus n\u00fctzlich\u201c. Ignoriert wurde\r\ndabei, dass Prof. Leonhardt 1979 seine Aussage von der Unsch\u00e4dlichkeit der Risse\r\nzur\u00fcckgenommen hatte.\r\nAuf dem \u201eBetontag 1981\u201c wurde vom Br\u00fcckenreferenten des Bundesverkehrsministeriums zur\r\n\u201eErhaltung von Stra\u00dfenbr\u00fccken \u2013 eine vordringliche Aufgabe der Stra\u00dfenbauverwaltung\u201c\r\nvorgetragen. Klar war damals schon, dass die Lebensdauer dieser Br\u00fccken sich auf 50 Jahre belief.\r\nZuvor herrschte die \u00dcberzeugung, Br\u00fccken und Tempel seien f\u00fcr die Ewigkeit gebaut.\r\nDie Regierung Kohl versprach \u201eTausende von Br\u00fccken\u201c im Zeitraum von 1986 bis 2000 zu\r\nerneuern. Hierf\u00fcr wurden 50 Mrd. DM veranschlagt. Aus dieser Idee wurde nichts. Stattdessen\r\nlegte Verkehrsminister G\u00fcnther Krause 1992 das \u201eGr\u00f6\u00dfte Stra\u00dfenbauprogramm der\r\nNachkriegsgeschichte\u201c mit \u00fcber 11 000 Kilometer neuer Stra\u00dfen auf \u2013 vornehmlich im bereits gut\r\nerschlossenen Westen der Republik.\r\nIn der Br\u00fcckenbilanz des BMDV schlie\u00dft sich der Kreis: \u201eDurch die ung\u00fcnstige Altersstruktur mit\r\nvielen Br\u00fccken jenseits der 50 Jahre einerseits und der ungebremsten Zunahme des G\u00fcterverkehrs\r\nandererseits m\u00fcssen viele Br\u00fcckenbauwerke im deutschen Bundesfernstra\u00dfennetz verst\u00e4rkt oder\r\nerneuert werden, um f\u00fcr die Zukunft gut aufgestellt zu sein. Die Problemstellungen der \u00e4lteren\r\nBr\u00fccken sind erkannt; sie werden zielgerichtet angegangen.\u201c25\r\nZur schlechtesten Stufe V des Traglastindexes geh\u00f6ren insbesondere Bauwerke, die \u201emit einem\r\nAlter von 50 Jahren und mehr den Zenit ihrer geplanten Nutzungszeit \u00fcberschritten haben, nicht\r\nnach aktuellem Regelwerk geplant und gebaut wurden und aufgrund des damaligen Stands der\r\nTechnik im Vergleich zu den heutigen Anforderungen die meisten statisch-konstruktiven Defizite\r\naufweisen.\r\nBr\u00fccken \u00e4lterer Jahrg\u00e4nge vor 1985 sind jedoch f\u00fcr deutlich geringere Verkehrslasten ausgelegt\r\nworden. Immerhin z\u00e4hlen zu dieser Gruppe \u00fcber 50 % der Bestandsbr\u00fccken an Bundesfernstra\u00dfen.\r\n\r\n24 Vgl. dazu und zum Folgenden: Marianne Schreck, Eine Br\u00fccke hat etwas Verbindendes. Offener Brief an Bundeskanzlerin\r\nMerkel: www.aminwitt.de/schreckmarianne.html (besucht am 12.5.2024). Jeweils mit Einzelnachweisen.\r\n25 BMDV, Br\u00fcckenbilanz, S. 23.\r\n 11\r\nDiese Bauwerke werden in den n\u00e4chsten Jahren zu modernisieren sein.\u201c26 In der Traglaststufe III\r\nwerden alle vor 1985 errichteten Br\u00fccken einer intensiven Nachberechnung unterzogen.\r\nDas h\u00e4ufig verbreitete Narrativ, zunehmenden Lkw-Gewichte seien schuld an der Br\u00fcckenmisere,\r\nkann widerlegt werden: Die \u201edeutschen Br\u00fccken wurden schon seit Juni 1952 f\u00fcr eine Last von 60 t\r\ngerechnet: Einf\u00fchrung der Br\u00fcckenklasse 60, die 1985 auf 60/90 erh\u00f6ht wurde.\u201c Das zul\u00e4ssige\r\nGesamtgewicht eines Lkw liegt heute in Deutschland bei 44 t.27\r\n\r\n26 Bundesrechnungshof in Wiedergabe der BMDV-Traglasteinstufung (sihe Bericht, S. 9).\r\n27 Marianne Schreck, ebendort."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Stopp von Autobahnneubau im Fernstra\u00dfenausbaugesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "KSpG",
                        "title": "Gesetz zur Demonstration der dauerhaften Speicherung von Kohlendioxid",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/kspg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die KSpG-Novelle darf nicht zu einer Legalisierung von CO2-Abscheidung und Deponierung im Untergrund sowie CCSU f\u00fcr Gaskraftwerke und Industrieanlagen f\u00fchren. ",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmwk.de/Redaktion/DE/Downloads/Gesetz/20240226-referentenentwurf-cms.pdf?__blob=publicationFile&v=10",
                            "shortTitle": "BMWK",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                            "url": "https://www.bmwk.de/Navigation/DE/Home/home.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-02-26",
                    "title": "Entwurf eines Ersten Gesetzes zur \u00c4nderung des Kohlendioxid Speicherungsgesetzes"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008397",
                "statements": [],
                "title": "Keine Legalisierung von CCS und CCSU in KSpG"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BauGB",
                        "title": "Baugesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bbaug"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "BauNVO",
                        "title": "Verordnung \u00fcber die bauliche Nutzung der Grundst\u00fccke",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/baunvo"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "- Etablierung gr\u00fcner Seite der doppelten Innenentwicklung im Baurecht,\r\n- Verschlechterungsverbot zur Erhaltung urbaner Freiraumqualit\u00e4t, auch unter Anwendung des beschleunigten Verfahrens, \r\n- Reduktion der Fl\u00e4chenneuinanspruchnahm (ambitionierter als <30ha bis 2030), Modell Fl\u00e4chenzertifikatehandel\r\n- Verordnung zur Benennung von Fl\u00e4chenbedarfsgr\u00f6\u00dfen je Kommune, abh\u00e4ngig von kommunaler Entwicklung; keine Neuerschlie\u00dfung von Baugebieten bei hohem Leerstand oder nicht nachweisbarem Bedarf\u00a0\r\n- Beibehaltung und St\u00e4rkung zweistufiges Verfahren der Bauleitplanung (v.a. FNP)\u00a0\r\n- Erleichterung Anwendung Sanierungs- und Entwicklungsma\u00dfnahmen",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_CITY",
                        "de": "Stadtentwicklung",
                        "en": "Urban development"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_RESIDE",
                        "de": "Wohnen",
                        "en": "Reside"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008398",
                "statements": [],
                "title": "\u00c4nderungen im Baugesetzbuch zur Reduzierung des Fl\u00e4chenverbrauchs und St\u00e4rkung der Gr\u00fcnfl\u00e4chenversorgung in Siedlungsgebieten"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/02/af/321537/Stellungnahme-Gutachten-SG2406250043.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-14"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008364",
                "regulatoryProjectTitle": "Beschr\u00e4nkung der gesamten Gruppe der \"Ewigkeitschemikalien\" PFAS in der REACH-Verordnung sowie Unterst\u00fctzung der Umsetzung",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "1\r\nZur Dringlichkeit einer Beschr\u00e4nkung der\r\n\u201eEwigkeits-Chemikalien\u201c PFAS\r\nPer- und polyfluorierte Alkylsubstanzen (PFAS), sind langlebig, mobil, toxisch und\r\nbioakkumulierend. Sie finden sich in tausenden Verbraucherprodukten und\r\ntechnischen Anwendungen, werden in allen Umweltmedien, auch in emissionsfernen\r\nGebieten, in Biota und im Menschen nachgewiesen. Die Stoffgruppe umfasst nach\r\naktuellen Sch\u00e4tzungen \u00fcber 10.000 Einzelsubstanzen. Die bekanntesten und\r\nbestuntersuchten PFAS sind die perfluorierten Alkylcarbon- und Alkylsulfons\u00e4uren\r\nmit den Einzelsubstanzen Perfluoroctansulfons\u00e4ure (PFOS) und Perfluoroctans\u00e4ure\r\n(PFOA), die \u00fcber das Stockholm-\u00dcbereinkommen und auf EU-Ebene in vielen\r\nAnwendungen verboten oder stark beschr\u00e4nkt sind. Die Industrie weicht immer\r\nwieder auf andere, weniger untersuchte PFAS aus.\r\nIm Februar 2023 ver\u00f6ffentlichte die Europ\u00e4ische Chemikalienagentur ECHA einen\r\ndetaillierten Vorschlag zur Beschr\u00e4nkung dieser extrem langlebigen \u201eEwigkeitsChemikalien\u201c als gesamte Stoffgruppe, ausgearbeitet von Fachbeh\u00f6rden aus\r\nDeutschland, den Niederlanden, Norwegen, Schweden und D\u00e4nemark. Seither hat\r\nsich massiver Widerstand von Interessenskreisen aus Industrie und Politik formiert,\r\ndie den Beschr\u00e4nkungsvorschlag wegen seines umfassenden und pr\u00e4ventiven\r\nAnsatzes als undifferenziert ablehnen. Der BUND begr\u00fc\u00dft dagegen den Vorschlag als\r\nwichtige Ma\u00dfnahme, um die fortschreitende Kontamination von Mensch und Umwelt\r\nmit diesen hoch problematischen Stoffen aufzuhalten. Der gew\u00e4hlte Gruppenansatz\r\nhat Pilotcharakter f\u00fcr eine effektivere Chemikalienbewertung in der EU.\r\nAngesichts der gravierenden und weltweiten Belastungen von Mensch\r\nund Umwelt durch per- und polyfluorierte Alkylverbindungen (PFAS)\r\nfordert der BUND:\r\no Die Bundesregierung setzt sich f\u00fcr die Umsetzung der universellen PFASBeschr\u00e4nkung ein, die von Fachbeh\u00f6rden aus f\u00fcnf Mitgliedsstaaten (DE, DK, NL, NO,\r\nSE) erarbeitet wurde, sobald die ECHA ihre Empfehlung vorlegt. Diese muss\r\nbeinhalten:\r\no die Beschr\u00e4nkung der gesamten PFAS-Gruppe in der EU, einschlie\u00dflich\r\npolymerer PFAS und Importprodukte, die PFAS enthalten\r\no befristete Ausnahmen bis zur Entwicklung geeigneter Alternativen f\u00fcr\r\nessentielle Anwendungen die gem\u00e4\u00df dem Muster des Montreal-Protokolls\r\n2\r\nf\u00fcr Gesundheit, Sicherheit und das Funktionieren der Gesellschaft\r\nunverzichtbar sind\r\no eine schnelle Beschr\u00e4nkung von PFAS in Alltagsprodukten mit hoher\r\nHuman-Exposition, wie z. B. Kosmetik- und K\u00f6rperpflegeprodukte,\r\nLebensmittelverpackungen, M\u00f6bel oder Kleidung\r\no den Ausstieg aus Produktion und Verwendung der gesamten PFASGruppe in der EU bis 2030 auf den Weg zu bringen.\r\no Angesichts der mehr als 1.500 festgestellten Boden- und Grundwasserkontaminationen\r\nmit PFAS in Deutschland, ist ein Sonderf\u00f6rderprogramm von mindestens 250 Mio. \u20ac\r\nerforderlich, um notwendige Gef\u00e4hrdungsabsch\u00e4tzungen, eine Anschubfinanzierung f\u00fcr\r\nSanierungen sowie ein Verbundforschungsvorhaben zur Weiterentwicklung von\r\nSanierungsverfahren zu gew\u00e4hrleisten.\r\no Im Sinne einer erweiterten Herstellerverantwortung und des Verursacherprinzips sind\r\nHersteller und gewerbliche Anwender zur Finanzierung heranzuziehen. Verdachtsfl\u00e4chen\r\nsind systematisch zu erfassen und zu evaluieren. Der Bund muss seine Verantwortung f\u00fcr\r\ndie mit PFAS kontaminierten Bundesliegenschaften ernst nehmen und f\u00fcr aktive und\r\nehemals von der Bundeswehr und den Gaststreitkr\u00e4ften milit\u00e4risch genutzten Fl\u00e4chen die\r\nSanierung priorit\u00e4r vorantreiben. Die bereits bestehende Kontamination von Abf\u00e4llen und\r\nAbwasser mit PFAS erfordert (neben den oben genannten Ma\u00dfnahmen zum Verbot der\r\nhochproblematischen PFAS) einen sofortigen Ma\u00dfnahmenplan der Bundesregierung.\r\nDieser soll insbesondere enthalten:\r\no Sofortige verpflichtende Kennzeichnung aller mit PFAS behandelten Papiere,\r\neinschlie\u00dflich des Hinweises, dass diese nicht in die Altpapiertonne geh\u00f6ren. Dies\r\ngilt ebenso f\u00fcr kompostierbare beschichtete Lebensmittelverpackungen.\r\no Ein vollst\u00e4ndiges Verbot der bodenbezogenen Verwertung von Kl\u00e4rschl\u00e4mmen\r\nund potenziell stark belasteten \u201eBodenverbesserern\u201c (z.B. Papierschl\u00e4mme)\r\nmit einer Konzentration von > 20 \u00b5g/ kg TM PFAS (f\u00fcr die Summe von 24\r\nEinzelverbindungen).\r\no Getrennte Sammlung PFAS-belasteter Abf\u00e4lle (Konzentration > 100 \u00b5g/ kg TM\r\nPFAS f\u00fcr die Summe von 24 Einzelverbindungen), um diese einer HochtemperaturVerbrennung (mindestens 1.150 \u00b0C \u00fcber 2 Sekunden) zuzuf\u00fchren.\r\no Die Vorl\u00e4uferverbindungen, bei deren Abbau Trifluoressigs\u00e4ure (TFA) entsteht, sind\r\nkonsequent zu verbieten. Dies betrifft insbesondere F-Gase, die als K\u00fchl- und Treibmittel\r\nverwendet werden sowie zahlreiche Wirkstoffe von Pestizid- und Arzneimitteln. Ein\r\nMonitoring der Konzentrationen in Niederschlagswasser und Pflanzen ist deutschlandweit\r\ndurchzuf\u00fchren.\r\no Eine z\u00fcgige \u00dcberarbeitung der europ\u00e4ischen Chemikaliengesetzgebung REACH, um\r\nein effektives Verbot der sch\u00e4dlichsten Chemikalien, einschlie\u00dflich persistenter und\r\nmobiler Stoffe, die derzeit das Grund- und Trinkwasser vergiften, in allen\r\nVerbraucherprodukten sicherzustellen.\r\no Eine verst\u00e4rkte \u00f6ffentliche Aufkl\u00e4rung \u00fcber das globale Problem der ChemikalienVerschmutzung.\r\n3\r\nHintergrund\r\nMit einem Positionspapier1\r\nstartete der deutsche Verband der Chemischen Industrie (VCI) im\r\nAugust 2023 eine Kampagne gegen den von deutschen, niederl\u00e4ndischen, d\u00e4nischen,\r\nschwedischen und norwegischen Fachbeh\u00f6rden ausgearbeiteten Vorschlag zur Beschr\u00e4nkung\r\nvon per- und polyfluorierten Alkylsubstanzen (PFAS) in der EU. Der VCI sieht darin ein\r\nundifferenziertes Pauschalverbot ohne ausreichende wissenschaftliche Grundlage und prophezeit\r\nfatale Auswirkungen f\u00fcr Industrie und Gesellschaft. Teile der Politik folgten dieser Darstellung:\r\nCDU- und CSU-Antr\u00e4ge \u00e4hnlichen Wortlauts gegen den Beschr\u00e4nkungsvorschlag wurden in\r\nBundesrat und Bundestag eingereicht. In \u00f6ffentlichen Debatten wird die Stimmung mit\r\nSchlagworten wie \u201e\u00dcberregulierung\u201c und einer vermeintlich drohenden \u201eDeindustrialisierung\u201c\r\naufgeheizt.\r\nDamit wird die sorgf\u00e4ltige Arbeit der am Beschr\u00e4nkungsvorschlag beteiligten Expert*innen - auf\r\ndeutscher Seite aus dem Bundesinstitut f\u00fcr Risikobewertung (BfR), der Bundesanstalt f\u00fcr\r\nArbeitsschutz und Arbeitsmedizin (BAuA) und dem Umweltbundesamt (UBA) - diskreditiert und\r\nder Blick auf das eigentliche, dringend zu l\u00f6sende Problem verstellt: Die au\u00dfer Kontrolle geratene\r\nKontamination der Umwelt und des Menschen mit einer stetig wachsenden Gruppe von praktisch\r\nunzerst\u00f6rbaren, hoch problematischen Chemikalien.\r\nWie konnte es soweit kommen? Richtig ist, dass wir seit Einf\u00fchrung der REACH-Verordnung 2006\r\n\u00fcber das weltweit fortschrittlichste Chemikaliengesetz verf\u00fcgen. Richtig ist aber auch, dass sie in\r\nihrer aktuellen Form gro\u00dfe Schlupfl\u00f6cher bietet und deshalb hinter ihrem Potential\r\nzur\u00fcckgeblieben ist. Wie in ihrer Chemikalienstrategie f\u00fcr Nachhaltigkeit von der EU-Kommission\r\nrichtig erkannt, braucht es zur effektiven Regulierung besonders besorgniserregender\r\nChemikalien schnellere Handlungsoptionen als bisher. Das PFAS-Problem ist ein nachdr\u00fccklicher\r\nBeleg daf\u00fcr.\r\nDie jetzige REACH-Verordnung bietet im Prinzip die gesetzliche Grundlage, um PFAS als Gruppe\r\nzu beschr\u00e4nken. Doch dies geschieht viel zu sp\u00e4t \u2013 jede*r von uns hat bereits PFAS im Blut. Es\r\nmuss jetzt also darum gehen, zukunftsf\u00e4hige L\u00f6sungen f\u00fcr den Umgang mit gef\u00e4hrlichen Stoffen\r\nauf den Weg zu bringen und Anreize f\u00fcr Innovation auf Basis der Vorsorge und Nachhaltigkeit zu\r\nsetzen. REACH-Revision und PFAS-Beschr\u00e4nkung m\u00fcssen deshalb z\u00fcgig umgesetzt werden.\r\nDie gesellschaftlichen Kosten der PFAS-Krise sind immens\r\nPFAS gef\u00e4hrden unsere Gesundheit und verschmutzen die Umwelt. Man kann sie mittlerweile im\r\nBlut von jeder und jedem von uns finden. Besorgniserregend sind die Werte der Deutschen\r\nUmweltstudie wonach 20% der Kinder und Jugendlichen in Deutschland2 zu hohe PFASKonzentrationen im Blut haben. Das bedeutet, bei jedem 5. Kind k\u00f6nnen gesundheitliche\r\nBeeintr\u00e4chtigungen nicht ausgeschlossen werden.\r\nPFAS sind Ewigkeits-Chemikalien, bei weiterer Verwendung steigen die Konzentrationen in der\r\nUmwelt und in unseren K\u00f6rpern. Es ist also nur eine Frage der Zeit, wann die Schwelle\r\n\u00fcberschritten wird und Krankheiten wie Krebs, Unfruchtbarkeit oder ein geschw\u00e4chtes\r\nImmunsystem durch die Chemikalienbelastung auftreten k\u00f6nnen. Die direkten\r\n\r\n1 https://www.vci.de/themen/chemikaliensicherheit/reach/reach-beschraenkungsvorschlag-von-pfas.jsp\r\n2 https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S1438463920300584?via%3Dihub\r\n4\r\nGesundheitskosten von PFAS liegen laut einer Studie des Nordischen Ministerrats in der EU\r\nj\u00e4hrlich bei 52 bis 84 Milliarden Euro3\r\n.\r\nIn Deutschland ermittelten Journalist*innen des Recherchenetzwerks \u201eForever Pollution Project\u201c\r\nmehr als 1.500 verschmutzte Orte, darunter \u00fcber 300 Hotspots4\r\n, wo erhebliche\r\nGesundheitsrisiken bestehen. Viel mehr, als bis dahin \u00f6ffentlich bekannt waren, etwa die\r\nvermutlich durch belasteten Papierschlamm verursachte Kontamination landwirtschaftlicher\r\nFelder bei Rastatt in Baden-W\u00fcrttemberg oder von B\u00f6den und Grundwasser am D\u00fcsseldorfer\r\nFlughafen durch den Einsatz PFAS-haltiger L\u00f6schsch\u00e4ume bei einem Gro\u00dfbrand.\r\nDie Kosten f\u00fcr eine Sanierung w\u00e4ren, falls \u00fcberhaupt machbar, astronomisch. Allein die\r\nAufbereitungskosten f\u00fcr kontaminiertes Wasser werden in der EU auf \u00fcber 230 Milliarden Euro\r\ngesch\u00e4tzt5\r\n. In Deutschland sind Sanierungsma\u00dfnahmen bei weniger als einem Prozent der\r\nSchadensf\u00e4lle eingeleitet. H\u00e4ufig wurde die betroffene Bev\u00f6lkerung entweder gar nicht oder nur\r\nunzureichend \u00fcber die Risiken informiert. Dar\u00fcber hinaus k\u00f6nnten an mehreren hundert Orten\r\nB\u00f6den und Grundwasser kontaminiert sein, wo bislang keine Messungen stattgefunden haben.\r\nDazu geh\u00f6ren zahlreiche Flugh\u00e4fen und Milit\u00e4rstandorte, Kl\u00e4ranlagen und Deponien in denen\r\nsich PFAS-haltige Abw\u00e4sser und Abf\u00e4lle ansammeln sowie Industriestandorte, wo PFAS oder\r\nPFAS-haltige Rohstoffe hergestellt oder eingesetzt werden.\r\nVon einem \u201ePFAS-Pauschalverbot\u201c zu sprechen ist irref\u00fchrend\r\nDas eingangs erw\u00e4hnte Politikpapier des VCI, \u201ePFAS: Pauschalverbot ist keine L\u00f6sung!\u201c, und die\r\nentsprechende VCI-Position6\r\nsuggerieren, die am Beschr\u00e4nkungsvorschlag beteiligten\r\nExpert*innen h\u00e4tten ohne ausreichende wissenschaftliche Grundlage ein \u201ePauschalverbot\u201c\r\nvorgeschlagen.\r\nDabei waren vor Fertigstellung des Dossiers PFAS-Hersteller und Anwender in zwei\r\numfangreichen Stakeholder-Runden aufgefordert, ihre Kenntnisse zu Anwendungen und\r\nm\u00f6glichen Ersatzprodukten mitzuteilen. Das mehr als 1.000 Seiten umfassende Dossier l\u00e4sst\r\nkeinen Zweifel daran, dass die erhaltenen Informationen von den Expert*innen der f\u00fcnf\r\nbeteiligten Staaten gewissenhaft ausgewertet wurden. Im Zuge einer EU-Online-Konsultation\r\ngesammelte Eingaben7 werden derzeit von der Europ\u00e4ischen Chemikalienbeh\u00f6rde (ECHA) auf\r\nm\u00f6gliche weitere zu ber\u00fccksichtigende Anwendungen oder Alternativen gepr\u00fcft. Einige davon\r\n(z.B. Wirkstoffe in Pestiziden und Arzneimitteln) w\u00e4ren von einer Beschr\u00e4nkung ohnehin\r\nausgenommen, f\u00fcr andere (z.B. Feuerschutzausr\u00fcstung, medizinische Ger\u00e4te) sind\r\nAusnahmeregelungen mit \u00dcbergangsfristen von bis zu 13,5 Jahren vorgesehen. Der generelle\r\nL\u00f6sungsansatz \u2013 Beschr\u00e4nkung der gesamten Stoffgruppe mit einer \u00fcberschaubaren Zahl\r\nbegr\u00fcndeter Ausnahmen \u2013 ist dadurch nicht in Frage gestellt.\r\nAuch der Vorwurf unn\u00f6tiger Verbote und \u201e\u00dcberregulierung\u201c bzw. \u201eDoppelregulierung\u201c ist schlicht\r\nunzutreffend. Die PFAS-Beschr\u00e4nkung ist ein Vorgang zur Implementierung der bestehenden\r\nREACH-Verordnung (Art. 68.1), dem horizontalen Rahmenwerk zur Steuerung von Produktion,\r\n\r\n3 https://norden.diva-portal.org/smash/get/diva2:1295959/FULLTEXT01.pdf\r\n4 https://daserste.ndr.de/panorama/archiv/2023/Jahrhundertgift-PFAS-Wie-verseucht-istDeutschland,pfas104.html\r\n5 https://www.youtube.com/watch?v=s6_O6MBpE8k\r\n6 https://www.vci.de/themen/chemikaliensicherheit/reach/reach-beschraenkungsvorschlag-von-pfas.jsp\r\n7 https://echa.europa.eu/de/restrictions-under-consideration/-/substance-rev/72301/term\r\n5\r\nVerkauf und Anwendung von Chemikalien in der EU mit dem \u00fcbergeordneten Ziel, menschliche\r\nGesundheit und Umwelt zu sch\u00fctzen. REACH bietet im Gegensatz zu anderen\r\nanwendungsspezifischen Regelungen \u2013 etwa zu F-Gasen, Lebensmittelkontaktmaterialien,\r\nBioziden, Pestiziden und Arzneimitteln - die M\u00f6glichkeit einer umfassenden Regulierung von\r\nPFAS aufgrund ihrer Persistenz und anderen gef\u00e4hrlichen Eigenschaften.\r\nEs ist entscheidend auch PFAS-Polymere zu regulieren\r\nVon der Industrie geforderte \u201ebreit angelegte und langfristige Ausnahmen\u201c f\u00fcr Fluorpolymere,\r\ndarf es dabei nicht geben. Fluorpolymere sind keineswegs vernachl\u00e4ssigbare \u201eCompounds of low\r\nconcern\u201c. Es kommt zu Emissionen bei deren Herstellung durch den Einsatz nicht-polymerer\r\nPFAS als Emulgatoren8\r\nsowie bei starker Erhitzung w\u00e4hrend des Gebrauchs und wenn\r\nbeschichtete Produkte wie Bratpfannen zum Recycling der Metalle eingeschmolzen werden. Die\r\nEntsorgung von Fluorpolymeren ist mit Risiken verbunden, weil die Temperaturen bei der\r\nAbfallverbrennung in der Regel nicht hoch genug sind, um PFAS zu zerst\u00f6ren9 10\r\n. Zudem k\u00f6nnen\r\nseitenkettenfluorierte Polymere (SCFP) ihre Seitenketten abspalten und die kurzkettigen PFAS\r\naus Lebensmittelverpackungen in Lebensmittel \u00fcbergehen11 12\r\n.\r\nDie Risiken von PFAS f\u00fcr die Umwelt und die menschliche Gesundheit sind anhand vieler Studien\r\nsowie Umwelt- und Gesundheits\u00fcberwachungs-Projekten wie \u201eForever Pollution\u201c oder HBM4EU\r\ngut dokumentiert. Das Beschr\u00e4nkungsdossier enth\u00e4lt bereits eine umfangreiche Sammlung\r\nwissenschaftlicher Belege f\u00fcr die Toxizit\u00e4t, Mobilit\u00e4t, Bioakkumulation und weitr\u00e4umige\r\nVerteilung von PFAS. Bestehende Wissensl\u00fccken erkl\u00e4ren sich durch fehlende Testaktivit\u00e4ten\r\nund wissenschaftliche Daten. Es geht also vorrangig darum zu verhindern, dass die bereits\r\nverursachten Sch\u00e4den noch gr\u00f6\u00dfer werden.\r\nDie Regulierung der gesamten PFAS-Chemikaliengruppe ist zudem der einzige Weg, die\r\nSubstitution einer Verbindung durch eine andere mit \u00e4hnlichen Eigenschaften zu unterbinden,\r\nwie bei der Substitution von langkettigen durch kurzkettige PFAS bereits geschehen. Die bislang\r\n\u00fcbliche Einzelstoffbewertung ist angesichts von mehr als 10.000 PFAS auf dem Markt weder\r\neffizient noch auch nur ansatzweise geeignet, bestehende Risiken angemessen zu adressieren13\r\n.\r\nWas die von der Industrie reklamierte Unverzichtbarkeit, vor allem von PFAS-Polymeren, f\u00fcr das\r\nErreichen der Klimaschutzziele angeht, sei zun\u00e4chst gesagt, dass nach aktuellen Sch\u00e4tzungen\r\nlediglich an die acht (Massen-)Prozent dieser Stoffe f\u00fcr \u201eessentielle\u201c technische Anwendungen\r\nbei erneuerbaren Energien, der Halbleiterfertigung oder im Medizinsektor genutzt werden.\r\nInsbesondere in zukunftstr\u00e4chtigen Bereichen (Mikro-Chips, Wasserstoff oder Batterien) wird die\r\nBeschr\u00e4nkung mit den vorgesehenen \u00dcbergangsfristen einen Innovationsschub f\u00fcr sichere\r\nAlternativen in allen Bereichen ausl\u00f6sen. Zukunftsorientierte Unternehmen haben bereits damit\r\nbegonnen, solche Alternativen zu entwickeln und einzusetzen14\r\n.\r\n\r\n8 https://doi.org/10.1016/j.chemosphere.2023.139407\r\n9 https://pubs.acs.org/action/showCitFormats?doi=10.1021/acs.est.2c08960&ref=pdf\r\n10 https://doi.org/10.1007/s11356-023-27880-8\r\n11 https://www.theguardian.com/environment/2023/apr/17/pfas-forever-chemicals-food-containers-study\r\n12 https://www.bund.net/service/publikationen/detail/publication/pfas-verpackungscheck/\r\n13 Cousins et al. (2020) The high persistence of PFAS is sufficient for their management as a chemical class. Environmental science.\r\nProcesses & impacts 22 (12), 2307-2312. DOI: 10.1039/d0em00355g\r\n14 https://pfascentral.org/pfas-free-products/\r\n6\r\nDie Planungssicherheit f\u00fcr die Wirtschaft ist gew\u00e4hrleistet, wenn, wie im vorliegenden\r\nBeschr\u00e4nkungsdossier, klare Vorgaben f\u00fcr befristete essentielle Anwendungen ohne geeignete\r\nAlternativen gemacht werden. Je umfassender die Beschr\u00e4nkung und geradliniger der Ausstieg,\r\numso einfacher die Planung. Ein solcher Beschr\u00e4nkungsprozess wird zudem Investitionen in\r\nnachhaltige Technologien f\u00f6rdern und Investoren anziehen, die vom Einsatz gef\u00e4hrlicher Stoffe\r\nabgeschreckt werden15\r\n.\r\nZu der konsequenten Beschr\u00e4nkung der gesamten PFAS-Gruppe gibt es keine Alternative, sofern\r\nwir eine weitere Belastung der Umwelt und unserer Gesundheit aufhalten wollen. Mit der\r\nherk\u00f6mmlichen Risikobewertung einzelner Stoffe und Anwendungen ist eine derart gro\u00dfe StoffGruppe nicht beherrschbar. Befristete Ausnahmen bis zur Entwicklung geeigneter Alternativen,\r\ndarf es gem\u00e4\u00df Montreal-Protokoll nur f\u00fcr unverzichtbare Anwendungen geben.\r\nPFAS behindern die Kreislaufwirtschaft\r\nDer Aufbau einer sauberen Kreislaufwirtschaft ist ein wesentlicher Baustein auf dem Weg zu einer\r\nnachhaltigeren Gesellschaft und der Bew\u00e4ltigung der Klimakrise. Deshalb m\u00fcssen wir verhindern,\r\ndass wiederverwertbare Abfallstr\u00f6me durch Schadstoffe kontaminiert werden. PFAS gelangen\r\nals unbeabsichtigte Verunreinigungen in recycelte Papier- und Kartonverpackungen16. Sie k\u00f6nnen\r\nauch \u00fcber kontaminierten Kompost oder Kl\u00e4rschlamm in B\u00f6den und Grundwasser gelangen und\r\nvon Lebensmittelpflanzen aufgenommen werden.\r\nProdukttests belegen eine breite Kontamination von Lebensmittelverpackungen aus Papier und\r\nPappe, die nicht absichtlich mit PFAS behandelt wurden, was auf recycelte Inhaltsstoffe als\r\nprim\u00e4re Quelle hindeutet. In kompostierbaren Lebensmittelverpackungen aus geformten\r\nPflanzenfasern wurden sogar bis zu f\u00fcnfmal h\u00f6here PFAS-Konzentrationen ermittelt als bei\r\nvergleichbaren Papier- und Kartonprodukten17 18 19\r\n.\r\nPFAS-Produzent*innen m\u00fcssen zur Verantwortung gezogen werden\r\nKonzerne wie DuPont und 3M wissen sp\u00e4testens seit Beginn der 1970er-Jahre um die Persistenz\r\nund das toxische Potential von PFAS und hielten ihre Erkenntnisse jahrzehntelang vor Beh\u00f6rden,\r\n\u00d6ffentlichkeit und den eigenen Mitarbeitern unter Verschluss20. Erst 2022 gab 3M, nicht zuletzt\r\nwegen Milliarden hoher Ausgleichszahlungen (u.a. an Wasserversorger in den USA), seinen\r\nAusstieg aus der PFAS-Produktion bis 2025 bekannt21\r\n. Auch die Fa. Dyneon in Gendorf (Bayern)\r\n\r\nhttps://www.iap.fraunhofer.de/en/press_releases/2023/novel-anion-conducting-membranes-forelectrolysis.html\r\n15 https://chemsec.org/investors-with-8-trillion-call-for-phase-out-of-dangerous-forever-chemicals/\r\n16 https://fead.be/wp-content/uploads/2024/03/DETRITUS-In-press_DJ-23-072.pdf\r\n17 Dinsmore, K. J., 2020. Forever chemicals in the food aisle: PFAS content of UK supermarket and takeaway food\r\npackaging, Fidra. https://www.pfasfree.org.uk/wp-content/uploads/Forever-Chemicals-in-the-Food-AisleFidra-2020-.pdf\r\n18 Strakov\u00e1, J. et al., 2021. Throwaway Packaging, Forever Chemicals: European wide survey of PFAS in\r\ndisposable food packaging and tableware. 54 p. https://arnika.org/en/publications/throwaway-packagingforever-chemicalseuropean-wide-survey-of-pfas-in-disposable-food-packaging-and-tableware\r\n19 BEUC, 2021. Towards safe and sustainable food packaging. European consumer organisations call for action on\r\nsingle-use tableware made of alternatives to plastic. 14p. https://www.beuc.eu/publications/beuc-x-2021-\r\n050_towards_safe_and_sustainable_fcm._report.pdf\r\n20 https://annalsofglobalhealth.org/articles/10.5334/aogh.4013\r\n21 https://news.3m.com/2022-12-20-3M-to-Exit-PFAS-Manufacturing-by-the-End-of-2025\r\n7\r\nk\u00fcndigte einen Stopp ihrer PFAS-Produktion an. BASF wird in den USA in \u00fcber 2.000 F\u00e4llen\r\nverklagt und in Belgien wurde eine Sammelklage von Anwohnern einer 3M-Fabrik angek\u00fcndigt.\r\nTrotz alledem, erleben wir derzeit eine beispiellose Kampagne der Industrie, um die geplante\r\nPFAS-Regulierung in der EU von vornherein abzuschw\u00e4chen. Von Verantwortung f\u00fcr die\r\nFolgekosten durch Umwelt- und Gesundheitssch\u00e4den, ist dabei keine Rede. Mit den\r\nSanierungskosten in betroffenen Gemeinden werden B\u00fcrger*innen und Wasserwirtschaft allein\r\ngelassen. Letztlich, werden Investitionen zur Trinkwasseraufbereitung, wie im Raum Rastatt, von\r\nder betroffenen Bev\u00f6lkerung vor Ort bezahlt.\r\nEs ist daher Aufgabe der Politik, Hersteller nach dem Verursacherprinzip finanziell in die Pflicht zu\r\nnehmen. Der Bundesverband der Energie- und Wasserwirtschaft (BDEW) hat dazu 2019 ein\r\n\u201eFondsmodell\u201c22 vorgelegt, damit die Kosten f\u00fcr zus\u00e4tzliche Reinigungsstufen zu Lasten der\r\nVerursacher von Verschmutzungen gehen. Knapp sechs Milliarden Euro k\u00f6nnten hier\r\nSch\u00e4tzungen zufolge in den kommenden 30 Jahren anfallen. Laut BDEW-Studie ist das\r\nFondsmodell eine \u00f6kologisch und \u00f6konomisch effiziente L\u00f6sung, um Eintr\u00e4ge zu vermeiden und\r\nInnovationen voranzubringen.\r\nDie Bundesregierung muss mehr Forschung erm\u00f6glichen\r\nNeben dem eingangs geforderten Sonderf\u00f6rderprogramm zur Bew\u00e4ltigung der Altlasten durch\r\ndie Kommunen, fordert der BUND ein auf mindestens 6 Jahre ausgelegtes\r\nVerbundforschungsvorhaben des BMBF mit einem Volumen von mindestens 100 Mio. Euro23\r\n.\r\nAnhand konkreter Einzelf\u00e4lle sollten im Zusammenwirken mit betroffenen Kommunen,\r\nForschungseinrichtungen und Anbietern von Sanierungstechnologien Verfahren und Methoden\r\nerprobt und weiterentwickelt werden. Es bedarf einer Koordinierungsstelle, die Aktivit\u00e4ten\r\nsteuert und einen Informationsaustausch gew\u00e4hrleistet. Nur durch die Zusammenarbeit von\r\nForschungsinstitutionen, Sanierungspraktikern und den mit Sanierungen befassten Beh\u00f6rden\r\nund Institutionen an konkreten PFAS-Altlasten \u201evor-Ort\u201c k\u00f6nnen praxistaugliche Verfahren\r\n(weiter)entwickelt werden und die Forschungsergebnisse schnell den Weg in die Praxis finden.\r\nAlle Ergebnisse sind transparent und fortlaufend der \u00d6ffentlichkeit verf\u00fcgbar zu machen. Vorbild\r\nk\u00f6nnte das erfolgreich zwischen 2002 und 2008 durchgef\u00fchrte Verbundvorhaben \"Kontrollierter\r\nnat\u00fcrlicher R\u00fcckhalt und Abbau von Schadstoffen bei der Sanierung kontaminierter B\u00f6den und\r\nGrundw\u00e4sser\" (KORA 2008)24 sein. Dieses Vorhaben befasste sich aber noch nicht mit PFAS, die\r\nnicht abgebaut werden und sich nur schwer zur\u00fcckhalten lassen.\r\nDie Ziele der Bundesregierung\r\nIm Koalitionsvertrag hat sich die aktuelle Bundesregierung verpflichtet, die Risiken des Einsatzes\r\ngesundheitsgef\u00e4hrdender Stoffe, explizit auch PFAS, zu reduzieren und die REACH-Verordnung\r\nin diesem Sinne weiterzuentwickeln25\r\n. Der Zugang zu einer sauberen, gesunden und nachhaltigen\r\n\r\n22\r\nhttps://www.bdew.de/media/documents/20220112_Vermerk_zum_Gutachten_zur_Finanzierung_der_Eliminati\r\non_von_Spurenstoffen.pdf\r\n23 https://www.bund.net/service/publikationen/detail/publication/fluorchemikalien-langlebig-gefaehrlichvermeidbar/\r\n24 http://www.natural-attenuation.de/\r\n25 https://www.spd.de/fileadmin/Dokumente/Koalitionsvertrag/Koalitionsvertrag_2021-2025.pdf\r\n8\r\nUmwelt ist ein Menschenrecht26 und es ist die Hauptaufgabe eines jeden Staates, seine\r\nBev\u00f6lkerung durch vorbeugende Ma\u00dfnahmen vor Schadstoffen zu sch\u00fctzen27\r\n.\r\nDie Ziele der EU-Kommission\r\nIm Jahr 2019 forderte der Rat der Europ\u00e4ischen Union die EU Kommission auf, einen Aktionsplan\r\nzur Beseitigung aller nicht essentiellen Anwendungen von PFAS auszuarbeiten. Dies wurde im\r\nRahmen des \u201eGreen Deal\u201c in die Chemikalienstrategie f\u00fcr Nachhaltigkeit (Chemicals Strategy for\r\nSustainability, CSS) aufgenommen. Die CSS ist ein wesentlicher Bestandteil des im Green Deal\r\nfestgeschriebenen \u201eNull-Schadstoff\u201c-Ziels und ein Meilenstein europ\u00e4ischer Chemikalienpolitik.\r\nSie weist den Weg zu einem nachhaltigen Umbau der Chemieindustrie und widerlegt die lange\r\npropagierte Vorstellung von der chemischen Umweltverschmutzung als unvermeidbaren\r\nKollateralschaden zur Wahrung unserer Wohlstandsgesellschaft.\r\nDas europ\u00e4ische Regelwerk f\u00fcr das Management von Industriechemikalien REACH verpflichtet\r\nHersteller, H\u00e4ndler und Importeure, Daten \u00fcber die Umwelt- und Gesundheitsauswirkungen von\r\nChemikalien zu liefern. Das EU-Chemikalienrecht hat dadurch unbestrittene Fortschritte\r\ngemacht. Es hat aber auch eine Reihe von offenkundigen Schwachstellen, die z\u00fcgig adressiert\r\nwerden m\u00fcssen, um die au\u00dfer Kontrolle geratene Produktion und Vermarktung von Chemikalien\r\nin \u00f6kologisch vertretbare Bahnen zu lenken. Ein Hauptanliegen der Chemikalienstrategie ist es\r\ndeshalb, das bestehende Regelwerk den Zielen des Green Deal anzupassen, zu konsolidieren und\r\nvollumf\u00e4nglich durchzusetzen.\r\nIn diesem Kontext sieht die Chemikalienstrategie, was die Stoffgruppe der PFAS angeht,\r\nbesonderen Handlungsbedarf aufgrund der um sich greifenden Kontamination von Boden,\r\nGrund- und Trinkwasser28, der vielen gesundheitlich betroffenen Menschen und daraus\r\nresultierenden sozio\u00f6konomischen Kosten29. Daher schl\u00e4gt die Kommission eine pr\u00e4ventiv\r\nausgerichtete Reihe von Ma\u00dfnahmen vor, die auf einen weitgehenden PFAS-Ausstieg abzielen,\r\nmit befristeten Ausnahmen f\u00fcr unverzichtbare und derzeit alternativlose Anwendungen.\r\n\r\n26 https://www.un.org/depts/german/gv-76/band3/ar76300.pdf\r\n27 https://www.ohchr.org/en/documents/thematic-reports/a74480-report-states-duty-prevent-exposure\r\n28 WHO, Keeping our water clean: the case of water contamination in the Veneto Region, Italy, 2017\r\n29 Study funded by the Nordic Council of Ministers, The Costs of Inaction. A socioeconomic analysis of\r\nenvironmental and health impacts linked to exposure to PFAS, 2019.\r\nEU Green Deal:\r\nNull-SchadstoffZiel\r\nEU Chemikalienstrategie\r\nf\u00fcr Nachhaltigkeit (CSS)\r\nREACH-Revision\r\nBeschr\u00e4nkungsFahrplan\r\nPFAS -\r\nAktionsplan\r\nPFAS Beschr\u00e4nkung\r\n9\r\nNationale Initiativen\r\nAm 1. Juli 2020 trat in D\u00e4nemark eine Verordnung30 in Kraft, die mit PFAS behandelte\r\nLebensmittelverpackungen aus Papier und Pappe auf nationaler Ebene verbietet.\r\nAm 4. April stimmte die franz\u00f6sische Nationalversammlung einstimmig und in erster Lesung\r\neinem Gesetzentwurf zu31, das ein nationales Verbot von Herstellung, Import und Verkauf PFAShaltiger Kosmetikprodukte, Skiwachs und Textilien vorsieht. Von dem Verbot ausgenommen sind\r\nprofessionelle Schutzkleidung und, auf Druck der Hersteller, auch K\u00fcchenutensilien wie\r\nbeschichtete Pfannen. Das Verbot soll am 1. Januar 2026 in Kraft treten.\r\nWeiterf\u00fchrende Informationen:\r\nManifest f\u00fcr ein dringendes Verbot der \u201eewigen Chemikalien\u201c PFAS:\r\nhttps://banpfasmanifesto.org/de/\r\nBUND Hintergrund: Fluorchemikalien: Langlebig, gef\u00e4hrlich, vermeidbar\r\nhttps://www.bund.net/service/publikationen/detail/publication/fluorchemikalien-langlebiggefaehrlich-vermeidbar/\r\nBUND ToxFox-PFAS-Produkttests:\r\nZahnseide: https://www.bund.net/service/publikationen/detail/publication/pfasewigkeitschemikalien-in-zahnseide/\r\nKosmetik: https://www.bund.net/service/publikationen/detail/publication/pfas-ewigkeitschemikalien-in-kosmetik-und-koerperpflegeprodukten/\r\nKletterseile_ https://www.bund.net/service/publikationen/detail/publication/pfas-ewigkeitschemikalien-in-kletterseilen/\r\nVerpackungen: https://www.bund.net/service/publikationen/detail/publication/pfasverpackungscheck/\r\nOutdoorjacken: https://www.bund.net/service/publikationen/detail/publication/toxfoxproduktcheck-ewigkeitschemikalien-pfas-in-kinder-outdoor-jacken/\r\nBUND Bundesarbeitskreis Umweltchemikalien und Toxikologie:\r\nBrunn et al. 2023: PFAS: forever chemicals\u2014persistent, bioaccumulative and mobile. Reviewing\r\nthe status and the need for their phase out and remediation of contaminated sites.\r\nhttps://enveurope.springeropen.com/counter/pdf/10.1186/s12302-023-00721-8.pdf\r\nKontakt:\r\nManuel Fern\u00e1ndez, Referent f\u00fcr Stoffpolitik, E-Mail: manuel.fernandez@bund.net, Telefon: (030)\r\n2 75 86-468, Janna Kuhlmann, Referentin f\u00fcr Verbraucherschutz und Chemikalienpolitik, E-Mail:\r\njanna.kuhlmann@bund.net, Telefon: +49 30 2 75 86-426\r\nStand: April 2024\r\nBund f\u00fcr Umwelt und Naturschutz Deutschland e.V. (BUND) \u2013 Friends of the Earth Germany,\r\nKaiserin-Augusta-Allee 5, 10553 Berlin, www.bund.net\r\n\r\n30 https://www.retsinformation.dk/eli/lta/2020/681\r\n31 https://www.lemonde.fr/en/environment/article/2024/04/05/french-lawmakers-vote-to-ban-foreverchemicals-except-in-cooking-utensils_6667451_114.html"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/28/c9/321539/Stellungnahme-Gutachten-SG2406250057.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-24"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008364",
                "regulatoryProjectTitle": "Beschr\u00e4nkung der gesamten Gruppe der \"Ewigkeitschemikalien\" PFAS in der REACH-Verordnung sowie Unterst\u00fctzung der Umsetzung",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Hausanschrift:\r\nKaiserin-Augusta\u0002Allee 5\r\n10553 Berlin\r\nSpendenkonto:\r\nBank f\u00fcr Sozialwirtschaft\r\nIBAN DE24 3702 0500 0008 \r\n2802 02\r\nBIC: BfS WDE33 XXX\r\nSpendenkonto:\r\nGLS Gemeinschaftsbank eG\r\nIBAN DE43 4306 0967 8016 \r\n0847 00\r\nBIC: GENODEM1GLS\r\nGesch\u00e4ftskonto:\r\nBank f\u00fcr Sozialwirtschaft\r\nIBAN DE51 3702 0500 0008 \r\n2802 01\r\nBIC: BfS WDE33 XXX\r\nVereinsregister:\r\nBerlin VR 21148 \r\nB\r\nSteuernummer:\r\n27/026/35703\r\nUSt-ID-Nr.\r\nDE 216308839\r\nDer BUND ist ein anerkannter \r\nVerbraucherschutzverband sowie eine \r\nanerkannte Umwelt- und \r\nNaturschutzvereinigung iS.d. UmwRG. \r\nSpenden und Mitgliedsbeitr\u00e4ge sind \r\nsteuerabzugsf\u00e4hig, Erbschaften und \r\nVerm\u00e4chtnisse an den BUND sind \r\nerbschaftssteuerbefreit.\r\nper Mail: ministerbuero@bmwk.bund.de\r\nPer- und polyfluorierte Verbindungen (PFAS)\r\nSehr geehrter Herr Bundesminister,\r\nes gilt nach wie vor, mehr \u00f6ffentliche Aufmerksamkeit f\u00fcr das Thema PFAS zu \r\nschaffen, um eine Abschw\u00e4chung der geplanten PFAS-Beschr\u00e4nkung auf EU-Ebene \r\nzu verhindern. Dies wurde zuletzt bei einer Anh\u00f6rung im Umweltausschuss des \r\nBundestages am vergangenen 24. April deutlich, wo ein stark an das Politikpapier\r\ndes Verbandes der Chemischen Industrie (VCI) angelehnte Antrag der CDU/CSU \r\n(BT-Drs. 20/9736) behandelt wurde.\r\nVCI und CDU/CSU lehnen den von deutschen, niederl\u00e4ndischen, d\u00e4nischen, \r\nnorwegischen und schwedischen Fachbeh\u00f6rden ausgearbeiteten \r\nBeschr\u00e4nkungsvorschlag wegen seines umfassenden und pr\u00e4ventiven Ansatzes ab. \r\nDer BUND begr\u00fc\u00dft dagegen den Vorschlag als unumg\u00e4ngliche Ma\u00dfnahme, um die \r\nfortschreitende Kontamination von Mensch und Umwelt mit diesen hoch \r\nproblematischen Stoffen aufzuhalten.\r\nIn diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich Ihnen das BUND-Policy Briefing \u201eZur \r\nDringlichkeit einer Beschr\u00e4nkung der Ewigkeitschemikalien PFAS\u201c nahe legen. Wir \r\nbeleuchten darin u.a. den aktuellen Stand der Diskussion um eine EU-weite PFAS\u0002Beschr\u00e4nkung, das Risikopotential und die Kosten von PFAS f\u00fcr die Gesellschaft \r\nund nehmen Stellung zu den wichtigsten Kritikpunkten der Gegner einer \r\nweitgehenden PFAS-Beschr\u00e4nkung.\r\nIhr Beitrag als Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz ist in der aktuellen \r\nDebatte um eine EU-weite PFAS-Beschr\u00e4nkung von gro\u00dfer Bedeutung, zumal Ihr \r\nHaus die Positionen der Bundesregierung in der EU-Chemikalienpolitik ma\u00dfgeblich \r\nmitbestimmt. \r\nBundesminister f\u00fcr Wirtschaft\r\nund Klimaschutz\r\nHerrn Dr. Robert Habeck\r\nScharnhorststra\u00dfe 34-37\r\n10115 Berlin\r\nOlaf Bandt\r\nVorsitzender\r\nFon: 030 27586438\r\nFax: 030 27586460\r\nolaf.bandt@bund.net\r\n24. Mai 2024\r\nWir hoffen deshalb sehr auf Ihr Engagement f\u00fcr einen geordneten Ausstieg aus \r\nProduktion und Verwendung dieser gef\u00e4hrlichen \u201eEwigkeitschemikalien\u201c und damit \r\nf\u00fcr eine effektivere und vorsorgebasierte Regulierung der gef\u00e4hrlichsten Stoffe. \r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\nOlaf Bandt\r\nVorsitzender des BUND"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a1/9e/321541/Stellungnahme-Gutachten-SG2406250033.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-06"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008373",
                "regulatoryProjectTitle": "Solarpaket 2 braucht gr\u00f6\u00dferen Anwendungsbereich, sch\u00e4rfere \u00f6kologischer Mindeststandards und Regeln zu Genehmigungsbeschleunigungen.",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "\r\nVon: \r\nGesendet: Mittwoch, 6. M\u00e4rz 2024 17:08 \r\nAn: - MdB-B\u00fcro Dr. Julia Verlinden' \r\nCc:\r\nBetreff: Nachklapp zu unserem Treffen \r\nLieber \r\ndas war sehr nett, dich heute in alter Frische wiederzusehen! \r\nIch hatte ja schon angedeutet, dass ich dir zum Thema \u201eerweiterte gemeinschaftliche Versorgung\u201c nochmal was \r\nschicken w\u00fcrde \u2013 konkret paste ich unten die entsprechenden Infos dazu von mit rein. - Wie gesagt, das w\u00e4re \r\nein gro\u00dfer Schritt Richtung mehr Vor-Ort-Versorgung (und g\u00fcnstigere Verbraucher-Strompreise, s.u.). \r\nAu\u00dferdem erw\u00e4hnte ich die kleine Studie, die wir damals bei der ECF beauftragt haben, wo wir selbst vom Ergebnis \r\n\u00fcberrascht waren, wie hoch die m\u00f6gliche Netzentlastung (15-30%) durch mehr dezentrale Versorgungskonzepte \r\nausfallen kann \u2013 das findest du hier. \r\nNicht zuletzt sende ich dir zur Info einen Verb\u00e4ndebrief zum Thema BioDiv-Standard bei PV-Freifl\u00e4chen zu, der im \r\nFebruar an die zust\u00e4ndigen MdB ging \u2013 vielleicht ist das nochmal hilfreich. \r\nLiebe Gr\u00fc\u00dfe \r\n***Und hier die weiteren Infos*** \r\nWir sehen auch, das ein Pr\u00e4mienmodell f\u00fcr energy sharing in der derzeitigen Haushaltssituation schwierig \r\numzusetzen ist, es gibt aber auch den Ansatz \u00fcber die Netzendgeldreduktion z.B. vom bne:\r\nbne-Impulspapier_Energy-Sharing_System.pdf (bne-online.de)\r\nUnsere Minimalforderung f\u00fcr Energy Sharing ist, den Ansatz der gemeinschaftlichen Geb\u00e4udeversorgung wie folgt \r\nzu erweitern: \r\nVorschlag zur Erweiterung der Gemeinschaftlichen Geb\u00e4udeversorgung\r\nDurch das Urteil des Bundesverfassungsgerichts zum Klima- und Transformationsfonds verstehen wir, dass \r\ndie Einf\u00fchrung eines Energy Sharing-Modells auf Grundlage einer Pr\u00e4mienzahlung, wie wir sie vorschlagen, \r\nzum aktuellen Zeitpunkt im Rahmen des Solarpakets I kaum m\u00f6glich ist. \r\n2\r\nNichtsdestotrotz bleibt die M\u00f6glichkeit eigenerzeugten Strom \u00fcber das \u00f6ffentliche Netz zu nutzen, eine \r\nder dringendsten Problematiken f\u00fcr den Ausbau dezentraler B\u00fcrgerenergieprojekte. Die \r\ngemeinschaftliche Geb\u00e4udeversorgung ist ein gro\u00dfer und sehr wichtiger Schritt in Sachen \r\nb\u00fcrokratiearmer Teilhabe an der Energiewende. Das Parlament sollte aus unserer Sicht aber noch einen \r\nSchritt weiter gehen und die gemeinsame Nutzung von Erneuerbaren Energien auch im Nahraum \u00fcber \r\ndas \u00f6ffentliche Netz erm\u00f6glichen. Diese gemeinschaftliche Vor-Ort-Stromversorgung/Peer-to-Peer\u0002Stromversorgung k\u00f6nnte \u00e4quivalent der gemeinschaftlichen Geb\u00e4udeversorgung umgesetzt werden. D.h. \r\nes bestehen keine energiewirtschaftlichen Lieferantenpflichten und es ist keine Reststrombelieferung \r\nn\u00f6tig. In Anlehnung an \u00d6sterreich, Irland, Italien und Frankreich sollten als geografischer Rahmen die \r\nEbenen 6 und 7 des \u00f6ffentlichen Stromnetzes gew\u00e4hlt werden. Wie bei der gemeinschaftlichen \r\nGeb\u00e4udeversorgung hinter dem Netzanschlusspunkt, sollte auch die direkte Nutzung des Stroms auf \r\ndiesen Ebenen von den Stromnebenkosten ausgenommen sein. Zentral erstellte und zur Verf\u00fcgung \r\ngestellte Mustervertr\u00e4ge zwischen dem \u201eLieferanten\u201c und dem Stromverbraucher k\u00f6nnen dabei helfen, \r\ndie Effizienz zu heben und das Konzept als funktionierendes Gesch\u00e4ftsmodell vor Ort wirtschaftlicher zu \r\nrealisieren. \r\nEin Blick in die Praxis in \u00d6sterreich zeigt: Die gemeinschaftliche Vor-Ort-Stromversorgung funktioniert. Die \r\nGemeinde Freistadt in \u00d6sterreich produziert j\u00e4hrlich 700.000 kWh Gr\u00fcnstrom. Damit deckt die Gemeinde \r\n79,9 Prozent des Strombedarfs und spart 50 Tonnen CO2 im Jahr. Au\u00dferdem zahlen die Teilnehmer*innen \r\nim Vergleich zum Netzstrom 12 bis 15 Cent weniger f\u00fcr ihren gemeinschaftlich produzierten Strom. \r\n\u00dcberblick zu N\u00e4heverh\u00e4ltnisse f\u00fcr gemeinschaftliche Vor-Ort-Stromversorgung/Peer-to-Peer-Stromversorgung in der EU:\r\n\uf0b7 Griechenland: 51% der Mitglieder brauchen Beziehung zum Ort des Hauptsitzes der Energiegemeinschaft \r\n\uf0b7 Portugal: Umspannwerk, Umkreis von 2 km f\u00fcr Niederspannung, 4 km f\u00fcr Mittelspannung, 10 km f\u00fcr H\u00f6chstspannung\r\n\uf0b7 Niederlande: gleiches PLZ-Gebiet \r\n\uf0b7 Irland: Anschluss an gleiches Verteilnetz, Mitglieder ans\u00e4ssig in Projektregion \r\n\uf0b7 Frankreich: gleiches Niederspannungsumspannwerk, Umkreis von 2 km, Erweiterung auf 20 km m\u00f6glich \r\n\uf0b7 Polen: beschr\u00e4nkt auf Verteilnetzebene mit 110 kV \r\n\uf0b7 Italien: Mittelspannungsstation/Umspannwerk aber nur bis 1 MW "
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/5f/24/321543/Stellungnahme-Gutachten-SG2406250053.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-08"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008376",
                "regulatoryProjectTitle": "Einf\u00fchrung von Steueranreizen f\u00fcr die Nutzung von \u00d6PNV und emissionsfreien Fahrzeugen und Abbau klimasch\u00e4dlicher Subventionen",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "BUND-Stellungnahme zum Entwurf des JStG 2024 1\r\nStellungnahme zum Entwurf Referentenentwurf des \r\nJahressteuergesetzes 2024 und Pauschalbesteuerung von \r\nMobilit\u00e4tsbudgets (\u00a7 40 EStG) \r\n(vom 08.05.2024)\r\nVorbemerkung\r\nDer Bund f\u00fcr Umwelt und Naturschutz Deutschland e.V. (BUND) versteht sich als treibende \r\ngesellschaftliche Kraft f\u00fcr eine nachhaltige Entwicklung in Deutschland. Unsere Vision ist ein \r\nzukunftsf\u00e4higes Land in einer zukunftsf\u00e4higen und friedfertigen Welt. Wir sind der Umwelt\u0002und Naturschutzverband, der langfristige L\u00f6sungsstrategien entwickelt, Umwelt- und \r\nNaturschutzziele benennt und durch die Umsetzung konkreter Projekte zeigt, wie \r\nNachhaltigkeit im Alltag unserer Gesellschaft gelebt werden kann.\r\nSo arbeiten wir seit vielen Jahren intensiv im Mobilit\u00e4ts- und Verkehrsbereich und begleiten \r\ndort zahlreiche Vorhaben. So auch die Einf\u00fchrung eines Mobilit\u00e4tsbudgets. Gerne \r\n\u00fcbermitteln wir Ihnen deshalb heute hierzu unsere Stellungnahme zum Referentenentwurf \r\nzum Jahressteuergesetz vom 08.05.2024 und zeigen uns bereit bei zuk\u00fcnftigen Vorhaben \r\nweitere Stellungnahmen abzugeben. Unsere Kontaktdaten hierzu finden sie in der Signatur.\r\nDer BUND begr\u00fc\u00dft die Einf\u00fchrung eines Mobilit\u00e4tsbudgets, jedoch nur bei \r\ngleichzeitiger Abschaffung oder mindestens deutlichen Reform der aktuellen \r\nRegelung zur Dienstwagenbesteuerung.\r\nIm vorgelegten Referentenentwurf wird eine Form der steuerlichen Pauschalisierung des \r\nMobilit\u00e4tsbudgets beschrieben, die den Fokus auf Sharing-Optionen verengt, welche meist \r\nnur in Ballungsgebieten anzutreffen sind. Optionen im l\u00e4ndlichen Raum kommen in dem \r\nEntwurf nicht oder nur sehr unzureichend vor. Dagegen w\u00e4re es genau dort wichtig und \r\nnotwendig, Alternativen zum motorisierten Individualverkehr aufzuzeigen und steuerlich \r\nbesser zu stellen. So sollten On-Demand-Angebote \u00fcber das Mobilit\u00e4tsbudget nutzbar und \r\n\u00fcber die Mehreinnahmen der Steuer-Pauschalisierung des Mobilit\u00e4tsbudgets und durch \r\nEinsparungen bei der Dienstwagenbesteuerung finanziert werden.\r\nIm st\u00e4dtischen Bereich ist der \u00d6PNV in der Regel bereits gut ausgebaut und eine \r\nverg\u00fcnstigte private Nutzung von motorisierten Sharing-Angeboten kann hier zu einer \r\nKonkurrenz f\u00fcr den \u00d6PNV f\u00fchren, der nach wie vor eines der effizientesten \r\nVerkehrsangebote darstellt. Deshalb ist es aus Sicht des BUND notwendig, den \u00d6PNV und \r\nweitere umweltfreundlichere Optionen zu st\u00e4rken und die Konkurrenz zum Dienstwagen zu \r\nerh\u00f6hen.\r\nEine Erweiterung des Mobilit\u00e4tsbudgets auf Aufwendungen, welche die Nutzung des \r\nUmweltverbundes incentivieren, wie eine Bahncard, Fahrradreparatur, Fernverkehr-Tickets \r\noder der Kauf eines Fahrrads, setzt weitere Anreize, um die Nutzung von \u00f6kologischen \r\nMobilit\u00e4ts-Optionen zu erleichtern.\r\nBUND-Stellungnahme zum Entwurf des JStG 2024 2\r\nAuch ist es mehr als fraglich, ob das Mobilit\u00e4tsbudget, allen Einkommensgruppen in \r\ngleichem Ma\u00dfe zu Gute kommt. Denn bereits jetzt bestehen zahlreiche M\u00f6glichkeiten, z.B. \r\nDienstrad oder Deutschlandticket, f\u00fcr Arbeitgebende die private Mobilit\u00e4t der Besch\u00e4ftigten \r\nfinanziell zu unterst\u00fctzen. Dies wird jedoch h\u00e4ufig nicht genutzt. Eine Gew\u00e4hrung des \r\nMobilit\u00e4tsbudgets ist somit nicht f\u00fcr alle Besch\u00e4ftigten in gleichen Ma\u00dfen zu erwarten, \r\nsondern vielmehr wieder vor allem f\u00fcr die oberen Einkommensgruppen.\r\nUm eine echte Lenkungswirkung hin zu nachhaltigerer Mobilit\u00e4t zu erreichen, ist aus Sicht \r\ndes BUND bei der Einf\u00fchrung eines Mobilit\u00e4tsbudgets die Abschaffung der steuerlichen \r\nBesserstellung von Dienstwagen oder zumindest eine deutliche Reform der \r\nDienstwagenbesteuerung anhand \u00f6kologischer Kriterien notwendig. Eine Reform ist\r\ninsbesondere bei Verbrennern geboten, um wirtschaftspolitische Anreize zum \r\nAntriebswechsel und f\u00fcr kleinere, ressourcen- und energiesparende Fahrzeuge zu geben. \r\nAuch hier sind modifizierte Abschreibungsm\u00f6glichkeiten gestaffelt nach CO2-Emissionen \r\nerforderlich.\r\n23. Mai 2024\r\nKontakt/Ansprechpartner:\r\nJens Hilgenberg\r\nLeiter Verkehrspolitik\r\nBund f\u00fcr Umwelt und Naturschutz Deutschland (BUND) e.V.\r\nKaiserin-Augusta-Allee 5 \r\n10553 Berlin\r\nE-Mail: jens.hilgenberg@bund.net\r\nwww.bund.net"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/85/4b/334882/Stellungnahme-Gutachten-SG2407160007.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-28"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008382",
                "regulatoryProjectTitle": "Ausreichende Mittel f\u00fcr Mobilit\u00e4tswende in Haushaltsfinanzierungsgesetz",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Bundeshaushalt 2025: Neubewertung, Priorisierung und \r\nStreichung von unwirtschaftlichen Stra\u00dfenbauprojekten \r\nspart Milliarden \r\nDer Bundesverkehrswegeplan 2030 fu\u00dft auf teils falschen bzw. \u00fcberholten Annahmen. Ein \r\nGro\u00dfteil der Projekte weist mit aktualisierten Zahlen ein negatives Kosten-Nutzen-\r\nVerh\u00e4ltnis auf und sollte nicht weiterverfolgt werden. Allein bei den Baukosten ist bereits \r\njetzt mit einer Steigerung von 110 Mrd. Euro auszugehen. Auch die Klimakosten wurden in \r\nder Bewertung der einzelnen Projekte untersch\u00e4tzt, was zus\u00e4tzlich Schienen- gegen\u00fcber \r\nStra\u00dfenprojekten systematisch schlechterstellt. Auch die dem BVWP 2030 \r\nzugrundeliegenden Verkehrsprognosen sind Teil des Problems. Sie stehen in starkem \r\nWiderspruch zu den verkehrs- und umweltpolitischen Zielen der Bundesregierung. \r\nOhnehin ist die Umsetzung aller im BVWP 2030 enthaltenen Projekte aufgrund der \r\nmassiven Kostensteigerungen sowie begrenzter Personal- und Planungskapazit\u00e4ten v\u00f6llig \r\nunrealistisch. Der drohende K\u00fcrzungshaushalt 2025 sollte vom Bundesverkehrsministe-\r\nrium daher zum Anlass genommen werden, geplante Fernstra\u00dfenprojekte neu zu bewerten \r\nund konsequent zu streichen, so dass zumindest die f\u00fcr die Verkehrswende notwendigen \r\nund zielkonformen Zukunftsinvestitionen realisiert werden k\u00f6nnen. \r\nVon Matthias Runkel\r\n\r\n1 Der Bundesverkehrswegeplan 2030\r\nDer Bundesverkehrswegeplan (BVWP) ist von zentraler \r\nBedeutung f\u00fcr die mittel- bis langfristige Entwicklung der \r\nVerkehrsinfrastruktur in Deutschland. Er legt die strategi-\r\nschen Ziele und Priorit\u00e4ten fest und entscheidet dar\u00fcber, \r\nwelche Verkehrsinfrastrukturprojekte f\u00fcr Stra\u00dfe, Schiene \r\nund Wasser in den folgenden 15 Jahren umgesetzt werden \r\nsollen. Der aktuelle BVWP 2030 gilt seit 2016 und be-\r\nstimmt somit noch bis Ende des Jahrzehnts die \r\n\r\nEntwicklung der Verkehrsinfrastruktur. Diese Infrastruktur \r\nwiederum bestimmt unser Mobilit\u00e4tsverhalten weit dar-\r\n\u00fcber hinaus und hat einen erheblichen Einfluss auf die Kli-\r\nmaziele und Fragen der sozialen Gerechtigkeit. \r\nWie Abbildung 1 zeigt, sollen im gesamten Zeitraum ge-\r\nm\u00e4\u00df urspr\u00fcnglicher Planung rund 270 Mrd. Euro inves-\r\ntiert werden (rund 20 Mrd. pro Jahr) \u2013 davon 133 Mrd. Euro \r\nim Bereich Stra\u00dfen (Autobahnen und Bundesstra\u00dfen), \r\n\r\n\r\nTel: +49 (0) 30 76 23 991 \u2013 30 \r\nFax: +49 (0) 30 76 23 991 \u2013 59 \r\nfoes.de / foes@foes.de \r\n\r\nBundeshaushalt 2025: Neubewertung, Priorisierung und Streichung von unwirtschaftlichen Stra\u00dfenbauprojekten \r\nspart Milliarden  \u2022  Seite 2 von 7 \r\n\r\n  \r\n\r\n \r\n\r\n112 Mrd. Euro in die Schienen sowie 25 Mrd. Euro in die \r\nBundeswasserstra\u00dfen. Entgegen dem Koalitionsvertrag \r\nwird also mehr Geld in die Fernstra\u00dfen- als in die Schie-\r\nneninfrastruktur investiert. Insgesamt sollen dabei etwas \r\nmehr als 50 % in den Erhalt der bestehenden Infrastruk-\r\ntur flie\u00dfen.  \r\nF\u00fcr den Aus- und Neubau im Bereich Stra\u00dfen sind \r\n53,7 Mrd. Euro vorgesehen. Davon stammt ein Teil aus \r\ndem vorherigen BVWP und ist daher bereits laufend oder \r\nfest disponiert. In Summe befinden sich im Bereich Aus- \r\nund Neubau Stra\u00dfe 850 km neue Autobahnen, 3.000 km \r\nneue Bundesstra\u00dfen und 2.000 km Ausbau bzw. Erweite-\r\nrung (BUND 2023).  \r\nAbbildung 1: Geplante Investitionen nach \r\nVerkehrstr\u00e4ger und Projektart \r\n\r\n \r\n\r\nQuelle : eigene Darstellung nach Agora Verkehrswende (2023) auf Basis \r\nBMVI (2016) \r\n\r\n \r\n\r\nGem\u00e4\u00df Umweltbundesamt (2024, Abb. 19) waren davon \r\nim Jahr 2022 \u2013 also fast zur H\u00e4lfte des Zeitraums des \r\nBVWP 2030 - erst 2 % fertiggestellt und weitere 9 % be-\r\nfanden sich im Bau. Ausgegeben wurden aber bereits \u00fcber \r\n25 % der geplanten Mittel (ebd.) \u2013 ein erster Hinweis auf die \r\nmassiv untersch\u00e4tzten Kosten (s. Abschnitt 4) sowie den \r\npersonellen Engpass (mangelnde Fachkr\u00e4fte in der Pla-\r\nnung und im Ingenieurwesen) bei der tats\u00e4chlichen Um-\r\nsetzung der Projekte (Abschnitt 5). \r\n\r\n \r\n\r\n \r\n\r\n1 Im Rahmen des BVWP 2030 wurde bei der Wirtschaft-\r\nlichkeitspr\u00fcfung ein CO2-Preis von 145 Euro/tCO2 f\u00fcr \r\ndas Jahr 2030 angenommen (PTV Planung Transport \r\n\r\n2 Verkehrs- und umweltpolitische \r\nZiele und Priorit\u00e4ten der \r\nBundesregierung \r\nDer BVWP 2030 ist f\u00fcr die Erreichung etlicher verkehrs-, \r\nsozial-, klima- und umweltpolitischer Ziele und Strategien \r\nvon h\u00f6chster Relevanz. Dazu geh\u00f6ren z. B. das Klimaziel \r\n2030 oder der Masterplan Schienenverkehr (BMVI \r\n2020), die beide eine massive Verkehrsverlagerung von \r\nder Stra\u00dfe auf die Schiene vorsehen. Diese sollen unter an-\r\nderem durch eine Verdopplung der Fahrgastzahlen im \r\nSchienenpersonenverkehr sowie eine Erh\u00f6hung des An-\r\nteils der Schiene am G\u00fcterverkehr bis 2030 auf mindes-\r\ntens 25 Prozent vorangetrieben werden. \r\nEntsprechende Priorit\u00e4ten finden sich auch im Koalitions-\r\nvertrag der aktuellen Bundesregierung (2021), die \u201eerheb-\r\nlich mehr in die Schiene als in die Stra\u00dfe investieren\u201c und \r\n\u201eeinen st\u00e4rkeren Fokus auf Erhalt und Sanierung legen\u201c \r\nwill. Das ist sinnvoll, da die Stra\u00dfenanbindung fast \u00fcberall \r\nin Deutschland bereits sehr gut ist (BBSR o.J.) \u2013 ganz im \r\nGegensatz zur Erreichbarkeit mit \u00f6ffentlichen Verkehrs-\r\nmitteln (Agora Verkehrswende 2023b). Hier wurden be-\r\nstehende Bus-, Stra\u00dfenbahn- und Regionalverbindungen \r\n\u00fcber Jahrzehnte abgebaut. In vielen l\u00e4ndlichen Regionen \r\nherrscht Verkehrsarmut. \r\n3 \u00dcberholte Annahmen und \r\nzielwidrige Prognosen im BVWP \r\nDie verkehrs- und umweltpolitischen Ziele der Bundesre-\r\ngierung finden sich im BVWP 2030 allerdings nicht oder \r\nnur unzureichend wieder. Daf\u00fcr gibt es mindestens drei \r\nGr\u00fcnde: \r\n1. Der mit Abstand dominanteste Faktor der Nutzen-\r\nKosten-Analyse (NKA) zur Bewertung und Priorisie-\r\nrung der Projekte im BVWP 2030 sind Reisezeitge-\r\nwinne. Sie bestimmen rund 90 % der NKA bei Stra\u00dfen-\r\nbauprojekten (ebd.), obwohl sie sich in der Realit\u00e4t oft \r\nnicht wie erhofft einstellen - u.a. aufgrund des induzier-\r\nten Verkehrs (Greenpeace/Transport & Environment \r\n2024; Handy/Boarnet 2014). Auch ergeben sich in den \r\nVerkehrsmodellen aus rein methodischen Gr\u00fcnden \r\nh\u00f6here Reisezeitgewinne bei Engpass-Aufl\u00f6sungen \r\nauf der Stra\u00dfe als auf der Schiene, was die NKA zuguns-\r\nten der Stra\u00dfe verzerrt (Nagel 2016). In Kombination \r\nmit den stark untersch\u00e4tzten Projektkosten (Ab-\r\nschnitt 2) sowie zu gering angesetzten Klimascha-\r\ndenskosten\r\n\r\n1 f\u00fchrt die dominante Rolle der Reisezeit-\r\ngewinne zu einem \u00fcberoptimistischen Nutzen-\r\n\r\nVerkehr AG et al. 2016). Zum Vergleich: Das Umweltbun-\r\ndesamt (2020) empfiehlt einen Kostensatz von 215 Euro. \r\n\r\n67,0 58,4\r\n\r\n16,2\r\n\r\n53,7\r\n\r\n46,4\r\n\r\n6,2\r\n\r\n0\r\n\r\n20\r\n\r\n40\r\n\r\n60\r\n\r\n80\r\n\r\n100\r\n\r\n120\r\n\r\n140\r\n\r\nSonstige Investitionen\r\nAus- und Neubau\r\nErhaltung/Ersatz\r\n\r\n\r\nTel: +49 (0) 30 76 23 991 \u2013 30 \r\nFax: +49 (0) 30 76 23 991 \u2013 59 \r\nfoes.de / foes@foes.de \r\n\r\nBundeshaushalt 2025: Neubewertung, Priorisierung und Streichung von unwirtschaftlichen Stra\u00dfenbauprojekten \r\nspart Milliarden  \u2022  Seite 3 von 7 \r\n\r\n  \r\n\r\n \r\n\r\nKosten-Verh\u00e4ltnis (NKV) und einer gesch\u00f6nten Pro-\r\njektbewertung vor allem von Fernstra\u00dfen-Neu- und \r\nAusbauten.  \r\nDie mangelhafte Zuverl\u00e4ssigkeit der bestehenden, \r\nteils maroden Verkehrsinfrastruktur, die schlechte \r\nPlanbarkeit aufgrund von Staus, Zugversp\u00e4tungen etc. \r\nund die intermodale Nutzung anderer Verkehrsmittel \r\nkommt in der NKA hingegen zu kurz oder wird gar nicht \r\nber\u00fccksichtigt (Leerkamp/Bormann 2018). So wird die \r\nRelevanz von Erhalt und Sanierungsma\u00dfnahmen sowie \r\nder Nutzen der \u00f6ffentlichen Verkehrsmittel f\u00fcr die Op-\r\ntimierung des gesamten Verkehrsnetzes in den An-\r\nnahmen unterbewertet. \r\nIn einer Studie von Greenpeace/Transport & Environ-\r\nment (2024) wurde die NKA f\u00fcr 1.045 Fernstra\u00dfenpro-\r\njekte im BVWP 2030 mit aktualisierten Bau- und Kli-\r\nmaschadenskosten sowie unter Ber\u00fccksichtigung in-\r\nduzierter Verkehre neu durchgef\u00fchrt. Demnach haben \r\n665 Projekte (64 %) mit einem Investitionsvolumen \r\nvon 96,5 Mrd. Euro ein NKV kleiner 1, was bedeutet, \r\ndass die Kosten den Nutzen \u00fcbersteigen und die Pro-\r\njekte unwirtschaftlich sind. Sie d\u00fcrften nach den Ma\u00df-\r\nst\u00e4ben der Verkehrsplanung gar nicht gebaut werden. \r\n2. Der BVWP 2030 kann viele, neuere Ziele der Bundes-\r\nregierung gar nicht ber\u00fccksichtigen, weil er bereits \r\n2016 erstellt wurde (Agora Verkehrswende 2023a). \r\nZwar wurden in der Zwischenzeit verschiedene nach-\r\ntr\u00e4gliche Priorisierungen vorgenommen, die auf die \r\nver\u00e4nderten Rahmenbedingungen einzahlen sollen. \r\nSo wurde beispielsweise ein Br\u00fcckensanierungspro-\r\ngramm aufgelegt, um notwendige Modernisierungs-\r\nma\u00dfnahmen zu beschleunigen. Der Bundesrech-\r\nnungshof (2024) h\u00e4lt die Umsetzung des Programms \r\naber aufgrund begrenzter Personalkapazit\u00e4ten f\u00fcr \r\n\u201eg\u00e4nzlich unrealistisch\u201c. Des Weiteren wurde 138 Auto-\r\nbahnprojekten aus dem vordringlichen Bedarf mit \r\nEngpassbeseitigung (VB-E) sowie vielen Schienenpro-\r\njekten ein \u00fcberragendes \u00f6ffentliches Interesse zuge-\r\nschrieben, um Genehmigungsverfahren zu beschleu-\r\nnigen.\r\n\r\n2 Statt weiterer Priorisierungen erscheinen kon-\r\nkrete Streichungen jedoch zielf\u00fchrender, um Eng-\r\np\u00e4sse zu beseitigen und so die Umsetzungswahr-\r\nscheinlichkeit der priorit\u00e4ren Projekte zu erh\u00f6hen. \r\n3. Der BVWP 2030 beabsichtigt gar nicht, einen Kurs-\r\nwechsel oder Ver\u00e4nderungen im Sinne der umwelt- \r\nund verkehrlichen Ziele der Bundesregierung anzusto-\r\n\u00dfen. Er hat zwar selbstgesteckte (Umwelt-)Ziele, die er \r\naber weitgehend verfehlt und letztlich als sekund\u00e4r be-\r\ntrachtet. Prim\u00e4res Ziel ist die ausk\u00f6mmliche Bereit-\r\nstellung von Verkehrsinfrastruktur. Der BVWP 2030 \r\nversucht also nicht zu gestalten, sondern er will \r\n\r\n \r\n\r\n2 https://www.bundestag.de/dokumente/textar-\r\nchiv/2023/kw42-de-verkehrsnetz-971384  \r\n\r\nlediglich dem prognostizierten Verkehrsaufkommen \r\ngerecht werden. \r\nDiese Verkehrsprognosen stehen jedoch im starken \r\nWiderspruch zu den Zielen. Weder im Personen- \r\nnoch im G\u00fcterverkehr wird eine nennenswerte Verla-\r\ngerung auf die Schiene prognostiziert \u2013 und entspre-\r\nchend auch nicht in Projekten umgesetzt. Im Perso-\r\nnenverkehr bleibt der motorisierte Individualverkehr \r\n(MIV), also das Auto, dominant und der Anteil des \u00f6f-\r\nfentlichen Stra\u00dfenpersonenverkehrs (\u00d6SPV) bleibt \r\nnahezu unver\u00e4ndert (Abbildung 2). Auch das 25 %-Ziel \r\nf\u00fcr die Schiene im G\u00fcterverkehr wird in der Prognose \r\nvom Verkehrsministerium verfehlt (Abbildung). Der \r\nAnteil bleibt auf dem Stand von 2010: 18 %. Die Prog-\r\nnosen drohen zur \u201eselbsterf\u00fcllenden Prophezei-\r\nung\u201c zu werden (VCD 2024). \r\nAbbildungen 2 und 3: Modal Split im Personen- und \r\nG\u00fcterverkehr 2010 vs. Prognose 2030 \r\n\r\n \r\n\r\n \r\n\r\nQuelle: eigene Darstellung auf Basis Tabelle 17 und 18 in BMVI (2016) \r\n\r\n \r\n\r\nAuch das Ziel des Koalitionsvertrag wird verfehlt: Mit \r\n132,7 Mrd. Euro wird bis 2030 planm\u00e4\u00dfig deutlich mehr in \r\ndie Stra\u00dfe finanziert als in die Schiene (112,2 Mrd. Euro) \r\n(vgl. Abbildung 1). \r\nLediglich das Ziel, einen st\u00e4rkeren Fokus auf Erhalt und \r\nSanierung, statt Neu- und Ausbau zu legen, wird planm\u00e4-\r\n\u00dfig erreicht. Tabelle 1 stellt die wesentlichen Zielwerte der \r\n\r\n81% 79%\r\n\r\n7% 7%\r\n\r\n0%\r\n\r\n25%\r\n\r\n50%\r\n\r\n75%\r\n\r\n100%\r\n\r\n2010 Prognose 2030\r\nMIV Luft \u00d6SPV Eisenbahn\r\n\r\n72%\r\n\r\n73%\r\n\r\n18% 18%\r\n\r\n0%\r\n\r\n25%\r\n\r\n50%\r\n\r\n75%\r\n\r\n100%\r\n\r\n2010 Prognose 2030\r\nStra\u00dfe Binnenschiff Eisenbahn\r\n\r\n\r\nTel: +49 (0) 30 76 23 991 \u2013 30 \r\nFax: +49 (0) 30 76 23 991 \u2013 59 \r\nfoes.de / foes@foes.de \r\n\r\nBundeshaushalt 2025: Neubewertung, Priorisierung und Streichung von unwirtschaftlichen Stra\u00dfenbauprojekten \r\nspart Milliarden  \u2022  Seite 4 von 7 \r\n\r\n  \r\n\r\n \r\n\r\nBundesregierung den Werten des BVWP 2030 noch ein-\r\nmal zusammenfassend gegen\u00fcber. \r\nTabelle 1: Ziele der Bundesregierung vs. BVWP 2030 \r\nZiel der Bundesregierung BVWP 2030 \r\nVerdopplung Schienenpersonen-\r\nverkehr bis 2030 (184 Mio. Pkm) \r\n\r\n100,1 Mio. Pkm \r\n\r\nAnteil G\u00fcterverkehr Schiene 2030 \r\n(25 %) \r\n\r\n18 % \r\n\r\nMehr Geld in die Schiene als Stra\u00dfe \r\ninvestieren \r\n\r\n112,2 zu 132,7 Mrd. Euro \r\n\r\nFokus auf Erhalt/Sanierung  \r\nstatt Neu-/Ausbau \r\n\r\n141,6 zu 106,3 Mrd. Euro \r\n\r\nQuelle: eigene Darstellung \r\n\r\n \r\n\r\nGem\u00e4\u00df einer aktuellen Studie von Prognos (2023) werden \r\ndie Klimaschutzziele mit der im BVWP 2030 angenom-\r\nmenen Entwicklung der Verkehrsnachfrage zwangsl\u00e4ufig \r\nverfehlt. Mit dieser Prognose als Entscheidungsgrundlage \r\ntr\u00e4gt der Plan damit zur Zementierung dieser Fehlentwick-\r\nlung bei (ebd.). In einem Alternativszenario zeigen die Au-\r\ntor*innen, dass bereits eine Ver\u00e4nderung von 17 der 123 \r\nPr\u00e4missen zu einer substanziellen Ver\u00e4nderung der prog-\r\nnostizierten Verkehrsnachfrage f\u00fchrt, die den Klima-\r\nschutz-Anspr\u00fcchen deutlich n\u00e4her kommt. \r\nUm die Bundesverkehrswegeplanung mit politischen Zie-\r\nlen in Einklang zu bringen, m\u00fcsste die aktuelle \u201ePredict \r\nand Provide\u201c-Planung in eine \u201eDecide and Provide\u201c-Pla-\r\nnung \u00fcbergehen (Umweltbundesamt 2024). Das hei\u00dft, die \r\nPlanung m\u00fcsste sich st\u00e4rker an den Zielen und politischen \r\nPriorit\u00e4ten orientieren und weniger an den Prognosen, die \r\nim Wesentlichen eine Fortsetzung des Status quo fest-\r\nschreiben. \r\n4 Massive Kostensteigerung \r\nSchon zu Beginn kritisierte der Bundesrechnungshof \r\n(2016) die unzureichende \u00dcberpr\u00fcfung und Anpassung \r\nder veranschlagten Kosten der Projekte und hielt die Kos-\r\ntenplanung f\u00fcr nicht realistisch. Zur Halbzeit ist klar, dass \r\nder BVWP 2030 vom Bundesministerium f\u00fcr Digitales und \r\nVerkehr deutlich teurer wird als urspr\u00fcnglich angenom-\r\nmen. J\u00fcngsten Sch\u00e4tzungen zufolge belaufen sich die \r\nMehrkosten aufgrund massiver Kostensteigerungen auf \r\nrund 110 Mrd. Euro (Umweltbundesamt 2024), so dass \r\ndas Gesamtvolumen um \u00fcber 40 % auf rund 380 Mrd. \r\nEuro steigen k\u00f6nnte. \r\n54 Mrd. Euro Mehrkosten sind dem Bereich Stra\u00dfe zuzu-\r\nordnen, 56 Mrd. Euro dem Bereich Schiene (ebd.). Die Ur-\r\nsachen sind laut den Autor*innen nicht vollumf\u00e4nglich \r\nnachvollziehbar. Neben projektbezogenen Plan\u00e4nderun-\r\ngen und Sch\u00e4tzfehlern kommen u.a. die Inflation und kon-\r\nkret gestiegene Rohstoff- und Baupreise als Kostentreiber \r\ninfrage. \r\n\r\nDas ist auch f\u00fcr die Haushalte der L\u00e4nder und Kommunen \r\nrelevant. Gerade beim Verkehrstr\u00e4ger Stra\u00dfe fallen die \r\nKosten zum gr\u00f6\u00dften Teil bei den Gemeinden an (DIW \r\n2017). Gemeinsam mit den L\u00e4ndern sind es in etwa das \r\nDoppelte der Bundesmittel (ebd.). \r\nDie gestiegenen Kosten f\u00fchren dazu, dass weniger Pro-\r\njekte tats\u00e4chlich umgesetzt werden k\u00f6nnen. Das reduziert \r\nden Handlungsspielraum f\u00fcr Kurskorrekturen und die f\u00fcr \r\nden Klimaschutz notwendigen Investitionen. Statt wei-\r\ntere Pseudo-Priorisierungen vorzunehmen, erscheinen \r\nkonkrete Streichungen zielf\u00fchrender. \r\n5 Engpass Planungskapazit\u00e4ten \r\nAuch mit Blick auf die verf\u00fcgbaren (Planungs-)Kapazit\u00e4-\r\nten ist der BVWP 2030 \u201ezu gro\u00df\u201c. Er enth\u00e4lt deutlich mehr \r\nProjekte als realistisch umgesetzt werden k\u00f6nnen. Zum \r\nProjektstand 2022 waren laut Umweltbundesamt (2024, \r\nAbb. 19) bspw. im Bereich Stra\u00dfe erst 2 % in Betrieb und 9 % \r\nbefanden sich in der Bauphase. 17 % bzw. 31 % befanden \r\nsich in der Planfeststellungs- bzw. Planungsphase. 41 % der \r\nProjekte sind noch komplett ohne Planung. \r\nDie sogenannten Vorhabentr\u00e4ger, die vom Bund mit der \r\nProjektplanung beauftragt sind, sind personell nicht in der \r\nLage alle Projekte umzusetzen. Beispielsweise h\u00e4lt der \r\nBundesrechnungshof (2024) das Br\u00fcckenmodernisie-\r\nrungsprogramm f\u00fcr \u201eg\u00e4nzlich unrealistisch\u201c und die mit der \r\nPlanung beauftragte Autobahn GmbH f\u00fcr \u00fcberfordert. Er \r\nempfiehlt daher - neben der Ausweitung personeller Ka-\r\npazit\u00e4ten \u2013 Haushaltsmittel f\u00fcr den Erhalt zulasten von \r\nNeu- und Ausbau zu verschieben und st\u00e4rker zu priori-\r\nsieren. \r\nEin Problem ist, dass alle Projekte im \u201evordringlichen Be-\r\ndarf\u201c des BVWP 2030 bearbeitet und in der Planung vo-\r\nrangetrieben werden m\u00fcssen, unabh\u00e4ngig von ihrer Prio-\r\nrit\u00e4t, der Umsetzungsperspektive oder der Finanzierbar-\r\nkeit. Das f\u00fchrt dazu, dass die Vorhabentr\u00e4ger ihre begrenz-\r\nten Kapazit\u00e4ten auch in Projekte investieren m\u00fcssen, die \r\nm\u00f6glicherweise gar nicht umgesetzt werden. Das wiede-\r\nrum verlangsamt die Umsetzung der priorit\u00e4ren Projekte. \r\nUm diesen Engpass zu beseitigen, m\u00fcssen Projekte dau-\r\nerhaft vom BMDV aus dem BVWP 2030 gestrichen \r\nwerden. \r\nIm Einklang mit den Zielen der Bundesregierung sind diese \r\nStreichungen im Bereich Neu- und Ausbau der Bundes-\r\nfernstra\u00dfen vorzunehmen. So k\u00f6nnen die Projekte in den \r\nBereichen Erhalt/Sanierung auf Stra\u00dfe und Schiene sowie \r\nder notwendige, naturvertr\u00e4gliche Ausbau der Schiene mit \r\nder notwendigen Fokussierung vorangetrieben und ihre \r\nUmsetzungswahrscheinlichkeit erh\u00f6ht werden. \r\n\r\n\r\nTel: +49 (0) 30 76 23 991 \u2013 30 \r\nFax: +49 (0) 30 76 23 991 \u2013 59 \r\nfoes.de / foes@foes.de \r\n\r\nBundeshaushalt 2025: Neubewertung, Priorisierung und Streichung von unwirtschaftlichen Stra\u00dfenbauprojekten \r\nspart Milliarden  \u2022  Seite 5 von 7 \r\n\r\n  \r\n\r\n \r\n\r\n6 Engpass Finanzen: \r\nK\u00fcrzungshaushalt 2025 \r\nVor dem Hintergrund drohender K\u00fcrzungen im Bundes-\r\nhaushalt 2025 stehen alle \u00f6ffentlichen Ausgaben unter \r\nDruck. Medienberichten zufolge\r\n\r\n3 werden Einsparungen in \r\nH\u00f6he von 15 bis 30 Mrd. Euro gefordert. Allein das Bun-\r\ndesverkehrsministerium soll Ausgaben in H\u00f6he von rund \r\n5 Mrd. Euro streichen. Dies sollte als Anlass genommen \r\nwerden, die im BVWP 2030 geplanten Projekte neu zu \r\n(de-)priorisieren und in Folge unn\u00f6tige und klimasch\u00e4dli-\r\nche Investitionen zu streichen. \r\nAufgrund der verkehrs- und umweltpolitischen Ziele und \r\nPriorit\u00e4ten der Bundesregierung sind diese Streichungen \r\nim Bereich Neu- und Ausbau von Stra\u00dfen vorzunehmen. \r\nInsgesamt sind hier planm\u00e4\u00dfig 54 Mrd. Euro in rund 1.000 \r\nProjekten vorgesehen. Davon sind jedoch 19,6 Mrd. Euro \r\nf\u00fcr den Zeitraum nach 2030 angesetzt. Von den verblei-\r\nbenden 34 Mrd. Euro bis 2030 wurden zum Projektstand \r\n2022 bereits 14 Mrd. Euro get\u00e4tigt. Somit verbleiben also \r\nrund 20 Mrd. Euro bzw. rund 2,5 Mrd. Euro pro Jahr Ein-\r\nsparpotenzial, die einen substanziellen Beitrag zu den ge-\r\nforderten K\u00fcrzungen im Bundeshaushalt leisten k\u00f6nnen. \r\n7 Politische Handlungsempfehlungen \r\nDie im BVWP 2030 geplanten Projekte werden, wie er-\r\nw\u00e4hnt, aufgrund der stark gestiegenen Baukosten deutlich \r\nteurer als urspr\u00fcnglich geplant und k\u00f6nnen auch aufgrund \r\nbegrenzter Kapazit\u00e4ten bei Planung, Genehmigung und \r\nBau nicht alle umgesetzt werden. Aus diesen Gr\u00fcnden und \r\nvor dem Hintergrund des drohenden K\u00fcrzungshaushalts \r\n\r\n2025 erscheint es angebracht etliche Projekte zu strei-\r\nchen \u2013 und zwar konkret im Bereich Neu- und Ausbau von \r\nStra\u00dfen. \r\nVerschiedene Rechtsgutachten halten ein solches Mora-\r\ntorium f\u00fcr zul\u00e4ssig und sogar erforderlich (siehe z. B. He\u00df \r\n2021; Ziehm 2021). Demnach ist der BVWP 2030 rechts-\r\nwidrig hinsichtlich der Strategischen Umweltpr\u00fcfung und \r\nverfassungswidrig mit Blick auf das Klimaschutzgebot \r\n(Art. 20a GG). \r\nAusgangspunkt f\u00fcr die Auswahl der Streichungen \r\nk\u00f6nnte z. B. die Liste von Greenpeace/Transport & En-\r\nvironment (2024) sein, in der das Nutzen-Kosten-Verh\u00e4lt-\r\nnis der Fernstra\u00dfenprojekte mit aktualisierten Annahmen \r\nneu berechnet wurde. Darin wurden 665 Projekte mit ei-\r\nnem NKV < 1 identifiziert (darunter 176 Autobahn- und 489 \r\nBundesstra\u00dfenprojekte). Bei diesen Projekten \u00fcberstei-\r\ngen also die Kosten den potenziellen Nutzen. Die Projekte \r\nsind unrentabel und sollten allein deshalb nicht weiterver-\r\nfolgt werden. \r\nDie Streichungen w\u00fcrden die begrenzten finanziellen und \r\npersonellen Kapazit\u00e4ten entlasten, was wiederum die \r\nUmsetzungswahrscheinlichkeit der \u00fcbrigen Projekte er-\r\nh\u00f6ht. Das sind vor allem Erhaltungs- und Sanierungs-\r\nma\u00dfnahmen gegen den weiteren Verfall der maroden \r\ndeutschen Infrastruktur sowie die f\u00fcr die Klimaziele uner-\r\nl\u00e4sslichen Zukunftsinvestitionen in ein modernes Schie-\r\nnennetz. Werden diese Investitionen nicht bis 2030 get\u00e4-\r\ntigt, drohen deutlich h\u00f6here Kosten in der Zukunft auf-\r\ngrund massiver verkehrlicher Beeintr\u00e4chtigungen sowie \r\ndeutlich teureren Klimaschutzma\u00dfnahmen oder Strafzah-\r\nlungen bei Zielverfehlung.  \r\n\r\n \r\n\r\n \r\n\r\n3 https://www.sueddeutsche.de/politik/lindner-\r\nbaerbock-schulze-haushalt-sparplaene-1.7141957, \r\nhttps://www.tagesspiegel.de/politik/planungen-fur-\r\nhaushalt-2025-lindner-fordert-offenbar-grosse-einspa-\r\nrungen-von-baerbock-paus-und-wissing-11443214.html, \r\n\r\nhttps://www.wiwo.de/politik/deutschland/haushalt-\r\n2025-die-ampel-kaempft-um-die-25-milliarden-euro-\r\nluecke-und-um-ihre-zukunft/29782224.html  \r\n\r\n\r\nTel: +49 (0) 30 76 23 991 \u2013 30 \r\nFax: +49 (0) 30 76 23 991 \u2013 59 \r\nfoes.de / foes@foes.de \r\n\r\nBundeshaushalt 2025: Neubewertung, Priorisierung und Streichung von unwirtschaftlichen Stra\u00dfenbauprojekten \r\nspart Milliarden  \u2022  Seite 6 von 7 \r\n\r\n  \r\n\r\n \r\n\r\nLITERATURVERZEICHNIS \r\nAgora Verkehrswende (2023a): Die Bundesverkehrswegeplanung schleunigst modernisieren. \u00dcbersicht des Entste-\r\nhungsprozesses des Bundesverkehrswegeplans 2030 und der Vorschl\u00e4ge f\u00fcr eine klimagerechte Reform. (Lang-\r\nfassung). Abrufbar unter: https://www.agora-verkehrswende.de/fileadmin/Projekte/2023/Bundesverkehrswege-\r\nplan/89_Bundesverkehrswegeplan_Langfassung.pdf \r\nAgora Verkehrswende (2023b): \u00d6V-Atlas Deutschland 2023. Abrufbar unter: https://www.agora-verkehrs-\r\nwende.de/veroeffentlichungen/oev-atlas-deutschland/ \r\nBBSR (o.J.): Erreichbarkeitsmodell des BBSR. Abrufbar unter: https://www.bbsr.bund.de/BBSR/DE/forschung/raumbe-\r\nobachtung/Komponenten/Erreichbarkeitsmodell/erreichbarkeitsmodell.html \r\nBMVI (2016): Bundesverkehrswegeplan 2030. Abrufbar unter: https://bmdv.bund.de/SharedDocs/DE/Publikatio-\r\nnen/G/bundesverkehrswegeplan-2030-gesamtplan.pdf?__blob=publicationFile \r\nBMVI (2020): Masterplan Schienenverkehr. Abrufbar unter: https://www.bmvi.de/SharedDocs/DE/Anlage/E/master-\r\nplan-schienenverkehr.pdf?__blob=publicationFile \r\nBUND (2023): Der Bundesverkehrswegeplan 2030. Abrufbar unter: https://www.bund.net/themen/mobilitaet/infra-\r\nstruktur/ \r\nBundesrechnungshof (2016): Bericht an den Haushaltsausschuss des Deutschen Bundestages nach \u00a7 88 Abs. 2 HBO \r\n\u00fcber die Plausibilisierung der Investitionskosten von Stra\u00dfenbauprojekten zur Aufstellung des Bundesverkehrs-\r\nwegeplans 2030. Bonn (Gz.: V3-2015-5056/III). Abrufbar unter: https://www.bundesrechnungshof.de/Shared-\r\nDocs/Downloads/DE/Berichte/2016/bundesverkehrswegeplan-2030-volltext.pdf?__blob=publicationFile&v=1 \r\nBundesrechnungshof (2024): Bericht nach \u00a7 88 Absatz 2 BHO an den Haushaltsausschuss des Deutschen Bundestages. \r\nBr\u00fcckenmodernisierungsprogramm des Bundes f\u00fcr Autobahnbr\u00fccken. Abrufbar unter: https://www.bundesrech-\r\nnungshof.de/SharedDocs/Downloads/DE/Berichte/2024/br%C3%BCckenmodernisierungsprogramm-voll-\r\ntext.pdf?__blob=publicationFile&v=4 \r\nBundesregierung (2021): Koalitionsvertrag. Abrufbar unter: https://www.bundesregierung.de/re-\r\nsource/blob/974430/1990812/04221173eef9a6720059cc353d759a2b/2021-12-10-koav2021-data.pdf?down-\r\nload=1 \r\nDIW (2017): Staatliche Einnahmen und Ausgaben im Verkehrssektor: Analyse der Datensituation und konzeptionelle Er-\r\nfordernisse f\u00fcr eine Finanzierungsrechnung. Abrufbar unter: https://www.bmu.de/fileadmin/Da-\r\nten_BMU/Pools/Forschungsdatenbank/fkz_3715_58_101_vergleich_verkehrstraeger_bf.pdf \r\nGreenpeace, Transport & Environment (2024): Schwere Kost: Das Verh\u00e4ltnis von Nutzen zu Kosten entscheidet \u00fcber den \r\nBau von Autobahnen und Bundesstra\u00dfen. Doch zentrale Daten sind \u00fcberholt. Eine Datenanalyse mit aktualisier-\r\nten Kostens\u00e4tzen. Abrufbar unter: https://www.greenpeace.de/publikationen/Nutzen-Kosten-Analyse%20Auto-\r\nbahnen.pdf \r\nHandy, S., Boarnet, M. G. (2014): Impact of Highway Capacity and Induced Travel on Passenger Vehicle Use and Green-\r\nhouse Gas Emissions. Abrufbar unter: https://ww2.arb.ca.gov/sites/default/files/2020-06/Im-\r\npact_of_Highway_Capacity_and_Induced_Travel_on_Passenger_Vehicle_Use_and_Greenhouse_Gas_Emissions_Po-\r\nlicy_Brief.pdf \r\nHe\u00df, F. (2021): Rechtsgutachten: Zur formellen (Unions-)Rechtswidrigkeit und materiellen Verfassungswidrigkeit des \r\ngesetzlichen Bedarfsplans 2030 f\u00fcr Stra\u00dfen und den hiermit verbundenen Rechtsfolgen. Abrufbar unter: \r\nhttps://www.bund.net/fileadmin/user_upload_bund/publikationen/mobilitaet/mobilitaet_bvwp_2030_rechtsgut-\r\nachten.pdf \r\nLeerkamp, B., Bormann, R. (2018): Zuverl\u00e4ssig statt schnell. Infrastrukturplanung und Verkehrspolitik neu denken. WISO \r\ndirekt. Abrufbar unter: https://library.fes.de/pdf-files/wiso/14555.pdf \r\nNagel, K. (2016): Bewertung von Engpass-Aufl\u00f6sungen Bahn vs. Stra\u00dfe im BVWP. Abrufbar unter: https://blogs.tu-ber-\r\nlin.de/vsp_verkehrssystemplanung/2016/11/18/bewertung-von-engpass-auflosungen-bahn-vs-strase-im-bvwp/ \r\n\r\n\r\nTel: +49 (0) 30 76 23 991 \u2013 30 \r\nFax: +49 (0) 30 76 23 991 \u2013 59 \r\nfoes.de / foes@foes.de \r\n\r\nBundeshaushalt 2025: Neubewertung, Priorisierung und Streichung von unwirtschaftlichen Stra\u00dfenbauprojekten \r\nspart Milliarden  \u2022  Seite 7 von 7 \r\n\r\n  \r\n\r\n \r\n\r\nPrognos (2023): Alternatives Verkehrsszenario f\u00fcr Deutschland. Pr\u00e4missen f\u00fcr eine klimafreundlichere Verkehrsentwick-\r\nlung als Grundlage f\u00fcr die Infrastrukturplanung. Abrufbar unter: https://www.greenpeace.de/publikatio-\r\nnen/Greenpeace_Alternatives_Verkehrsszenario.pdf \r\nPTV Planung Transport Verkehr AG, PTV Transport Consult GmbH, TCI R\u00f6hling \u2013 Transport Consulting International, \r\nMann, H.-U. (2016): Methodenhandbuch zum Bundesverkehrswegeplan 2030. Abrufbar unter: \r\nhttps://bmdv.bund.de/SharedDocs/DE/Anlage/G/BVWP/bvwp-methodenhandbuch.pdf?__blob=publication-\r\nFile \r\nUmweltbundesamt (2020): Methodenkonvention 3.1 zur Ermittlung von Umweltkosten. Abrufbar unter: \r\nhttps://www.umweltbundesamt.de/publikationen/methodenkonvention-umweltkosten \r\nUmweltbundesamt (2024): Zukunftsfeste Verkehrsinfrastrukturplanung. Fachlicher Bericht f\u00fcr eine zielorientierte Be-\r\ndarfsplan\u00fcberpr\u00fcfung des BVWP 2030. Abrufbar unter: https://www.umweltbundesamt.at/fileadmin/site/publi-\r\nkationen/rep0906.pdf \r\nVCD (2024): Verkehrsprognosen sind keine Prophezeiungen. Abrufbar unter: https://www.vcd.org/artikel/verkehrsprog-\r\nnosen-sind-keine-prophezeiungen \r\nZiehm, C. (2021): Rechtliche Zul\u00e4ssigkeit und Ausgestaltung eines Moratoriums f\u00fcr den Neu- und Ausbau von Bundes-\r\nfernstra\u00dfen (Bundesautobahnen und Bundesstra\u00dfen). Abrufbar unter: https://www.nabu.de/imperia/md/con-\r\ntent/nabude/verkehr/auto/210707-nabu-rechtsgutachten_autobahnmoratorium-cornelia_ziehm.pdf "
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/87/a5/321545/Stellungnahme-Gutachten-SG2406250163.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWSB",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen (BMWSB)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen (BMWSB)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMZ",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-26"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008385",
                "regulatoryProjectTitle": "Einf\u00fchrung eines Ressourcenschutzstammgesetzes",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Hausanschrift:\r\nKaiserin-Augusta-Allee 5\r\n10553 Berlin\r\nSpendenkonto:\r\nBank f\u00fcr Sozialwirtschaft\r\nIBAN DE24 3702 0500 0008 2802 02\r\nBIC: BfS WDE33 XXX\r\nSpendenkonto:\r\nGLS Gemeinschaftsbank eG\r\nIBAN DE43 4306 0967 8016 0847 00\r\nBIC: GENODEM1GLS\r\nGesch\u00e4ftskonto:\r\nBank f\u00fcr Sozialwirtschaft\r\nIBAN DE51 3702 0500 0008 2802 01\r\nBIC: BfS WDE33 XXX\r\nVereinsregister:\r\nBerlin VR 21148 B\r\nSteuernummer:\r\n27/026/35703\r\nUSt-ID-Nr.\r\nDE 216308839\r\nDer BUND ist ein anerkannter Verbraucherschutz\u0002verband sowie eine anerkannte Umwelt- und\r\nNaturschutzvereinigung iS.d. UmwRG. Spenden\r\nund Mitgliedsbeitr\u00e4ge sind steuerabzugsf\u00e4hig,\r\nErbschaften und Verm\u00e4chtnisse an den BUND\r\nsind erbschaftssteuerbefreit.\r\nper Mail: ministerbuero@bmel.bund.de\r\nNationale Kreislaufwirtschaftsstrategie (NKWS)\r\nSehr geehrter Herr Bundesminister,\r\neine konsequente Ressourcenwende ist der wirksamste Hebel um die Klimakrise\r\nabzumildern und das Artensterben zu stoppen. Dar\u00fcber hinaus sind Kreislaufwirt\u0002schaft und die Reduktion des Verbrauchs zentrale Hebel, um wirtschaftlich\r\nunabh\u00e4ngiger zu werden und die Versorgungssicherheit zu erh\u00f6hen. Als erster\r\nwichtiger Schritt wird in K\u00fcrze die Nationale Kreislaufwirtschaftsstrategie (NKWS)\r\nverabschiedet. F\u00fcr die anstehende Ressortabstimmung m\u00f6chten wir Ihnen zwei\r\nzentrale Impulse mit auf den Weg geben, die aus unserer Sicht f\u00fcr den Erfolg der\r\nNKWS ma\u00dfgeblich sind:\r\n1. Die \u00dcberarbeitung des Rechtsrahmens\r\n2. Konkrete Ressourcenschutzziele\r\nDer BUND hat im November ein Rechtsgutachten ver\u00f6ffentlicht, das untersucht, wie\r\nRessourcenschutz rechtlich verankert werden kann. Es empfiehlt die Einf\u00fchrung\r\neines Ressourcenschutzgesetzes, damit Deutschland seinem Verfassungsauftrag\r\nzum Schutz der nat\u00fcrlichen Lebensgrundlagen gerecht wird. Im Einzelnen zeigt das\r\nGutachten zu regelnde Inhalte auf, identifiziert offene Fragen und macht konkrete\r\nFormulierungsvorschl\u00e4ge. Eine entsprechende \u00dcberarbeitung des Rechtsrahmens\r\nmuss daher eine zentrale Ma\u00dfnahme der NKWS sein.\r\nDar\u00fcber hinaus sollte die NKWS die Empfehlungen des Rats f\u00fcr Nachhaltige\r\nEntwicklung umsetzen und zwei konkrete Ressourcenschutzziele festlegen:\r\nGemessen am Gesamtmaterialverbrauch bis 2050 den Verbrauch von abiotischen\r\nPrim\u00e4rrohstoffen auf maximal sechs Tonnen sowie den Verbrauch von biotischen\r\nPrim\u00e4rrohstoffen auf maximal zwei Tonnen pro Person und Jahr zu reduzieren.\r\nBundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung\r\nund Landwirtschaft\r\nHerrn Cem \u00d6zdemir\r\n11055 Berlin\r\nOlaf Bandt\r\nVorsitzender\r\nFon: 030 27586438\r\nFax: 030 27586460\r\nolaf.bandt@bund.net\r\n26. M\u00e4rz 2024\r\nErst diese \u00fcbergeordneten Ziele und der gesetzliche Rahmen erm\u00f6glichen eine\r\nkonsequente Reduktion des Prim\u00e4rrohstoffeinsatzes und machen den vor uns\r\nliegenden Wandel planbar. Insbesondere da zuk\u00fcnftig in einzelnen Bereichen wie\r\nder Energiewende kurzfristig ein h\u00f6herer Bedarf an Prim\u00e4rrohstoffen entstehen wird,\r\nbedarf es langfristiger Ziele, die die Kreislaufwirtschaft und den Einsatz von\r\nSekund\u00e4rrohstoffen ankurbeln.\r\nAngeh\u00e4ngt haben wir Ihnen die zweiseitige Zusammenfassung des\r\nRechtsgutachtens. Das vollst\u00e4ndige Gutachten finden Sie unter folgendem Link:\r\nhttps://www.bund.net/fileadmin/user_upload_bund/publikationen/ressourcen_und_tec\r\nhnik/kurzgutachten-ressourcenschutzgesetz-bund_01.pdf\r\nEbenso beigef\u00fcgt ist die Kurzfassung unseres Positionspapiers, in dem wir\r\nbegr\u00fcnden, warum die Festlegung absoluter und verbindlicher Ressourcenschutz\u0002ziele innerhalb eines Ressourcenschutzgesetzes notwendig ist.\r\nDie Langfassung finden Sie unter folgendem Link:\r\nhttps://www.bund.net/service/publikationen/detail/publication/ressourcenschutz\u0002heisst-drastische-verringerung-des-ressourcenverbrauchs/\r\nDie NKWS kann den Weg hin zu einer ressourcenschonenden Wirtschaft ebnen.\r\nDaf\u00fcr ist die zentrale Verankerung der beiden genannten Aspekte ein wichtiger\r\nMeilenstein. Um das Ziel der Reduktion des Prim\u00e4rrohstoffverbrauchs zu erreichen,\r\nm\u00fcssen allerdings noch weitere Schritte folgen. Gerne vertiefen wir unsere Anliegen\r\nin einem Gespr\u00e4ch. Wir freuen uns \u00fcber Ihre Terminvorschl\u00e4ge.\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\nOlaf Bandt Myriam Rapior\r\nVorsitzender des BUND stellv. Vorsitzende des BUND\r\nAnlagen"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/99/08/321547/Stellungnahme-Gutachten-SG2406250170.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWSB",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen (BMWSB)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen (BMWSB)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMZ",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-26"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008385",
                "regulatoryProjectTitle": "Einf\u00fchrung eines Ressourcenschutzstammgesetzes",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Ressourcenschutz hei\u00dft\r\ndrastische Verringerung\r\ndes Ressourcenverbrauchs\r\nWarum wir eine Festlegung von absoluten und\r\nverbindlichen Ressourcenschutzzielen innerhalb\r\neines Ressourcenschutzgesetzes brauchen\r\nKurzfassung des Positionspapiers des Bundesarbeitskreis\r\nAbfall und Rohstoffe\r\nRessourcenschutz hei\u00dft\r\ndrastische Verringerung\r\ndes Ressourcenverbrauchs\r\nWarum wir eine Festlegung von absoluten und\r\nverbindlichen Ressourcenschutzzielen innerhalb\r\neines Ressourcenschutzgesetzes brauchen\r\nKurzfassung des Positionspapiers des Bundesarbeit\r\n\r\nEINLEITUNG\r\nDas Wachstumszeitalter geht zu Ende. In diesem Zusammenhang\r\nist immer h\u00e4ufiger von einer \u201eZeitenwende\u201c die Rede, die sich\r\nim Krieg in der Ukraine, aber auch in der Corona-Pandemie sowie\r\nden Verwerfungen auf den Energie- und Rohstoffm\u00e4rkten mani\u0002festiert. Die Dimension dieser \u201eZeitenwende\u201c wird in weiten Tei\u0002len der Politik und Industrie noch ignoriert. Viele Akteur*innen\r\nsind nur bedingt auf die neuen Rahmenbedingungen vorbereitet\r\nund halten am Streben nach st\u00e4ndigem Wachstum fest.\r\nDer sich l\u00e4ngst vollziehende \u00dcbergang in das Zeitalter des Post\u0002Wachstums erfordert einen grundlegenden Wandel in Industrie,\r\nWirtschaft und Lebensweise. Die \u00dcbernutzung der nat\u00fcrlichen\r\nRessourcen und das \u00dcberschreiten der \u201ePlanetaren Grenzen\u201c wird\r\nals Wachstumsbremse wirksam werden und das Sinken der\r\nWachstumsraten sowie die nationale als auch die globale\r\nUngleichverteilung weiter verst\u00e4rken. Die mit den notwendigen\r\nTransformationen einhergehenden Belastungen der Menschen\r\nin dieser \u201eZeitenwende\u201c erzwingen somit eine Strategie der Suf\u0002fizienz, d.h. ein Ende der Verschwendungswirtschaft und damit\r\nein weniger an Produktion und Konsum, insbesondere von jenen\r\nTeilen der Weltbev\u00f6lkerung mit dem h\u00f6chsten Pro-Kopf-Ver\u0002brauch an Ressourcen. Daher wird es f\u00fcr die Wahrung gesell\u0002schaftlicher Stabilit\u00e4t zwingend erforderlich sein, dass diese Pro\u0002zesse von einer geeigneten Suffizienz-Politik und einem\r\nAusgleich f\u00fcr vulnerable Gruppen begleitet werden. Dabei ist zu\r\nber\u00fccksichtigen, dass sowohl global als auch national die beson\u0002ders Wohlhabenden einen stark \u00fcberproportionalen Anteil am\r\nRessourcenverbrauch haben, w\u00e4hrend \u00e4rmere Menschen am\r\nst\u00e4rksten unter den negativen Folgen der Ressourcenkrise leiden.\r\nWenn Wirtschaft und Gesellschaft dauerhaft wachstumsunab\u0002h\u00e4ngig werden m\u00fcssen, ist \u201eWohlstand f\u00fcr alle\u201c nur dann mit\r\nEinhaltung der \u201ePlanetaren Grenzen\u201c m\u00f6glich, wenn Zugang,\r\nKontrolle, Nutzung und Verbrauch von Ressourcen umverteilt\r\nwird.\r\nDie Abh\u00e4ngigkeit von russischem Gas und Erd\u00f6l sowie von\r\nMetallen und Mineralien aus Russland und China war in der Ver\u0002gangenheit f\u00fcr das einzelne Unternehmen betriebswirtschaftlich\r\nvorteilhaft und rational. Die 2022 eingetretene Krisensituation\r\noffenbart allerdings ein Defizit an gesamtwirtschaftlicher stra\u0002tegischer Planung gerade im Bereich der Ressourcenpolitik, die\r\nbei der Ressourcenbeschaffung in die Abh\u00e4ngigkeit von nicht\r\ndemokratischen Regimen gef\u00fchrt hat, die diese zu eigenen\r\nmachtpolitischen Zwecken ausnutzen. Die Emanzipation von\r\ndieser Abh\u00e4ngigkeit erfordert daher nun sowohl eine Reduzie\u0002rung der Nachfrage und des Verbrauchs als auch eine Re-Regio\u0002nalisierung sowohl der Bereitstellung der Rohstoffe als auch der\r\nLieferketten der deutschen und europ\u00e4ischen Wirtschaft.\r\nF\u00fcr ein Gelingen dieser Transformation in eine Post-Wachstums\u0002gesellschaft braucht es aber auch einen stark beschleunigten,\r\nressourcenintensiven Ausbau der erneuerbaren Energien. Dies\r\nkann nur mit einer gleichzeitigen Einsparung von Energie und\r\nRohstoffen in anderen Bereichen funktionieren. Dazu sind der\r\neffiziente Einsatz und die Kreislauff\u00fchrung von Rohstoffen not\u0002wendig. Es muss \u00fcber die effizientere Nutzung hinaus aber auch\r\neine massive Verringerung des globalen Ressourcenverbrauchs\r\nerreicht werden. \u00dcber 90 Prozent des Verlustes biologischer Viel\u0002falt und des Wasserstresses sind auf die Bereitstellung und\r\nUmwandlung von Ressourcen zur\u00fcckzuf\u00fchren; diese Prozesse\r\nverursachen zudem etwa die H\u00e4lfte der globalen Treibhausgas\u0002emissionen. Sollte der globale Ressourcenabbau und \u2013verbrauch\r\nin derselben Gr\u00f6\u00dfenordnung weitergehen wie bisher, k\u00f6nnen\r\nfolglich die international vereinbarten Ziele zum Schutz des Kli\u0002mas und der Biodiversit\u00e4t nicht erreicht werden.\r\nF\u00fcr die notwendige Reduktion des Ressourcenverbrauchs fehlt\r\nsowohl in Deutschland als auch international eine wirksame\r\nGovernance-Struktur. Erforderlich ist eine komplett neue Res\u0002sourcenpolitik mit effektiven Ressourcenschutzgesetzen auf\r\nnationaler und auch auf europ\u00e4ischer Ebene.\r\nDas Positionspapier zeigt diese Notwendigkeit auf und formuliert\r\nauf Basis der Analyse die Kernforderungen des BUND an die Poli\u0002tik. Aus diesem Grund konzentriert es sich auf die Diskussion\r\nvon Ressourcenschutzzielen f\u00fcr abiotische und biotische Pri\u0002m\u00e4rrohstoffe und die Umrisse eines geeigneten rechtlichen Rah\u0002mens.sind jedoch weiter vorhanden.\r\nHISTORISCHE VERBR\u00c4UCHE\r\nUND AKTUELLE\r\nENTWICKLUNGEN\r\nIm Zuge der industriellen Revolution vollzog sich ein Wandel\r\nin der Wahrnehmung der Ressourcenverf\u00fcgbarkeit; von einem\r\nWirtschaften mit begrenzten Ressourcen hin zu einem Wirt\u0002schaften mit unbegrenzten Ressourcen. Diese Annahme wird\r\nselbst in Krisensituationen nicht ersch\u00fcttert, etwa wenn die\r\nIndustrie angesichts einer akuten Gas-Knappheit nicht in erster\r\nLinie nach Einsparungsm\u00f6glichkeiten sucht, sondern nach neu\u0002en Lieferanten. Ein anderes Beispiel ist wenn die als notwendig\r\nerachtete Mobilit\u00e4tswende nicht darin besteht, den Autoverkehr\r\nzu reduzieren und weniger Reisekilometer zur\u00fcckzulegen, sondern bei weiter ansteigendem Fahrzeugbestand und immer\r\nmehr zur\u00fcckgelegten Kilometern nur andere Antriebe und f\u00fcr\r\nFlugzeuge lediglich andere Treibstoffe diskutiert werden. Seit\u0002dem steigt die j\u00e4hrliche Menge an extrahierten Rohstoffen kon\u0002tinuierlich an. Allein von 1970 bis heute ist die globale Roh\u0002stoffentnahmemenge um fast das Vierfache gestiegen. Dieser\r\nsteigende Rohstoffverbrauch ist ma\u00dfgeblicher Treiber der Kli\u0002makrise. Eine Fortschreibung des aktuellen Trends w\u00fcrde eine\r\nweitere Verdopplung des Ressourcenverbrauches bis 2060\r\nbedeuten und die Ziele zum Schutz des Klimas und der Biodi\u0002versit\u00e4t unerreichbar machen.\r\nErschwerend kommt hinzu, dass auch viele der sogenannten\r\nZukunftstechnologien einen enormen Rohstoffbedarf aufwei\u0002sen, wenn sie allgemein zur Anwendung kommen sollten. Prog\u0002nosen zeigen, dass Technologien, wie sie f\u00fcr die E-Mobilit\u00e4t,\r\ndie Digitalisierung, die Unterhaltungselektronik, f\u00fcr R\u00fcstungs\u0002g\u00fcter aber auch f\u00fcr die erneuerbaren Energien zur Anwendung\r\nkommen, unter Bedingungen eines unver\u00e4ndert forcierten\r\ngesamtwirtschaftlichen Wachstums zu einer vielfachen Zunah\u0002me der Nachfrage nach wichtigen Mineralien und Metallen)\r\nf\u00fchren w\u00fcrden. Ebenso nimmt die globale Kunststoffproduktion\r\nweiter zu: die chemische Industrie geht in Szenarien derzeit\r\nvon einer Verdreifachung der aktuellen Kunststoffproduktion\r\nbis 2050 aus.\r\nBEISPIEL MOBILIT\u00c4T\r\nUm die Klimaziele im Verkehrssektor bis zum Jahr 2030 zu errei\u0002chen, m\u00fcssen Autos zuk\u00fcnftig mit erneuerbaren Energien\r\nbetrieben werden. Aktuell werden in diesem Zusammenhang\r\nvor allem drei M\u00f6glichkeiten diskutiert: das E-Auto mit Batterie,\r\ndas E-Auto mit wasserstoffbetriebener Brennstoffzelle und die\r\nVerbrennung sogenannter synthetischer Kraftstoffe, die mit\r\nHilfe von Strom hergestellt werden. Unter den alternativen\r\nAntrieben ist das batterieelektrisch angetriebene Auto die mit\r\nAbstand effizienteste Variante.\r\nDie Mobilit\u00e4tswende darf jedoch nicht nur eine Antriebswende\r\nsein. Deshalb muss der Individualverkehr mit Pkws und der\r\nG\u00fcterverkehr auf der Stra\u00dfe sowohl in Bezug auf Anzahl, die\r\nGr\u00f6\u00dfe und das Gewicht der Fahrzeuge als auch auf die insge\u0002samt zur\u00fcckgelegten Kilometer besonders stark reduziert wer\u0002den (bis 2040 um mindestens 50 Prozent).\r\nBEISPIEL BAUEN\r\nDer Bausektor ist derzeit f\u00fcr den Verbrauch von 50 Prozent aller\r\ngef\u00f6rderten Rohstoffe verantwortlich. Abbruchmaterialien wer\u0002den \u2013 wenn \u00fcberhaupt \u2013 bisher nur in minderwertiger Art und\r\nWeise wiederverwertet. Mit einem Rohstoffeinsatz von 321 Mil\u0002lionen Tonnen pro Jahr ist die Bauwirtschaft der Wirtschafts\u0002sektor mit dem gr\u00f6\u00dften Ressourcenverbrauch in Deutschland\r\nund verursacht mit \u00fcber 200 Millionen Tonnen Abfall pro Jahr\r\nmehr als die H\u00e4lfte des j\u00e4hrlichen Abfallaufkommens.\r\nDas Regierungsziel der Ampelkoalition ist es, zwischen 2022 und\r\n2025 400.000 neue Wohnungen pro Jahr zu bauen, um mehr\r\nbezahlbaren Wohnraum zu schaffen. Aus ressourcenpolitischer\r\nSicht ist das eine gef\u00e4hrliche und falsche Strategie der Woh\u0002nungskrise zu begegnen. Zudem bleibt zu bezweifeln, ob Neubau\r\nauf angespannten Wohnungsm\u00e4rkten zu mehr bezahlbaren\r\nWohnraum f\u00fchrt.\r\nRessourcenschonende Strategien zur Wohnraumschaffung hei\u0002\u00dfen Umbau, Aufstockung, Umnutzung und Sanierung im\r\nBestand. Es bedarf zudem eines Umdenkens hinsichtlich der Gr\u00f6\u0002\u00dfe der genutzten Wohn- und Gewerbefl\u00e4chen: zwischen den\r\nJahren 1998 und 2021 stieg die pro Kopf-Wohnfl\u00e4che in\r\nDeutschland von durchschnittlich 39 auf knapp 48 Quadrat\u0002meter. Eine Reduzierung dieser Wohnfl\u00e4che w\u00fcrde rechnerisch\r\nbereits gro\u00dfe Teile des Wohnraumbedarfs bis 2040 decken.\r\nSTAND DER\r\nRESSOURCENSCHUTZ\u0002POLITIK\r\nDie Entwicklungen der vergangenen Jahre zeichnen ein ern\u00fcch\u0002terndes Bild. Die bisherigen Bem\u00fchungen um Ressourcenschutz\r\nsind ins Leere gelaufen. Politische Ma\u00dfnahmen wie das Kreis\u0002laufwirtschaftsgesetz oder das Ressourceneffizienzprogramm\r\nhaben nicht zu einer Senkung des Verbrauchs gef\u00fchrt. Da bis\u0002lang noch keine verbindlichen Ziele f\u00fcr den Ressourcenschutz\r\nformuliert wurden, gibt es weder national noch auf europ\u00e4i\u0002scher Ebene einen rechtlichen Rahmen, der die Voraussetzungen\r\nf\u00fcr die n\u00f6tige drastische Reduktion des Ressourcenverbrauchs\r\nschaffen k\u00f6nnte. Es fehlen dar\u00fcber hinaus internationale und\r\nv\u00f6lkerrechtlich verbindliche Ressourcenschutzziele, vergleichbar\r\nmit denen des Pariser Abkommens zum Klimaschutz. Umso wichtiger w\u00e4re es deshalb, dass die Bundesregierung hier voran\u0002geht und das im Koalitionsvertrag festgelegte Ziel, den Res\u0002sourcenverbrauch zu senken und die rechtlichen Rahmenbe\u0002dingungen entsprechend anzupassen, mit Substanz f\u00fcllt.\r\nDie bundesweit geltenden Gesetze und Fachregelungen, Pro\u0002gramme und Strategien gleichen einem Flickenteppich. Dies hat\r\nzu einem zersplitterten und widerspr\u00fcchlichen Ressourcen\u0002schutzrecht gef\u00fchrt, mit dem die \u00fcbergeordneten Ziele der\r\nReduktion des Ressourcenverbrauchs nicht zu erreichen sind.\r\nF\u00fcr die, aus \u00f6kologischer und sozialer Sicht notwendige und im\r\nKoalitionsvertrag angek\u00fcndigte, Anpassung des Rechtsrahmens\r\nbietet sich ein Ressourcenschutzgesetz an. Es bietet die M\u00f6g\u0002lichkeit, wesentliche Aspekte des Ressourcenschutzrechts \u201evor\r\ndie Klammer zu ziehen\u201c und regelt die zentralen Fragen des Res\u0002sourcenschutzes. Dabei \u00fcberl\u00e4sst es den verschiedenen Sektoren,\r\nparallel sektorspezifische Fachregelungen zu erlassen bzw. beste\u0002hende Regelungen anzupassen. Somit ist es vergleichsweise ein\u0002fach umsetzbar und hat sowohl symbolische Strahlkraft wie\r\nauch politische Wirksamkeit. Auf diesem Weg kann ein Ressour\u0002censchutzgesetz Aufgaben, Grunds\u00e4tze und Ziele des Ressour\u0002censchutzes festlegen, aber die bereichsspezifischen Konkreti\u0002sierungen dieser Vorgaben in den jeweiligen Gesetzen des\r\nPlanungs-, Umwelt- und Wirtschaftsrechts belassen.\r\nRESSOURCENSCHUTZZIELE\r\nF\u00fcr den Ressourcenverbrauch wurden bisher keine Obergrenzen\r\nfestgelegt. Obwohl der \u00fcbersteigerte Ressourcenverbrauch der\r\nHaupttreiber der Klimakrise und des Artensterbens ist, gibt es\r\nim Ressourcenschutz, anders als beim Klimaschutz, nicht einmal\r\nZielwerte f\u00fcr die Reduktion des Ressourcenverbrauchs. Doch\r\nnur auf Basis klarer Ziele k\u00f6nnen etwa die Bundesregierung und\r\ndie EU-Kommission \u00fcberpr\u00fcfen, ob die ergriffenen Ma\u00dfnahmen\r\nzur Reduzierung der eingesetzten Ressourcen erfolgreich und\r\nausreichend sind.\r\nNationale Zielvorgaben m\u00fcssen den jeweiligen inl\u00e4ndischen\r\nVerbrauch von G\u00fctern adressieren und d\u00fcrfen sich nicht auf\r\nnationale Extraktionsmengen oder deren direkten Einsatz\r\nbeschr\u00e4nken. In den jeweiligen nationalen Zielvorgaben m\u00fcssen\r\nder gesamte Ressourcenaufwand und Lebenszyklus der Produkte\r\nber\u00fccksichtigt werden, unabh\u00e4ngig vom Ort der Rohstoffex\u0002traktion. Dazu geh\u00f6ren auch ungenutzte Entnahmen, wie etwa\r\nder Abraum, der bei der Erzgewinnung bewegt werden muss.\r\nMithilfe quantitativer \u201ePro-Kopf-Verbrauchswerte\u201c wird der\r\nRessourcenverbrauch international vergleichbar. Ein derart\r\nquantifiziertes Ressourcenschutzziel, das zudem regelm\u00e4\u00dfig\r\n\u00fcberpr\u00fcft wird, tr\u00e4gt dazu bei, dass zuk\u00fcnftige Ma\u00dfnahmen,\r\nanders als in den letzten Jahrzehnten, nicht weiter ins Leere\r\nlaufen. Trotz der unbestrittenen Schwierigkeiten, Ziele festzu\u0002legen, gibt es neben einer Reihe gut begr\u00fcndeter Ans\u00e4tze als\r\nauch eine Datenlage, die kontinuierlich weiterentwickelt wird.\r\nDer Rat f\u00fcr Nachhaltige Entwicklung der Bundesregierung emp\u0002fiehlt beispielsweise, dass bis \u201e2050 (\u2026) der Verbrauch von abio\u0002tischen Prim\u00e4rrohstoffen auf maximal sechs Tonnen pro Person\r\nund Jahr reduziert werden\u201c sollte. Als Zwischenziel empfiehlt\r\ner bis 2030 eine Reduzierung um die H\u00e4lfte gegen\u00fcber dem\r\nReferenzjahr 2008. Der Rat empfiehlt ebenso den Verbrauch\r\nbiotischer Prim\u00e4rrohstoffe drastisch zu reduzieren: es wird eine\r\nReduktion auf maximal 2 Tonnen pro Person und Jahr bis 2050\r\nempfohlen. Ersteres entspricht einer Reduktion um etwa 85\r\nProzent und letzteres um 45 Prozent.\r\nFORDERUNGEN\r\nOhne eine Neuordnung der Ressourcenpolitik hin zu einer deut\u0002lichen Reduzierung der Menge an verbrauchten Ressourcen las\u0002sen sich die v\u00f6lkerrechtlich verbindlichen Klima- und Biodiver\u0002sit\u00e4tsziele nicht erreichen. Eine Abkehr vom st\u00e4ndig\r\nansteigenden Verbrauch von Energie und materiellen Ressour\u0002cen ist dringend notwendig. Langfristig wird dies nur durch\r\neine Abl\u00f6sung der globalen Wirtschaft vom \u00f6konomischen\r\nWachstumsmodell sowie mit neuen Leitbildern f\u00fcr Wohlstand\r\nund wirtschaftlichen Erfolg m\u00f6glich sein. Um dieser Transfor\u0002mation kurzfristig die n\u00f6tigen Impulse zu geben, pl\u00e4diert der\r\nBUND f\u00fcr folgende Schritte:\r\n1. Der BUND fordert die Bundesregierung auf, eine Geset\u0002zesinitiative f\u00fcr ein Ressourcenschutzgesetz zu starten.\r\nDas Ressourcenschutzgesetz muss messbare Ressourcenschutz\u0002ziele inklusive Bezugs- und Erreichungsjahr, Reduktionspfad,\r\nMonitoring, Sanktionen und Berichtspflichten verbindlich fest\u0002schreiben. Aus den \u00fcbergeordneten verbindlichen Reduktions\u0002ziele k\u00f6nnen Zwischen- und Ressortziele abgeleitet werden.\r\n2. Der BUND fordert die Bundesregierung auf, die Empfeh\u0002lungen des Rats f\u00fcr Nachhaltige Entwicklung umzusetzen\r\nund in dem Ressourcenschutzgesetz zwei konkrete und ver\u0002bindliche Ressourcenschutzziele festzulegen:\r\n a. Bis 2050 ist der Verbrauch von abiotischen Prim\u00e4rroh\u0002stoffen auf maximal sechs Tonnen pro Person und Jahr zu\r\nreduzieren (gemessen in TMC1).\r\n\r\nb. Bis 2050 ist der Verbrauch von biotischen Prim\u00e4rroh\u0002stoffen auf maximal zwei Tonnen pro Person und Jahr zu\r\nreduzieren (gemessen in TMC).\r\nUm diese Ziele zu erreichen und so lange noch keine ausrei\u0002chende Datenbasis f\u00fcr TMC vorhanden ist, ist der Ressourcen\u0002verbrauch in RMC2 zu messen und als Zwischenziel bis 2030\r\num mindestens 50 Prozent gegen\u00fcber dem Referenzjahr 2008\r\nzu reduzieren, d.h. auf maximal 8 Tonnen pro Person. Dazu ist\r\nein Monitoring einzurichten, dass den Fortschritt \u00fcberpr\u00fcft und\r\nmisst. Diese Monitoring-Berichte sind zu ver\u00f6ffentlichen.\r\nNeben diesen zwei \u00fcbergeordneten Ma\u00dfnahmen sind weitere\r\nSchritte, Instrumente und Ma\u00dfnahmen auf ganz verschiedenen\r\nEbenen notwendig. Damit all diese Anstrengungen zum\r\ngew\u00fcnschten Ziel f\u00fchren, ist ein verbindlicher rechtlicher Rah\u0002men in Form eines Ressourcenschutzgesetzes unverzichtbar.\r\nDaher fordert der BUND von der Bundesregierung als ersten\r\nSchritt, die \u00dcberarbeitung des Rechtsrahmens zur Senkung\r\ndes Ressourcenverbrauchs als zentralen Bestandteil in die\r\nNationale Kreislaufwirtschaftsstrategie aufzunehmen."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/1b/0b/321549/Stellungnahme-Gutachten-SG2406250177.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWSB",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen (BMWSB)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen (BMWSB)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMZ",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-26"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008385",
                "regulatoryProjectTitle": "Einf\u00fchrung eines Ressourcenschutzstammgesetzes",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "1\r\nZUSAMMENFASSUNG\r\n\u201eRechtsgutachten \r\nzu den wesentlichen Inhalten eines\r\nRessourcenschutzgesetzes des Bundes\u201c \r\nErstellt im Auftrag des Bund f\u00fcr Umwelt und Naturschutz Deutschland e.V. (BUND) von:\r\nHintergrund und Fazit\r\nDie Ressourcenkrise geh\u00f6rt zu den gr\u00f6\u00dften Herausforderungen des 21. Jahrhunderts. \r\n2023 hatte Deutschland bereits im Mai sein Budget an nachhaltig nutzbaren \r\nRessourcen f\u00fcr das gesamte Jahr aufgebraucht. \u00dcber 90 Prozent des Verlustes \r\nbiologischer Vielfalt und der global zunehmenden Wasserknappheit und etwa die \r\nH\u00e4lfte der Treibhausgasemissionen sind mit der Bereitstellung und Umwandlung von \r\nRessourcen verbunden. Eine konsequente Ressourcenwende ist daher der wichtigste \r\nHebel um die Klimakrise abzumildern und das Artensterben aufzuhalten. Im \r\nKoalitionsvertrag der Bundesregierung (S. 33) steht: \u201eWir haben das Ziel der Senkung \r\ndes prim\u00e4ren Rohstoffverbrauchs und geschlossener Stoffkreisl\u00e4ufe. Hierzu passen \r\nwir den bestehenden rechtlichen Rahmen an, definieren klare Ziele\u201c. Zwar hat die \r\nBundesregierung begonnen eine Nationale Kreislaufwirtschaftsstrategie zu \r\nerarbeiten, jedoch ist eine Strategie weder eine Anpassung des rechtlichen Rahmens, \r\nnoch wird sie ausreichen, um das Ziel der Senkung prim\u00e4ren Rohstoffverbrauchs zu \r\nerreichen. \r\nDeswegen hat der BUND ein Gutachten in Auftrag gegeben, welches analysiert wie \r\nRessourcenschutz konsequent rechtlich verankert werden kann. \r\nDas Rechtsgutachten kommt zu dem Schluss, dass Art. 20a des Grundgesetztes1\r\ndazu verpflichtet, einen verbindlichen Rechtsrahmen f\u00fcr den Schutz der \r\nRessourcen zu schaffen, der durch die aktuelle Rechtslage nicht gew\u00e4hrleistet \r\nwird. Hierf\u00fcr bietet sich laut Gutachten ein Ressourcenschutzgesetz in Form eines \r\n\u00fcbergreifenden Rahmengesetzes an. Das Gutachten zeigt auf, welche wesentlichen\r\n 1 Das Bundesverfassungsgericht hat im Rahmen des Klimabeschlusses vom 24.03.2021 (Az. 1 BvR 2656/18 u.a.) die \r\nInhalte des Art. 20a GG konkretisiert, was auch im Rahmen des Ressourcenschutzes ber\u00fccksichtigt werden muss. \r\nDemnach schlie\u00dft Art. 20a GG die Notwendigkeit ein, mit den nat\u00fcrlichen Lebensgrundlagen so sorgsam \r\numzugehen und sie der Nachwelt in einem solchen Zustand zu hinterlassen, dass nachfolgende Generationen \r\ndiese nicht nur um den Preis radikaler eigener Enthaltsamkeit weiter bewahren k\u00f6nnen (Leitsatz Nr. 4).\r\n2\r\nInhalte in einem solchen Gesetz geregelt werden sollten, identifiziert offene Fragestellungen und \r\nliefert konkrete Formulierungsvorschl\u00e4ge.\r\nDie Ergebnisse im Detail\r\nNach einem \u00dcberblick \u00fcber den Ressourcenverbrauch in Deutschland und die aktuelle nationale \r\nund europ\u00e4ische Rechtslage, kommt das Kurzgutachten zu dem Ergebnis, dass \u201edie derzeitige \r\nRechtslage eine L\u00fccke auf [\u2013weist], da das einfache Recht gerade keine verbindliche Zielsetzung \r\ndes Ressourcenschutzes und der nachhaltigen Ressourcennutzung vorsieht\u201c. Um diese \r\nRechtsl\u00fccke zu schlie\u00dfen, braucht es laut Gutachten ein Ressourcenschutzgesetz mit \r\n\u00fcbergeordneten verbindlichen Zielvorgaben. Als Vorbild f\u00fcr ein solches Gesetz kann das \r\nKlimaschutzgesetz (KSG) dienen. \r\nVorteile eines Ressourcenschutzgesetzes:\r\n\uf0d8 Durch ein solches Rahmengesetz k\u00f6nnen gesetzlich verbindliche Reduktionsziele\r\nfestgelegt werden, ohne dass die bestehenden Regelungen in den einzelnen Fachgesetzen \r\n\u00fcberarbeitete oder in ein Ressourcenschutz-Gesetzbuch umgeschrieben werden m\u00fcssen.\r\n\uf0d8 Eine solches Gesetz tr\u00e4gt au\u00dferdem dem Umstand Rechnung, dass das Ziel des \r\nRessourcenschutzes nur bei einem Zusammenwirken auf verschiedenen Ebenen und mit \r\nunterschiedlichen Akteuren erreicht werden kann.\r\n\uf0d8 Im Gegensatz zur bisherigen Behandlung des Ressourcenschutzes, sind die Ziele nicht nur \r\nTeil einer Strategie in Form einer politischen Absichtserkl\u00e4rung, sondern eines formellen \r\nGesetzes mit Pflichten f\u00fcr die Staatsorgane, insbesondere die Bundesregierung. Damit \r\nk\u00e4me es zur erstmaligen gesetzlichen Einf\u00fchrung einer Zielvorgabe, die den \r\nRessourcenverbrauch in seiner Gesamtheit in den Blick nimmt.\r\nVerbindlichkeit des Ressourcenschutzgesetzes\r\nUm die Gefahr der Implementierung eines neuen Gesetzes ohne Verbindlichkeit und damit die \r\nGeburt eines \u201ezahnlosen Tigers\u201c zu verhindern, sind \u2013 laut Gutachten \u2013 Umsetzungsinstrumente \r\nzwingend im Gesetz vorzusehen. Die Konkretisierung und Operationalisierung der Zielsetzungen \r\nkann der Bundesregierung mit der Pflicht zum Erlass von Ressourcenschutzprogrammen \r\n\u00fcbertragen werden.\r\nWesentliche Inhalte eines Ressourcenschutzgesetzes\r\nDas Gutachten analysiert die wesentlichen Inhalte eines solches Gesetzes. Dazu z\u00e4hlen \r\nbeispielsweise die Festlegung von gesetzlichen Minderungszielen, Begriffsbestimmungen, die \r\nPflicht zur Ressourcenschutzplanung und Monitoringpflichten. Eine Regelung f\u00fcr quantifizierte \r\nMinderungsvorgaben k\u00f6nnte daher wie folgt lauten:\r\nDer Ressourcenverbrauch wird schrittweise wie folgt gemindert:\r\n1. bis zum Jahr 2030 auf j\u00e4hrlich 6,5 Tonnen abiotische und 2,5 Tonnen biotische \r\nPrim\u00e4rrohstoffe und damit insgesamt 9 Tonnen Prim\u00e4rrohstoffe pro Kopf (Raw Material \r\nConsumption); \r\n3\r\n2. bis zum Jahr 2040 auf j\u00e4hrlich 5 Tonnen abiotische und 2 Tonnen biotische \r\nPrim\u00e4rrohstoffe und damit insgesamt 7 Tonnen Prim\u00e4rrohstoffe pro Kopf (Raw Material \r\nConsumption); \r\n3. bis zum Jahr 2050 auf j\u00e4hrlich 3,5 Tonnen abiotische und 2 Tonnen biotische \r\nPrim\u00e4rrohstoffe und damit auf insgesamt 5,5 Tonnen Prim\u00e4rrohstoffe pro Kopf (Raw \r\nMaterial Consumption).\r\nDa durch die oben genannten Ziele die Ressource Fl\u00e4che noch nicht adressiert wird, empfiehlt \r\ndas Gutachten auch f\u00fcr die Minderung des Fl\u00e4chenverbrauchs eine verbindliche Zieldefinition:\r\n1. bis zum Jahr 2030 auf unter 30 ha / Tag; \r\n2. bis zum Jahr 2040 auf unter 15 ha /Tag; \r\n3. bis zum Jahr 2050 auf 0 ha /Tag (Fl\u00e4chenkreislaufwirtschaft).\r\nEin wichtiger Bestandteil zur Umsetzung des Gesetzes ist die Ressourcenschutzplanung. \r\nHierdurch w\u00fcrde die Bundesregierung dazu verpflichtet werden, ein Programm mit Ma\u00dfnahmen \r\nzu erlassen. Das Ressourcenschutzprogramm kann damit das zentrale \r\nUmsetzungsinstrument darstellen, welches sicherstellt, dass die Ressourcenschutzziele \r\nerreicht werden. Vergleichbar zum KSG k\u00f6nnte auch hier ein Nachsteuerungsmechanismus in \r\nForm von Sofortprogrammen implementiert werden, wenn das Ressourcenschutzprogramm \r\nnicht dazu gef\u00fchrt hat, dass die Reduktion des Ressourcenverbrauchs auf Zielerreichungskurs ist.\r\nAbschlie\u00dfend analysiert das Gutachten m\u00f6gliche Monitoring- und Berichtspflichten. Diese \r\nw\u00fcrden erstmalig dazu beitragen, das Transparenz dar\u00fcber herrscht, an welcher Stelle wie viele \r\nRessourcen verbraucht werden. F\u00fcr alle wesentlichen Inhalte eines Ressourcenschutzgesetzes \r\nliefert das Gutachten dar\u00fcber hinaus konkrete Formulierungsvorschl\u00e4ge.\r\nKontakt:\r\n , -\r\nBund f\u00fcr Umwelt und Naturschutz Deutschland e.V. (BUND) \u2013 Friends of the Earth Germany,\r\nKaiserin-Augusta-Allee 5, 10553 Berlin, www.bund.net"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/41/25/321551/Stellungnahme-Gutachten-SG2406250222.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-12"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008396",
                "regulatoryProjectTitle": "Stopp von Autobahnneubau im Fernstra\u00dfenausbaugesetz",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": " 1\r\nBUND-Kurzinfo: Marode Autobahnbr\u00fccken\r\n\r\nWie ein drohendes Desaster bagatellisiert und die L\u00f6sung\r\nvertagt wird. \u00dcber fehlenden politischen Willen, den Erhalt von\r\nVerkehrsinfrastruktur in Deutschland seri\u00f6s zu planen\r\nZusammenfassung\r\nSeit den 1960er Jahren wurde in Westdeutschland eine gro\u00dfe Zahl Br\u00fccken an\r\nAutobahnen und Bundesstra\u00dfen gebaut. Bereits Ende der 1970er Jahre war in\r\nFachkreisen klar, dass ihre Lebensdauer rund 50 Jahre betr\u00e4gt. Von den bis 1985\r\nerrichteten und aktuell vorhandenen Autobahnbr\u00fccken haben etwa 50 Prozent ihre\r\nLebensdauer erreicht oder gar \u00fcberschritten. Grundlegende Sanierungen wurden seit\r\nden 1990er Jahren zwar immer wieder angek\u00fcndigt, jedoch nicht im erforderlichen\r\nMa\u00dfe umgesetzt. Priorit\u00e4t in breiten Teilen der Politik hatte der weitere Neubau von\r\nAutobahnen und Bundesstra\u00dfen, der mit Spatenstichen und Verkehrsfreigaben\r\ngefeiert und politisch vermarktet werden konnte. \u201eNeubau statt Erhalt\u201c blieb die\r\nheimliche Agenda der Bundesverkehrswege- und Fernstra\u00dfenbedarfspl\u00e4ne von 1992,\r\n2003 und 2016.\r\nFolglich versch\u00e4rfte sich das Br\u00fcckensanierungsproblem von Jahr zu Jahr. Eine Studie\r\nder Autobahn GmbH \u2013 seit 2021 f\u00fcr den Bund zust\u00e4ndig f\u00fcr Planung, Bau, Betrieb und\r\nErhalt einerseits, wie auch f\u00fcr die Finanzierung und die verm\u00f6gensm\u00e4\u00dfige Verwaltung\r\nder Autobahnen \u2013 sorgte f\u00fcr Aufsehen. Intensiv wurde \u00fcber die Notwendigkeit der\r\nSanierung tausender Autobahnbr\u00fccken diskutiert. Die Vollsperrung der Talbr\u00fccke\r\nRahmede der A 45 bei L\u00fcdenscheid ab Dezember 2021 brachte das Thema \u201emarode\u201c\r\nbzw. \u201ebr\u00f6selnde Br\u00fccken\u201c schlagartig ins \u00f6ffentliche Bewusstsein.\r\nLaut dem \u201eBr\u00fcckenmodernisierungsprogramm\u201c des Bundesministeriums f\u00fcr Digitales\r\nund Verkehr (BMDV) vom 10. M\u00e4rz 2022 sollen 4.000 nicht mehr ausreichend\r\ntragf\u00e4hige Autobahnbr\u00fcckenbauwerke saniert werden, ab 2026 j\u00e4hrlich 400. Das hier\r\nvorgelegte BUND-Papier zeigt, dass dieses Ziel nicht einzuhalten ist und nicht\r\nausreicht.\r\n 2\r\nNach den Analysen von Autobahn GmbH und BMDV m\u00fcssten ab 2025 jedes Jahr 450 Br\u00fccken\r\nsaniert werden, um allein die Br\u00fccken auf einem Teilnetz von 7.000 der insgesamt 13.155\r\nKilometer Autobahnen zu sanieren.\r\nAllein diese Sanierungswelle w\u00fcrde bis 2035 dauern und fast 200 Millionen Euro jedes Jahr mehr\r\nkosten, als bisher vom BMDV kalkuliert (vgl. Tabelle 1). Diese 7.000 km, die Teil des europ\u00e4ischen\r\nKernnetzes sind, wurden als \u201eBr\u00fcckenmodernisierungsnetz\u201c definiert. Sie sollen zuerst saniert\r\nwerden.\r\nDie eigene Br\u00fcckenbilanz des BMDV zeigt aber, dass im gesamten Autobahnnetz 8.083 Br\u00fccken\r\nnicht mehr ausreichend tragf\u00e4hig sind, also gut doppelt so viele. Rund 3.000 sanierungsbed\u00fcrftige\r\nBr\u00fccken an Bundesstra\u00dfen m\u00fcssen noch hinzugez\u00e4hlt werden. Es gibt keine Aussagen des BMDV,\r\nwann die Br\u00fccken des gesamten Autobahn- und Bundesstra\u00dfennetzes saniert sein sollen.\r\nUnd selbst die Umsetzung der Sanierung des 7.000 km langen \u201eBr\u00fcckenmodernisierungsnetzes\u201c\r\nbis 2032 steht auf t\u00f6nernen F\u00fc\u00dfen. Der Bundesrechnungshof kritisiert in seinem Bericht vom\r\n9.1.2024, dass die BMDV-Zahlen zu niedrig sind und dass f\u00fcr eine zeitgerechte Umsetzung sowohl\r\ndie Finanzmittel, als auch die Planungskapazit\u00e4ten nicht ausreichen. Au\u00dferdem sind 40 Prozent\r\nder aktuell bearbeiteten Br\u00fccken nach den Kriterien des Ministeriums nicht Teil des\r\nBr\u00fcckenmodernisierungsprogramms und trotzdem dringend sanierungsbed\u00fcrftig. Realistisch\r\nbetrachtet wird mit der bisherigen Strategie schon die Sanierung des 7.000 km-Netzes wesentlich\r\nl\u00e4nger, als die vom BMDV angegebenen zehn Jahre dauern. Die Modernisierung aller\r\nsanierungsbed\u00fcrftigen Fernstra\u00dfenbr\u00fccken d\u00fcrfte vermutlich sogar bis 2050 andauern, wenn\r\nkeine Investitionsmittel und Planungskapazit\u00e4ten vom Neubau umgeschichtet werden. Nur so\r\nk\u00f6nnen aber die Sanierung in den n\u00e4chsten zehn bis f\u00fcnfzehn Jahren abgeschlossen und weitere\r\nBr\u00fcckensperrungen verhindert werden.\r\nDer Neubau maroder Br\u00fccken darf nicht daf\u00fcr missbraucht werden, durch den Anbau von\r\nzus\u00e4tzlichen Fahrstreifen einen Autobahnausbau durch die Hintert\u00fcr vorzunehmen. F\u00fcr echte\r\nErsatzneubauten k\u00f6nnen Planungen vereinfacht und beschleunigt werden, f\u00fcr Autobahnausbau\r\n(Erweiterungen durch zus\u00e4tzliche Fahrspuren) ist das g\u00fcltige Verfahren inklusive vollumf\u00e4nglicher\r\nUmweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung zu durchlaufen.\r\n 3\r\nNur mit Priorisierung auf Erhalt der Br\u00fccken und Verzicht auf neue\r\nAutobahnen und Bundesstra\u00dfen k\u00f6nnen weitere Br\u00fcckensperrungen\r\nvermieden werden\r\nDie scheinbar ehrliche Benennung der massiven Br\u00fcckensch\u00e4den plus Pr\u00e4sentation einer\r\ningenieurwissenschaftlichen L\u00f6sung signalisiert auf dem \u201eBr\u00fcckengipfel\u201c des BMDV vom 10. M\u00e4rz\r\n2022 eine Zeitenwende. \u201eDeutschlands Br\u00fccken sind noch maroder als bef\u00fcrchtet\u201c hatte der\r\nSPIEGEL Wochen zuvor getitelt.1\r\n Die Vollsperrung der Rahmedetalbr\u00fccke im Zuge der A 45 ab\r\nAnfang Dezember 2021 und die Umleitung des Verkehrs durch L\u00fcdenscheid machte anschaulich,\r\nwas auch andernorts in Deutschland passieren kann.\r\nIn diesem Papier wird den folgenden Fragen nachgegangen: Wie gro\u00df das Problem der maroden\r\nAutobahnbr\u00fccken ist und ob die finanziellen, kapazitiven und planerischen Ma\u00dfnahmen des\r\nBr\u00fcckenmodernisierungsprogramms ausreichen, um es, wie versprochen, innerhalb von zehn\r\nJahren zu l\u00f6sen? K\u00f6nnen diese Ma\u00dfnahmen k\u00fcnftige Br\u00fcckensperrungen verhindern? Weshalb\r\nkonnte sich das Br\u00fcckenerhaltungsproblem in den letzten Jahrzehnten so kumulieren, welche\r\nFehlerquellen zeigen sich und bestehen bis heute? Welche L\u00f6sungsma\u00dfnahmen sind erforderlich?\r\nDie Br\u00fcckenbilanz des BMDV vom 10. M\u00e4rz 2022: Wie die Probleme noch immer untersch\u00e4tzt\r\nwerden und der \u00d6ffentlichkeit suggeriert wird, sie seien jetzt im Griff\r\nPositiv ist, dass ankn\u00fcpfend an Untersuchungen der Autobahn GmbH aus dem Jahre 2022 in der\r\nBr\u00fcckenbilanz ein neuer Traglastindex2\r\n, sprich eine Einstufung der Br\u00fccken nach ihrem baulichen\r\nZustand, entwickelt wurde. Dieser ist wesentlich aussagekr\u00e4ftiger als die vorherigen\r\n\u201eZustandsnoten\u201c der Br\u00fccken, die bislang zwar regelm\u00e4\u00dfig, aber folgenlos nach oberfl\u00e4chlichen\r\nBauwerkspr\u00fcfungen in den jeweiligen Verkehrsinvestitionsberichten ver\u00f6ffentlicht wurden.3\r\nDieser neue Traglastindex soll stattdessen die \u201estrukturellen Eigenschaften eines Tragwerks\u201c\r\nrepr\u00e4sentieren. Er resultiert aus einem \u201eSoll-Ist Vergleich\u201c zwischen \u201eerforderlicher\u201c bzw.\r\n\u201ezukunftsf\u00e4higer\u201c Br\u00fcckentragf\u00e4higkeit und der rechnerisch tats\u00e4chlich vorhandenen\r\nTragf\u00e4higkeit.4\r\n\r\n1\r\n \u201eDeutschlands Br\u00fccken sind noch maroder als bef\u00fcrchtet. Die Autobahngesellschaft des Bundes schl\u00e4gt Alarm: Die Zahl der\r\nj\u00e4hrlich zu sanierenden Br\u00fccken d\u00fcrfte sich laut einem internen Bericht, der dem SPIEGEL vorliegt, verdoppeln. Nun muss der\r\nneue Verkehrsminister reagieren.\u201c Spiegel Online vom 12.01.2022. (Deutschland: Br\u00fccken sind noch maroder als bef\u00fcrchtet - DER\r\nSPIEGEL)\r\n2\r\n BMDV: BMDV - Traglastindex (bund.de). Die Einstufungen reichen von Stufe I bis zur schlechtesten Stufe V: \u201eIn der Stufe V sind\r\ndagegen Bauwerke vertreten, die mit einem Alter von 50 Jahren und mehr den Zenit ihrer geplanten Nutzungszeit \u00fcberschritten\r\nhaben, nicht nach aktuellem Regelwerk geplant und gebaut wurden und bei denen aufgrund des seinerzeitigen Stands der\r\nTechnik im Vergleich zu den heutigen Anforderungen die meisten statisch-konstruktiven Defizite auftreten. Pr\u00e4zise\r\nAbgrenzungen der Stufen gib es nicht: \u201eZwischen den \u201ebeiden eingrenzenden Indexstufen I und V werden diejenigen Br\u00fccken in\r\ndie Stufen II bis IV eingruppiert, die mehr oder weniger h\u00e4ufig Defizite aufweisen. Dabei sind Br\u00fccken der Indexstufe II weniger\r\ndefizit\u00e4r als Br\u00fccken der Stufe III und diese wiederum weniger als die der Stufe IV.\u201c (ebendort). Anders als die bisherigen wenig\r\naussagekr\u00e4ftigen \u201eZustandsnoten f\u00fcr Br\u00fcckenbauwerke, sollen sie die \u201eDringlichkeit der Br\u00fcckenmodernisierung\u201c anzeigen. Als\r\nsanierungsbed\u00fcrftig gelten auch die Br\u00fccken der Stufen IV und V.\r\n3\r\n Vgl. BMDV: Verkehrsinvestitionsbericht f\u00fcr das Berichtsjahr 2021. Berlin 2023, S. 180. Die Zustandsnoten reichen von 1 bis 4,0.\r\nDie Noten 3,0\u20133,4 bedeuten \u201enicht ausreichender Bauwerkszustand\u201c (2021 waren das demnach 10,5% der BAB-Br\u00fccken), 3,5\u20134,0\r\nbedeuten \u201eungen\u00fcgender Bauwerkszustand\u201c (2021: 2,1 %).\r\n4\r\n BMDV: Br\u00fccken an Bundesfernstra\u00dfen. Bilanz und Ausblick. Berlin 10.03.2024, S. 6 (im Folgenden: \u201eBr\u00fcckenbilanz\u201c)\r\n 4\r\nMit vier Kniffen wird die Br\u00fcckenbilanz gesch\u00f6nt und die Probleme kleiner dargestellt, als sie\r\nsind\r\n1. Statt 4.000 m\u00fcssen 8.000 Br\u00fccken im Autobahn- und 11.000 im gesamten\r\nFernstra\u00dfennetz saniert werden\r\n4.000 Br\u00fccken(-Teil-)bauwerke an Autobahnen bezeichnet das BMDV in seiner Bilanz und seinen\r\nPresseverlautbarungen der letzten Monate als \u201emodernisierungsbed\u00fcrftig\u201c, weil sie in die Stufen\r\nIV und V des Traglastindexes fallen (siehe auch Fu\u00dfnote oben).5\r\n Davon w\u00fcrden 1.300 Bauwerke\r\n\u201ebereits beplant\u201c oder seien \u201e\u2026 sogar schon in der baulichen Umsetzung.\u201c Es g\u00e4be \u201eetwa 2.700\r\nBauwerke, die wir wirklich neu angehen m\u00fcssen\u201c.6 Mit der Erh\u00f6hung bzw. Verdoppelung der Zahl\r\nder Modernisierungen ab 2026 von aktuell rund 200 auf dann 400 Br\u00fccken j\u00e4hrlich, soll das\r\nProgramm innerhalb von zehn Jahren abgeschlossen werden. Allerdings umfasst dieses\r\n\u201eBr\u00fcckenmodernisierungsnetz\u201c, wie beschrieben, mit knapp 7.000 km nur etwas mehr als die\r\nH\u00e4lfte des gesamten deutschen Autobahn-Netzes von 13.155 Kilometern. Im Wesentlichen\r\nhandelt es sich um die Strecken des Kernnetzes des Trans European Transport Network (TEN-T),\r\nalso f\u00fcr den Fernverkehr wichtige Stra\u00dfen.\r\nDas BMDV verspricht, dieser Ansatz lasse \u201eaber dennoch ausreichend Ressourcen f\u00fcr die\r\nModernisierung von besonders dringlichen Einzelbauwerken au\u00dferhalb des priorit\u00e4ren Netzes \u2026\r\nDenn trotz Fokussierung auf das Br\u00fcckenmodernisierungsnetz d\u00fcrfen besonders dringliche\r\nEinzelbauwerke au\u00dferhalb des Teilnetzes sowie die normalen Erhaltungsma\u00dfnahmen an allen\r\nBr\u00fccken nicht vernachl\u00e4ssigt werden.\u201c7 Faktisch m\u00fcssten, siehe Tabelle 1, im\r\n\u201eBr\u00fcckenmodernisierungsnetz\u201c aber 4.500 Br\u00fccken, also 500 Br\u00fccken mehr als geplant, saniert\r\nwerden, was zus\u00e4tzliche Kosten von 185 Millionen Euro pro Jahr ausl\u00f6st.\r\nIm M\u00e4rz 2023 wurde diese Zahlenangabe gegen\u00fcber des Bundesrechnungshofs korrigiert, durch\r\ndie Erkl\u00e4rung des BMDV, auch Autobahnbr\u00fccken au\u00dferhalb des sogenannten\r\nModernisierungsnetzes mit einem Traglastindex von V, in das Sanierungsprogramm\r\naufzunehmen.8\r\n In der Stufe V befinden sich Br\u00fccken, die 50 Jahren oder \u00e4lter sind, nicht nach\r\naktuellem Regelwerk geplant und gebaut wurden und bei denen aufgrund des seinerzeitigen\r\nStands der Technik im Vergleich zu den heutigen Anforderungen die meisten statischkonstruktiven Defizite auftreten. Demnach m\u00fcssen 5.246 Br\u00fccken statt 4.000 in dieser ersten\r\nStufe saniert werden. Gesch\u00e4tzte zus\u00e4tzliche Kosten: 450 Millionen Euro pro Jahr.\r\n\r\n5\r\n In der Antwort an den BRH wurde sie 2023 erh\u00f6ht auf 4.500. BRH 2024, S. 15 f. Der BRH ermittelte nach den gleichen Kriterien\r\nallerdings 5.500 zu sanierende BAB-Br\u00fccken im \u201eModernisierungsnetz\u201c.\r\n6\r\n BMDV: Zukunftspaket leistungsf\u00e4hige Autobahnbr\u00fccken. Berlin 10.3.2022, S. 1.\r\n7\r\n BMDV: Br\u00fcckenbilanz 2022, S. 17 f., Br\u00fccken an Bundesfernstra\u00dfen - Bilanz und Ausblick.\r\n8\r\n Bundesrechnungshof, Bericht 2024, S. 13, Br\u00fcckenmodernisierungsprogramm des Bundes f\u00fcr Autobahnbr\u00fccken\r\n(bundesrechnungshof.de).\r\n 5\r\nTabelle 1: J\u00e4hrlicher Sanierungsbedarf Autobahn- und Bundesstra\u00dfen-Br\u00fccken: Teilbauwerke und Kosten 2026\r\nQuellen: BMDV, Br\u00fcckenbilanz 2022, S. 15 ff.; BRH, Bericht 2024, S. 13.\r\n*) Br\u00fcckenzahlen in dieser Spalte wie in Spalte 2.Sie stimmen nicht mit der Summe 4.000 \u00fcberein.\r\n**) Die Sanierungskosten f\u00fcr Bundesstra\u00dfen wurden an den h\u00f6heren \"Modernisierungsaufwand\" infolge des Traglastindexes\r\nangepasst und von 400 auf 800 Mio. verdoppelt.9\r\nNicht weniger sanierungsbed\u00fcrftig sind nach der Bilanz des BMDV aber die Br\u00fccken mit den\r\nIndexklassen IV und teilweise auch III (zu 70 Prozent im Modernisierungsnetz und zu 50 Prozent im\r\nrestlichen Netz) an den Autobahnen au\u00dferhalb des sogenannten Modernisierungsnetzes. Damit\r\nverdoppelt sich der Sanierungsbedarf auf 8.083 Teilbauwerke10 und die j\u00e4hrlichen\r\nInvestitionskosten f\u00fcr den Bauwerkserhalt erh\u00f6hen sich um j\u00e4hrlich 1,45 Milliarden Euro.\r\nWie viele Br\u00fcckenbauwerke m\u00fcssen im Fernstra\u00dfennetz insgesamt saniert werden?\r\nBei den Br\u00fccken im Bundesstra\u00dfennetz k\u00e4men nach diesen Kriterien \u2013 Sanierung der Br\u00fccken mit\r\nTraglastindex V und IV und 50 Prozent der Br\u00fcckenbauwerke mit der Stufe III \u2013 noch einmal etwa\r\n3.000 Modernisierungsf\u00e4lle hinzu.11 Im gesamten Bundesfernstra\u00dfennetz liegt somit der\r\nSanierungsbedarf bei rund 11.000 Br\u00fcckenbauwerken. Seit 2017 wurden im Jahresdurchschnitt\r\n180 Br\u00fcckenbauwerke saniert. 2022 konnte deren Zahl auf 238 gesteigert werden.12\r\nDas BMDV sagt dazu, dass \u201ebesonders dringliche einzelne Autobahnbr\u00fccken au\u00dferhalb dieses\r\nNetzes (Br\u00fcckenmodernisierungsnetzes) nicht vernachl\u00e4ssigt und bei Bedarf ebenfalls bearbeitet\u201c\r\nwerden, \u201ewas auch f\u00fcr die Br\u00fccken der Bundesstra\u00dfen gilt\u201c13\r\n. Ungekl\u00e4rt ist jedoch die Frage, mit\r\nwelchen Finanzen und welchem Personal dies umgesetzt werden soll.\r\n\r\n9\r\n Die Kosten f\u00fcr BAB-Br\u00fccken werden lauf BMDV-Formel ermittelt 750 m\u00b2 (=durchschnittliche Br\u00fcckenfl\u00e4che) * 4700,00 EUR/m\u00b2\r\n(Sanierungskosten pro Quadratmeter)* 400 TBW = 1.410 Mio. EUR \u2248 1,4 Mrd. EU.\r\n10 BMDV, Br\u00fcckenbilanz, S. 15, Br\u00fccken an Bundesfernstra\u00dfen - Bilanz und Ausblick.\r\n11 BMDV, Br\u00fcckenbilanz, S. 15, 16. Br\u00fccken an Bundesfernstra\u00dfen - Bilanz und Ausblick\r\n12 \"BMDV, S. 20, Br\u00fccken an Bundesfernstra\u00dfen - Bilanz und Ausblick; Bundesrechnungshof, S.\r\n6, Br\u00fcckenmodernisierungsprogramm des Bundes f\u00fcr Autobahnbr\u00fccken (bundesrechnungshof.de).\r\n13 BMDV, Br\u00fcckenbilanz, S. 17, Br\u00fccken an Bundesfernstra\u00dfen - Bilanz und Ausblick.\r\nTraglastindexstufen der Br\u00fcckenbauwerke\r\nBr\u00fcckenmodernisierungsprogr.\r\n2022 (laut BMDV)*\r\nBr\u00fcckenmodernisierungsprogramm 2022 real\r\nBr\u00fcckenmod.programm laut BMDV\r\nM\u00e4rz 2023\r\nSanierungsbedarf alle BABSanierungsbedarf alle Fernstra\u00dfen)**BAB -Br\u00fccken Traglastindex Stufe III (70/50%) 3.025 3.025 4.461 4.461 BAB -Br\u00fccken Traglastindex Stufe IV 947 947 2.287 2.287 BAB-Br\u00fccken Traglastindex Stufe V 1.274 523 1.274 1.274 Zustandsnote > 3,5 ? ? 61 61 Bundesstra\u00dfen Traglastindex Stufe II (50%) 1.576Bundesstra\u00dfen Traglastindex Stufe IV 714Bundesstra\u00dfen Traglastindex Stufe V 640Zustandsnote > 3,5 100SUMMEN 4.000 4.495 5.246 8.083 11.113 Kosten p.a. bei Umsetzung innerhalb 10 J. 1.400.000.000 1.584.487.500 1.850.625.000 2.848.200.000 3.648.200.000BStr.-Br\u00fccken wie bisher/alle BStr.-Br\u00fccken 400.000.000 400.000.000 400.000.000 400.000.000 800.000.000 SUMME incl. lfd. Bauwerkserhalt (700 Mio.) 2.500.000.000 2.684.487.500 2.950.625.000 3.948.200.000 5.148.200.000 SUMME incl. Erhalt Fernstr.strecken (3,3 Mrd.) 5.884.487.500 4.300.000.000 6.150.625.000 7.148.200.000 8.348.200.000\r\n 6\r\n2. Gesch\u00f6nte Sanierungserfolge: Wie ein hoher j\u00e4hrlicher Sanierungsstand und eine\r\nZielerreichung bis 2032 suggeriert wird\r\nIn den unten wiedergegebenen Jahresscheiben bereits sanierter und zu sanierender\r\nBr\u00fcckenbauwerke werden vom BMDV auch solche mitgez\u00e4hlt, die nach den Kriterien des\r\nBr\u00fcckenmodernisierungsprogramms weder sanierungsbed\u00fcrftig, noch dringlich sind. Nur 60\r\nProzent der bislang sanierten Teilbauwerke sind gem\u00e4\u00df der Nachpr\u00fcfung des\r\nBundesrechnungshofs tats\u00e4chlich im bisherigen Br\u00fcckenmodernisierungsprogramm f\u00fcr\r\nAutobahnen enthalten. Das hei\u00dft, sie sind nicht stark sanierungsbed\u00fcrftig und wurden aus\r\nanderen Gr\u00fcnden saniert bzw. geplant. Die bis 2021 f\u00fcr die Sanierung zust\u00e4ndigen Bundesl\u00e4nder\r\nhatten sie in Auftrag gegeben.\r\nAuch viele geplante Sanierungen der n\u00e4chsten Jahre sollen au\u00dferhalb des\r\nBr\u00fcckenmodernisierungsprogramm stattfinden. Solche Planungen sollen nach dem Willen des\r\nBundesrechnungshofs gestoppt werden, weil sie nach dem neuen Traglastindex nicht priorit\u00e4r\r\nsind. Ein weiterer Grund, warum der Bundesrechnungshof das vom BMDV genannte Zieljahr 2032\r\nf\u00fcr den Abschluss der notwendigen Modernisierungen \u201ef\u00fcr g\u00e4nzlich unrealistisch\u201c h\u00e4lt.14\r\n3. Zu geringe Investitionsmittel f\u00fcr die Sanierung und den Erhalt der maroden Br\u00fccken im\r\nFernstra\u00dfennetz\r\nDas zust\u00e4ndige Bundesverkehrsministerium verspricht eine Mittelerh\u00f6hung f\u00fcr die\r\nBr\u00fcckensanierung von 600 Millionen Euro in 2022 und schrittweise eine Erh\u00f6hung auf 1,4\r\nMilliarden Euro ab 2026 (1,8 Milliarden inklusive der Br\u00fccken an Bundesstra\u00dfen). Ab 2026 m\u00fcssen\r\nlaut BMDV j\u00e4hrlich 5,7 Milliarden f\u00fcr den Erhaltungsbedarf ausgegeben werden.15\r\n\r\nDas BMDV dazu: \u201eF\u00fcr diese Summe werden wir uns einsetzen.\u201c16 Diese Finanzierung scheint also\r\nkeineswegs gesichert. Tabelle 1 zeigt, dass f\u00fcr die dringende Sanierung der Br\u00fccken des gesamten\r\nAutobahnnetzes nach den Kostens\u00e4tzen des BMDV zehn Jahre lang j\u00e4hrlich eine Milliarde Euro\r\nzus\u00e4tzlich ausgegeben werden m\u00fcsste und f\u00fcr die Br\u00fcckensanierung im gesamten\r\nFernstra\u00dfennetz jedes Jahr dar\u00fcber hinaus fast zwei Milliarden Euro hinzukommen. Zugleich zeigt\r\nsich, dass die Zahl der j\u00e4hrlich geplanten Sanierungen von 400 Bauwerken pro Jahr nicht ausreicht,\r\num k\u00fcnftig Br\u00fcckensperrungen mit ausreichender Gewissheit zu vermeiden.\r\nDie Tagesschau zitierte am 8.4.2024 die Autobahn GmbH mit der Aussage: F\u00fcr die Sanierung der\r\nmaroden Br\u00fccken w\u00fcrden \u201eerheblich h\u00f6here Kosten als bisher gedacht\u201c17 anfallen. Auf Anfrage der\r\nFrankfurter Allgemeinen Zeitung hatte das Unternehmen einen zus\u00e4tzlichen Finanzierungsbedarf\r\nvon insgesamt rund 5,5 Milliarden Euro f\u00fcr die Jahre 2025 bis 2028 gefordert, zus\u00e4tzlich zu den\r\nbisher schon eingeplanten Mitteln von j\u00e4hrlich 8,6 Milliarden Euro f\u00fcr Erhalt, Aus- und Neubau\r\nvon Autobahnen. Die seien n\u00f6tig, \u201eum Bau und Planung zu gew\u00e4hrleisten und dringend ben\u00f6tigtes\r\nPersonal einzustellen\u201c.18\r\n\r\n14 Bundesrechnungshof, Bericht 2024, S. 6,, Br\u00fcckenmodernisierungsprogramm des Bundes f\u00fcr Autobahnbr\u00fccken\r\n(bundesrechnungshof.de).\r\n15 BMDV, Br\u00fcckenbilanz, S. 21. Br\u00fccken an Bundesfernstra\u00dfen - Bilanz und Ausblick\r\n16 BMDV, Br\u00fcckenbilanz, S. 22, Br\u00fccken an Bundesfernstra\u00dfen - Bilanz und Ausblick\r\n17BRH-Bericht 2024, S. 30, Br\u00fcckenmodernisierungsprogramm des Bundes f\u00fcr Autobahnbr\u00fccken (bundesrechnungshof.de)\r\n18 Br\u00fcckensanierung wird teurer als gedacht. Br\u00fcckensanierung wird teurer als gedacht | tagesschau.de (besucht am 12.05.2024).\r\n 7\r\n4. Es fehlt an Planungs- und Personalkapazit\u00e4ten zur Br\u00fcckensanierung\r\nDie Br\u00fcckenbilanz des BMDV enth\u00e4lt keine Angaben, wie viel Personalstellen sich derzeit mit der\r\nBr\u00fcckensanierung besch\u00e4ftigen. Auch ob die Werbekampagne der Autobahn GmbH seit 2023\r\nabgehende Stellen ersetzen konnte und tats\u00e4chlich zu einem Aufwuchs des Personalstamms\r\nf\u00fchrte, ist unbekannt. Bleibt als Teil der L\u00f6sung \u201ePersonalengpass\u201c die Umverteilung von bereits\r\nbesch\u00e4ftigten Personal. Zu diesem Schluss kommt auch der Bundesrechnungshof und fordert\r\nmehr Personal f\u00fcr den Br\u00fcckenerhalt durch Umwidmung von Stellen: Man solle um \u201ejetzt schnell\r\nhandlungsf\u00e4hig zu werden \u2026 etwa vorhandenes Personal von anderen Aufgaben vor\u00fcbergehend\r\nfreistellen und schwerpunktm\u00e4\u00dfig f\u00fcr die anstehenden Br\u00fcckenmodernisierungen einsetzen. Dies\r\nsollte sie so lange tun, bis die Bugwelle an unerledigten Modernisierungen abebbt.\u201c 19\r\n\r\nMehr Personal und die Umverteilung von Personal k\u00f6nne der Haushaltsgesetzgeber unterst\u00fctzen\r\ndurch Sparen beim Neu- und Ausbau und durch die Verpflichtung, die Sanierungsmittel\r\n\u201ezweckgebunden zu verwenden\u201c20\r\n.\r\nDie zahlreichen Gesetze zur Planungsbeschleunigung der letzten Jahrzehnte konnten die\r\nPlanungszeiten nicht erfolgreich verk\u00fcrzen. Das BMDV k\u00fcndigt an: \u201eNicht nur Planung und\r\nGenehmigung m\u00fcssen beschleunigt werden, sondern auch die Umsetzung soll an Tempo gewinnen\r\n\u2013 selbstverst\u00e4ndlich unter Beibehaltung hoher Bauqualit\u00e4t, Sicherheit und Ber\u00fccksichtigung der\r\nNachhaltigkeit. Dazu wollen wir Ausschreibungs- und Vergabeverfahren straffen und effektiver\r\ngestalten.\u201c21 Dies ist sicher sinnvoll, ebenso wie eine st\u00e4rkere Typisierung der Bauwerksplanung.\r\nDas Kernproblem bleibt aber, dass das BMDV keine echte Priorisierung des Br\u00fcckenerhalts\r\nvornimmt und weiter am Neubau von Autobahnen und Bundesstra\u00dfen festh\u00e4lt: \u201eAuch in den\r\nAbstimmungen zu den j\u00e4hrlichen Investitionsplanungen werde das BMDV auf eine fokussierte\r\nUmsetzung des Br\u00fcckenmodernisierungsprogrammes bei der Autobahn GmbH dr\u00e4ngen \u2013 ohne\r\njedoch auch andere wichtige gesetzliche Aufgaben zu vernachl\u00e4ssigen.\u201c 22\r\nErfreulich w\u00e4re es, wenn die folgende Ank\u00fcndigung des Ministeriums/ des Ministers umgesetzt\r\nwird: \u201eNeben schnelleren Abstimmungsprozessen auf fachlicher Ebene ist bei Bauprojekten auch\r\neine fr\u00fchzeitige Abstimmung mit allen Beteiligten vor Ort wichtig. Bei den Verfahren muss\r\ninsbesondere der anspruchsvolle Spagat zwischen Beschleunigung, Transparenz und Mitsprache\r\ngelingen. Deshalb ist geplant, mit allen Beteiligten fr\u00fchzeitig in den Dialog zu treten.\u201c23\r\n\r\n19 BRH-Bericht 2024, S. 30, Br\u00fcckenmodernisierungsprogramm des Bundes f\u00fcr Autobahnbr\u00fccken (bundesrechnungshof.de).\r\n20 Bundesrechnungshof, \u201eBericht\u201c 2024, S. 6. Br\u00fcckenmodernisierungsprogramm des Bundes f\u00fcr Autobahnbr\u00fccken\r\n(bundesrechnungshof.de).\r\n21 BMDV, \u201eZukunftspaket\u201c 2022, S. 2, BMDV_zukunftspaket-leistungsfaehige-autobahnbruecken_2022.pdf.\r\n22 Antwort des BMDV an den Bundesrechnungshof, siehe dessen Bericht 2024, S. 29, Br\u00fcckenmodernisierungsprogramm des\r\nBundes f\u00fcr Autobahnbr\u00fccken (bundesrechnungshof.de).\r\n23 BMDV, \u201eZukunftspaket\u201c 2022, S. 3, zukunftspaket-leistungsfaehige-autobahnbruecken.pdf (bund.de).\r\n 8\r\nWas muss geschehen, um das Problem zu l\u00f6sen?\r\nDrei Forderungen des BUND:\r\n\r\n1. Br\u00fcckensanierung strikt priorisieren, finanzieren und Umsetzungsplanung vorlegen:\r\nErhaltungsma\u00dfnahmen und darunter insbesondere die Sanierung der Autobahnbr\u00fccken m\u00fcssen\r\nabsoluten Vorrang vor Aus- und Neubauinvestitionen von Autobahnen und Bundesstra\u00dfen\r\nbekommen. Dazu m\u00fcssen nicht 4.000, sondern mindestens 8.000 Br\u00fccken-Teilbauwerken auf\r\nAutobahnen bis sp\u00e4testens 2035 saniert werden. Die Gesamtkosten daf\u00fcr betragen, einschlie\u00dflich\r\nlaufendem Bauwerkserhalt, j\u00e4hrlich 3,95 Milliarden Euro, also rund eineinhalb Milliarden mehr als\r\nbisher angek\u00fcndigt. Auf dieser Grundlage muss eine Umsetzungsplanung der Modernisierung auf\r\nallen Fernstra\u00dfen vorgelegt werden. Jedes Jahr m\u00fcssen deshalb 800 statt der bisher avisierten 400\r\nBr\u00fcckenbauwerke saniert werden, um die Zehnjahresfrist zu halten. Das\r\nBr\u00fcckenmodernisierungsnetz kann dabei nur die erste und dringlichste Sanierungsstufe darstellen.\r\nDie mittelfristige Finanzplanung muss die Investitionsmittel f\u00fcr die Gesamtsicherung bereitstellen\r\nund das hei\u00dft, Mittel aus dem Neubau von Autobahnen und Bundesstra\u00dfen umschichten. Auch\r\ndie Sanierung von \u00fcber 3.000 Bundesstra\u00dfenbr\u00fccken muss finanziert und umgesetzt werden. Nach\r\nden Kriterien des BMDV sind daf\u00fcr mindesten 800 Millionen Euro pro Jahr zus\u00e4tzlich notwendig.\r\nInsgesamt hei\u00dft das: F\u00fcr Sanierung und Erhalt der Fernstra\u00dfenbr\u00fccken m\u00fcssen ab 2026 j\u00e4hrlich\r\n5,15 Milliarden Euro bereitgestellt werden. Nimmt man die Ausgaben f\u00fcr die Erhaltung der\r\nStrecken hinzu, summieren sich die j\u00e4hrlichen Ausgaben auf 8,35 Milliarden statt der bisher vom\r\nBMDV genannten 5,7 Milliarden Euro. Das ben\u00f6tigte Mittelvolumen sollte vom\r\nHaushaltsausschuss des Bundestages in einem, spezielle f\u00fcr die Sanierung der Fernstra\u00dfenbr\u00fccken\r\nausgelegten, \u00fcberj\u00e4hrlichen Fonds bereitgestellt werden. Der Bundestag sollte die Autobahn\r\nGmbH anweisen, Erhalt statt Aus- und Neubau strikt zu priorisieren und das\r\nFernstra\u00dfenausbaugesetz entsprechend erg\u00e4nzen.\r\n2. Sanierung statt Kapazit\u00e4tserweiterung: Der Br\u00fcckenerhalt sollte sich auf Sanierung und \u201eechte\u201c\r\nErsatzneubauten maroder Br\u00fccken konzentrieren. Auszuschlie\u00dfen sind Ausbauma\u00dfnahmen f\u00fcr\r\nweitere Fahrspuren mit Br\u00fcckensanierungen zu vermischen, wie an der A1-Br\u00fccke bei Leverkusen\r\ngeschehen. Bei solchen Ausbauma\u00dfnahmen muss ein komplettes Planfeststellungsverfahren mit\r\numf\u00e4nglicher Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung durchgef\u00fchrt werden.\r\n3. Planungsbeschleunigung nur bei echten Ersatzneubauten: Der BUND und andere\r\nUmweltverb\u00e4nde haben beim Gesetz zur Beschleunigung von Investitionen 2020\r\nPlanungsvereinfachungen bei kleineren Ma\u00dfnahmen und (echten) Ersatzneubauten zugestimmt.\r\nSo wurden zusammen mit der UVP-Gesellschaft Vorschl\u00e4ge f\u00fcr eine vereinfachte und schnelle\r\nVorpr\u00fcfung zur Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung (UVP) und f\u00fcr eine konzentrierte Pr\u00fcfung\r\nvorgelegt, die, wenn sie fr\u00fchzeitig parallel zur Planungsphase durchgef\u00fchrt wird, keine\r\nVerz\u00f6gerungen ausl\u00f6st.\r\nDas BMDV k\u00fcndigt neben \u201eschnelleren Abstimmungsprozessen auf fachlicher Ebene \u2026 auch eine\r\nfr\u00fchzeitige Abstimmung mit allen Beteiligten vor Ort\u201c an. \u201e\u2026 Deshalb ist geplant, mit allen\r\nBeteiligten fr\u00fchzeitig in den Dialog zu treten.\u201c Umweltverb\u00e4nde sind bei echten Ersatzneubauten\r\ngespr\u00e4chsbereit.\r\n 9\r\nStand 06/2024\r\nText: Dr. Werner Reh\r\nKontakt:\r\nJens Hilgenberg, Leiter Verkehr und Infrastruktur, E-Mail: jens.hilgenberg@bund.net\r\nBund f\u00fcr Umwelt und Naturschutz Deutschland e.V. (BUND) \u2013 Friends of the Earth Germany,\r\nKaiserin-Augusta-Allee 5, 10553 Berlin, www.bund.net\r\n 10\r\nAnhang\r\nWie es zu dem jetzigen, schlechten Zustand der Autobahnbr\u00fccken kam\r\nKnapp 70 Prozent der Br\u00fccken an deutschen Autobahnen sind Spannbetonbr\u00fccken. Durch\r\nVorspannung bzw. Zugspannung der Stahleinlagen im Beton wird ein rissfreies und schnelleres\r\nBauen von Br\u00fccken mit gr\u00f6\u00dferen St\u00fctzweiten erm\u00f6glicht. Seit der Umsetzung des ersten\r\nFernstra\u00dfen-Ausbauplans ab 1957 wurde dieses Verfahren regelm\u00e4\u00dfig verwendet. Obwohl die\r\neinschl\u00e4gige DIN-Norm seit 1953 ein rissfreies Bauwerk vorschreibt, wurden die seit den 70er\r\nJahren beobachteten Risse in den Br\u00fccken von Prof. Fritz Leonhardt, Berater f\u00fcr Br\u00fcckenbau im\r\nVerkehrsministerium, auch als \u201eBr\u00fcckenpapst\u201c tituliert auch den deutschen \u201eBetontag 1975\u201c als\r\n\u201eunvermeidlich\u201c, gleichzeitig aber \u201eunsch\u00e4dlich\u201c bezeichnet.24\r\nRisse wurden von der Betonbranche noch Mitte der 80er Jahre als \u201eHeilmittel\u201c gegen zu hohe\r\nZugspannung gepriesen, sie forderte, sie \u201eals Freunde zu begreifen, weil sie die Zugspannungen\r\nabbauen\u201c w\u00fcrden. Sie seien \u201eals Einsturz-Fr\u00fchwarnsystem \u00fcberaus n\u00fctzlich\u201c. Ignoriert wurde\r\ndabei, dass Prof. Leonhardt 1979 seine Aussage von der Unsch\u00e4dlichkeit der Risse\r\nzur\u00fcckgenommen hatte.\r\nAuf dem \u201eBetontag 1981\u201c wurde vom Br\u00fcckenreferenten des Bundesverkehrsministeriums zur\r\n\u201eErhaltung von Stra\u00dfenbr\u00fccken \u2013 eine vordringliche Aufgabe der Stra\u00dfenbauverwaltung\u201c\r\nvorgetragen. Klar war damals schon, dass die Lebensdauer dieser Br\u00fccken sich auf 50 Jahre belief.\r\nZuvor herrschte die \u00dcberzeugung, Br\u00fccken und Tempel seien f\u00fcr die Ewigkeit gebaut.\r\nDie Regierung Kohl versprach \u201eTausende von Br\u00fccken\u201c im Zeitraum von 1986 bis 2000 zu\r\nerneuern. Hierf\u00fcr wurden 50 Mrd. DM veranschlagt. Aus dieser Idee wurde nichts. Stattdessen\r\nlegte Verkehrsminister G\u00fcnther Krause 1992 das \u201eGr\u00f6\u00dfte Stra\u00dfenbauprogramm der\r\nNachkriegsgeschichte\u201c mit \u00fcber 11 000 Kilometer neuer Stra\u00dfen auf \u2013 vornehmlich im bereits gut\r\nerschlossenen Westen der Republik.\r\nIn der Br\u00fcckenbilanz des BMDV schlie\u00dft sich der Kreis: \u201eDurch die ung\u00fcnstige Altersstruktur mit\r\nvielen Br\u00fccken jenseits der 50 Jahre einerseits und der ungebremsten Zunahme des G\u00fcterverkehrs\r\nandererseits m\u00fcssen viele Br\u00fcckenbauwerke im deutschen Bundesfernstra\u00dfennetz verst\u00e4rkt oder\r\nerneuert werden, um f\u00fcr die Zukunft gut aufgestellt zu sein. Die Problemstellungen der \u00e4lteren\r\nBr\u00fccken sind erkannt; sie werden zielgerichtet angegangen.\u201c25\r\nZur schlechtesten Stufe V des Traglastindexes geh\u00f6ren insbesondere Bauwerke, die \u201emit einem\r\nAlter von 50 Jahren und mehr den Zenit ihrer geplanten Nutzungszeit \u00fcberschritten haben, nicht\r\nnach aktuellem Regelwerk geplant und gebaut wurden und aufgrund des damaligen Stands der\r\nTechnik im Vergleich zu den heutigen Anforderungen die meisten statisch-konstruktiven Defizite\r\naufweisen.\r\nBr\u00fccken \u00e4lterer Jahrg\u00e4nge vor 1985 sind jedoch f\u00fcr deutlich geringere Verkehrslasten ausgelegt\r\nworden. Immerhin z\u00e4hlen zu dieser Gruppe \u00fcber 50 % der Bestandsbr\u00fccken an Bundesfernstra\u00dfen.\r\n\r\n24 Vgl. dazu und zum Folgenden: Marianne Schreck, Eine Br\u00fccke hat etwas Verbindendes. Offener Brief an Bundeskanzlerin\r\nMerkel: www.aminwitt.de/schreckmarianne.html (besucht am 12.5.2024). Jeweils mit Einzelnachweisen.\r\n25 BMDV, Br\u00fcckenbilanz, S. 23.\r\n 11\r\nDiese Bauwerke werden in den n\u00e4chsten Jahren zu modernisieren sein.\u201c26 In der Traglaststufe III\r\nwerden alle vor 1985 errichteten Br\u00fccken einer intensiven Nachberechnung unterzogen.\r\nDas h\u00e4ufig verbreitete Narrativ, zunehmenden Lkw-Gewichte seien schuld an der Br\u00fcckenmisere,\r\nkann widerlegt werden: Die \u201edeutschen Br\u00fccken wurden schon seit Juni 1952 f\u00fcr eine Last von 60 t\r\ngerechnet: Einf\u00fchrung der Br\u00fcckenklasse 60, die 1985 auf 60/90 erh\u00f6ht wurde.\u201c Das zul\u00e4ssige\r\nGesamtgewicht eines Lkw liegt heute in Deutschland bei 44 t.27\r\n\r\n26 Bundesrechnungshof in Wiedergabe der BMDV-Traglasteinstufung (sihe Bericht, S. 9).\r\n27 Marianne Schreck, ebendort."
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}