{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-12-22T09:04:08.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-03T17:11:40.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-24T10:56:58.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42029,
                "validFromDate": "2024-07-24T10:56:58.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 36674,
                "validFromDate": "2024-06-25T18:18:50.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-24T10:56:58.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 24254,
                "validFromDate": "2023-07-21T17:49:29.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-25T18:18:50.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21885,
                "validFromDate": "2023-06-19T14:46:04.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-21T17:49:29.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 17011,
                "validFromDate": "2023-03-02T13:22:44.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-19T14:46:04.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 14075,
                "validFromDate": "2022-12-22T09:04:08.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-03-02T13:22:44.000+01:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "In unserer politischen Kommunikation f\u00fchren wir im Rahmen unserer normalen Gesch\u00e4ftst\u00e4tigkeit stellvertretend f\u00fcr die gesamte Stiftung Liebenau Gespr\u00e4che in Berlin oder in den jeweiligen Wahlkreisen, in welchen sich Einrichtungen und Dienste von uns befinden, mit Mitgliedern des Deutschen Bundestags und/ oder ihren Mitarbeitenden sowie Vertreterinnen und Vertretern von Bundesministerien. \r\nDiese fachpolitischen Gespr\u00e4che zu den f\u00fcr uns relevanten Interessens- und Vorhabenbereichen dienen zum einen dazu, den politisch-administrativen Entscheiderinnen und Entscheidern unmittelbar aus der Praxis Feedback \u00fcber die Wirkung ausgef\u00fchrter bzw. umgesetzter Rechtsnormen zu geben und gegebenenfalls \u00c4nderungsnotwendigkeiten bez\u00fcglich der Rahmenbedingungen aufzuzeigen (z.B. f\u00fcr eine grundlegende Reform der Sozialen Pflegeversicherung oder eine Weiterentwicklung des Bundesteilhabegesetzes, oder konkreter Einzelvorschriften wie einer notwendigen Kombinationsm\u00f6glichkeit f\u00fcr Kurzzeit- und Verhinderungspflege zu einem Entlastungsbudget oder einer weiteren Digitalisierung des gesamten Ankunfts- und Anerkennungsprozesses ausl\u00e4ndischer Fachkr\u00e4ften f\u00fcr den Sozialbereich).  \r\n\r\nDen Gespr\u00e4chspartnerinnen und \u2013partnern bieten wir an, unsere Einrichtungen vor Ort zu besuchen, um sich im Gespr\u00e4ch mit Klientinnen und Klienten, unseren Mitarbeitenden und Verantwortlichen bei diesen Gelegenheiten zum einen selbst ein Bild \u00fcber die Praxisauswirkungen der gesetzgeberischen T\u00e4tigkeit (z.B. hoher administrativer Aufwand bei der Pflegedokumentation, die zu einer Reduzierung der Zeit von Pflegefachkr\u00e4ften in der Pflege selbst f\u00fchrt) und zum anderen auch \u00fcber innovative Modellprojekte (z.B. neue sozialraumorientierte und sektoren\u00fcbergreifende Wohn-, Betreuungs- und Versorgungskonzepte) zu verschaffen. \r\n\r\nSind konkrete Regelungsvorhaben bekannt, k\u00f6nnen wir auf dieser inhaltlichen Basis anlassbezogen Stellung gegen\u00fcber Politik, Verwaltung und \u00d6ffentlichkeit beziehen. Wir werden seitens Vertreterinnen und Vertretern des politisch-administrativen System vice versa immer wieder aktiv zu unseren Erfahrungen und Einsch\u00e4tzungen mit den Auswirkungen von Regelungen in der Praxis oder zu fachlichen Fragestellungen gefragt.\r\n\r\nAn fachpolitischen Anl\u00e4ssen zu den f\u00fcr uns relevanten Themen in Berlin oder in unserer Heimatregion nehmen wir regelm\u00e4\u00dfig teil und laden im Vorfeld von Wahlen zu einer Podiumsdiskussion an unserem Stammsitz ein.\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                "de": "Pflege",
                "en": "Health care"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                "en": "Child and youth policy"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                "de": "Schulische Bildung",
                "en": "School education"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_ELDERLY",
                "de": "Seniorenpolitik",
                "en": "Elderly/senior citizens policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                "en": "Rights of people with disabilities"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_RESIDE",
                "de": "Wohnen",
                "en": "Reside"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_LONGTERM",
                "de": "Pflegeversicherung",
                "en": "Long term care"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                "de": "Integration",
                "en": "Integration"
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                "en": "Agriculture and forestry"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_HEALTH",
                "de": "Krankenversicherung",
                "en": "Health insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Soziale Sicherung\"",
                "en": "Other in the field of \"Social security\""
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration\"",
                "en": "Other in the field of \"Migration, refugee policy and integration\""
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_LAWS",
                "de": "Ausl\u00e4nder- und Aufenthaltsrecht",
                "en": "Foreign laws"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_OTHER",
                "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                "en": "Other areas",
                "fieldOfInterestText": "Digitalisierung, Fachkr\u00e4ftegewinnung f\u00fcr Soziale Arbeit, Ehrenamtsf\u00f6rderung & B\u00fcrgerschaftliches Engagement"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/c3/cd/337682/jahresbericht-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donators": [
            {
                "description": "Zuschuss/Zuwendung f\u00fcr ein neues Haus der Pflege am Standort Flachslanden\r\n\r\nF\u00fcr weitere Zuwendungen bzw. \r\nBaukostenzusch\u00fcsse verweisen wir auf unseren \r\nJahresbericht \"anstifter\".\r\n\r\n\r\n",
                "donationEuro": {
                    "from": 130001,
                    "to": 140000
                },
                "name": "Stiftung Deutsches Hilfswerk"
            }
        ],
        "donatorsInformationPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 340001,
            "to": 350000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.8,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 40001,
            "to": 50000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Meckenbeuren",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "Stiftung Liebenau",
            "street": "Siggenweilerstrasse",
            "streetNumber": "11",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "88074"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@stiftung-liebenau.de"
                },
                {
                    "email": "empfang@stiftung-liebenau.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4975421001",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.stiftung-liebenau.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Ulrich",
                "lastName": "Dobler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Berthold",
                "lastName": "Broll",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Markus",
                "lastName": "Nachbaur",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Ulrich",
                "lastName": "Kuhn",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Alexander",
                "lastName": "Grunewald",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Elke",
                "lastName": "Gundel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Dennis",
                "lastName": "Roth",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christian",
                "lastName": "Braun",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Alfons",
                "lastName": "Ummenhofer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_OTHER_JP_INTERNATIONAL",
            "de": "Sonstige juristische Person, auch nach anderem als deutschem Recht",
            "en": "Other juristic person",
            "legalFormText": "Kirchliche Stiftung privaten Rechts"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Berthold",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Broll",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Markus",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Nachbaur",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Deutscher Caritasverband e.V."
            },
            {
                "membership": "Bundesverband Deutscher Stiftungen"
            },
            {
                "membership": "Deutscher Verein f\u00fcr \u00f6ffentliche und private F\u00fcrsorge e.V."
            },
            {
                "membership": "Netzwerk: Soziales neu gestalten (SONG) e.V."
            },
            {
                "membership": "Br\u00fcsseler Kreis e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Stiftung Liebenau"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "F\u00f6rderung sozialer und \u00f6kologischer Projekte und Angebote\r\n\r\nWir erhalten dar\u00fcber hinaus diverse Zusch\u00fcsse \r\naus der Bundes-, Landes- und Kommunalebene \r\nund auf europ\u00e4ischer Ebene.\r\nWir verweisen hierzu auf unseren Jahresbericht \r\n\"anstifter\".",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 30001,
                    "to": 40000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002842/42029",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-25T18:18:50.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/63/2e/337683/Lobbyregister-Detailansicht-R002842-2024-07-24_10-56-58.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-24T10:56:58.000+02:00",
        "version": 8
    },
    "registerEntryId": 42029,
    "registerNumber": "R002842",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 11",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) - Elftes Buch (XI) - Soziale Pflegeversicherung (Artikel 1 des Gesetzes vom 26. Mai 1994, BGBl. I S. 1014)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_11"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Stiftung Liebenau setzt sich f\u00fcr eine grundlegende Struktur- und Finanzierungsreform der Sozialen Pflegeversicherung ein, um den Pflegekollaps zu vermeiden und die Pflegeversorgung in Deutschland nachhaltig weiterzuentwickeln. Kernanliegen unserer generellen Vorschl\u00e4ge sind, ein st\u00e4rkerer Fokus auf einer personenfokussierter Pflege, die St\u00e4rkung des Wunsch-/Wahlrechts pflegebed\u00fcrftiger Menschen, eine Flexibilisierung der Leistungen, die Abkehr von der Vers\u00e4ulung im Sozialsystem mit der Erm\u00f6glichung von innovativen Wohn- und Betreuungsangeboten, Quartiersorientierung mit Case- und Care-Management sowie die Vereinfachung des Systems f\u00fcr Betroffene, deren Angeh\u00f6rige  und Anbieter. Hier sollte ein Zeitbudget f\u00fcr Leistungen jeglicher Art im Zentrum jeglicher Strukturreform stehen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_OTHER",
                        "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                        "en": "Other areas",
                        "fieldOfInterestText": "Digitalisierung, Fachkr\u00e4ftegewinnung f\u00fcr Soziale Arbeit, Ehrenamtsf\u00f6rderung & B\u00fcrgerschaftliches Engagement"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_RESIDE",
                        "de": "Wohnen",
                        "en": "Reside"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                        "de": "Soziale Sicherung",
                        "en": "Social security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SS_LONGTERM",
                        "de": "Pflegeversicherung",
                        "en": "Long term care"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_ELDERLY",
                        "de": "Seniorenpolitik",
                        "en": "Elderly/senior citizens policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005881",
                "statements": [],
                "title": "Reform der Pflegeversicherung mit dem Ziel der Vereinfachung und Flexibilisierung der Leistungen"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}