{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-05-11T10:57:41.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-02T09:18:12.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-10T09:03:02.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 41297,
                "validFromDate": "2024-07-10T09:03:02.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 33431,
                "validFromDate": "2024-07-02T09:41:08.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-10T09:03:02.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 29634,
                "validFromDate": "2024-03-22T15:04:21.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-07-02T09:41:08.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 15929,
                "validFromDate": "2023-03-03T15:14:12.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-03-22T15:04:21.000+01:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 8223,
                "validFromDate": "2022-05-11T10:57:41.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-03-03T15:14:12.000+01:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Durch direkte Anschreiben, regelm\u00e4\u00dfig elektronisch versandte Berichte, Besuch von Veranstaltungen im Deutschen Bundestag oder durch Einladungen zu eigenen \u00f6ffentlichen Veranstaltungen bundesweit wird unmittelbar der Kontakt mit Politikerinnen und Politikern, insbesondere Mitgliedern des Deutschen Bundestages, gesucht. \r\nDabei wird ausschlie\u00dflich eine Interessenvertretung f\u00fcr die internationalen Belange der Katholischen Kirche ausge\u00fcbt, mit dem Ziel, politische Aktivit\u00e4ten f\u00fcr das Menschenrecht der Religions- und Weltanschauungsfreiheit im Allgemeinen und gegen konkrete Missst\u00e4nde und \u00dcbergriffe weltweit im Besonderen anzuregen und zu initiieren. \r\nAnl\u00e4sslich von ausl\u00e4ndischen Staatsbesuchen werden zudem E-Mailings mit dem Ziel des Briefings der Abgeordneten zur aktuellen Lage der Menschenrechte und der Diskriminierung von Christen im Heimatland der Besuchenden durchgef\u00fchrt. \r\nHauptmittel der Lobbyarbeit ist der zweij\u00e4hrig erscheinende Bericht \u201eReligionsfreiheit weltweit\u201c. \r\nZiel der Lobbyarbeit ist die Bekanntmachung der Inhalte dieses Berichts und eine Sensibilisierung der Abgeordneten des Deutschen Bundestags f\u00fcr die Bedeutung der Religions- und Weltanschauungsfreiheit und die bestehenden Probleme bei der Umsetzung dieses Menschenrechts weltweit.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_SP_RELIGION",
                "de": "Religion/Weltanschauung",
                "en": "Religion/Belief"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_INTERNATIONAL",
                "de": "Internationale Beziehungen",
                "en": "International relations"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration\"",
                "en": "Other in the field of \"Migration, refugee policy and integration\""
            },
            {
                "code": "FOI_FA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen\"",
                "en": "Other in the field of \"Foreign policy and international relations\""
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                "de": "Menschenrechte",
                "en": "Human rights"
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_CULTURE",
                "de": "Ausw\u00e4rtige Kultur- und Bildungspolitik",
                "en": "Foreign cultural and educational policy"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_REFUGEE",
                "de": "Asyl und Fl\u00fcchtlingsschutz",
                "en": "Asylum and refugee protection"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_MIGRATION",
                "de": "Migration",
                "en": "Migration and residence"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ae/db/332812/811012-JA-mit-BV-Kirche-in-Not_Ostpriesterhilfe-Deutschland-e-V-Muenchen.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donatorsInformationPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 12650001,
            "to": 12660000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 30001,
            "to": 40000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "M\u00fcnchen",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Lorenzonistra\u00dfe",
            "streetNumber": "62",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "81545"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@kirche-in-not.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+498964248880",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.kirche-in-not.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Florian",
                "lastName": "Ripka",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Michael",
                "lastName": "K\u00f6nig",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Andr\u00e9",
                "lastName": "Stiefenhofer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Tobias",
                "lastName": "Lehner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Stefan",
                "lastName": "Stein",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Volker",
                "lastName": "Niggew\u00f6hner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Renato",
                "lastName": "Valenga",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Ferdinand",
                "lastName": "Habsburg",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Alexander",
                "function": "Vorstandsvorsitzender",
                "lastName": "Mettenheimer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Philipp",
                "function": "stellvertretender Vorstandsvorsitzender",
                "lastName": "Ozores",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-05-07",
            "naturalPersons": 10,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 10
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Arbeitsgemeinschaft Kirchenmagazin im Bayerischen Privatfernsehen GbR"
            },
            {
                "membership": "Deutscher Spendenrat e. V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "KIRCHE IN NOT/Ostpriesterhilfe Deutschland "
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002546/41297",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-07-02T09:41:08.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/30/0a/332813/Lobbyregister-Detailansicht-R002546-2024-07-10_09-03-02.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-10T09:03:02.000+02:00",
        "version": 7
    },
    "registerEntryId": 41297,
    "registerNumber": "R002546",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}