{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-03-01T10:16:53.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-01T13:19:47.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-28T18:04:07.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 38810,
                "validFromDate": "2024-06-28T18:04:07.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22904,
                "validFromDate": "2023-07-03T09:34:11.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-28T18:04:07.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22893,
                "validFromDate": "2023-07-02T21:06:30.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-03T09:34:11.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 17358,
                "validFromDate": "2023-03-01T10:16:53.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-07-02T21:06:30.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_NONPROFIT_ORGA_V2",
            "de": "Nichtregierungsorganisation (NGO)",
            "en": "Non-governmental organization (NGO)"
        },
        "activityDescription": "Der VBRG e.V. ist der Fach- und Dachverband unabh\u00e4ngiger Beratungsstellen f\u00fcr Betroffene rechter, rassistischer und antisemitischer Gewalt. Der VBRG ist gemeinn\u00fctzig und mildt\u00e4tig. Der VBRG setzt sich ein f\u00fcr\r\n\r\n- die F\u00f6rderung der Hilfe f\u00fcr politisch, rassistisch oder religi\u00f6s Verfolgte\r\n- die Hilfe f\u00fcr Opfer von Straftaten mit rechtem, rassistischem oder antisemitischem Hintergrund\r\n- die F\u00f6rderung der Pr\u00e4vention von Gewalttaten mit rechtem, rassistischem oder antisemitischem Hintergrund sowie f\u00fcr \r\n- die F\u00f6rderung der Bildung von Jugendlichen und Erwachsenen im Themenfeld. \r\n\r\nZu diesen Zwecken sucht der VBRG den Kontakt zu politischen Entscheidungstr\u00e4ger*innen, nimmt an fach- und themenspezifischen Veranstaltungen und Konferenzen teil und organisiert eigene Veranstaltungen und Konferenzen, tritt als Sachverst\u00e4ndiger in Bundestags- und Landtagsanh\u00f6rungen auf und begleitet politische Entscheidungs- und Willensbildungsprozesse mit Stellungnahmen, Expertisen und Gutachten.\r\n\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_ANTI_EXTREMISM",
                "de": "Extremismusbek\u00e4mpfung",
                "en": "Counter extremism"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                "en": "Diversity policy"
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_REFUGEE",
                "de": "Asyl und Fl\u00fcchtlingsschutz",
                "en": "Asylum and refugee protection"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_CRIME",
                "de": "Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung",
                "en": "Fight against crime"
            },
            {
                "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                "de": "Innere Sicherheit",
                "en": "Internal security"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CRIMINAL",
                "de": "Strafrecht",
                "en": "Criminal law"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                "en": "Other in the field of \"Law\""
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                "de": "Rechtspolitik",
                "en": "Legal policy"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_LAWS",
                "de": "Ausl\u00e4nder- und Aufenthaltsrecht",
                "en": "Foreign laws"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_ANTI_TERRORISM",
                "de": "Terrorismusbek\u00e4mpfung",
                "en": "Counter terrorism"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_VICTIM_PROTECTION",
                "de": "Opferschutz",
                "en": "Victim protection"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/2c/28/325816/Jahresbericht-des-VBRG-e-v-Geschaeftsjahr-2022.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donatorsInformationPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 70001,
            "to": 80000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.5,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "VBRG e.V.",
            "street": "Kottbusser Damm",
            "streetNumber": "7",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10967"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@verband-brg.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493033859777",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://verband-brg.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Robert",
                "lastName": "Kusche",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Heike",
                "lastName": "Kleffner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Zuher",
                "lastName": "Jazmati",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Stephan-Jakob",
                "lastName": "Kees",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Antje",
                "lastName": "Arndt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Judith",
                "lastName": "Porath",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Robert",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Kusche",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Heike",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin",
                "lastName": "Kleffner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Antje",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Arndt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Judith",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Porath",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Eben",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Louw",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Nouara",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Chergui",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-05-13",
            "naturalPersons": 1,
            "organizations": 17,
            "totalCount": 18
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Deutscher Parit\u00e4tischer Wohlfahrtsverband Landesverband Berlin e. V."
            },
            {
                "membership": "Allianz \u201cRechtssicherheit f\u00fcr politische Willensbildung\u201d"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Verband der Beratungsstellen f\u00fcr Betroffene rechter, rassistischer und antisemitischer Gewalt"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung im Rahmen des Bundesprogramms \"Demokratie Leben!\"  f\u00fcr das Begleitprojekt Dachverband Opferberatungen.\r\n\r\n\r\n",
                "location": "Glinkastra\u00dfe 24, 10117 Berlin",
                "name": "BMFSFJ - Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 550001,
                    "to": 560000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung f\u00fcr das Modellvorhaben \u201eVon Betroffenen zu Akteur*innen \u2013 St\u00e4rkung von Community-basierten Antirassismus-/ Antidiskriminierungsstrukturen\u201c (CbB)",
                "location": "Willy-Brandt-Stra\u00dfe 1, 10557 Berlin",
                "name": "Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr Antirassismus",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 160001,
                    "to": 170000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung f\u00fcr das Modellvorhaben \"WIRSINDHIER\".",
                "location": "Adenauerallee 86, 53113 Bonn",
                "name": "Bundeszentrale f\u00fcr politische Bildung bpb",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 90001,
                    "to": 100000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung f\u00fcr das Begleitprojekt Dachverband Opferberatung.",
                "location": "Willy-Brandt-Stra\u00dfe 1, 10557 Berlin",
                "name": "Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr Migration, Fl\u00fcchtlinge und Integration",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 80001,
                    "to": 90000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002452/38810",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-28T18:04:07.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/9d/78/325817/Lobbyregister-Detailansicht-R002452-2024-06-28_18-04-07.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-28T18:04:07.000+02:00",
        "version": 6
    },
    "registerEntryId": 38810,
    "registerNumber": "R002452",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Der VBRG setzt sich f\u00fcr die Einf\u00fchrung des DF\u00f6rdG ein. Ziel ist es eine dauerhafte Demokratief\u00f6rderung durch eine gesicherte Mittelausstattung u.a. f\u00fcr die spezialisierten Gewaltopferberatungsstellen im Kontext von rassistischer, antisemitischer und rechtsextremer Gewalt  zu erreichen. Dadurch sollen u.a. die Verpflichtungen aus der EU-Opferschutzrichtlinie erf\u00fcllt werden. Die F\u00f6rderung einer dauerhafte Demokratieinfrastruktur schafft eine Grundlage f\u00fcr zivilgesellschaftliches Demokratieengagement \u2013 ohne dabei Vorentscheidungen \u00fcber die F\u00f6rderung einzelner Projekte zu pr\u00e4judizieren und in die politische Verantwortung f\u00fcr F\u00f6rderentscheidungen der jeweiligen Ministerien einzugreifen. \r\n\r\n https://verband-brg.de/stellungnahme-des-vbrg-zum-demonkratiefoerdergesetz-27-maerz-2023/",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                        "de": "Innere Sicherheit",
                        "en": "Internal security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_ANTI_EXTREMISM",
                        "de": "Extremismusbek\u00e4mpfung",
                        "en": "Counter extremism"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_VICTIM_PROTECTION",
                        "de": "Opferschutz",
                        "en": "Victim protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/058/2005823.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMI",
                                "title": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat",
                                "url": "https://www.bmi.bund.de/DE/startseite/startseite-node.html"
                            },
                            {
                                "shortTitle": "BMFSFJ",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend",
                                "url": "https://www.bmfsfj.de/"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/5823",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-st%C3%A4rkung-von-ma%C3%9Fnahmen-zur-demokratief%C3%B6rderung-vielfaltgestaltung-extremismuspr%C3%A4vention-und/295444",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur St\u00e4rkung von Ma\u00dfnahmen zur Demokratief\u00f6rderung, Vielfaltgestaltung, Extremismuspr\u00e4vention und politischen Bildung (Demokratief\u00f6rdergesetz - DF\u00f6rdG)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010132",
                "statements": [],
                "title": "Demokratief\u00f6rdergesetz - DF\u00f6rdG"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Der VBRG setzt sich daf\u00fcr ein, dass es zu der geplanten Reform der EU-Opferschutzrichtlinie 2012/29/EU kommt, um die Opferrechte weiter zu st\u00e4rken und bestehende L\u00fccken im Opferschutz zu schlie\u00dfen.\r\nHintergrund: https://commission.europa.eu/document/42e8087e-96ea-4e7a-aa4c-981a9ced6b6f_en",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                        "de": "Innere Sicherheit",
                        "en": "Internal security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_VICTIM_PROTECTION",
                        "de": "Opferschutz",
                        "en": "Victim protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010133",
                "statements": [],
                "title": "Implementierung der 2. Reform der EU-Opferschutzrichtlinie (Richtlinie 2012/29/EU)"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB XIV",
                        "title": "Sozialgesetzbuch Vierzehntes Buch \u2013 Soziale Entsch\u00e4digung \u2013",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_14"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Der Verband der Beratungsstellen f\u00fcr Betroffene rechter, rassistischer und antisemitischer Gewalt e. V. (VBRG) begr\u00fc\u00dfen grunds\u00e4tzlich die im Vierzehnten Buch des Sozialgesetzbuchs (SGB XIV) vom Gesetzgeber beschlossenen Reformen des Sozialen Entsch\u00e4digungsrechts und setzen sich f\u00fcr deren konsequente Umsetzung ein. Hier kann die Position des VBRG nachvollzogen werden: https://verband-brg.de/stellungnahme-verordnungen-zum-vierzehnten-sozialgesetzbuch-sgb-xiv/",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                        "de": "Innere Sicherheit",
                        "en": "Internal security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_VICTIM_PROTECTION",
                        "de": "Opferschutz",
                        "en": "Victim protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                        "de": "Rechtspolitik",
                        "en": "Legal policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010134",
                "statements": [],
                "title": "Gesetz zum Sozialen Entsch\u00e4digungsrecht (SGB XIV)"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}