{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-02-28T19:32:11.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-28T19:32:11.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-11T10:43:27.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 36461,
                "validFromDate": "2024-06-11T10:43:27.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 34615,
                "validFromDate": "2024-06-05T14:03:29.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-11T10:43:27.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 23033,
                "validFromDate": "2023-07-10T11:07:48.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-05T14:03:29.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 3062,
                "validFromDate": "2022-02-28T19:32:11.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-07-10T11:07:48.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Interessenvertretung mit Organen, Mitgliedern, Fraktionen oder Gruppen des Deutschen Bundestages sowie Mitarbeiter*innen der Verwaltung zum Zweck unsere Erfahrungen sowie unser Wissen aus unseren Arbeitsbereichen in die Willensbildungs- oder Entscheidungsprozesse der Bundesregierung und ihrer nachgeordneten Beh\u00f6rden mit einflie\u00dfen zu lassen, mit dem Ziel die Rahmenbedingungen zur Erf\u00fcllung unserer Vereinszwecke und der Bed\u00fcrfnisse unserer Zielgruppen zu verbessern. ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_LAW_CRIMINAL",
                "de": "Strafrecht",
                "en": "Criminal law"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                "en": "Child and youth policy"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_ANTI_EXTREMISM",
                "de": "Extremismusbek\u00e4mpfung",
                "en": "Counter extremism"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG",
                "de": "Bundestag",
                "en": "Bundestag"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_REFUGEE",
                "de": "Asyl und Fl\u00fcchtlingsschutz",
                "en": "Asylum and refugee protection"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_ELDERLY",
                "de": "Seniorenpolitik",
                "en": "Elderly/senior citizens policy"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration\"",
                "en": "Other in the field of \"Migration, refugee policy and integration\""
            },
            {
                "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                "de": "Innere Sicherheit",
                "en": "Internal security"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_VICTIM_PROTECTION",
                "de": "Opferschutz",
                "en": "Victim protection"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                "de": "Integration",
                "en": "Integration"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                "de": "Schulische Bildung",
                "en": "School education"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_ANTI_TERRORISM",
                "de": "Terrorismusbek\u00e4mpfung",
                "en": "Counter terrorism"
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                "de": "Menschenrechte",
                "en": "Human rights"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_CHILDHOOD",
                "de": "Vorschulische Bildung",
                "en": "Early childhood education"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_PARLIAMENTARY",
                "de": "Parlamentarisches Verfahren",
                "en": "Parliamentary procedure"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/1b/67/287479/Jahresabschluss_RAA_2022_Bilanz_GuV.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donators": [
            {
                "description": "F\u00f6rderung der Arbeit des Gesamtvereins sowie Projektaufbau km2",
                "donationEuro": {
                    "from": 90001,
                    "to": 100000
                },
                "name": "Freudenberg-Stiftung (Sitz: Weinheim)"
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung f\u00fcr die Projekte \"Gemeinsam\" und \"Engagiertes Land\"",
                "donationEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "name": "Deutsche Stiftung f\u00fcr Engagement und Ehrenamt (Sitz: Neustrelitz)"
            },
            {
                "description": "Preisgeld im Rahmen von POWER FOR DEMOCRACY 2023 f\u00fcr das Projekt gegenuns.de",
                "donationEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "name": "Deutsches Stiftungszentrum GmbH (Sitz: Essen)"
            }
        ],
        "donatorsInformationPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 160001,
            "to": 170000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.2,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Dresden",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Bautzner Stra\u00dfe",
            "streetNumber": "45-47",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "01099"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@raa-sachsen.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493515002565",
            "websites": [
                {
                    "website": "raa-sachsen.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeAfter": "M.A., M.B.A",
                "firstName": "Maren",
                "lastName": "D\u00fcsberg",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "M.A., EMPA",
                "firstName": "Robert",
                "lastName": "Kusche",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeAfter": "M.A., M.B.A",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Maren",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin",
                "lastName": "D\u00fcsberg",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "M.A., EMPA",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Robert",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Kusche",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Anja",
                "function": "Vorst\u00e4ndin",
                "lastName": "Besand",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Helga",
                "function": "Vorst\u00e4ndin",
                "lastName": "Nickich",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Harry",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Habel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Anetta",
                "function": "Vorst\u00e4ndin",
                "lastName": "Kahane",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Timo",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Reinfrank",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-05-28",
            "naturalPersons": 12,
            "organizations": 1,
            "totalCount": 13
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "VBRG e.V."
            },
            {
                "membership": "Tolerantes Sachsen e.V."
            },
            {
                "membership": "Landesverband s\u00e4chsischer Mehrgenerationenh\u00e4user e.V."
            },
            {
                "membership": "AGJF Sachsen e.V."
            },
            {
                "membership": "EPTO e.V."
            },
            {
                "membership": "BAGD"
            },
            {
                "membership": "BAGKR"
            },
            {
                "membership": "BAG RAA"
            },
            {
                "membership": "LAG Schulsozialarbeit"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Regionale Arbeitsstellen f\u00fcr Bildung, Integration und Demokratie Sachsen e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "F\u00f6rderung von Leistungen der pr\u00e4ventiven Jugendhilfe (offene Jugendarbeit, Schulsozialarbeit, sozialr\u00e4umliche Arbeit) durch das Jugendamt des Landratsamts Bautzen \r\n\r\nBetrieb eines Mehrgenerationenhauses in Bernsdorf\r\n\r\nF\u00f6rderung des Mikroprojektefonds des Projekts tvBUNT durch das Ausl\u00e4nderamt des Landratsamts Bautzen im Rahmen von Demokratie leben",
                "location": "Bautzen",
                "name": "Landratsamt Bautzen",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 160001,
                    "to": 170000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "Beratung von Betroffenen rechter, rassistischer und antisemitischer Gewalt in Sachsen, Recherche, Monitoring, Bildungsangebote (Projekt SUPPORT)\r\n\r\nF\u00f6rderung des Projektes Peerleadership Sachsen im Rahmen des Landesprogramms Weltoffenes Sachsen \r\n\r\nF\u00f6rderung des Projektes B\u00fcndnis gegen Antisemitismus im Rahmen des Landesprogramms Weltoffenes Sachsen \r\n\r\nF\u00f6rderung des Projektes tvBUNT im Rahmen des Landesprogramms Weltoffenes Sachsen\r\n\r\nBetrieb einer 24/7 Hotline f\u00fcr zugewanderte Menschen in Dresden und Umgebung in Notfallsituationen: Beratung, \u00dcbersetzungsleistungen, Vermittlung im Rahmen der Integrativen Ma\u00dfnahmen\r\n",
                "location": "Dresden",
                "name": "S\u00e4chsisches Staatsministerium f\u00fcr Soziales und Gesellschaftlichen Zusammenhalt",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1240001,
                    "to": 1250000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Konzipierung eines Dokumentationszentrums zum NSU-Komplex in Westsachsen",
                "location": "Dresden",
                "name": "S\u00e4chsisches Staatsministerium f\u00fcr Justiz, Demokratie, Europa und Gleichstellung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 120001,
                    "to": 130000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "An konkrete Bedarfs- und Lebenssituationen angepasste Angebote in den Bereichen Bildungsmanagement, Gemeinwesenmanagement und Arbeitsmarkt (Wegweiser bzw. soziale Anlaufstelle) f\u00fcr Bewohner*innen von Bernsdorf und Umland, um dem Strukturwandel in der Lausitz zu begegnen ",
                "location": "Eschborn",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Ausfuhrkontrolle",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 140001,
                    "to": 150000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Betrieb eines Mehrgenerationenhauses in Bernsdorf",
                "location": "K\u00f6ln",
                "name": "Bundesamt f\u00fcr Familie und zivilgesellschaftliche Angelegenheiten",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 30001,
                    "to": 40000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Betrieb eines Mehrgenerationenhauses in Bernsdorf",
                "location": "Bernsdorf",
                "name": "Stadt Bernsdorf",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002352/36461",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-05T14:03:29.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/e9/7b/287480/Lobbyregister-Detailansicht-R002352-2024-06-11_10-43-27.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-11T10:43:27.000+02:00",
        "version": 4
    },
    "registerEntryId": 36461,
    "registerNumber": "R002352",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}