{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-28T16:26:00.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-28T18:24:14.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-21T09:50:11.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 38137,
                "validFromDate": "2024-06-21T09:50:11.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 32162,
                "validFromDate": "2024-06-19T18:00:15.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-21T09:50:11.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 17853,
                "validFromDate": "2024-01-10T13:48:57.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-19T18:00:15.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 17852,
                "validFromDate": "2023-03-08T13:22:04.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-01-10T13:48:57.000+01:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 16459,
                "validFromDate": "2023-02-28T16:26:00.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-03-08T13:22:04.000+01:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "Interessenvertretung zur Gesetzgebung und Regulierung, insbesondere durch die Bundesnetzagentur, zur Telekommunikation und zum Ausbau von Festnetz und Mobilfunk.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                "de": "Internetpolitik",
                "en": "Internet policy"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                "en": "Other in the field of \"Law\""
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                "en": "Communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                "en": "Data protection and information security"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f0/1a/302699/2022-05-24-Jahresabschluss.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.35,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 60001,
            "to": 70000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Oldenburg",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "Regulierung und Compliance",
            "street": "Cloppenburger Stra\u00dfe",
            "streetNumber": "310",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "26133"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "matthias.buening@ewe.de"
                },
                {
                    "email": "lisamarie.evers@ewe.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4944180003800",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.ewe.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Matthias",
                "lastName": "B\u00fcning",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "LL.M.",
                "firstName": "Lisa Marie",
                "lastName": "Evers",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_GMBH",
            "de": "Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung (GmbH)",
            "en": "Limited liability company (GmbH)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Norbert",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Westfal",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Jens",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Knobloch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Verband der Anbieter von Telekommunikations- und Mehrwertdiensten e. V."
            },
            {
                "membership": "BREKO Bundesverband Breitbandkommunikation e.V."
            },
            {
                "membership": "ANGA Der Breitbandverband e.V."
            },
            {
                "membership": "Bundesverband der Energie- und Wasserwirtschaft e.V."
            },
            {
                "membership": "Verband kommunaler Unternehmen e.V."
            },
            {
                "membership": "FTTH Council Europe"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "EWE TEL GmbH"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "F\u00f6rderung Breitbandausbau",
                "location": "Landkreis Wesermarsch",
                "name": "Landkreis Wesermarsch",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 5650001,
                    "to": 5660000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung Breitbandausbau",
                "location": "Landkreis Heidekreis",
                "name": "Landkreis Heidekreis",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 290001,
                    "to": 300000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung Breitbandausbau",
                "location": "Landkreis Wesermarsch",
                "name": "Landkreis Wesermarsch",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1070001,
                    "to": 1080000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung Breitbandausbau",
                "location": "Landkreis Wesermarsch",
                "name": "Landkreis Wesermarsch",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 490001,
                    "to": 500000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung Breitbandausbau",
                "location": "Landkreis Oldenburg",
                "name": "Landkreis Oldenburg",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 200001,
                    "to": 210000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung Breitbandausbau",
                "location": "Landkreis Oldenburg",
                "name": "Landkreis Oldenburg",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 480001,
                    "to": 490000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung Breitbandausbau",
                "location": "Landkreis Oldenburg",
                "name": "Landkreis Oldenburg",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 490001,
                    "to": 500000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung Breitbandausbau",
                "location": "Kreis Steinfurt",
                "name": "Stadt Ibbenb\u00fcren",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 860001,
                    "to": 870000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung Breitbandausbau",
                "location": "Kreis Steinfurt",
                "name": "Stadt Ibbenb\u00fcren",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 2430001,
                    "to": 2440000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung Breitbandausbau",
                "location": "Landkreis Emsland",
                "name": "Landkreis Emsland",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 640001,
                    "to": 650000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung Breitbandausbau",
                "location": "Landkreis Emsland",
                "name": "Landkreis Emsland",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1040001,
                    "to": 1050000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung Breitbandausbau",
                "location": "Landkreis Emsland",
                "name": "Landkreis Emsland",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 290001,
                    "to": 300000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung Breitbandausbau",
                "location": "Landkreis Emsland",
                "name": "Landkreis Emsland",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 620001,
                    "to": 630000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung Breitbandausbau",
                "location": "Landkreis Emsland",
                "name": "Landkreis Emsland",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 920001,
                    "to": 930000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung Breitbandausbau",
                "location": "Landkreis Rotenburg",
                "name": "Landkreis Rotenburg",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10010001,
                    "to": 10020000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung Breitbandausbau",
                "location": "Landkreis Leer",
                "name": "Landkreis Leer",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 3950001,
                    "to": 3960000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung Breitbandausbau",
                "location": "Landkreis Cloppenburg",
                "name": "Landkreis Cloppenburg",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 5910001,
                    "to": 5920000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung Breitbandausbau",
                "location": "Landkreis Cloppenburg",
                "name": "Landkreis Cloppenburg",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 6570001,
                    "to": 6580000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung Breitbandausbau",
                "location": "Landkreis Cloppenburg",
                "name": "Landkreis Cloppenburg",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 700001,
                    "to": 710000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung Breitbandausbau",
                "location": "Landkreis Cloppenburg",
                "name": "Landkreis Cloppenburg",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 600001,
                    "to": 610000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung Breitbandausbau",
                "location": "Landkreis Ammerland",
                "name": "Landkreis Ammerland",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 30001,
                    "to": 40000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung Breitbandausbau",
                "location": "Landkreis Osterholz",
                "name": "Landkreis Osterholz",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 640001,
                    "to": 650000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung Breitbandausbau",
                "location": "Landkreis Osterholz",
                "name": "Landkreis Osterholz",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 30001,
                    "to": 40000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung Breitbandausbau",
                "location": "Landkreis Osterholz",
                "name": "Landkreis Osterholz",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 220001,
                    "to": 230000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung Breitbandausbau",
                "location": "Landkreis Osterholz",
                "name": "Landkreis Osterholz",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 150001,
                    "to": 160000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung Breitbandausbau",
                "location": "Landkreis Stade",
                "name": "Landkreis Stade",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 3440001,
                    "to": 3450000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung Breitbandausbau",
                "location": "Landkreis Osnabr\u00fcck",
                "name": "Landkreis Osnabr\u00fcck",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 2250001,
                    "to": 2260000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung Breitbandausbau",
                "location": "Landkreis Oldenburg",
                "name": "Landkreis Oldenburg",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1780001,
                    "to": 1790000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung Breitbandausbau",
                "location": "Kreis Steinfurt",
                "name": "Kreis Steinfurt",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 110001,
                    "to": 120000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002328/38137",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-21T09:50:11.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/50/a5/302700/Lobbyregister-Detailansicht-R002328-2024-06-21_09-50-11.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-21T09:50:11.000+02:00",
        "version": 7
    },
    "registerEntryId": 38137,
    "registerNumber": "R002328",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Mit dem Wei\u00dfbuch \u201eWie kann der Bedarf an digitaler Infrastruktur in Europa gedeckt werden?\u201c stellt die EU Kommission Vor\u00fcberlegungen zur zuk\u00fcnftigen Regulierung des Telekommunikationsmarktes an. Dies steht vor dem Hintergrund der \u00f6ffentlichen Ank\u00fcndigung eines \"Digital Networks Act\" durch EU Kommissar Thierry Breton. EWE TEL \u00e4u\u00dfert sich zu dem Wei\u00dfbuch hinsichtlich verschiedener Punkte, insbesondere zu den Themen Konsolidierung, Wettbewerb, Frequenzpolitik, Abschaltung der Kupferkabelnetze, Zugangsregelungen, Universaldienst und Nachhaltigkeit. Dadurch verfolgen wir das Ziel, die Perspektive eines deutschen ausbauenden Unternehmens zu schildern und unseren Interessen Ber\u00fccksichtigung bei zuk\u00fcnftigen Regelungsvorhaben wie dem Digital Networks Act zu verschaffen. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003238",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/93/f1/299653/Stellungnahme-Gutachten-SG2405070015.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-30"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003238",
                        "regulatoryProjectTitle": "Digital Networks Act",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Stellungnahme der EWE TEL GmbH zu dem Wei\u00dfbuch der Europ\u00e4ischen Kommission \u201cWie kann\r\nder Bedarf an digitaler Infrastruktur in Europa gedeckt werden?\u201d\r\nENTWICKLUNGSTRENDS UND HERAUSFORDERUNGEN IM SEKTOR DER DIGITALEN INFRASTRUKTUREN\r\nKonsolidierung\r\nDas Wei\u00dfbuch l\u00e4sst ziemlich deutlich erkennen, dass die Kommission die Zahl der auf den verschiedenen TK-M\u00e4rkten\r\nder EU t\u00e4tigen Netzbetreiber f\u00fcr zu hoch h\u00e4lt. Dass das bisherige Regulierungsmodell eine gro\u00dfe Zahl von Netzbetrei-\r\nbern hervorgebracht hat, die miteinander im Wettbewerb stehen, und der intensive Wettbewerb auf den Endkunden-\r\nm\u00e4rkten zu erschwinglichen Verbraucherpreisen und innovativen Diensten und Anwendungen gef\u00fchrt hat, ist als gro-\r\n\u00dfer Erfolg zu betrachten. Ihre These, Investoren betrachteten Investitionen in europ\u00e4ische TK-Netzbetreiber als ineffi-\r\nzient, weil Skalierungsm\u00f6glichkeiten fehlen, hat die Kommission nicht n\u00e4her begr\u00fcndet. Derartige Einsch\u00e4tzungen\r\nsollte die Kommission ausschlie\u00dflich den M\u00e4rkten \u00fcberlassen. Ein regulatorisch forciertes Ausscheiden wettbewerbs-\r\nf\u00e4higer Unternehmen aus dem Markt w\u00e4re weder ordnungspolitisch noch volkswirtschaftlich vertretbar.\r\nIn der Diskussion um eine politisch getriebene Marktkonsolidierung ist gerade Deutschland gefragt, die eigenen Erfah-\r\nrungen und Bedarfe einzubringen. Anders als etwa Frankreich verf\u00fcgt Deutschland \u00fcber einen starken Mittelstand,\r\nder auch im TK-Sektor eine treibende Kraft ist. Erg\u00e4nzt wird er durch die Unternehmen mit kommunaler Verankerung,\r\ndie langfristig denken und mit ihrer Kompetenz als Versorger in die regionale Infrastruktur investieren. Erfolgsfaktor\r\nf\u00fcr den ambitionierten Ausbau von Glasfasernetzen ist nicht die Unternehmensgr\u00f6\u00dfe; Tiefbaukosten sind nicht men-\r\ngenabh\u00e4ngig (\u201cTiefbau skaliert nicht.\u201d) Entscheidend sind vielmehr Ortskenntnis, regionale Verbundenheit, eine effizi-\r\nente Beschaffung und Steuerung von Tiefbauressourcen und eine rasche Auslastung der Netze \u00fcber viele Vermarkter\r\nim Wege des Open Access. Dass der FTTH-Ausbau in Deutschland trotz dieser strukturellen Vorteile dennoch im EU-\r\nVergleich weit abgeschlagen ist, beruht auf der Entscheidung gro\u00dfer Marktakteure, in andere Technologien als FTTH\r\nzu investieren (Vectoring, Koaxialkabel), und auf der staatlichen F\u00f6rderung dieser Technologieentscheidungen. In der\r\nFolge empfinden deutsche Verbraucherinnen und Verbraucher und Unternehmen kupferbasierte Anschl\u00fcsse immer\r\nnoch als ausreichend. In dieser Situation braucht es lokale und regionale Anbieter, die jetzt FTTH-Netze schaffen und\r\ndamit gro\u00dfe Akteure unter Zugzwang setzen. Durch die Auslastung dieser Netze \u00fcber starke regionale Marken und\r\ngleichzeitig \u00fcber gro\u00dfe Vermarkter mittels Open Access, auch \u00fcber die Plattformen, k\u00f6nnen die besten Marktergeb-\r\nnisse erzielt werden. Eine politisch getriebene, k\u00fcnstliche Marktkonsolidierung hingegen w\u00fcrde den FTTH-Ausbau in\r\nDeutschland massiv einbremsen.Wettbewerb\r\nDas Wei\u00dfbuch hebt hervor, dass der Europ\u00e4ische Kodex f\u00fcr die elektronische Kommunikation (EKEK) Wettbewerb so-\r\nwohl auf Infrastrukturebene als auch auf Diensteebene anstrebt. Infrastrukturwettbewerb ist aus Gr\u00fcnden der Nach-\r\nhaltigkeit und zur Sicherstellung eines fl\u00e4chendeckenden, z\u00fcgigen Ausbaus von Glasfasernetzen aber in der Regel nur\r\nals Wettbewerb um den Erstausbau sinnvoll. In sehr vielen Gebieten kann die f\u00fcr einen wirtschaftlichen Betrieb n\u00f6tige\r\nAuslastung der Netze n\u00e4mlich nur dann erreicht werden, wenn es dort maximal ein Glasfasernetz gibt \u2013 das hat vor\r\n2\r\nkurzem eine Studie des WIK best\u00e4tigt.1 Da in Deutschland Telekommunikationsinfrastruktur weit \u00fcberwiegend im Tief-\r\nbau verlegt wird und Leerrohre im Verteilnetz zu den H\u00e4usern oftmals erst gebaut werden m\u00fcssen, ist der Ausbau von\r\nInfrastruktur sehr ressourcenaufw\u00e4ndig. Dar\u00fcber hinaus ist das mehrfache Aufrei\u00dfen \u00f6ffentlicher Fl\u00e4chen, die mit ei-\r\nnem Ausbau paralleler Glasfasernetze einhergehen kann, f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger belastend. Schlie\u00dflich ver-\r\nsch\u00e4rft ein Doppelausbau von Glasfasernetzen die Konkurrenz um knappe Tiefbaukapazit\u00e4ten und steht dem Ausbau-\r\nziel einer fl\u00e4chendeckenden Versorgung mit Glasfaser damit im Weg. Wo nur ein einziges Glasfasernetz wirtschaftlich\r\nrentabel errichtet werden kann, ist Wettbewerb auf Ebene der Dienste umso wichtiger.\r\nDeshalb kommt es sowohl im Festnetz- als auch im Mobilfunkbereich auf Vorleistungsangebote zu fairen und ange-\r\nmessenen Bedingungen an. Vor diesem Hintergrund ist es von enormer Bedeutung, dass sich das BMDV in der Diskus-\r\nsion um den Gigabit Infrastructure Act (GIA) f\u00fcr den Vorrang von Bitstream-Access-Vorleistungen vor investitions-\r\nsch\u00e4dlichem \u00dcberbau eingesetzt hat. Ein gro\u00dfes Missverh\u00e4ltnis besteht hier jedoch weiterhin im Mobilfunkbereich.\r\nDieser Markt ist in Deutschland immer noch von Abschottung durch die drei etablierten Mobilfunknetzbetreiber ge-\r\npr\u00e4gt. Weder europ\u00e4ischen noch deutschen Festnetzbetreibern ist das Angebot wettbewerbsf\u00e4higer Fixed-Mobile-\r\nConvergence-Produkte (FMC-B\u00fcndel) m\u00f6glich, weil sie in Deutschland keine Mobilfunkvorleistungen zu fairen und an-\r\ngemessenen Bedingungen erhalten. Um hier vergleichbare Bedingungen und Wettbewerbschancen zu erm\u00f6glichen,\r\nsollten Frequenzvergaben zuk\u00fcnftig verbindlich Vorleistungszugangsverpflichtungen enthalten, die auf der Wert-\r\nsch\u00f6pfungsebene einem Bitstream Access im Festnetzbereich entsprechen.\r\n3.2. S\u00e4ule II: Vollendung des digitalen Binnenmarkts\r\n3.2.5 Funkfrequenzen\r\nDas Wei\u00dfbuch fordert eine Ausrichtung des Spektrumsmanagements an den EU-Zielen der nachhaltigen Entwicklung,\r\neines ausgewogenen wirtschaftlichen Wachstums, des wirtschaftlichen, sozialen und territorialen Zusammenhalts so-\r\nwie der Solidarit\u00e4t zwischen den Mitgliedstaaten. Was an dieser Aufz\u00e4hlung auff\u00e4llt, ist, dass Wettbewerb nicht einmal\r\nerw\u00e4hnt wird. Damit werden die Unionsziele verk\u00fcrzt wiedergegeben. Diese Verk\u00fcrzung mag im Kontext des Wei\u00dfbu-\r\nches, das sich auf Fragen der digitalen Infrastruktur konzentrieren will, gerechtfertigt sein. Gleichwohl ist in Erinnerung\r\nzu rufen, dass das von der EU angestrebte Wirtschaftswachstum unter anderem auf eine in hohem Ma\u00dfe wettbewerbs-\r\nf\u00e4hige soziale Marktwirtschaft gr\u00fcndet (Art. 3 Abs. 3 EUV). Wie sich am hohen Stellenwert des Wettbewerbs im AEUV\r\nzeigt (Art. 101 ff.), ist damit nicht prim\u00e4r die F\u00f6rderung der Wettbewerbsf\u00e4higkeit der EU im Verh\u00e4ltnis zu anderen\r\nWirtschaftsbl\u00f6cken gemeint, sondern die Erhaltung und Durchsetzung einer wettbewerblichen Ordnung innerhalb der\r\nEU. Die Kommission hingegen scheint sich ausschlie\u00dflich am Wettbewerb zwischen den Wirtschaftsbl\u00f6cken zu orientie-\r\nren, wie sich u.a. an ihrer Behauptung ablesen l\u00e4sst, Europa liege beim Take-Up von 5G-Diensten \u201ehinter seinen inter-\r\nnationalen Wettbewerbern zur\u00fcck\u201c. Diese Fokussierung auf die internationale Wettbewerbsf\u00e4higkeit der EU als Wirt-\r\nschaftsblock steht nicht nur in einem klaren Spannungsverh\u00e4ltnis zum EU-Recht, insofern sie einer verst\u00e4rkten Konzent-\r\nration im EU-Binnenmarkt den Weg ebnen soll.2 Die Fokussierung auf die internationale Wettbewerbsf\u00e4higkeit der EU\r\nals \u00fcbergeordnetes Politikziel widerspricht auch deutschem Recht. Denn \u00a7 105 TKG verpflichtet die Bundesnetzagentur\r\ndarauf, bei der Zuteilung von Frequenzen einen wirksamen Wettbewerb zu f\u00f6rdern und Wettbewerbsverf\u00e4lschungen\r\nim Binnenmarkt zu vermeiden.\r\n3.2.5.1 Anpassung der Frequenzverwaltung an die Erfordernisse der digitalen Dekade: Lehren\r\naus fr\u00fcheren Gesetzgebungsbem\u00fchungen\r\nDie These, der Start von 5G sei in der EU durch mangelnde Kooperation zwischen den Mitgliedstaaten verz\u00f6gert worden,\r\nwird von der Kommission nicht n\u00e4her begr\u00fcndet. Wir bezweifeln, dass dieser Befund zutrifft, zumal es viele Hinweise\r\nauf eine gut funktionierende Abstimmung zwischen den Mitgliedstaaten gibt. Es erscheint uns auch nicht zwingend,\r\ndass eine st\u00e4rkere Rolle der EU bei der Spektrumsplanung sowie bei der Vereinheitlichung von Vergabebedingungen, -\r\nzeitpunkten und -zeitr\u00e4umen die internationale Wettbewerbsf\u00e4higkeit der EU entscheidend st\u00e4rken w\u00fcrde. Wir unter-\r\nst\u00fctzen jedoch das Anliegen einer m\u00f6glichst effizienten Frequenzvergabe. Tats\u00e4chlich kann der Erwerb von Lizenzen zur\r\nNutzung bestimmter Frequenzen dazu genutzt werden, die Nutzung durch andere Interessenten zu verhindern. Ein\r\n\u201eHorten\u201c von Frequenznutzungsrechten in der vagen Erwartung, sie k\u00f6nnten f\u00fcr den Erwerber mittel- bis langfristig\r\nn\u00fctzlich werden, entspricht aber nicht dem gesamtgesellschaftlichen Ziel einer m\u00f6glichst effizienten Nutzung des\r\n1 Doppelausbau von Glasfasernetzen \u2013 \u00d6konomische Analyse und rechtliche Einordnung: WIK - Wissenschaftliches\r\nInstitut f\u00fcr Infrastruktur und Kommunikationsdienste GmbH\r\n2 Zu Recht hat Wettbewerbskommissarin Margrethe Vestager k\u00fcrzlich darauf hingewiesen, dass es f\u00fcr die Annahme,\r\neine st\u00e4rkere Konzentration f\u00fchre zu besseren Marktergebnissen, keinerlei Belege gibt [Telecoms Tech News,\r\n18.04.2024, EU antitrust chief warns against telecoms mergers (telecomstechnews.com)]\r\n3\r\nvorhandenen Spektrums. Im deutschen Recht verleiht \u00a7 102 Abs. 1 Nr. 1 TKG der Bundesnetzagentur deshalb die Be-\r\nfugnis, die Zuteilung einer Frequenz zu widerrufen, wenn der Rechteinhaber nicht innerhalb eines Jahres nach der Zu-\r\nteilung mit der Nutzung der Frequenz beginnt. Der von der Kommission erw\u00e4hnte \u201euse it or lose it\u201c-Gedanke ist damit\r\nim deutschen Recht bereits umgesetzt. Gleichwohl sind Situationen denkbar, in denen z.B. Mobilfunknetzbetreiber Fre-\r\nquenznutzungsrechte erwerben und ein gewisses Ma\u00df an Aktivit\u00e4ten entfalten, um eine tats\u00e4chliche Nutzung der Fre-\r\nquenzen zu belegen, was gleichzeitig aber eine Nutzung durch andere Interessenten verhindert. Eine solche Situation\r\ndroht aktuell insbesondere im Hinblick auf das obere 6 GHz-Band. Dieses ist von entscheidender Bedeutung, damit der\r\nin Innenr\u00e4umen generierte Datenverkehr unter m\u00f6glichst geringen Geschwindigkeits- und Qualit\u00e4tsverlusten in Fest-\r\nnetze \u00fcber Wi-Fi-Router in Festnetze flie\u00dfen kann. Der weit \u00fcberwiegende Teil des Datenverkehrs aus Innenr\u00e4umen (ca.\r\n95%) nimmt diesen Weg, nur der kleine Rest des aus Innenr\u00e4umen generierten Datenverkehrs flie\u00dft durch Mobilfunk-\r\nnetze. Im Hinblick auf den kommenden Wi-Fi 7-Standard gehen aktuell Router in die Massenmarktproduktion, die im\r\nAnschluss an die \u00d6ffnung des gesamten 6 GHz-Frequenzbandes f\u00fcr Wi-Fi in den USA auf die Nutzung dieses Frequenz-\r\nbereichs ausgerichtet sind. Wi-Fi im gesamten 6 GHz-Band zu erm\u00f6glichen, w\u00e4re die logische Folgerung, um den gr\u00f6\u00dft-\r\nm\u00f6glichen Nutzen aus dem unter hohen Investitionen betriebenen Glasfaserausbau zu ziehen. Weil die Zahl der Endge-\r\nr\u00e4te und der dadurch ausgel\u00f6ste Bandbreitenbedarf stetig steigt, liegt es im weit \u00fcberwiegenden gesellschaftlichen\r\nInteresse, das gesamte 6 GHz-Band f\u00fcr Wi-Fi freizuhalten, statt es f\u00fcr Mobilfunkinteressen zu reservieren.\r\n3.2.5.2 Neue Herausforderungen in der Frequenzverwaltung\r\nNeben dem Interesse an einer m\u00f6glichst effizienten Nutzung des vorhandenen Frequenzspektrums begr\u00fcndet die Kom-\r\nmission ihren Vorsto\u00df zur verst\u00e4rkten Koordinierung der Frequenzvergabe und -nutzung auf EU-Ebene mit dem Ziel,\r\nInvestitionsanreize zu erh\u00f6hen. Die Kommission geht davon aus, dass die Versteigerung von Lizenzen die F\u00e4higkeit der\r\nMobilfunknetzbetreiber, in den Netzausbau zu investieren, entscheidend geschw\u00e4cht habe. Sie regt deshalb an, die\r\nfinanziellen Lasten des Erwerbs von Frequenznutzungsrechten zu verringern, indem die Vergabebedingungen Interes-\r\nsenten, die sich zu einem m\u00f6glichst weitgehenden Infrastrukturausbau verpflichten, einen Vorteil verschaffen. Die von\r\nder Kommission angeregte Verkn\u00fcpfung der Frequenzvergabe mit Investitionen in den Netzausbau in den Vergabebe-\r\ndingungen k\u00f6nnte allerdings dazu f\u00fchren, dass die F\u00f6rderung des Wettbewerbs im Mobilfunk einer m\u00f6glichst fl\u00e4chen-\r\ndeckenden Versorgung geopfert wird. Das erscheint nicht hinnehmbar, da zumindest im deutschen Recht (\u00a7 100 Abs. 1\r\nS. 2 TKG) das Versorgungs- und das Wettbewerbsziel gleichrangig ausgestaltet sind.\r\n3.2.6 Abschaltung der Kupferkabelnetze\r\nEs ist sehr zu begr\u00fc\u00dfen, dass das Wei\u00dfbuch sich klar f\u00fcr eine z\u00fcgige Kupferabschaltung ausspricht. Das Wei\u00dfbuch adres-\r\nsiert richtigerweise, dass nationale Regulierungsbeh\u00f6rden sicherstellen m\u00fcssen, dass der Betreiber mit betr\u00e4chtlicher\r\nMarktmacht bei dem Wechsel von Kupfer- auf Glasfasernetze keinen Spielraum f\u00fcr strategisches Verhalten hat, welches\r\nden Wettbewerb schw\u00e4chen k\u00f6nnte (COM (2024) 81 final, S. 31, 32).\r\nWie auch schon in der Gigabitempfehlung vom 06.02.2024 formuliert, sollten nationale Regulierungsbeh\u00f6rden (NRB)\r\ndaf\u00fcr sorgen, dass der Prozess der Au\u00dferbetriebnahme der Kupferinfrastrukturen nicht zu diskriminierendem Verhalten\r\nf\u00fchrt. Der Zeitpunkt der Abschaltung darf in Gebieten, die Dritte mit Glasfasernetze ausgebaut haben, nicht allein den\r\nstrategischen Interessen des jeweiligen Betreibers des historischen Kupfernetzes \u00fcberlassen werden. Sofern in einem\r\nAbschaltegebiet Glasfasernetze bestehen, welche die bisherigen Endkunden des Kupfernetzes aufnehmen k\u00f6nnen, darf\r\nes keine Rolle spielen, ob sie von dem historischen Incumbent oder von alternativen Betreibern errichtet wurden\r\n(C(2024) 523 final, Rn. 79). Durch das Initiativrecht des Betreibers mit betr\u00e4chtlicher Marktmacht ist das in dem Wei\u00df-\r\nbuch aufgezeigte Szenario einer Schw\u00e4chung des Wettbewerbs durch strategische Abschaltung in Deutschland \u00e4u\u00dferst\r\nwahrscheinlich. Strategische Abschaltung beschreibt, dass ein auf Abschaltung des Kupfernetzes gerichteter Antrag in\r\nGebieten, in denen das marktm\u00e4chtige Unternehmen auf VHC-Netze alternativer ausbauender Unternehmen migriert\r\nwerden k\u00f6nnte, verglichen mit Gebieten, in denen es auf das eigene VHC-Netz migrieren kann, nicht oder zu schlechte-\r\nren Bedingungen (etwa in zeitlicher Hinsicht oder in Bezug auf die Netzauslastung) gestellt wird.\r\nAufgrund der wettbewerbsverzerrenden und -schw\u00e4chenden Auswirkungen einer strategischen Abschaltung sieht die\r\nKommission vor, dass NRB Gegenma\u00dfnahmen ergreifen. Zwar stehen die Anzeige des Beginns der Kupfer-Glas-Trans-\r\nformation sowie der Antrag, aus Regulierungsverpflichtungen in Bezug auf kupferbasierte Netzzug\u00e4nge entlassen zu\r\nwerden, nach \u00a7 34 Abs. 1 TKG grunds\u00e4tzlich im Ermessen der Telekom. Die BNetzA kann die die Abschaltung des Kup-\r\nfernetzes nach \u00a7 34 Abs. 1 TKG aber auch verweigern, falls die Telekom sich nicht zu einer diskriminierungsfreien Ab-\r\nschaltung in den Ausbaugebieten alternativer Betreiber verpflichtet. Der Regelungsbedarf f\u00fcr eine diskriminierungsfreie\r\nund transparente Anwendung legt nahe, dass diese Mechanismen im Vorfeld des ersten Antrags nach \u00a7 34 TKG festge-\r\nlegt werden m\u00fcssen. Denn die BNetzA darf die Verpflichtungen des marktm\u00e4chtigen Unternehmens gem. \u00a734 TKG erst\r\nwiderrufen, wenn sichergestellt ist (z.B. durch \u00f6ffentlich-rechtlichen Vertrag des marktm\u00e4chtigen Unternehmens), dass\r\ndie Abschaltung des Kupfernetzes mit Blick auf Glasfasernetze Dritter diskriminierungsfrei erfolgt. Zur weiterenrechtlichen Absicherung dieser Vorgehensweise sollte in den DNA entsprechende Klarstellungen zum Artikel 81 des\r\nEKEK (Richtlinie EU 2018/1972) aufgenommen werden.\r\nKritisch zu bewerten sind allerdings gezielte Preisanhebungen der Kupferinfrastruktur als nachfrageorientierte Ma\u00dfnah-\r\nmen im Kontext der Au\u00dferbetriebnahme herk\u00f6mmlicher Netze. Es besteht die erhebliche Gefahr, dass diese Preisanhe-\r\nbungen gerade nicht an die Verbraucher weitergeben werden k\u00f6nnen und damit zum einen kein Wechselanreiz entsteht\r\nund zum anderen die Nachfrager der herk\u00f6mmlichen Infrastruktur auf diesen Kosten sitzen bleiben, weil die bestehen\r\nVertr\u00e4ge mit den Verbrauchern w\u00e4hrend der Laufzeit nicht einfach angepasst werden k\u00f6nnen. Wir schlagen daher vor,\r\nden Anreiz zur Abschaltung des herk\u00f6mmlichen Netzes f\u00fcr das marktm\u00e4chtige Unternehmen zu erh\u00f6hen, indem die\r\ngenehmigten Entgelte zum Ende der Laufzeit gedeckelt werden und bei geringer Auslastung dann nicht mehr kostende-\r\nckend f\u00fcr das marktm\u00e4chtige Unternehmen sind.\r\n3.2.7 Zugangsregelungen in einer vollst\u00e4ndigen Glasfaserumgebung\r\nIm Zusammenhang mit der R\u00fcckf\u00fchrung der marktmachtabh\u00e4ngigen Regulierung erw\u00e4gt die Kommission, verbleiben-\r\nden Regulierungsbedarf nach dem Vorbild der EU-weit einheitlichen \u201eEurorates\u201c f\u00fcr die Terminierung von Telefonver-\r\nbindungen durch EU-weit einheitliche Abhilfema\u00dfnahmen zu decken. Diese Idee ist nicht grunds\u00e4tzlich abzulehnen,\r\nsoweit sie sich auf Vorleistungsprodukte f\u00fcr den Zugang zum Massenmarkt bezieht. EU weit einheitliche Abhilfema\u00df-\r\nnahmen sollten nationale Abhilfema\u00dfnahmen jedoch nicht ersetzen, sondern allenfalls erg\u00e4nzen. So kann dem Erfor-\r\ndernis angemessener Ber\u00fccksichtigung nationaler Besonderheiten Rechnung getragen werden. Sollte es zur Festle-\r\ngung EU-weit anwendbarer \u201eRemedies\u201c kommen, k\u00e4me eine Standardisierung von Bitstream Access in Betracht. Wie\r\ndas Wei\u00dfbuch richtigerweise feststellt, beeintr\u00e4chtigt die Bereitstellung von Zugangsprodukten auf einer h\u00f6heren\r\nNetzebene nicht die Wettbewerbsf\u00e4higkeit von Zugangsinteressenten. Begr\u00fc\u00dfenswert ist auch, dass die Autorinnen\r\nund Autoren des Wei\u00dfbuchs erkennen, dass virtueller Zugang geeignet ist, den EU weiten Wettbewerb zu bewahren\r\nund Hindernisse f\u00fcr den Glasfaserausbau zu verringern. Bitstream Access hat sich in Deutschland und weiteren L\u00e4n-\r\ndern der EU als Vorleistungsprodukt der Wahl etabliert. Auf dieser Wertsch\u00f6pfungsstufe wird eine gerechte Balance\r\nzwischen den Interessen der Zugangsanbietenden und -Nachfragenden erreicht. Wettbewerb auf Basis von Bitstream\r\nAccess f\u00f6rdert deshalb die Anbietervielfalt auf dem Endkundenmarkt und bef\u00f6rdert dadurch Investitionen und Inno-\r\nvation. Ein regulierter Zugangsanspruch zu passiven Netzelementen hingegen \u2013 der im Rahmen des Gigabit Infrastruc-\r\nture Act diskutiert, aber in Deutschland durch eine Ausnahmeregelung weitgehend abgewendet wurde \u2013 entwertet\r\nInvestitionen der Erstausbauer und beg\u00fcnstigt ausschlie\u00dflich solche Nachfrager, die bei Einkauf, Betrieb und Wartung\r\nihrer aktiven Netztechnik sehr gro\u00dfe Skalenvorteile erzielen k\u00f6nnen. Dies f\u00fchrt notwendig zu einer Verdr\u00e4ngung klei-\r\nnerer Internet Service Provider und dadurch zu einer starken Konzentrationswirkung auf dem Diensteanbietermarkt.\r\nW\u00e4hrend seitens der EU-Kommission in der Anh\u00f6rung am 16.04. im BMDV versichert wurde, dass das Entstehen euro-\r\npaweiter Betreiber nicht mit der Verdr\u00e4ngung kleinerer nationaler Betreiber einhergehen soll, gilt es nun, diesem An-\r\nspruch zuk\u00fcnftig gerecht zu werden. Der in dem Wei\u00dfbuch erw\u00e4hnte GIA etwa enth\u00e4lt zwar eine begr\u00fc\u00dfenswerte Ab-\r\nwehrregelung hinsichtlich des Zugangs zu passiven Netzelementen. Diese unterliegt jedoch zu gro\u00dfen Einschr\u00e4nkun-\r\ngen. So unterliegt die M\u00f6glichkeit, eine tragf\u00e4hige Alternative zu passiven Netzelementen anzubieten, unter anderem\r\nder Bedingung, dass dasselbe Gebiet von der tragf\u00e4higen Alternative abgedeckt ist und kein anderes Glasfasernetz zur\r\nAnbindung von Endkunden, das dieses Versorgungsgebiet bedient, vorhanden ist.\r\nDas Wei\u00dfbuch thematisiert die M\u00f6glichkeit der Bestimmung subnationaler M\u00e4rkte in (begrenzten) geografischen Ge-\r\nbieten durch NRB. Dieses Vorgehen \u00fcbersieht jedoch, dass betr\u00e4chtliche Marktmacht auch im Mobilfunkbereich be-\r\nstehen und entstehen kann. Um den Wettbewerb effektiv zu sch\u00fctzen, sollte der Fokus der Regulierung nicht auf regi-\r\nonale Gebiete gerichtet werden, sondern s\u00e4mtliche wettbewerblichen Hindernisse gleicherma\u00dfen in den Blick neh-\r\nmen.\r\n3.2.8 Universaldienst und Erschwinglichkeit digitaler Infrastrukturen\r\nDas Wei\u00dfbuch unterstreicht zu Recht das Ziel, dass alle Endnutzer eine Anbindung mit Hochgeschwindigkeit nutzen\r\nk\u00f6nnen; eine soziale Ausgrenzung (soziale digitale Kluft) darf nicht entstehen. Richtigerweise schl\u00e4gt es keine Eingren-\r\nzung der Anbindungstechnologie vor; f\u00fcr das Instrument des Universaldienstes muss auf alle Technologien (Festnetz,\r\nMobilfunk, Satellit) zur\u00fcckgegriffen werden. Ziel des Universaldienstes kann aufgrund der verfahrensm\u00e4\u00dfigen Ausge-\r\nstaltung und der sektoralen Finanzierung nicht sein, die technisch bestm\u00f6gliche Anbindung \u2013 FTTH - zu verbreiten. Zur\r\nVermeidung von Missverst\u00e4ndnissen bei der Ausgestaltung des Universaldienstes w\u00e4re eine entsprechende Klarstel-\r\nlung in der Diskussion zum DNA f\u00fcr den Markt wertvoll.\r\nDas Wei\u00dfbuch geht auch auf die Initiativen ein, die den Universaldienst durch Konnektivit\u00e4tsgutscheine unterst\u00fctzen,\r\nund verweist auf die neuen Vorgaben der Beihilfe-Leitlinien. Diese sogenannte Voucher-F\u00f6rderung wird dringend be-\r\nn\u00f6tigt. W\u00e4hrend der Markt eindringlich davor warnt, zu viele F\u00f6rderverfahren und \u2013mittel zur Finanzierung des\r\n5\r\nAusbaus (angebotsseitige F\u00f6rderung) einzusetzen, empfiehlt er einhellig, die Nachfrage finanziell zu unterst\u00fctzen. Ge-\r\nrade Verbraucherinnen und Verbraucher und Unternehmen in Deutschland, die die Kupferleitungen oft noch als aus-\r\nreichend wahrnehmen und wenig positive Digitalisierungserfahrungen machen, w\u00fcrden durch nachfrageseitige F\u00f6rde-\r\nrung von FTTH-Anschl\u00fcssen einen wichtigen Impuls erhalten. Voucher-F\u00f6rderung st\u00f6\u00dft dennoch bei staatlichen Stellen\r\nweiter auf Bedenken. Eine St\u00e4rkung der diesbez\u00fcglichen M\u00f6glichkeiten durch den DNA sowohl zur Absicherung der\r\nTeilhabe also auch allgemein zur F\u00f6rderung des FTTH-Ausbaus w\u00e4re deshalb sehr zu begr\u00fc\u00dfen.\r\n3.2.9 Nachhaltigkeit\r\nZu Recht betont die Kommission unter dem Gesichtspunkt der Nachhaltigkeit zun\u00e4chst die Rolle der IKT-Branche als\r\nentscheidenden \u201cEnabler\u201d, der \u00fcber intelligente Systeme und Anwendungen massive Effizienzgewinne und Einsparung\r\nvon Treibhausgasen durch andere Branchen erst erm\u00f6glicht. Es ist daher nur folgerichtig, dass die \u201egr\u00fcnen\u201c Investitio-\r\nnen von Glasfaser ausbauenden Unternehmen endlich in der EU Taxonomie Ber\u00fccksichtigung finden sollen. Neben\r\nden Investitionen in die Herstellung von Glasfasernetzen ist auch der Betrieb dieser Infrastrukturen nachhaltige Wirt-\r\nschaftst\u00e4tigkeit, die einen wesentlichen Beitrag zu den Umweltzielen der EU-Taxonomie zu leisten im Stande ist. Da\r\ndiese Ma\u00dfnahme geeignet w\u00e4re, Investitionen in den Glasfaserausbau zu f\u00f6rdern, w\u00fcrden dadurch w\u00fcnschenswerte\r\nSynergieeffekte erzielt.\r\nUm ihre Rolle als Nachhaltigkeits-\u201cEnabler\" erf\u00fcllen zu k\u00f6nnen ist ein weiterer Aspekt entscheidend: Sicherheit, Qualit\u00e4t\r\nund Wettbewerblichkeit der Netze d\u00fcrfen nicht aus den Augen verloren werden, denn nur sichere, robuste und er-\r\nschwingliche Netze sind geeignet, diese \u00fcberragend wichtige Funktion zu erf\u00fcllen. Aufgabe der Politik ist es daher, Re-\r\ngeln aufzustellen, die diese Ziele miteinander in Einklang bringen.\r\nSchlie\u00dflich gilt es, auch bei der Betrachtung die Nachhaltigkeitsziele der ITK-Branche selbst zun\u00e4chst auf die gro\u00dfen\r\nHebel zu fokussieren, namentlich auf die Transformation von Kupfer- auf Glasfaserinfrastruktur. Aufgrund ihrer deutlich\r\nerh\u00f6hten Energieeffizienz tragen Glasfasernetze erheblich dazu bei, CO2 Emissionen einzusparen \u2013 insbesondere, so-\r\nbald die \u00fcberfl\u00fcssig gewordene Parallelinfrastruktur abgeschaltet werden kann. Daneben k\u00f6nnen die nicht mehr ben\u00f6-\r\ntigten Kupferkabel weiterverarbeitet werden, wodurch erhebliche Schadstoffemissionen bei der Prim\u00e4rgewinnung von\r\nKupfer vermieden werden.\r\nDie Einf\u00fchrung neuer Datenerhebungs- und Berichtspflichten ist dagegen nicht per se dazu geeignet, Nachhaltigkeit zu\r\nf\u00f6rdern. Solche Ma\u00dfnahmen k\u00f6nnen unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig hohe Aufw\u00e4nde verursachen. Sie sind daher sorgf\u00e4ltig und mit\r\nwissenschaftlichem Anspruch zu konzipieren - und sie sind stets daran zu messen, welche Nachhaltigkeitseffekte damit\r\nkonkret erzielt werden k\u00f6nnen.\r\nEWE TEL GmbH EWE TEL ist einer der gr\u00f6\u00dften regionalen Anbieter f\u00fcr Telekommunikation in Deutschland: Knapp 700.000 Haus-\r\nhalte beziehen die Telekommunikationsprodukte der EWE-Konzernunternehmen. Als gr\u00f6\u00dfter Breitband Anbieter\r\nim Nordwesten Deutschlands baut EWE Glasfasernetze aus und vermarktet neben Internet und Festnetz- auch\r\nMobiltelefonie an seine Kundinnen und Kunden. Mit l\u00f6sungsorientierten Vorschl\u00e4gen ist EWE kompetenter An-\r\nsprechpartner der regionalen Politik und Wirtschaft. EWE TEL GmbH ist eine 100 %-Tochtergesellschaft der EWE\r\nAG, eines Versorgungsunternehmens im Bereich Strom, Erdgas, Telekommunikation und Informationstechnolo-\r\ngie. EWE TEL GmbH ist registrierte Interessenvertreterin nach dem Lobbyregistergesetz (Registernummer\r\nR002328) und folgt dem vom Deutschen Bundestag und von der Bundesregierung beschlossenen Verhaltensko-\r\ndex.\r\nKontakt EWE TEL GmbH\r\nCloppenburger Stra\u00dfe 363\r\nD-26133 Oldenburg\r\nwww.ewe.com"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Digital Networks Act"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "EWE TEL m\u00f6chte die Politik und Verwaltung auf die Bedeutung des oberen 6 GHz Frequenzbandes f\u00fcr die WiFi Technologie aufmerksam machen und darlegen, aus welchen Gr\u00fcnden dieser Frequenzbandbereich der WiFi Technologie vorbehalten sein sollte.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                        "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                        "en": "Communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003239",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/98/8b/299655/Stellungnahme-Gutachten-SG2405080010.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-03"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003239",
                        "regulatoryProjectTitle": "WiFi / 6 GHz",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "viele Unternehmen in Deutschland haben ein gro\u00dfes Interesse, WLAN im oberen 6\r\nGHz-Band (6425-7125 MHz) zu nutzen. Getreu der Metapher des Bundeskanzlers\r\nsind wir \u00fcberzeugt, dass Deutschland einen digitalen \u201eDoppel-Wumms\u201c braucht:\r\n\u2022 Erstens muss jeder Unternehmensstandort und jeder Haushalt so schnell\r\nwie m\u00f6glich \u00fcber hochleistungsf\u00e4hige Glasfaserleitungen angeschlossen\r\nwerden.\r\n\u2022 Zweitens brauchen wir ausreichende Bandbreite f\u00fcr Wi-Fi, damit die \u00fcber\r\nGlasfaser bereitgestellten Gigabit-\u00dcbertragungsgeschwindigkeiten auch in\r\nden Geb\u00e4uden so gut wie m\u00f6glich an die angeschlossenen Endger\u00e4te\r\nverteilt werden.\r\nGlasfaserverbindungen und Wi-Fi erg\u00e4nzen sich dabei perfekt: Leistungsf\u00e4higes Wi-\r\nFi vervielfacht das Potenzial der Glasfaserverbindungen und damit die positiven\r\nwirtschaftlichen Effekte der in Glasfasernetze get\u00e4tigten Investitionen f\u00fcr die\r\nGesellschaft insgesamt.\r\nAu\u00dferdem versetzt ein leistungsf\u00e4higes Wi-Fi insbesondere die zahlreichen KMUs in\r\nDeutschland in die Lage, innovative Ger\u00e4te und Applikationen auf WLAN-Basis zu\r\nentwickeln \u2013 ein nicht zu untersch\u00e4tzender Wettbewerbsfaktor im globalen Umfeld\r\nAber umgekehrt gilt eben auch: Wenn wir es vers\u00e4umen, ausreichend Spektrum f\u00fcr\r\nWi-Fi im oberen 6 GHz-Band bereitzustellen, dann k\u00f6nnten die immensen\r\nInvestitionen in den Glasfaserausbau weitgehend entwertet werden. Denn in\r\nGeb\u00e4uden verbinden sich heute die meisten Endger\u00e4te nicht \u00fcber Kabel, sondern\r\nper Wi-Fi mit dem Internet, und der Bandbreitenbedarf steigt.\r\nMit gro\u00dfer Sorge beobachten wir deshalb, insbesondere im Nachgang zur WRC-23,\r\ndass die Interessen einer Gruppe von Mobilfunk- und Technologie-Unternehmen die\r\nDiskussion um die Nutzung des oberen 6 GHz-Bandes dominieren. Der erst k\u00fcrzlich\r\nver\u00f6ffentlichte Letta-Bericht steht beispielhaft f\u00fcr die \u2013 leider \u2013 einseitig und\r\nunausgewogene Betrachtung in dieser Diskussion und blendet die wirtschaftlichen\r\nKonsequenzen so gut wie aus. Es ist nicht nachzuvollziehen, warum die\r\nwirtschaftlichen Interessen einiger weniger gro\u00dfer multinationaler Mobilfunkbetreiber\r\nund zweier Technologiekonzerne, die schon seit l\u00e4ngerem den Gro\u00dfteil ihrer\r\nMitarbeiter au\u00dferhalb Europas besch\u00e4ftigen, auf politischer Ebene in diesem\r\nAusma\u00df priorisiert werden. Die gesamtgesellschaftlichen Vorteile, auch hinsichtlich\r\nWirtschaftlichkeit und Nachhaltigkeit, die Europa durch eine bessere\r\nInternetkonnektivit\u00e4t realisieren k\u00f6nnte, sind wesentlich gr\u00f6\u00dfer als die, die durch\r\nzus\u00e4tzliche Kapazit\u00e4t in 5G- oder 6G-Netzen je erzielt werden k\u00f6nnten. Tatsache ist,\r\ndass die Internetnutzung in Deutschland zu 95% \u00fcber das Festnetz erfolgt. Der\r\nEmpfehlung des Letta-Berichtes nach w\u00fcrde dies bedeuten, dass 95% der\r\ndeutschen Internetnutzer zu benachteiligen sind, um lediglich die Interessen von 5%\r\nder Nutzer zu bedienen.\r\nDeutsche Glasfaser, EWE, AVM, BUGLAS, BREKO, HPE und Meta sind einige der\r\nUnternehmen und Verb\u00e4nde, die die \u00d6ffnung des oberen 6 GHz-Bands f\u00fcr WLAN\r\nbef\u00fcrworten. Wir sind von den WRC-Entscheidungen und insbesondere den oftmals\r\neinseitigen Interpretationen sowie den folgenden Diskussionen im Europ\u00e4ischen Rat,\r\ndem RSC, der RSPG und der CEPT extrem beunruhigt.\r\nVor diesem Hintergrund bitten wir um einen Informationsaustausch mit dem BMDV\r\nund der BNetzA, um unsere Position zu erkl\u00e4ren sowie die Vorteile und Nachteile des\r\nvon Ihnen aktuell angedachten L\u00f6sungsweges zu diskutieren.\r\nDa die n\u00e4chste Sitzung der ECC PT1 schon Ende Mai stattfinden wird, halten wir es\r\nf\u00fcr sinnvoll, einen Termin im Zeitraum zwischen dem 7. und 17. Mai zu finden. In\r\nAnbetracht des komplexen Themas bitten wir um ein hinreichend gro\u00dfes Zeitfenster,\r\num Ihnen die Sichtweise der hier mit vertretenden Unternehmen zu pr\u00e4sentieren und\r\nzu diskutieren.\r\nWenn Sie einverstanden sind, w\u00fcrde ich einen Doodle Poll organisieren, um einen\r\nf\u00fcr alle passenden Termin zu finden.\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen"
                        }
                    }
                ],
                "title": "WiFi / 6 GHz"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/93/f1/299653/Stellungnahme-Gutachten-SG2405070015.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-30"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003238",
                "regulatoryProjectTitle": "Digital Networks Act",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Stellungnahme der EWE TEL GmbH zu dem Wei\u00dfbuch der Europ\u00e4ischen Kommission \u201cWie kann\r\nder Bedarf an digitaler Infrastruktur in Europa gedeckt werden?\u201d\r\nENTWICKLUNGSTRENDS UND HERAUSFORDERUNGEN IM SEKTOR DER DIGITALEN INFRASTRUKTUREN\r\nKonsolidierung\r\nDas Wei\u00dfbuch l\u00e4sst ziemlich deutlich erkennen, dass die Kommission die Zahl der auf den verschiedenen TK-M\u00e4rkten\r\nder EU t\u00e4tigen Netzbetreiber f\u00fcr zu hoch h\u00e4lt. Dass das bisherige Regulierungsmodell eine gro\u00dfe Zahl von Netzbetrei-\r\nbern hervorgebracht hat, die miteinander im Wettbewerb stehen, und der intensive Wettbewerb auf den Endkunden-\r\nm\u00e4rkten zu erschwinglichen Verbraucherpreisen und innovativen Diensten und Anwendungen gef\u00fchrt hat, ist als gro-\r\n\u00dfer Erfolg zu betrachten. Ihre These, Investoren betrachteten Investitionen in europ\u00e4ische TK-Netzbetreiber als ineffi-\r\nzient, weil Skalierungsm\u00f6glichkeiten fehlen, hat die Kommission nicht n\u00e4her begr\u00fcndet. Derartige Einsch\u00e4tzungen\r\nsollte die Kommission ausschlie\u00dflich den M\u00e4rkten \u00fcberlassen. Ein regulatorisch forciertes Ausscheiden wettbewerbs-\r\nf\u00e4higer Unternehmen aus dem Markt w\u00e4re weder ordnungspolitisch noch volkswirtschaftlich vertretbar.\r\nIn der Diskussion um eine politisch getriebene Marktkonsolidierung ist gerade Deutschland gefragt, die eigenen Erfah-\r\nrungen und Bedarfe einzubringen. Anders als etwa Frankreich verf\u00fcgt Deutschland \u00fcber einen starken Mittelstand,\r\nder auch im TK-Sektor eine treibende Kraft ist. Erg\u00e4nzt wird er durch die Unternehmen mit kommunaler Verankerung,\r\ndie langfristig denken und mit ihrer Kompetenz als Versorger in die regionale Infrastruktur investieren. Erfolgsfaktor\r\nf\u00fcr den ambitionierten Ausbau von Glasfasernetzen ist nicht die Unternehmensgr\u00f6\u00dfe; Tiefbaukosten sind nicht men-\r\ngenabh\u00e4ngig (\u201cTiefbau skaliert nicht.\u201d) Entscheidend sind vielmehr Ortskenntnis, regionale Verbundenheit, eine effizi-\r\nente Beschaffung und Steuerung von Tiefbauressourcen und eine rasche Auslastung der Netze \u00fcber viele Vermarkter\r\nim Wege des Open Access. Dass der FTTH-Ausbau in Deutschland trotz dieser strukturellen Vorteile dennoch im EU-\r\nVergleich weit abgeschlagen ist, beruht auf der Entscheidung gro\u00dfer Marktakteure, in andere Technologien als FTTH\r\nzu investieren (Vectoring, Koaxialkabel), und auf der staatlichen F\u00f6rderung dieser Technologieentscheidungen. In der\r\nFolge empfinden deutsche Verbraucherinnen und Verbraucher und Unternehmen kupferbasierte Anschl\u00fcsse immer\r\nnoch als ausreichend. In dieser Situation braucht es lokale und regionale Anbieter, die jetzt FTTH-Netze schaffen und\r\ndamit gro\u00dfe Akteure unter Zugzwang setzen. Durch die Auslastung dieser Netze \u00fcber starke regionale Marken und\r\ngleichzeitig \u00fcber gro\u00dfe Vermarkter mittels Open Access, auch \u00fcber die Plattformen, k\u00f6nnen die besten Marktergeb-\r\nnisse erzielt werden. Eine politisch getriebene, k\u00fcnstliche Marktkonsolidierung hingegen w\u00fcrde den FTTH-Ausbau in\r\nDeutschland massiv einbremsen.Wettbewerb\r\nDas Wei\u00dfbuch hebt hervor, dass der Europ\u00e4ische Kodex f\u00fcr die elektronische Kommunikation (EKEK) Wettbewerb so-\r\nwohl auf Infrastrukturebene als auch auf Diensteebene anstrebt. Infrastrukturwettbewerb ist aus Gr\u00fcnden der Nach-\r\nhaltigkeit und zur Sicherstellung eines fl\u00e4chendeckenden, z\u00fcgigen Ausbaus von Glasfasernetzen aber in der Regel nur\r\nals Wettbewerb um den Erstausbau sinnvoll. In sehr vielen Gebieten kann die f\u00fcr einen wirtschaftlichen Betrieb n\u00f6tige\r\nAuslastung der Netze n\u00e4mlich nur dann erreicht werden, wenn es dort maximal ein Glasfasernetz gibt \u2013 das hat vor\r\n2\r\nkurzem eine Studie des WIK best\u00e4tigt.1 Da in Deutschland Telekommunikationsinfrastruktur weit \u00fcberwiegend im Tief-\r\nbau verlegt wird und Leerrohre im Verteilnetz zu den H\u00e4usern oftmals erst gebaut werden m\u00fcssen, ist der Ausbau von\r\nInfrastruktur sehr ressourcenaufw\u00e4ndig. Dar\u00fcber hinaus ist das mehrfache Aufrei\u00dfen \u00f6ffentlicher Fl\u00e4chen, die mit ei-\r\nnem Ausbau paralleler Glasfasernetze einhergehen kann, f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger belastend. Schlie\u00dflich ver-\r\nsch\u00e4rft ein Doppelausbau von Glasfasernetzen die Konkurrenz um knappe Tiefbaukapazit\u00e4ten und steht dem Ausbau-\r\nziel einer fl\u00e4chendeckenden Versorgung mit Glasfaser damit im Weg. Wo nur ein einziges Glasfasernetz wirtschaftlich\r\nrentabel errichtet werden kann, ist Wettbewerb auf Ebene der Dienste umso wichtiger.\r\nDeshalb kommt es sowohl im Festnetz- als auch im Mobilfunkbereich auf Vorleistungsangebote zu fairen und ange-\r\nmessenen Bedingungen an. Vor diesem Hintergrund ist es von enormer Bedeutung, dass sich das BMDV in der Diskus-\r\nsion um den Gigabit Infrastructure Act (GIA) f\u00fcr den Vorrang von Bitstream-Access-Vorleistungen vor investitions-\r\nsch\u00e4dlichem \u00dcberbau eingesetzt hat. Ein gro\u00dfes Missverh\u00e4ltnis besteht hier jedoch weiterhin im Mobilfunkbereich.\r\nDieser Markt ist in Deutschland immer noch von Abschottung durch die drei etablierten Mobilfunknetzbetreiber ge-\r\npr\u00e4gt. Weder europ\u00e4ischen noch deutschen Festnetzbetreibern ist das Angebot wettbewerbsf\u00e4higer Fixed-Mobile-\r\nConvergence-Produkte (FMC-B\u00fcndel) m\u00f6glich, weil sie in Deutschland keine Mobilfunkvorleistungen zu fairen und an-\r\ngemessenen Bedingungen erhalten. Um hier vergleichbare Bedingungen und Wettbewerbschancen zu erm\u00f6glichen,\r\nsollten Frequenzvergaben zuk\u00fcnftig verbindlich Vorleistungszugangsverpflichtungen enthalten, die auf der Wert-\r\nsch\u00f6pfungsebene einem Bitstream Access im Festnetzbereich entsprechen.\r\n3.2. S\u00e4ule II: Vollendung des digitalen Binnenmarkts\r\n3.2.5 Funkfrequenzen\r\nDas Wei\u00dfbuch fordert eine Ausrichtung des Spektrumsmanagements an den EU-Zielen der nachhaltigen Entwicklung,\r\neines ausgewogenen wirtschaftlichen Wachstums, des wirtschaftlichen, sozialen und territorialen Zusammenhalts so-\r\nwie der Solidarit\u00e4t zwischen den Mitgliedstaaten. Was an dieser Aufz\u00e4hlung auff\u00e4llt, ist, dass Wettbewerb nicht einmal\r\nerw\u00e4hnt wird. Damit werden die Unionsziele verk\u00fcrzt wiedergegeben. Diese Verk\u00fcrzung mag im Kontext des Wei\u00dfbu-\r\nches, das sich auf Fragen der digitalen Infrastruktur konzentrieren will, gerechtfertigt sein. Gleichwohl ist in Erinnerung\r\nzu rufen, dass das von der EU angestrebte Wirtschaftswachstum unter anderem auf eine in hohem Ma\u00dfe wettbewerbs-\r\nf\u00e4hige soziale Marktwirtschaft gr\u00fcndet (Art. 3 Abs. 3 EUV). Wie sich am hohen Stellenwert des Wettbewerbs im AEUV\r\nzeigt (Art. 101 ff.), ist damit nicht prim\u00e4r die F\u00f6rderung der Wettbewerbsf\u00e4higkeit der EU im Verh\u00e4ltnis zu anderen\r\nWirtschaftsbl\u00f6cken gemeint, sondern die Erhaltung und Durchsetzung einer wettbewerblichen Ordnung innerhalb der\r\nEU. Die Kommission hingegen scheint sich ausschlie\u00dflich am Wettbewerb zwischen den Wirtschaftsbl\u00f6cken zu orientie-\r\nren, wie sich u.a. an ihrer Behauptung ablesen l\u00e4sst, Europa liege beim Take-Up von 5G-Diensten \u201ehinter seinen inter-\r\nnationalen Wettbewerbern zur\u00fcck\u201c. Diese Fokussierung auf die internationale Wettbewerbsf\u00e4higkeit der EU als Wirt-\r\nschaftsblock steht nicht nur in einem klaren Spannungsverh\u00e4ltnis zum EU-Recht, insofern sie einer verst\u00e4rkten Konzent-\r\nration im EU-Binnenmarkt den Weg ebnen soll.2 Die Fokussierung auf die internationale Wettbewerbsf\u00e4higkeit der EU\r\nals \u00fcbergeordnetes Politikziel widerspricht auch deutschem Recht. Denn \u00a7 105 TKG verpflichtet die Bundesnetzagentur\r\ndarauf, bei der Zuteilung von Frequenzen einen wirksamen Wettbewerb zu f\u00f6rdern und Wettbewerbsverf\u00e4lschungen\r\nim Binnenmarkt zu vermeiden.\r\n3.2.5.1 Anpassung der Frequenzverwaltung an die Erfordernisse der digitalen Dekade: Lehren\r\naus fr\u00fcheren Gesetzgebungsbem\u00fchungen\r\nDie These, der Start von 5G sei in der EU durch mangelnde Kooperation zwischen den Mitgliedstaaten verz\u00f6gert worden,\r\nwird von der Kommission nicht n\u00e4her begr\u00fcndet. Wir bezweifeln, dass dieser Befund zutrifft, zumal es viele Hinweise\r\nauf eine gut funktionierende Abstimmung zwischen den Mitgliedstaaten gibt. Es erscheint uns auch nicht zwingend,\r\ndass eine st\u00e4rkere Rolle der EU bei der Spektrumsplanung sowie bei der Vereinheitlichung von Vergabebedingungen, -\r\nzeitpunkten und -zeitr\u00e4umen die internationale Wettbewerbsf\u00e4higkeit der EU entscheidend st\u00e4rken w\u00fcrde. Wir unter-\r\nst\u00fctzen jedoch das Anliegen einer m\u00f6glichst effizienten Frequenzvergabe. Tats\u00e4chlich kann der Erwerb von Lizenzen zur\r\nNutzung bestimmter Frequenzen dazu genutzt werden, die Nutzung durch andere Interessenten zu verhindern. Ein\r\n\u201eHorten\u201c von Frequenznutzungsrechten in der vagen Erwartung, sie k\u00f6nnten f\u00fcr den Erwerber mittel- bis langfristig\r\nn\u00fctzlich werden, entspricht aber nicht dem gesamtgesellschaftlichen Ziel einer m\u00f6glichst effizienten Nutzung des\r\n1 Doppelausbau von Glasfasernetzen \u2013 \u00d6konomische Analyse und rechtliche Einordnung: WIK - Wissenschaftliches\r\nInstitut f\u00fcr Infrastruktur und Kommunikationsdienste GmbH\r\n2 Zu Recht hat Wettbewerbskommissarin Margrethe Vestager k\u00fcrzlich darauf hingewiesen, dass es f\u00fcr die Annahme,\r\neine st\u00e4rkere Konzentration f\u00fchre zu besseren Marktergebnissen, keinerlei Belege gibt [Telecoms Tech News,\r\n18.04.2024, EU antitrust chief warns against telecoms mergers (telecomstechnews.com)]\r\n3\r\nvorhandenen Spektrums. Im deutschen Recht verleiht \u00a7 102 Abs. 1 Nr. 1 TKG der Bundesnetzagentur deshalb die Be-\r\nfugnis, die Zuteilung einer Frequenz zu widerrufen, wenn der Rechteinhaber nicht innerhalb eines Jahres nach der Zu-\r\nteilung mit der Nutzung der Frequenz beginnt. Der von der Kommission erw\u00e4hnte \u201euse it or lose it\u201c-Gedanke ist damit\r\nim deutschen Recht bereits umgesetzt. Gleichwohl sind Situationen denkbar, in denen z.B. Mobilfunknetzbetreiber Fre-\r\nquenznutzungsrechte erwerben und ein gewisses Ma\u00df an Aktivit\u00e4ten entfalten, um eine tats\u00e4chliche Nutzung der Fre-\r\nquenzen zu belegen, was gleichzeitig aber eine Nutzung durch andere Interessenten verhindert. Eine solche Situation\r\ndroht aktuell insbesondere im Hinblick auf das obere 6 GHz-Band. Dieses ist von entscheidender Bedeutung, damit der\r\nin Innenr\u00e4umen generierte Datenverkehr unter m\u00f6glichst geringen Geschwindigkeits- und Qualit\u00e4tsverlusten in Fest-\r\nnetze \u00fcber Wi-Fi-Router in Festnetze flie\u00dfen kann. Der weit \u00fcberwiegende Teil des Datenverkehrs aus Innenr\u00e4umen (ca.\r\n95%) nimmt diesen Weg, nur der kleine Rest des aus Innenr\u00e4umen generierten Datenverkehrs flie\u00dft durch Mobilfunk-\r\nnetze. Im Hinblick auf den kommenden Wi-Fi 7-Standard gehen aktuell Router in die Massenmarktproduktion, die im\r\nAnschluss an die \u00d6ffnung des gesamten 6 GHz-Frequenzbandes f\u00fcr Wi-Fi in den USA auf die Nutzung dieses Frequenz-\r\nbereichs ausgerichtet sind. Wi-Fi im gesamten 6 GHz-Band zu erm\u00f6glichen, w\u00e4re die logische Folgerung, um den gr\u00f6\u00dft-\r\nm\u00f6glichen Nutzen aus dem unter hohen Investitionen betriebenen Glasfaserausbau zu ziehen. Weil die Zahl der Endge-\r\nr\u00e4te und der dadurch ausgel\u00f6ste Bandbreitenbedarf stetig steigt, liegt es im weit \u00fcberwiegenden gesellschaftlichen\r\nInteresse, das gesamte 6 GHz-Band f\u00fcr Wi-Fi freizuhalten, statt es f\u00fcr Mobilfunkinteressen zu reservieren.\r\n3.2.5.2 Neue Herausforderungen in der Frequenzverwaltung\r\nNeben dem Interesse an einer m\u00f6glichst effizienten Nutzung des vorhandenen Frequenzspektrums begr\u00fcndet die Kom-\r\nmission ihren Vorsto\u00df zur verst\u00e4rkten Koordinierung der Frequenzvergabe und -nutzung auf EU-Ebene mit dem Ziel,\r\nInvestitionsanreize zu erh\u00f6hen. Die Kommission geht davon aus, dass die Versteigerung von Lizenzen die F\u00e4higkeit der\r\nMobilfunknetzbetreiber, in den Netzausbau zu investieren, entscheidend geschw\u00e4cht habe. Sie regt deshalb an, die\r\nfinanziellen Lasten des Erwerbs von Frequenznutzungsrechten zu verringern, indem die Vergabebedingungen Interes-\r\nsenten, die sich zu einem m\u00f6glichst weitgehenden Infrastrukturausbau verpflichten, einen Vorteil verschaffen. Die von\r\nder Kommission angeregte Verkn\u00fcpfung der Frequenzvergabe mit Investitionen in den Netzausbau in den Vergabebe-\r\ndingungen k\u00f6nnte allerdings dazu f\u00fchren, dass die F\u00f6rderung des Wettbewerbs im Mobilfunk einer m\u00f6glichst fl\u00e4chen-\r\ndeckenden Versorgung geopfert wird. Das erscheint nicht hinnehmbar, da zumindest im deutschen Recht (\u00a7 100 Abs. 1\r\nS. 2 TKG) das Versorgungs- und das Wettbewerbsziel gleichrangig ausgestaltet sind.\r\n3.2.6 Abschaltung der Kupferkabelnetze\r\nEs ist sehr zu begr\u00fc\u00dfen, dass das Wei\u00dfbuch sich klar f\u00fcr eine z\u00fcgige Kupferabschaltung ausspricht. Das Wei\u00dfbuch adres-\r\nsiert richtigerweise, dass nationale Regulierungsbeh\u00f6rden sicherstellen m\u00fcssen, dass der Betreiber mit betr\u00e4chtlicher\r\nMarktmacht bei dem Wechsel von Kupfer- auf Glasfasernetze keinen Spielraum f\u00fcr strategisches Verhalten hat, welches\r\nden Wettbewerb schw\u00e4chen k\u00f6nnte (COM (2024) 81 final, S. 31, 32).\r\nWie auch schon in der Gigabitempfehlung vom 06.02.2024 formuliert, sollten nationale Regulierungsbeh\u00f6rden (NRB)\r\ndaf\u00fcr sorgen, dass der Prozess der Au\u00dferbetriebnahme der Kupferinfrastrukturen nicht zu diskriminierendem Verhalten\r\nf\u00fchrt. Der Zeitpunkt der Abschaltung darf in Gebieten, die Dritte mit Glasfasernetze ausgebaut haben, nicht allein den\r\nstrategischen Interessen des jeweiligen Betreibers des historischen Kupfernetzes \u00fcberlassen werden. Sofern in einem\r\nAbschaltegebiet Glasfasernetze bestehen, welche die bisherigen Endkunden des Kupfernetzes aufnehmen k\u00f6nnen, darf\r\nes keine Rolle spielen, ob sie von dem historischen Incumbent oder von alternativen Betreibern errichtet wurden\r\n(C(2024) 523 final, Rn. 79). Durch das Initiativrecht des Betreibers mit betr\u00e4chtlicher Marktmacht ist das in dem Wei\u00df-\r\nbuch aufgezeigte Szenario einer Schw\u00e4chung des Wettbewerbs durch strategische Abschaltung in Deutschland \u00e4u\u00dferst\r\nwahrscheinlich. Strategische Abschaltung beschreibt, dass ein auf Abschaltung des Kupfernetzes gerichteter Antrag in\r\nGebieten, in denen das marktm\u00e4chtige Unternehmen auf VHC-Netze alternativer ausbauender Unternehmen migriert\r\nwerden k\u00f6nnte, verglichen mit Gebieten, in denen es auf das eigene VHC-Netz migrieren kann, nicht oder zu schlechte-\r\nren Bedingungen (etwa in zeitlicher Hinsicht oder in Bezug auf die Netzauslastung) gestellt wird.\r\nAufgrund der wettbewerbsverzerrenden und -schw\u00e4chenden Auswirkungen einer strategischen Abschaltung sieht die\r\nKommission vor, dass NRB Gegenma\u00dfnahmen ergreifen. Zwar stehen die Anzeige des Beginns der Kupfer-Glas-Trans-\r\nformation sowie der Antrag, aus Regulierungsverpflichtungen in Bezug auf kupferbasierte Netzzug\u00e4nge entlassen zu\r\nwerden, nach \u00a7 34 Abs. 1 TKG grunds\u00e4tzlich im Ermessen der Telekom. Die BNetzA kann die die Abschaltung des Kup-\r\nfernetzes nach \u00a7 34 Abs. 1 TKG aber auch verweigern, falls die Telekom sich nicht zu einer diskriminierungsfreien Ab-\r\nschaltung in den Ausbaugebieten alternativer Betreiber verpflichtet. Der Regelungsbedarf f\u00fcr eine diskriminierungsfreie\r\nund transparente Anwendung legt nahe, dass diese Mechanismen im Vorfeld des ersten Antrags nach \u00a7 34 TKG festge-\r\nlegt werden m\u00fcssen. Denn die BNetzA darf die Verpflichtungen des marktm\u00e4chtigen Unternehmens gem. \u00a734 TKG erst\r\nwiderrufen, wenn sichergestellt ist (z.B. durch \u00f6ffentlich-rechtlichen Vertrag des marktm\u00e4chtigen Unternehmens), dass\r\ndie Abschaltung des Kupfernetzes mit Blick auf Glasfasernetze Dritter diskriminierungsfrei erfolgt. Zur weiterenrechtlichen Absicherung dieser Vorgehensweise sollte in den DNA entsprechende Klarstellungen zum Artikel 81 des\r\nEKEK (Richtlinie EU 2018/1972) aufgenommen werden.\r\nKritisch zu bewerten sind allerdings gezielte Preisanhebungen der Kupferinfrastruktur als nachfrageorientierte Ma\u00dfnah-\r\nmen im Kontext der Au\u00dferbetriebnahme herk\u00f6mmlicher Netze. Es besteht die erhebliche Gefahr, dass diese Preisanhe-\r\nbungen gerade nicht an die Verbraucher weitergeben werden k\u00f6nnen und damit zum einen kein Wechselanreiz entsteht\r\nund zum anderen die Nachfrager der herk\u00f6mmlichen Infrastruktur auf diesen Kosten sitzen bleiben, weil die bestehen\r\nVertr\u00e4ge mit den Verbrauchern w\u00e4hrend der Laufzeit nicht einfach angepasst werden k\u00f6nnen. Wir schlagen daher vor,\r\nden Anreiz zur Abschaltung des herk\u00f6mmlichen Netzes f\u00fcr das marktm\u00e4chtige Unternehmen zu erh\u00f6hen, indem die\r\ngenehmigten Entgelte zum Ende der Laufzeit gedeckelt werden und bei geringer Auslastung dann nicht mehr kostende-\r\nckend f\u00fcr das marktm\u00e4chtige Unternehmen sind.\r\n3.2.7 Zugangsregelungen in einer vollst\u00e4ndigen Glasfaserumgebung\r\nIm Zusammenhang mit der R\u00fcckf\u00fchrung der marktmachtabh\u00e4ngigen Regulierung erw\u00e4gt die Kommission, verbleiben-\r\nden Regulierungsbedarf nach dem Vorbild der EU-weit einheitlichen \u201eEurorates\u201c f\u00fcr die Terminierung von Telefonver-\r\nbindungen durch EU-weit einheitliche Abhilfema\u00dfnahmen zu decken. Diese Idee ist nicht grunds\u00e4tzlich abzulehnen,\r\nsoweit sie sich auf Vorleistungsprodukte f\u00fcr den Zugang zum Massenmarkt bezieht. EU weit einheitliche Abhilfema\u00df-\r\nnahmen sollten nationale Abhilfema\u00dfnahmen jedoch nicht ersetzen, sondern allenfalls erg\u00e4nzen. So kann dem Erfor-\r\ndernis angemessener Ber\u00fccksichtigung nationaler Besonderheiten Rechnung getragen werden. Sollte es zur Festle-\r\ngung EU-weit anwendbarer \u201eRemedies\u201c kommen, k\u00e4me eine Standardisierung von Bitstream Access in Betracht. Wie\r\ndas Wei\u00dfbuch richtigerweise feststellt, beeintr\u00e4chtigt die Bereitstellung von Zugangsprodukten auf einer h\u00f6heren\r\nNetzebene nicht die Wettbewerbsf\u00e4higkeit von Zugangsinteressenten. Begr\u00fc\u00dfenswert ist auch, dass die Autorinnen\r\nund Autoren des Wei\u00dfbuchs erkennen, dass virtueller Zugang geeignet ist, den EU weiten Wettbewerb zu bewahren\r\nund Hindernisse f\u00fcr den Glasfaserausbau zu verringern. Bitstream Access hat sich in Deutschland und weiteren L\u00e4n-\r\ndern der EU als Vorleistungsprodukt der Wahl etabliert. Auf dieser Wertsch\u00f6pfungsstufe wird eine gerechte Balance\r\nzwischen den Interessen der Zugangsanbietenden und -Nachfragenden erreicht. Wettbewerb auf Basis von Bitstream\r\nAccess f\u00f6rdert deshalb die Anbietervielfalt auf dem Endkundenmarkt und bef\u00f6rdert dadurch Investitionen und Inno-\r\nvation. Ein regulierter Zugangsanspruch zu passiven Netzelementen hingegen \u2013 der im Rahmen des Gigabit Infrastruc-\r\nture Act diskutiert, aber in Deutschland durch eine Ausnahmeregelung weitgehend abgewendet wurde \u2013 entwertet\r\nInvestitionen der Erstausbauer und beg\u00fcnstigt ausschlie\u00dflich solche Nachfrager, die bei Einkauf, Betrieb und Wartung\r\nihrer aktiven Netztechnik sehr gro\u00dfe Skalenvorteile erzielen k\u00f6nnen. Dies f\u00fchrt notwendig zu einer Verdr\u00e4ngung klei-\r\nnerer Internet Service Provider und dadurch zu einer starken Konzentrationswirkung auf dem Diensteanbietermarkt.\r\nW\u00e4hrend seitens der EU-Kommission in der Anh\u00f6rung am 16.04. im BMDV versichert wurde, dass das Entstehen euro-\r\npaweiter Betreiber nicht mit der Verdr\u00e4ngung kleinerer nationaler Betreiber einhergehen soll, gilt es nun, diesem An-\r\nspruch zuk\u00fcnftig gerecht zu werden. Der in dem Wei\u00dfbuch erw\u00e4hnte GIA etwa enth\u00e4lt zwar eine begr\u00fc\u00dfenswerte Ab-\r\nwehrregelung hinsichtlich des Zugangs zu passiven Netzelementen. Diese unterliegt jedoch zu gro\u00dfen Einschr\u00e4nkun-\r\ngen. So unterliegt die M\u00f6glichkeit, eine tragf\u00e4hige Alternative zu passiven Netzelementen anzubieten, unter anderem\r\nder Bedingung, dass dasselbe Gebiet von der tragf\u00e4higen Alternative abgedeckt ist und kein anderes Glasfasernetz zur\r\nAnbindung von Endkunden, das dieses Versorgungsgebiet bedient, vorhanden ist.\r\nDas Wei\u00dfbuch thematisiert die M\u00f6glichkeit der Bestimmung subnationaler M\u00e4rkte in (begrenzten) geografischen Ge-\r\nbieten durch NRB. Dieses Vorgehen \u00fcbersieht jedoch, dass betr\u00e4chtliche Marktmacht auch im Mobilfunkbereich be-\r\nstehen und entstehen kann. Um den Wettbewerb effektiv zu sch\u00fctzen, sollte der Fokus der Regulierung nicht auf regi-\r\nonale Gebiete gerichtet werden, sondern s\u00e4mtliche wettbewerblichen Hindernisse gleicherma\u00dfen in den Blick neh-\r\nmen.\r\n3.2.8 Universaldienst und Erschwinglichkeit digitaler Infrastrukturen\r\nDas Wei\u00dfbuch unterstreicht zu Recht das Ziel, dass alle Endnutzer eine Anbindung mit Hochgeschwindigkeit nutzen\r\nk\u00f6nnen; eine soziale Ausgrenzung (soziale digitale Kluft) darf nicht entstehen. Richtigerweise schl\u00e4gt es keine Eingren-\r\nzung der Anbindungstechnologie vor; f\u00fcr das Instrument des Universaldienstes muss auf alle Technologien (Festnetz,\r\nMobilfunk, Satellit) zur\u00fcckgegriffen werden. Ziel des Universaldienstes kann aufgrund der verfahrensm\u00e4\u00dfigen Ausge-\r\nstaltung und der sektoralen Finanzierung nicht sein, die technisch bestm\u00f6gliche Anbindung \u2013 FTTH - zu verbreiten. Zur\r\nVermeidung von Missverst\u00e4ndnissen bei der Ausgestaltung des Universaldienstes w\u00e4re eine entsprechende Klarstel-\r\nlung in der Diskussion zum DNA f\u00fcr den Markt wertvoll.\r\nDas Wei\u00dfbuch geht auch auf die Initiativen ein, die den Universaldienst durch Konnektivit\u00e4tsgutscheine unterst\u00fctzen,\r\nund verweist auf die neuen Vorgaben der Beihilfe-Leitlinien. Diese sogenannte Voucher-F\u00f6rderung wird dringend be-\r\nn\u00f6tigt. W\u00e4hrend der Markt eindringlich davor warnt, zu viele F\u00f6rderverfahren und \u2013mittel zur Finanzierung des\r\n5\r\nAusbaus (angebotsseitige F\u00f6rderung) einzusetzen, empfiehlt er einhellig, die Nachfrage finanziell zu unterst\u00fctzen. Ge-\r\nrade Verbraucherinnen und Verbraucher und Unternehmen in Deutschland, die die Kupferleitungen oft noch als aus-\r\nreichend wahrnehmen und wenig positive Digitalisierungserfahrungen machen, w\u00fcrden durch nachfrageseitige F\u00f6rde-\r\nrung von FTTH-Anschl\u00fcssen einen wichtigen Impuls erhalten. Voucher-F\u00f6rderung st\u00f6\u00dft dennoch bei staatlichen Stellen\r\nweiter auf Bedenken. Eine St\u00e4rkung der diesbez\u00fcglichen M\u00f6glichkeiten durch den DNA sowohl zur Absicherung der\r\nTeilhabe also auch allgemein zur F\u00f6rderung des FTTH-Ausbaus w\u00e4re deshalb sehr zu begr\u00fc\u00dfen.\r\n3.2.9 Nachhaltigkeit\r\nZu Recht betont die Kommission unter dem Gesichtspunkt der Nachhaltigkeit zun\u00e4chst die Rolle der IKT-Branche als\r\nentscheidenden \u201cEnabler\u201d, der \u00fcber intelligente Systeme und Anwendungen massive Effizienzgewinne und Einsparung\r\nvon Treibhausgasen durch andere Branchen erst erm\u00f6glicht. Es ist daher nur folgerichtig, dass die \u201egr\u00fcnen\u201c Investitio-\r\nnen von Glasfaser ausbauenden Unternehmen endlich in der EU Taxonomie Ber\u00fccksichtigung finden sollen. Neben\r\nden Investitionen in die Herstellung von Glasfasernetzen ist auch der Betrieb dieser Infrastrukturen nachhaltige Wirt-\r\nschaftst\u00e4tigkeit, die einen wesentlichen Beitrag zu den Umweltzielen der EU-Taxonomie zu leisten im Stande ist. Da\r\ndiese Ma\u00dfnahme geeignet w\u00e4re, Investitionen in den Glasfaserausbau zu f\u00f6rdern, w\u00fcrden dadurch w\u00fcnschenswerte\r\nSynergieeffekte erzielt.\r\nUm ihre Rolle als Nachhaltigkeits-\u201cEnabler\" erf\u00fcllen zu k\u00f6nnen ist ein weiterer Aspekt entscheidend: Sicherheit, Qualit\u00e4t\r\nund Wettbewerblichkeit der Netze d\u00fcrfen nicht aus den Augen verloren werden, denn nur sichere, robuste und er-\r\nschwingliche Netze sind geeignet, diese \u00fcberragend wichtige Funktion zu erf\u00fcllen. Aufgabe der Politik ist es daher, Re-\r\ngeln aufzustellen, die diese Ziele miteinander in Einklang bringen.\r\nSchlie\u00dflich gilt es, auch bei der Betrachtung die Nachhaltigkeitsziele der ITK-Branche selbst zun\u00e4chst auf die gro\u00dfen\r\nHebel zu fokussieren, namentlich auf die Transformation von Kupfer- auf Glasfaserinfrastruktur. Aufgrund ihrer deutlich\r\nerh\u00f6hten Energieeffizienz tragen Glasfasernetze erheblich dazu bei, CO2 Emissionen einzusparen \u2013 insbesondere, so-\r\nbald die \u00fcberfl\u00fcssig gewordene Parallelinfrastruktur abgeschaltet werden kann. Daneben k\u00f6nnen die nicht mehr ben\u00f6-\r\ntigten Kupferkabel weiterverarbeitet werden, wodurch erhebliche Schadstoffemissionen bei der Prim\u00e4rgewinnung von\r\nKupfer vermieden werden.\r\nDie Einf\u00fchrung neuer Datenerhebungs- und Berichtspflichten ist dagegen nicht per se dazu geeignet, Nachhaltigkeit zu\r\nf\u00f6rdern. Solche Ma\u00dfnahmen k\u00f6nnen unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig hohe Aufw\u00e4nde verursachen. Sie sind daher sorgf\u00e4ltig und mit\r\nwissenschaftlichem Anspruch zu konzipieren - und sie sind stets daran zu messen, welche Nachhaltigkeitseffekte damit\r\nkonkret erzielt werden k\u00f6nnen.\r\nEWE TEL GmbH EWE TEL ist einer der gr\u00f6\u00dften regionalen Anbieter f\u00fcr Telekommunikation in Deutschland: Knapp 700.000 Haus-\r\nhalte beziehen die Telekommunikationsprodukte der EWE-Konzernunternehmen. Als gr\u00f6\u00dfter Breitband Anbieter\r\nim Nordwesten Deutschlands baut EWE Glasfasernetze aus und vermarktet neben Internet und Festnetz- auch\r\nMobiltelefonie an seine Kundinnen und Kunden. Mit l\u00f6sungsorientierten Vorschl\u00e4gen ist EWE kompetenter An-\r\nsprechpartner der regionalen Politik und Wirtschaft. EWE TEL GmbH ist eine 100 %-Tochtergesellschaft der EWE\r\nAG, eines Versorgungsunternehmens im Bereich Strom, Erdgas, Telekommunikation und Informationstechnolo-\r\ngie. EWE TEL GmbH ist registrierte Interessenvertreterin nach dem Lobbyregistergesetz (Registernummer\r\nR002328) und folgt dem vom Deutschen Bundestag und von der Bundesregierung beschlossenen Verhaltensko-\r\ndex.\r\nKontakt EWE TEL GmbH\r\nCloppenburger Stra\u00dfe 363\r\nD-26133 Oldenburg\r\nwww.ewe.com"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/98/8b/299655/Stellungnahme-Gutachten-SG2405080010.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-03"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003239",
                "regulatoryProjectTitle": "WiFi / 6 GHz",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "viele Unternehmen in Deutschland haben ein gro\u00dfes Interesse, WLAN im oberen 6\r\nGHz-Band (6425-7125 MHz) zu nutzen. Getreu der Metapher des Bundeskanzlers\r\nsind wir \u00fcberzeugt, dass Deutschland einen digitalen \u201eDoppel-Wumms\u201c braucht:\r\n\u2022 Erstens muss jeder Unternehmensstandort und jeder Haushalt so schnell\r\nwie m\u00f6glich \u00fcber hochleistungsf\u00e4hige Glasfaserleitungen angeschlossen\r\nwerden.\r\n\u2022 Zweitens brauchen wir ausreichende Bandbreite f\u00fcr Wi-Fi, damit die \u00fcber\r\nGlasfaser bereitgestellten Gigabit-\u00dcbertragungsgeschwindigkeiten auch in\r\nden Geb\u00e4uden so gut wie m\u00f6glich an die angeschlossenen Endger\u00e4te\r\nverteilt werden.\r\nGlasfaserverbindungen und Wi-Fi erg\u00e4nzen sich dabei perfekt: Leistungsf\u00e4higes Wi-\r\nFi vervielfacht das Potenzial der Glasfaserverbindungen und damit die positiven\r\nwirtschaftlichen Effekte der in Glasfasernetze get\u00e4tigten Investitionen f\u00fcr die\r\nGesellschaft insgesamt.\r\nAu\u00dferdem versetzt ein leistungsf\u00e4higes Wi-Fi insbesondere die zahlreichen KMUs in\r\nDeutschland in die Lage, innovative Ger\u00e4te und Applikationen auf WLAN-Basis zu\r\nentwickeln \u2013 ein nicht zu untersch\u00e4tzender Wettbewerbsfaktor im globalen Umfeld\r\nAber umgekehrt gilt eben auch: Wenn wir es vers\u00e4umen, ausreichend Spektrum f\u00fcr\r\nWi-Fi im oberen 6 GHz-Band bereitzustellen, dann k\u00f6nnten die immensen\r\nInvestitionen in den Glasfaserausbau weitgehend entwertet werden. Denn in\r\nGeb\u00e4uden verbinden sich heute die meisten Endger\u00e4te nicht \u00fcber Kabel, sondern\r\nper Wi-Fi mit dem Internet, und der Bandbreitenbedarf steigt.\r\nMit gro\u00dfer Sorge beobachten wir deshalb, insbesondere im Nachgang zur WRC-23,\r\ndass die Interessen einer Gruppe von Mobilfunk- und Technologie-Unternehmen die\r\nDiskussion um die Nutzung des oberen 6 GHz-Bandes dominieren. Der erst k\u00fcrzlich\r\nver\u00f6ffentlichte Letta-Bericht steht beispielhaft f\u00fcr die \u2013 leider \u2013 einseitig und\r\nunausgewogene Betrachtung in dieser Diskussion und blendet die wirtschaftlichen\r\nKonsequenzen so gut wie aus. Es ist nicht nachzuvollziehen, warum die\r\nwirtschaftlichen Interessen einiger weniger gro\u00dfer multinationaler Mobilfunkbetreiber\r\nund zweier Technologiekonzerne, die schon seit l\u00e4ngerem den Gro\u00dfteil ihrer\r\nMitarbeiter au\u00dferhalb Europas besch\u00e4ftigen, auf politischer Ebene in diesem\r\nAusma\u00df priorisiert werden. Die gesamtgesellschaftlichen Vorteile, auch hinsichtlich\r\nWirtschaftlichkeit und Nachhaltigkeit, die Europa durch eine bessere\r\nInternetkonnektivit\u00e4t realisieren k\u00f6nnte, sind wesentlich gr\u00f6\u00dfer als die, die durch\r\nzus\u00e4tzliche Kapazit\u00e4t in 5G- oder 6G-Netzen je erzielt werden k\u00f6nnten. Tatsache ist,\r\ndass die Internetnutzung in Deutschland zu 95% \u00fcber das Festnetz erfolgt. Der\r\nEmpfehlung des Letta-Berichtes nach w\u00fcrde dies bedeuten, dass 95% der\r\ndeutschen Internetnutzer zu benachteiligen sind, um lediglich die Interessen von 5%\r\nder Nutzer zu bedienen.\r\nDeutsche Glasfaser, EWE, AVM, BUGLAS, BREKO, HPE und Meta sind einige der\r\nUnternehmen und Verb\u00e4nde, die die \u00d6ffnung des oberen 6 GHz-Bands f\u00fcr WLAN\r\nbef\u00fcrworten. Wir sind von den WRC-Entscheidungen und insbesondere den oftmals\r\neinseitigen Interpretationen sowie den folgenden Diskussionen im Europ\u00e4ischen Rat,\r\ndem RSC, der RSPG und der CEPT extrem beunruhigt.\r\nVor diesem Hintergrund bitten wir um einen Informationsaustausch mit dem BMDV\r\nund der BNetzA, um unsere Position zu erkl\u00e4ren sowie die Vorteile und Nachteile des\r\nvon Ihnen aktuell angedachten L\u00f6sungsweges zu diskutieren.\r\nDa die n\u00e4chste Sitzung der ECC PT1 schon Ende Mai stattfinden wird, halten wir es\r\nf\u00fcr sinnvoll, einen Termin im Zeitraum zwischen dem 7. und 17. Mai zu finden. In\r\nAnbetracht des komplexen Themas bitten wir um ein hinreichend gro\u00dfes Zeitfenster,\r\num Ihnen die Sichtweise der hier mit vertretenden Unternehmen zu pr\u00e4sentieren und\r\nzu diskutieren.\r\nWenn Sie einverstanden sind, w\u00fcrde ich einen Doodle Poll organisieren, um einen\r\nf\u00fcr alle passenden Termin zu finden.\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}