{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-03-01T17:41:35.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-05T14:05:58.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-05-26T18:10:58.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 33836,
                "validFromDate": "2024-05-26T18:10:58.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 16670,
                "validFromDate": "2023-03-01T17:41:35.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-05-26T18:10:58.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_CONSULTING",
            "de": "Beratungsunternehmen, selbst\u00e4ndige Beraterin oder selbst\u00e4ndiger Berater",
            "en": "Consulting company, independent consultant"
        },
        "activityDescription": "eurolobby ist eine Auftragslobby, die im Rahmen eines Issue Managements t\u00e4tig wird.\r\n\r\neurolobby, als gesch\u00fctzte Marke von Martin Schenk, bietet Issue-Management an, bis hin zu Lobbying-Dienstleistung, strategische Planung und Government-Relations-Dienstleistung in Deutschland, der Europ\u00e4ischen Union und weltweit.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_EU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
            },
            {
                "code": "FOI_IS_CYBER",
                "de": "Cybersicherheit",
                "en": "Cyber security"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Staat und Verwaltung\"",
                "en": "Other in the field of \"Government and administration\""
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                "en": "Communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FOOD_SAFETY",
                "de": "Lebensmittelsicherheit",
                "en": "Food safety"
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE",
                "de": "Verteidigung",
                "en": "Defense"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Verteidigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Defense\""
            },
            {
                "code": "FOI_EU_SAFETY_POLICY",
                "de": "Gemeinsame Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik der EU",
                "en": "Common foreign and security policy of the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                "de": "Innere Sicherheit",
                "en": "Internal security"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                "de": "Industriepolitik",
                "en": "Industrial policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                "en": "Other in the field of \"Transportation\""
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COPYRIGHT",
                "de": "Urheberrecht",
                "en": "Copyright"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                "en": "Other in the field of \"Energy\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_NUCLEAR",
                "de": "Atomenergie",
                "en": "Nuclear power"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_NET",
                "de": "Energienetze",
                "en": "Energy networks"
            },
            {
                "code": "FOI_POLITICAL_PARTIES",
                "de": "Politisches Leben, Parteien",
                "en": "Political life, parties"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Innere Sicherheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Internal security\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_SP_RELIGION",
                "de": "Religion/Weltanschauung",
                "en": "Religion/Belief"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_CRIME",
                "de": "Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung",
                "en": "Fight against crime"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_AQUACULTURE",
                "de": "Fischerei/Aquakultur",
                "en": "Fishery/aquaculture"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                "en": "Data protection and information security"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_PUBLIC_ADMINISTRATION",
                "de": "Verwaltungstransparenz/Open Government",
                "en": "Public administration"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                "en": "Child and youth policy"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_FREEDOM_OF_SPEECH",
                "de": "Meinungs- und Pressefreiheit",
                "en": "Freedom of speech and freedom of the press"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_PUBLIC_SERVICE",
                "de": "\u00d6ffentlicher Dienst und \u00f6ffentliche Verwaltung",
                "en": "Public service"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FOOD_INDUSTRY",
                "de": "Lebens- und Genussmittelindustrie",
                "en": "Food and luxury food industry"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_INTERNATIONAL",
                "de": "Internationale Beziehungen",
                "en": "International relations"
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE_ARMAMENTS",
                "de": "R\u00fcstungsangelegenheiten",
                "en": "Armaments matters"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                "de": "Internetpolitik",
                "en": "Internet policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_ORGANIZATION",
                "de": "Staatsorganisation",
                "en": "State organization"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_FOSSILE",
                "de": "Fossile Energien",
                "en": "Fossil fuels"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                "en": "Agriculture and forestry"
            },
            {
                "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                "de": "Staat und Verwaltung",
                "en": "Government and administration"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_ELDERLY",
                "de": "Seniorenpolitik",
                "en": "Elderly/senior citizens policy"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            },
            {
                "code": "ON_BEHALF_OF_THIRD_PARTY",
                "de": "Die Interessenvertretung wird im Auftrag Dritter selbst wahrgenommen",
                "en": "Representation of interests is carried out on behalf of third parties themselves"
            }
        ]
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "companyName": "eurolobby",
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "firstName": "Martin",
        "identity": "NATURAL",
        "lastName": "Schenk",
        "membershipsPresent": false,
        "naturalPersonType": {
            "code": "OTHER",
            "de": "Andere nat\u00fcrliche Person",
            "en": "Other natural person"
        },
        "recentGovernmentFunctionPresent": false
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_NO_FUNDING_SOURCES",
                "de": "Keine Finanzierungsquelle",
                "en": "No source of funding"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002977/33836",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-05-26T18:10:58.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/2f/3f/276898/Lobbyregister-Detailansicht-R002977-2024-05-26_18-10-58.pdf",
        "validFromDate": "2024-05-26T18:10:58.000+02:00",
        "version": 3
    },
    "registerEntryId": 33836,
    "registerNumber": "R002977",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Absatz 4 zeigt den au\u00dferordentlich guten Gedanken der Eigenverantwortung auf. Mein Regelungsvorhaben bezieht sich auf eine zu schaffende Basis, auf der Eigenverantwortung wahrgenommen werden kann und zu brauchbaren Entscheidungen f\u00fchrt.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                        "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_ELDERLY",
                        "de": "Seniorenpolitik",
                        "en": "Elderly/senior citizens policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/brd/2023/0153-23.pdf",
                        "issuer": "BR",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "153/23",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/vorschlag-f%C3%BCr-eine-richtlinie-des-europ%C3%A4ischen-parlaments-und-des-rates/298410",
                        "title": "Vorschlag f\u00fcr eine Richtlinie des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates \u00fcber den F\u00fchrerschein, zur \u00c4nderung der Richtlinie (EU) 2022/2561 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates, der Verordnung (EU) 2018/1724 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates und zur Aufhebung der Richtlinie 2006/126/EG des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates und der Verordnung (EU) Nr. 383/2012 der Kommission"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000962",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/fc/b3/276896/Stellungnahme-Gutachten-SG2405260001.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-01"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0000962",
                        "regulatoryProjectTitle": "Verbesserung der Selbsteinsch\u00e4tzung des Wissens und des Verhaltens im Stra\u00dfenverkehr.",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Im Jahr 2023 belief sich der Bestand an Kartenf\u00fchrerscheinen in Deutschland auf rund 48,1\r\nMillionen. Nicht enthalten sind Papierf\u00fchrerscheine.\r\nDer Anteil nicht bestandener theoretischer F\u00fchrerscheinpr\u00fcfungen f\u00e4llt in\r\nDeutschland h\u00f6her aus, als die Durchfallquote bei den praktischen Pr\u00fcfungen. In den\r\nostdeutschen Bundesl\u00e4ndern Sachsen-Anhalt, Mecklenburg-Vorpommern und Berlin\r\nwird die theoretische F\u00fchrerscheinpr\u00fcfung besonders h\u00e4ufig nicht bestanden.\r\nQuelle: Statista Research Department, 08.05.2023\r\n\u25cf In Deutschland besitzen mehr als zwei Drittel\r\nder \u00fcber 65-J\u00e4hrigen einen F\u00fchrerschein; zehn\r\nMillionen der 54 Millionen F\u00fchrerscheinbesitzer\r\nsind \u00fcber 65. Knapp zwei Millionen sind \u00e4lter\r\nals 75 Jahre. Und mehr als 250.000 Autofahrer\r\nsind \u00e4lter als 85 Jahre.\r\nEine Studie des Allianz Zentrums f\u00fcr Technik (AZT) hat festgestellt, dass vom 75. Lebensjahr\r\nan die Unfallh\u00e4ufigkeit \u00fcberproportional zunimmt - um 45 Prozent steigt das Unfallrisiko dann\r\nim Vergleich zu den j\u00fcngeren Senioren. Fahrfehler nehmen dann zu, komplexe Situationen\r\nwerden schlechter eingesch\u00e4tzt. Die Hauptursachen, wenn Senioren Unf\u00e4lle verursachen,\r\nsind: Missachtung der Vorfahrt, Lenkfehler, Unf\u00e4lle beim Abbiegen und Einparken, sowie\r\nAbstandsfehler.\r\nIn den Niederlanden m\u00fcssen Autofahrer ab 70 alle f\u00fcnf Jahre zum Gesundheitscheck, Schweden, Briten und Griechen alle drei Jahre. In Spanien gelten noch h\u00e4rtere Regeln: Spanische Autofahrer m\u00fcssen ab 45 alle zehn Jahre einen Test absolvieren, ab 70 alle zwei. In der Schweiz m\u00fcssen Senioren alle zwei Jahre zum Test beim Hausarzt einen Fahrtauglichkeitstest vorlegen. In D\u00e4nemark macht man mit 70, mit 74 und dann alle zwei Jahre den Test, in Frankreich ab 65 alle zwei Jahre und ab 75 j\u00e4hrlich. Italien schickt seine Autofahrer ab dem elften Jahr des F\u00fchrerscheinbesitzes alle zehn Jahre zum amts\u00e4rztlichen Fahrt\u00fcchtigkeitstest,, ab dem 51. Lebensjahr alle f\u00fcnf und ab 65 alle zwei Jahre zum Arzttest. Luxemburger m\u00fcssen ab ihrem 50. Lebensjahr alle zehn Jahre ihre Fahrtauglichkeit beweisen, ab 70 alle drei Jahre, ab 80 jedes Jahr.\r\nBundesrates Drucksache 153/23 (Beschluss)\r\nEntscheidend ist nach Auffassung des Bundesrates deshalb vielmehr, bei der\r\nEigenverantwortung anzusetzen: Unabh\u00e4ngig vom Alter sollten sich alle Ver-\r\nkehrsteilnehmende regelm\u00e4\u00dfig selbstkritisch hinterfragen, ob sie in der Lage\r\nsind, sicher am Stra\u00dfenverkehr teilzunehmen, oder Krankheiten oder sonstige\r\nEinschr\u00e4nkungen dem entgegenstehen, und gegebenenfalls fr\u00fchzeitig professio-\r\nnelle Unterst\u00fctzung in Anspruch nehmen.\r\nBehauptung: 40 Millionen Auto fahrende Menschen sind nicht bl\u00f6d. Eine einmalige Lizenzerwerbung lebenslang ist so nicht zu halten. Bedingungen des STVerkehrs \u00e4ndern sich, Vergesslichkeit, schlampige Ausbildung, Internationalisierung, mangelnde Erfahrung, falsch eintrainiertes Verhalten, k\u00f6rperliche und geistige Ver\u00e4nderungen begr\u00fcnden das. \r\nDer BR Beschlu\u00df ist als au\u00dfergew\u00f6hlich gut zu bewerten. Er bedenkt die Faktenlage auch, vor dem Hintergrund unserer Geschichte, und beherzigt eine klare Selbstverantwortung der am STVerkehr beteiligten Menschen auch selbstkritisch ihre Situation zu hinterfragen. (BASt).\r\n\r\nDie Erfahrung jahrelanger Lehrt\u00e4tigkeit in der Erwachsenenbildung zeigt, dass man mit den geeigneten Methoden 93% aller Menschen alles beibringen kann, 3% wissen sowieso schon alles und 4% schaffen es nie ans Ziel. Die deutsche Situation und auch der liberale Menschenverstand l\u00e4sst es nicht zu, dass Menschen wegen des Alters und auch sonst, benachteiligt werden. Die Bewegungsfreudigkeit und Unabh\u00e4ngigkeit ist, finde ich, elementar. Staatliche Auflagen zur Einschr\u00e4nkung finde ich v\u00f6llig unm\u00f6glich und niemals zu praktizieren.\r\n\r\nFazit und L\u00f6sung\r\nEs wird eine vom Gesetzgeber verordnete Nachschulungspflicht f\u00fcr alle und jeden unabh\u00e4ngig vom Alter geben, au\u00dfer f\u00fcr Berufskraftfahrer, da hat man das schon, allerdings nach anderen Kriterien.\r\nEine Lizenz auf Lebenszeit kann so nicht mehr durchgehalten werden. Die Regeln \u00e4ndern sich \u00fcber die Jahre und es gibt keine Nachschulung daf\u00fcr. Die Freiwilligkeit beschr\u00e4nkt sich h\u00e4ufig lediglich auf praktisches Fahrtraining oder eine nicht kriterielle Reflexpr\u00fcfung, was noch nie f\u00fcr Millionen Teilnehmer am Stra\u00dfenverkehr ausreichte.\r\nEine Nachschulung, die NICHT bewertet w\u00fcrde, w\u00fcrde Unwissenheitsstress abbauen helfen. Eine Nachschulung kl\u00e4rt und erl\u00e4utert in diesem Sinne Verkehrsregeln und richtige Verhaltensweisen und wirkt NICHT bestrafend (keine Punkte, keine Diskriminierung, kein Entzug, keine weiteren Kosten, kein erhobener Zeigefinger, alle Fragen sind erlaubt und werden beantwortet). Eine derartige Nachschulung kann vermutlich in 2 bis 4 Stunden erledigt sein. Nach dem Motto: Wissen erzeugt Gelassenheit.\r\nSie (die Nachschulung) wird helfen, allm\u00e4hlich Sicherheit und echte Freude  zu erzeugen. Diese Nachschulung sollte zB alle 3 Jahre stattfinden und vom Teilnehmer lediglich mit einer Anerkennungsgeb\u00fchr (wie f\u00fcr Erste Hilfe Kurse) belegt werde. Kosten k\u00f6nnen von einer weitsichtigen Versicherung bzw der gesamten Versicherungswirtschaft \u00fcbernommen werden. Vorstellbar sind auch ver\u00e4nderte Pr\u00e4mien oder auch ein bewegliches Punktekonto.\r\nKann auch als online Projekt gestaltet werden.\r\nDie Zeitdauer zwischen den Nachschulungen, sowie deren H\u00e4ufigkeit, Ausgestaltung etc muss untersucht werden. Ebenso sind nicht alle Fahrlehrer als Nachschuler zu empfehlen. Auch hier kann nun das Qualit\u00e4tsniveau gehoben werden.\r\nAu\u00dferdem w\u00e4chst die Einsicht sehr viel schneller, eine Fahrlizenz freiwillig abzugeben.\r\nDieses Nachschulungsprojekt ist sicherlich in Europa einzigartig, zwanglos, nicht diskriminierend, und total unpolitisch und es ist sachorientiert. Es profitieren alle Menschen davon. Ein Konflikt mit der Kommission wird vermieden. Das selbstkritische Hinterfragen, wie in der BR Drucksache beschrieben, hat nun eine Grundlage.\r\n\r\nNext step: besorgen von Forschungsgeld, z.B. durch Bundesanstalt f. Stra\u00dfenwesen, BMVerkehr etc), Versicherungen, beauftragen einer Exzellenz Universit\u00e4t (Psychologie), entwickeln der Tests und Onlinetests auf der genannten Grundlage. Herausfinden der geeigneten Fahrschulen, die die zu Grunde gelegten Kriterien f\u00fcr Unterrichte anwenden k\u00f6nnen. Testbetrieb.  \r\n\r\n\r\n\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Verbesserung der Selbsteinsch\u00e4tzung des Wissens und des Verhaltens im Stra\u00dfenverkehr."
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/fc/b3/276896/Stellungnahme-Gutachten-SG2405260001.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-01"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000962",
                "regulatoryProjectTitle": "Verbesserung der Selbsteinsch\u00e4tzung des Wissens und des Verhaltens im Stra\u00dfenverkehr.",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Im Jahr 2023 belief sich der Bestand an Kartenf\u00fchrerscheinen in Deutschland auf rund 48,1\r\nMillionen. Nicht enthalten sind Papierf\u00fchrerscheine.\r\nDer Anteil nicht bestandener theoretischer F\u00fchrerscheinpr\u00fcfungen f\u00e4llt in\r\nDeutschland h\u00f6her aus, als die Durchfallquote bei den praktischen Pr\u00fcfungen. In den\r\nostdeutschen Bundesl\u00e4ndern Sachsen-Anhalt, Mecklenburg-Vorpommern und Berlin\r\nwird die theoretische F\u00fchrerscheinpr\u00fcfung besonders h\u00e4ufig nicht bestanden.\r\nQuelle: Statista Research Department, 08.05.2023\r\n\u25cf In Deutschland besitzen mehr als zwei Drittel\r\nder \u00fcber 65-J\u00e4hrigen einen F\u00fchrerschein; zehn\r\nMillionen der 54 Millionen F\u00fchrerscheinbesitzer\r\nsind \u00fcber 65. Knapp zwei Millionen sind \u00e4lter\r\nals 75 Jahre. Und mehr als 250.000 Autofahrer\r\nsind \u00e4lter als 85 Jahre.\r\nEine Studie des Allianz Zentrums f\u00fcr Technik (AZT) hat festgestellt, dass vom 75. Lebensjahr\r\nan die Unfallh\u00e4ufigkeit \u00fcberproportional zunimmt - um 45 Prozent steigt das Unfallrisiko dann\r\nim Vergleich zu den j\u00fcngeren Senioren. Fahrfehler nehmen dann zu, komplexe Situationen\r\nwerden schlechter eingesch\u00e4tzt. Die Hauptursachen, wenn Senioren Unf\u00e4lle verursachen,\r\nsind: Missachtung der Vorfahrt, Lenkfehler, Unf\u00e4lle beim Abbiegen und Einparken, sowie\r\nAbstandsfehler.\r\nIn den Niederlanden m\u00fcssen Autofahrer ab 70 alle f\u00fcnf Jahre zum Gesundheitscheck, Schweden, Briten und Griechen alle drei Jahre. In Spanien gelten noch h\u00e4rtere Regeln: Spanische Autofahrer m\u00fcssen ab 45 alle zehn Jahre einen Test absolvieren, ab 70 alle zwei. In der Schweiz m\u00fcssen Senioren alle zwei Jahre zum Test beim Hausarzt einen Fahrtauglichkeitstest vorlegen. In D\u00e4nemark macht man mit 70, mit 74 und dann alle zwei Jahre den Test, in Frankreich ab 65 alle zwei Jahre und ab 75 j\u00e4hrlich. Italien schickt seine Autofahrer ab dem elften Jahr des F\u00fchrerscheinbesitzes alle zehn Jahre zum amts\u00e4rztlichen Fahrt\u00fcchtigkeitstest,, ab dem 51. Lebensjahr alle f\u00fcnf und ab 65 alle zwei Jahre zum Arzttest. Luxemburger m\u00fcssen ab ihrem 50. Lebensjahr alle zehn Jahre ihre Fahrtauglichkeit beweisen, ab 70 alle drei Jahre, ab 80 jedes Jahr.\r\nBundesrates Drucksache 153/23 (Beschluss)\r\nEntscheidend ist nach Auffassung des Bundesrates deshalb vielmehr, bei der\r\nEigenverantwortung anzusetzen: Unabh\u00e4ngig vom Alter sollten sich alle Ver-\r\nkehrsteilnehmende regelm\u00e4\u00dfig selbstkritisch hinterfragen, ob sie in der Lage\r\nsind, sicher am Stra\u00dfenverkehr teilzunehmen, oder Krankheiten oder sonstige\r\nEinschr\u00e4nkungen dem entgegenstehen, und gegebenenfalls fr\u00fchzeitig professio-\r\nnelle Unterst\u00fctzung in Anspruch nehmen.\r\nBehauptung: 40 Millionen Auto fahrende Menschen sind nicht bl\u00f6d. Eine einmalige Lizenzerwerbung lebenslang ist so nicht zu halten. Bedingungen des STVerkehrs \u00e4ndern sich, Vergesslichkeit, schlampige Ausbildung, Internationalisierung, mangelnde Erfahrung, falsch eintrainiertes Verhalten, k\u00f6rperliche und geistige Ver\u00e4nderungen begr\u00fcnden das. \r\nDer BR Beschlu\u00df ist als au\u00dfergew\u00f6hlich gut zu bewerten. Er bedenkt die Faktenlage auch, vor dem Hintergrund unserer Geschichte, und beherzigt eine klare Selbstverantwortung der am STVerkehr beteiligten Menschen auch selbstkritisch ihre Situation zu hinterfragen. (BASt).\r\n\r\nDie Erfahrung jahrelanger Lehrt\u00e4tigkeit in der Erwachsenenbildung zeigt, dass man mit den geeigneten Methoden 93% aller Menschen alles beibringen kann, 3% wissen sowieso schon alles und 4% schaffen es nie ans Ziel. Die deutsche Situation und auch der liberale Menschenverstand l\u00e4sst es nicht zu, dass Menschen wegen des Alters und auch sonst, benachteiligt werden. Die Bewegungsfreudigkeit und Unabh\u00e4ngigkeit ist, finde ich, elementar. Staatliche Auflagen zur Einschr\u00e4nkung finde ich v\u00f6llig unm\u00f6glich und niemals zu praktizieren.\r\n\r\nFazit und L\u00f6sung\r\nEs wird eine vom Gesetzgeber verordnete Nachschulungspflicht f\u00fcr alle und jeden unabh\u00e4ngig vom Alter geben, au\u00dfer f\u00fcr Berufskraftfahrer, da hat man das schon, allerdings nach anderen Kriterien.\r\nEine Lizenz auf Lebenszeit kann so nicht mehr durchgehalten werden. Die Regeln \u00e4ndern sich \u00fcber die Jahre und es gibt keine Nachschulung daf\u00fcr. Die Freiwilligkeit beschr\u00e4nkt sich h\u00e4ufig lediglich auf praktisches Fahrtraining oder eine nicht kriterielle Reflexpr\u00fcfung, was noch nie f\u00fcr Millionen Teilnehmer am Stra\u00dfenverkehr ausreichte.\r\nEine Nachschulung, die NICHT bewertet w\u00fcrde, w\u00fcrde Unwissenheitsstress abbauen helfen. Eine Nachschulung kl\u00e4rt und erl\u00e4utert in diesem Sinne Verkehrsregeln und richtige Verhaltensweisen und wirkt NICHT bestrafend (keine Punkte, keine Diskriminierung, kein Entzug, keine weiteren Kosten, kein erhobener Zeigefinger, alle Fragen sind erlaubt und werden beantwortet). Eine derartige Nachschulung kann vermutlich in 2 bis 4 Stunden erledigt sein. Nach dem Motto: Wissen erzeugt Gelassenheit.\r\nSie (die Nachschulung) wird helfen, allm\u00e4hlich Sicherheit und echte Freude  zu erzeugen. Diese Nachschulung sollte zB alle 3 Jahre stattfinden und vom Teilnehmer lediglich mit einer Anerkennungsgeb\u00fchr (wie f\u00fcr Erste Hilfe Kurse) belegt werde. Kosten k\u00f6nnen von einer weitsichtigen Versicherung bzw der gesamten Versicherungswirtschaft \u00fcbernommen werden. Vorstellbar sind auch ver\u00e4nderte Pr\u00e4mien oder auch ein bewegliches Punktekonto.\r\nKann auch als online Projekt gestaltet werden.\r\nDie Zeitdauer zwischen den Nachschulungen, sowie deren H\u00e4ufigkeit, Ausgestaltung etc muss untersucht werden. Ebenso sind nicht alle Fahrlehrer als Nachschuler zu empfehlen. Auch hier kann nun das Qualit\u00e4tsniveau gehoben werden.\r\nAu\u00dferdem w\u00e4chst die Einsicht sehr viel schneller, eine Fahrlizenz freiwillig abzugeben.\r\nDieses Nachschulungsprojekt ist sicherlich in Europa einzigartig, zwanglos, nicht diskriminierend, und total unpolitisch und es ist sachorientiert. Es profitieren alle Menschen davon. Ein Konflikt mit der Kommission wird vermieden. Das selbstkritische Hinterfragen, wie in der BR Drucksache beschrieben, hat nun eine Grundlage.\r\n\r\nNext step: besorgen von Forschungsgeld, z.B. durch Bundesanstalt f. Stra\u00dfenwesen, BMVerkehr etc), Versicherungen, beauftragen einer Exzellenz Universit\u00e4t (Psychologie), entwickeln der Tests und Onlinetests auf der genannten Grundlage. Herausfinden der geeigneten Fahrschulen, die die zu Grunde gelegten Kriterien f\u00fcr Unterrichte anwenden k\u00f6nnen. Testbetrieb.  \r\n\r\n\r\n\r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}