{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-24T13:24:21.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-01T15:53:06.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-24T09:14:54.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 37650,
                "validFromDate": "2024-06-24T09:14:54.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 36436,
                "validFromDate": "2024-06-13T13:09:13.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-24T09:14:54.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 15850,
                "validFromDate": "2023-02-24T13:24:21.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-13T13:09:13.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_NONPROFIT_ORGA_V2",
            "de": "Nichtregierungsorganisation (NGO)",
            "en": "Non-governmental organization (NGO)"
        },
        "activityDescription": "Interessenvertretung und Mitgestaltung \r\n\r\nDer BVRE e.V. vertritt die Meinungen und Interessen der in den Mitgliedsvereinen organisierten russischsprachigen Eltern in Deutschland zu verschiedensten Themen auf kommunaler, L\u00e4nder-, Bundes- und internationaler Ebene. \r\n\r\nDer BVRE e.V. hat drei Themenfelder, in denen er vorrangig aktiv ist und seine Vorstellungen einbringt: \r\n- Bildung f\u00fcr Kinder, Jugendliche, Eltern und Senioren \r\n- Zusammenleben der Generationen \r\n- Aufsuchende politische Bildung \r\n\r\nNach unserem Selbstverst\u00e4ndnis ist es unsere Aufgabe, uns aktiv in aktuelle Debatten in Deutschland konstruktiv einzubringen. Wir sind ein Teil von Deutschland. Wir sind ein Teil der modernen Einwanderungskultur von Deutschland. Unsere Anliegen und Perspektiven sollen bekannt sein und ber\u00fccksichtigt und bekannt werden. Unsere Aufgabe ist es zu zeigen, dass wir mit konstruktiven Ideen und L\u00f6sungen Teile einer lebendigen, vielf\u00e4ltigen Gesellschaft sind, in der wir alle gut leben. In Wohlstand, Sicherheit und Freiheit. \r\n\r\n\r\nKommunikation zwischen unseren Vereinsmitgliedern und den Politikebenen\r\n\r\nDie Sorgen und Forderungen, die Erfahrungen und W\u00fcnsche aus der praktischen Eltern- und Familienarbeit vor Ort werden vom BVRE e.V. gesammelt und in die politische Diskussion auf kommunaler, Landes  und Bundesebene eingebracht. So treten wir bei den Themen Mehrsprachigkeit in Schulen, Suchtpr\u00e4vention bei jungen Menschen, aufsuchende interkulturelle politische Bildung, Seniorenarbeit und Erinnerungskultur auf. Der BVRE e.V. ist damit das Sprachrohr und die Interessenvertretung seiner Mitglieder gegen\u00fcber allen politischen Entscheidungstr\u00e4gern, mit denen wir im demokratischen Dialog stehen. Gleichzeitig vermitteln wir wichtige politische Inhalte und Entwicklungen aus der Politik direkt an unsere Mitgliedsvereine vor Ort. In diese \"Distanz\u00fcberbr\u00fcckungen\" auf Bundes-, Landes- und kommunaler Ebene investieren wir viel Zeit und Energie.\r\n\r\n\r\nEngagement in Gremien und f\u00fcr Themen\r\n\r\nPraktisch bedeutet dies, dass wir als BVRE e.V. in verschiedensten politischen und fachlichen Gremien regelm\u00e4\u00dfig mitarbeiten. Schon kurz nach der Gr\u00fcndung nahmen wir am j\u00e4hrlich stattfindenden Integrationsgipfel im Kanzleramt in Berlin teil und wirkten im Vorfeld mit am Nationalen Integrationsplan. In Fragen der Ausgestaltung interkultureller Dialoge, effektiver neuer Formen der politischen Bildung (\"aufsuchende politische Bildung\") der Pr\u00e4vention gegen Gewalt, Rassismus und Antisemitismus wird die gewachsene Expertise des BVRE e.V. mittlerweile von vielen AkteurInnen aus der Politik gesucht.\r\n\r\nDer F\u00f6rderung des besseren Zusammenlebens der Generationen dient unsere Mitgliedschaft im Bundesforum Familie. Durch unsere Mitarbeit in dem Verband engagieren wir uns besonders f\u00fcr eine familienfreundliche Gesellschaft. Speziell f\u00fcr das Anliegen einer Verbesserung der Situation der \u00e4lteren Generation sind wir als Mitglied in der Bundesarbeitsgemeinschaft der Seniorenorganisationen BAGSO.\r\n\r\nAuf lokaler und regionaler Ebene mischen wir uns h\u00e4ufig in die politische Diskussion vor Ort ein, indem unsere Mitglieder, beispielsweise vor Wahlen, zu eigenen Veranstaltungen mit Kandidat*innen der politischen Parteien zu lokalen Brennpunktthemen einladen. Wir als BVRE e.V. sind dann oft in der Rolle des Mediators zwischen den Russischsprachigen vor Ort und den Kandidat*innen und deren/ dessen Programmen.\r\n\r\nIn unseren Mitgliedsvereinen f\u00f6rdern wir Elternvertretungen durch gezielte Weiterbildungen, sodass sie ihren Aufgaben im schulischen und au\u00dferschulischen Bereich immer besser gerecht werden. Wir st\u00e4rken Eltern, sodass sie gemeinsam mit den Schulen und Kitas unseren Kindern eine bestm\u00f6gliche Zukunft bereiten. Wir treten hier besonders f\u00fcr die Anerkennung von Vielfalt, Gleichberechtigung und Chancengleichheit in unserem Bildungssystem ein. ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_MIGRATION",
                "de": "Migration",
                "en": "Migration and residence"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration\"",
                "en": "Other in the field of \"Migration, refugee policy and integration\""
            },
            {
                "code": "FOI_SP_FAMILY",
                "de": "Familienpolitik",
                "en": "Family policy"
            },
            {
                "code": "FOI_POLITICAL_PARTIES",
                "de": "Politisches Leben, Parteien",
                "en": "Political life, parties"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_ELDERLY",
                "de": "Seniorenpolitik",
                "en": "Elderly/senior citizens policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                "en": "Child and youth policy"
            },
            {
                "code": "FOI_CULTURE",
                "de": "Kultur",
                "en": "Culture"
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                "de": "Schulische Bildung",
                "en": "School education"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                "en": "Diversity policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_CHILDHOOD",
                "de": "Vorschulische Bildung",
                "en": "Early childhood education"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                "de": "Integration",
                "en": "Integration"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a1/5e/305511/Kontennachweis-zur-Jahresrechnung-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "K\u00f6ln",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "BVRE e.V.",
            "street": "Graeffstra\u00dfe",
            "streetNumber": "5",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "50823"
        },
        "capitalCityRepresentation": {
            "city": "Berlin",
            "email": "anastasia.sudzilovskaya@bvre.de",
            "nationalAdditional1": "c/o Club Dialog e.V.",
            "phoneNumber": "+4922130195952",
            "street": "Alexander Stra\u00dfe",
            "streetNumber": "7",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10178"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": true,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "jurij.sargelis@bvre.de"
                },
                {
                    "email": "wladimir.weinberg@bvre.de"
                },
                {
                    "email": "info@bvre.de"
                },
                {
                    "email": "verwaltung@bvre.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4922130195952",
            "websites": [
                {
                    "website": "bvre.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Wladimir",
                "lastName": "Weinberg",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Victor",
                "lastName": "Ostrovsky",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Natalia",
                "lastName": "Roesler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Olga",
                "lastName": "Sperling",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Anastasia ",
                "lastName": "Sudzilovskaya ",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr. art.",
                "firstName": "Denis",
                "lastName": "Hanovs",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jurij",
                "lastName": "Sargelis",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Wladimir",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Weinberg",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Victor",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Ostrovsky",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Natalia",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Roesler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Olga",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Sperling",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-10",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 58,
            "totalCount": 58
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "BAGSO - Bundesarbeitsgemeinschaft der Seniorenorganisationen e.V."
            },
            {
                "membership": "Bundesausschuss Politische Bildung (bap) e.V."
            },
            {
                "membership": "Bundeselternnetzwerk der Migrantenorganisationen f\u00fcr Bildung & Teilhabe (bbt)"
            },
            {
                "membership": "Bundesforum Familie"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Bundesverband russischsprachiger Eltern e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Projekt \"Strukturelle St\u00e4rkung der Elternarbeit und der Elternbildung\"",
                "location": "Frankenstra\u00dfe 210, 90461 N\u00fcrnberg",
                "name": "Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 140001,
                    "to": 150000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Projekt \"Teamwork gegen Verschw\u00f6rungserz\u00e4hlungen und Rechtsextremismus (TgVR)\"",
                "location": "Adenauerallee 86, 53113 Bonn",
                "name": "Bundeszentrale f\u00fcr politische Bildung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 110001,
                    "to": 120000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Projekt \"Kompetenznetzwerk Zusammenleben in der Einwanderungsgesellschaft\"",
                "location": "An den Gelenkbogenhallen 2-6, 50679 K\u00f6ln",
                "name": "Bundesamt f\u00fcr Familie und zivilgesellschaftliche Aufgaben",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 330001,
                    "to": 340000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Projekt \"Dialoge gegen Rassismus f\u00fcr die St\u00e4rkung des gesellschaftlichen Zusammenhalts\"",
                "location": "Frankenstra\u00dfe 210, 90461 N\u00fcrnberg",
                "name": "Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 390001,
                    "to": 400000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Kofinanzierung f\u00fcr Projekt \"Kompetenznetzwerk Zusammenleben in der Einwanderungsgesellschaft\"",
                "location": "Adenauerallee 86, 53113 Bonn",
                "name": "Bundeszentrale f\u00fcr politische Bildung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 30001,
                    "to": 40000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Projekt \"St\u00e4rkung des Umweltschutzbewusstseins in der russischsprachigen Migrantenorganisationen\"",
                "location": "W\u00f6rlitzer Pl. 1, 06844 Dessau-Ro\u00dflau",
                "name": "Umweltbundesamt",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 30001,
                    "to": 40000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Projekt \"Exit-Gaming-On/Off-Nr. 4. Neue Formate der politischen Bildung gegen Extremismus in der Jugendarbeit\"",
                "location": "Bundeskanzlerpl. 2 E, 53113 Bonn",
                "name": "Bundeszentrale f\u00fcr politische Bildung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 90001,
                    "to": 100000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "PartEl - Partizipation von Eltern aus Drittstaaten an Elterngremien st\u00e4rken: Information, Aktivierung, Mobilisierung",
                "location": "Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge (BAMF), AMIF (2021-2027) Verwaltungsbeh\u00f6rde -Grundsatzangelegenheiten, Frankenstra\u00dfe 210, 90461 N\u00fcrnberg",
                "name": "Asyl-, Migrations- und Integrationsfonds (AMIF)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 40001,
                    "to": 50000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002493/37650",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-24T09:14:54.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f6/fd/305512/Lobbyregister-Detailansicht-R002493-2024-06-24_09-14-54.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-24T09:14:54.000+02:00",
        "version": 5
    },
    "registerEntryId": 37650,
    "registerNumber": "R002493",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}