{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-16T10:04:54.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-01T19:18:40.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-17T12:14:43.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 36730,
                "validFromDate": "2024-06-17T12:14:43.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 31197,
                "validFromDate": "2024-04-03T12:35:57.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-17T12:14:43.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 13728,
                "validFromDate": "2023-02-16T10:04:54.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-04-03T12:35:57.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_NETWORK_WITHOUT_LEGAL_FORM",
            "de": "Plattform, Netzwerk, Interessengemeinschaft, Denkfabrik, Initiative, Aktionsb\u00fcndnis o.\u00a0\u00e4.",
            "en": "Platform, network, community of interest, think tank, initiative, action alliance"
        },
        "activityDescription": "Als privates Netzwerk von Betroffenen setzt sich Long COVID Deutschland (LCD) f\u00fcr Aufkl\u00e4rung, Versorgung und Erforschung von Long/Post-COVID ein. LCD vertritt die Interessen von Patient*innen bei Projekt- und Verbundvorhaben in den Bereichen der Versorgungs- und klinischen Forschung in diversen Bundesl\u00e4ndern (finanziert durch die jeweils zust\u00e4ndigen Ministerien der L\u00e4nder). Personen aus dem Team von LCD beraten medizinische Gremien, Kostentr\u00e4ger und Expert*innengruppen bei Vorhaben zur Erstellung von Leitlinien, Begutachtungs- und Versorgungsrichtlinien sowie Therapieempfehlungen. Als Patient*innenorganisation erhebt LCD Prim\u00e4rdaten und erstellt Analysen, wissenschaftliche Ver\u00f6ffentlichungen und Positionspapiere. Auf Ebene der Bundesregierung setzten sich Vertreter*innen von LCD im pers\u00f6nlichen Austausch mit Mitgliedern des Deutsche Bundestages (MdB), Bundesministerien und Bundesbeh\u00f6rden f\u00fcr die Finanzierung und Unterst\u00fctzung von konkreten F\u00f6rdervorhaben- und ma\u00dfnahmen ein. Im Zentrum der Arbeit von LCD steht die Einbringung von Bedarfen aus Sicht der Patient*innen in Verbindung mit der wissenschaftlich-medizinischen Expertise einzelner LCD Vertreter*innen. \r\n\r\nFolgende konkrete T\u00e4tigkeiten wurden und werden von LCD insbesondere auf Ebene der Bundesregierung umgesetzt:\r\nTeilnahme am Runden Tisch im Rahmen der Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG) Initiative Long COVID.\r\nTeilnahme an Fachgespr\u00e4chen und Expert*innengruppen im Rahmen der BMG Initiative Long COVID (inkl. Bundesinstitut f\u00fcr Arzneimittel und Medizinprodukte (BfArM))\r\nGespr\u00e4che mit Vertreter*innen von Fachreferaten im BMG und Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF) zu den Themen Versorgung und Forschung von Long/Post-COVID (inkl. Finanzierung von konkreten Projektvorhaben und F\u00f6rderma\u00dfnahmen).\r\nGespr\u00e4che mit MdB zu den Themen Versorgung und Forschung von Long/Post-COVID (inkl. Finanzierung von konkreten Projektvorhaben und F\u00f6rderma\u00dfnahmen).\r\nTeilnahme an der Patient*innenvertretung im vom BMBF gef\u00f6rderten Netzwerk Universit\u00e4tsmedizin (NUM)/Nationalen Pandemie Kohorten Netz (NAPKON).\r\nMitglied im Lenkungsausschuss der NAPKON \u2013 Therapeutischen Interventionsplattform (NAPKON-TIP).\r\nMitglied im Lenkungsausschuss der vom BMBF gef\u00f6rderten Nationalen Klinischen Studiengruppe (NKSG) Post-COVID-19-Syndrom und ME/CFSPKON.\r\nEinbringung der Perspektive von Patient*innen in diversen vom BMG oder BMBF gef\u00f6rderten Vorhaben zur Versorgungs- und klinischen Forschung.\r\nEinbringung von konkreten Forderungen zu Long/Post-COVID in den Koalitionsvertrag der 24. Bundesregierung.\r\nTeilnahme als Sachverst\u00e4ndige an diversen \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rungen im Deutschen Bundestag (inkl. Einbringung schriftlicher Stellungnahmen)\r\nTeilnahme an Sitzungen der Interministerielle Arbeitsgruppe (IMA) Long COVID der Deutschen Bundesregierung.\r\nEinbringung einer Petition zu Long/Post-COVID an die Deutsche Bundesregierung (inkl. \u00dcbergabe der \u00dcberschriften an BMG und MdB) \r\n\r\nDie Aus\u00fcbung der Interessenvertretung durch Vertreter*innen von LCD erfolgt durch direkte Anschreiben und Gespr\u00e4che, die zur Verf\u00fcgungstellung und Verbreitung von Positionspapieren oder bei Veranstaltungen unmittelbar im Kontakt mit Politiker*innen, insbesondere MdB, aber auch den Zust\u00e4ndigen der relevanten Bundesbeh\u00f6rden. Dazu geh\u00f6rt auch in Einzelf\u00e4llen die Erarbeitung und \u00dcbermittlung von Stellungnahmen und Gutachten zu konkreten Regelungsvorhaben.\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OLD_AGE",
                "de": "Rente/Alterssicherung",
                "en": "Old-age insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Lemgo",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Lagesche Str.",
            "streetNumber": "17",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "32657"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@longcoviddeutschland.org"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4915258630236",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.longcoviddeutschland.org"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Simon",
                "lastName": "Sch\u00f6ning",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Mia",
                "lastName": "Diekow",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Claudia",
                "lastName": "Ellert",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Johanna",
                "lastName": "Theobald",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Annett",
                "lastName": "Conrad",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_OTHER_UNDEFINED",
            "de": "Netzwerk, Plattform oder andere Form kollektiver T\u00e4tigkeit",
            "en": "Networks, platforms or other forms of collective activity",
            "legalFormText": "Netzwerk"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "NETWORK_PLATFORM_OR_OTHER",
            "de": "Netzwerk, Plattform oder andere Form kollektiver T\u00e4tigkeit",
            "en": "Network, platform or other form of collective activity"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Simon",
                "function": "Sprecher",
                "lastName": "Sch\u00f6ning",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Mia",
                "function": "Sprecherin",
                "lastName": "Diekow",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Claudia",
                "function": "Sprecherin",
                "lastName": "Ellert",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Johanna",
                "function": "Sprecherin",
                "lastName": "Theobald",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Annett",
                "function": "Sprecherin",
                "lastName": "Conrad",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "Long COVID Deutschland (LCD)"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002523/36730",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-17T12:14:43.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/14/d8/293698/Lobbyregister-Detailansicht-R002523-2024-06-17_12-14-43.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-17T12:14:43.000+02:00",
        "version": 6
    },
    "registerEntryId": 36730,
    "registerNumber": "R002523",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}