{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-11-24T17:20:17.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-28T13:58:49.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-08-19T16:55:14.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 35525,
                "validFromDate": "2024-08-19T16:55:14.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 31362,
                "validFromDate": "2024-05-27T14:17:31.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-19T16:55:14.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 26506,
                "validFromDate": "2023-11-03T13:33:14.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-05-27T14:17:31.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 20483,
                "validFromDate": "2023-06-05T11:11:26.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-11-03T13:33:14.000+01:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 13440,
                "validFromDate": "2022-11-24T17:20:17.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-05T11:11:26.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PROFESSION_ASSOC",
            "de": "Berufsverband",
            "en": "Professional association"
        },
        "activityDescription": "Kontaktaufnahme mit Mitgliedern des Bundestages im Rahmen von gesundheitspolitischen Fragestellungen.\r\n\r\nTeilnahme an Anh\u00f6rungen. \r\n\r\nVerfassen von Stellungnahmen insbesondere zu Gesetzesentw\u00fcrfen. ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/3d/70/345206/2023_JA_BDCeV_LR.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.1,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Luisenstra\u00dfe ",
            "streetNumber": "58/59",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "mail@bdc.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493028004150",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.bdc.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeAfter": "M.Sc. ",
                "academicDegreeBefore": "Dr. med.",
                "firstName": "Friederike",
                "lastName": "Burgdorf",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr. med. Dr. h.c. ",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Hans-Joachim",
                "function": "Pr\u00e4sident",
                "lastName": "Meyer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. med. ",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "J\u00f6rg",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "R\u00fcggeberg",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. med.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Peter",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Kalbe",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2023-11-01",
            "naturalPersons": 17062,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 17062
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Gemeinschaft Fach\u00e4rztlicher Berufsverb\u00e4nde e.V. "
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Berufsverband der Deutschen Chirurgie e.V. "
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1920001,
            "to": 1930000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002104/35525",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-05-27T14:17:31.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a7/b0/345209/Lobbyregister-Detailansicht-R002104-2024-08-19_16-55-14.pdf",
        "validFromDate": "2024-08-19T16:55:14.000+02:00",
        "version": 7
    },
    "registerEntryId": 35525,
    "registerNumber": "R002104",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 5",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) F\u00fcnftes Buch (V) - Gesetzliche Krankenversicherung - (Artikel 1 des Gesetzes v. 20. Dezember 1988, BGBl. I S. 2477)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_5"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "KHEntgG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Entgelte f\u00fcr voll- und teilstation\u00e4re Krankenhausleistungen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/khentgg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Sachgerechte Umsetzung der Krankenhausreform unter Ber\u00fccksichtigung auch der Weiterbildung mit dem Ziel der Sicherstellung einer angemessenen Krankenhausversorgung im Bundegebiet. Die Finanzierung der \u00e4rztlichen Weiterbildung ist derzeit nicht Inhalt des Entwurfs und muss aufgegriffen werden. Sie ist extrabudget\u00e4r, mindestens teilweise aus Steuermitteln zu finanzieren. ",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/fileadmin/Dateien/3_Downloads/Gesetze_und_Verordnungen/GuV/K/KHVVG_RefE.pdf",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/service/gesetze-und-verordnungen/detail/krankenhausversorgungsverbesserungsgesetz-khvvg.html",
                            "shortTitle": "BMG",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit",
                            "url": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-04-15",
                    "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Verbesserung der Versorgungsqualit\u00e4t im Krankenhaus und zur Reform der Verg\u00fctungsstrukturen (Krankenhausversorgungsverbesserungsgesetz \u2013 KHVVG)"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001004",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a3/cf/345207/Stellungnahme-Gutachten-SG2406040051.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-05"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0001004",
                        "regulatoryProjectTitle": "KHVVG: Einf\u00fchrung einer Regelung zur Finanzierung der \u00e4rztlichen Weiterbildung (ambulanten und station\u00e4r) mindestens teilweise aus Steuermitteln",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Herrn\r\nProf. Dr. Karl Lauterbach\r\nBundesministerium f\u00fcr Gesundheit\r\nReferat LS 1 \u2013 B\u00fcro des Ministers\r\nFriedrichstra\u00dfe 108\r\n10117 Berlin\r\n\r\n6. Mai 2024\r\n\r\nPer E-Mail\r\n\r\nStellungnahme \u00c4rztliche Weiterbildung\r\nSehr geehrter Herr Minister Lauterbach,\r\nAn\u00e4sthesistinnen und An\u00e4sthesisten genauso wie Chirurginnen und Chirurgen sehen die geplante Reform der bisherigen, ausschlie\u00dflich auf Fallpauschalen beruhenden Verg\u00fctung der station\u00e4ren Behandlung als unbedingt notwendig an. Unabh\u00e4ngig davon bereitet uns aber f\u00fcr eine qualifizierte Patentenversorgung die zuk\u00fcnftige Sicherstellung der \u00e4rztlichen Weiterbildung gekoppelt an einen sich stetig versch\u00e4rfenden Fachkr\u00e4ftemangel im \u00e4rztlichen Bereich gro\u00dfe Sorge.\r\n\r\nDie Ver\u00e4nderungen der Versorgungslandschaft durch die angestrebten - und im Bereich der Ambulantisierung teilweise schon umgesetzten - Reformen werden Auswirkungen auf die Rahmenbedingung der \u00e4rztlichen Weiterbildung haben. Im bisherigen Finanzierungssystem spielen Ressourcen, die zur Ausbildung junger Kolleginnen und Kollegen notwendig sind, eine nur untergeordnete und wenig differenziert betrachtete Rolle. Einarbeitung, Supervision sowie die notwendige Durchf\u00fchrung von zeitaufw\u00e4ndigen Qualifizierungsma\u00dfnahmen f\u00fchren neben dem bereits heute vorhandenen Fachkr\u00e4ftemangel in Weiterbildungskliniken selbst bei numerischer Vollbesetzung permanent zu einer de facto Unterbesetzung im \u00e4rztlichen Bereich. Dies steht somit im eklatanten Widerspruch zur Bedeutung der \u00e4rztlichen Weiterbildung f\u00fcr eine auch zuk\u00fcnftig qualitativ hochwertige Gesundheitsversorgung. In den bisherigen Reformdebatten wird diese Nichtber\u00fccksichtigung der Relevanz der \u00e4rztlichen Weiterbildung bedauerlicherweise fortgef\u00fchrt und grundlegend ge\u00e4nderte Anspr\u00fcche der nachfolgenden Generation von \u00c4rztinnen und \u00c4rzten an ihren Arbeitsplatz (z.B. in Hinblick auf Wertigkeit und Sinnstiftung des eigenen Tuns, Minimierung von b\u00fcrokratischen Prozessen, weitgehende Digitalisierung sowie eine verl\u00e4ssliche Planbarkeit der eigenen Karriere) nur unzureichend beachtet.\r\n\r\nZusammen mit der aufgrund der demographischen Entwicklung zunehmend knapper werdenden Ressource Personal gef\u00e4hrdet dies die zuk\u00fcnftige klinische Versorgung im Kern!\r\n\r\nWir sehen es deshalb als unsere Pflicht an, dringend darauf hinzuweisen, dass der Bereitstellung der notwendigen Ressourcen und den entsprechenden Rahmenbedingungen f\u00fcr die Weiterbildung unserer angehenden Fachkolleginnen und -kollegen eine zentrale Rolle zukommen muss und diese Aspekte nicht nur am Rande \u201emitgedacht\u201c oder schlimmstenfalls ignoriert werden d\u00fcrfen. Die Ber\u00fccksichtigung der Anforderungen an eine weiterhin qualitativ hochwertige fach\u00e4rztliche Weiterbildung bei der Konzeptionierung der Reformen und den damit in Zusammenhang stehenden strukturellen \u00c4nderungen der Versorgungslandschaft ist essenziell. Unsere jungen Kolleginnen und Kollegen werden sich sonst nicht mehr in der Medizin sehen.\r\n\r\n\u00c4rztliche Weiterbildung findet zum gro\u00dfen Teil station\u00e4r in Kliniken statt. In den bisherigen Diskussionen um die Einf\u00fchrung von Leistungsgruppen zur Krankenhausplanung und letztendlich zur Vorhalteverg\u00fctung m\u00fcssen zwingend die Weiterbildungsinhalte der jeweiligen Fachgebiete Ber\u00fccksichtigung finden. Wenn sich Leistungsgruppen zuk\u00fcnftig ausschlie\u00dflich an einer versorgungspolitischen und \u00f6konomischen Sichtweise orientieren, wird sich dies direkt und verheerend auf die Ausgestaltung und M\u00f6glichkeiten der \u00e4rztlichen Weiterbildung auswirken und den jetzt schon deutlich sp\u00fcrbaren Fachkr\u00e4ftemangel weiter versch\u00e4rfen. Durch die intendierte zunehmende Ambulantisierung m\u00fcssen insbesondere auch dort notwendige Aufwendungen f\u00fcr Verbundweiterbildung, Rotationen, Hospitationen und sektorverbindende Weiterbildungen f\u00fcr die jeweiligen Weiterbildungsst\u00e4tten refinanziert werden.\r\n\r\nZur Abbildung der mit der Weiterbildung in Zusammenhang stehenden Kosten m\u00fcssen Verg\u00fctungssystematiken entwickelt und Gegenfinanzierungsma\u00dfnahmen ergriffen werden, die denjenigen zugutekommen, die die Weiterbildung umsetzen, und zwar sektorunabh\u00e4ngig. Die Weiterbildung von jungen Kolleginnen und Kollegen ist eine gesellschaftliche Aufgabe, um auch in Zukunft den st\u00e4ndig steigenden Behandlungsbedarf einer \u00e4lter werdenden Gesellschaft abdecken zu k\u00f6nnen. Aus diesem Grunde sehen es die Unterzeichnenden als unabdingbar an, zumindest einen Teil der Weiterbildungskosten aus Steuermitteln zu finanzieren. Die Kosten der Weiterbildung m\u00fcssen in Zukunft transparent und tr\u00e4gerunabh\u00e4ngig refinanziert werden und den klinischen und ambulanten Einrichtungen zugewiesen werden, in denen tats\u00e4chlich die Weiterbildung stattfindet.\r\n\r\nZur technischen Umsetzung k\u00f6nnten in einer ersten Stufe die Kosten f\u00fcr die \u00e4rztliche Weiterbildung in den DRG-Kalkulationskrankenh\u00e4usern vom Institut f\u00fcr das Entgeltsystem im Krankenhaus (InEK) differenziert erhoben und in einem Fonds abgebildet werden. Die entsprechenden Erl\u00f6santeile sollten dann den Kliniken zukommen, in denen die Weiterbildung stattfindet. F\u00fcr ambulante Weiterbildungsst\u00e4tten k\u00f6nnte ein ebensolches fondsbasiertes System entwickelt werden. Dies w\u00fcrde es beispielsweise erm\u00f6glichen, die in der aktuellen Reformdiskussion geplante Vorhalteverg\u00fctung f\u00fcr die Krankenh\u00e4user um einen nach der Anzahl der Weiterbildungsstellen gestaffelten Zuschlag zu erg\u00e4nzen, der ausschlie\u00dflich Kliniken zukommt, die fach\u00e4rztliche Weiterbildung anbieten. F\u00fcr die F\u00f6rderung der Weiterbildung im vertrags\u00e4rztlichen Bereich ist es ebenfalls kurzfristig erforderlich, im \u00a7 75a des SGB V in Abs\u00e4tzen 4 und 9 die Begrenzung der finanziellen F\u00f6rderung auf die grundversorgenden Fach\u00e4rzte zu streichen und es somit zu erm\u00f6glichen, dass die zunehmend in den ambulanten Bereich verlagerten einfachen operativen Eingriffe im Rahmen der fach\u00e4rztlichen Weiterbildung erbracht werden.\r\n\r\nDie Gesundheitsreformen sollten die Chance nutzen, die Aufwendungen f\u00fcr die \u00e4rztliche Weiterbildung ad\u00e4quat zu ber\u00fccksichtigen und Weiterbildung nicht als \u201eAbfallprodukt\u201c der t\u00e4glichen \u00e4rztlichen Versorgung zu betrachten. Fehler oder Vers\u00e4umnisse in diesem Bereich werden bereits in naher Zukunft nicht mehr zu korrigieren und die erforderlichen Stellen nicht mehr ad\u00e4quat zu besetzen sein.\r\n\r\nDie Unterzeichnenden stehen Ihnen, sehr geehrter Herr Minister, f\u00fcr Gespr\u00e4che bez\u00fcglich dieser \u00fcberaus wichtigen Thematik jederzeit gerne zur Verf\u00fcgung. Wir freuen uns auf den Austausch mit Ihnen.\r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\nIhre\r\n\r\n\r\n                                  \r\nProf. Dr. med. Grietje Beck                                       Prof. Dr. med. Dr. h.c. Hans- Joachim Meyer\r\nPr\u00e4sidentin                                                                       Pr\u00e4sident\r\nBerufsverband Deutscher An\u00e4sthesistinnen     Berufsverband der Deutschen Chirurgie e.V. (BDC)\r\nund An\u00e4sthesisten e.V. (BDA)                                  Luisenstra\u00dfe 58/59\r\nNeuwieder Stra\u00dfe 9                                                     10117 Berlin\r\n90411 N\u00fcrnberg\r\n\r\n\r\n                                             \r\nProf. Dr. med. Benedikt Pannen                             Prof. Dr. med. Thomas Schmitz-Rixen\r\nPr\u00e4sident                                                                           Generalsekret\u00e4r\r\nDeutsche Gesellschaft f\u00fcr An\u00e4sthesiologie        Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Chirurgie e.V. (DGCH)\r\nund Intensivmedizin e.V. (DGAI)                            Luisenstr. 58/59\r\nNeuwieder Stra\u00dfe 9                                                     10117 Berlin\r\n90411 N\u00fcrnberg                                                            \r\n\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "KHVVG: Einf\u00fchrung einer Regelung zur Finanzierung der \u00e4rztlichen Weiterbildung (ambulanten und station\u00e4r) mindestens teilweise aus Steuermitteln"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a3/cf/345207/Stellungnahme-Gutachten-SG2406040051.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-05"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001004",
                "regulatoryProjectTitle": "KHVVG: Einf\u00fchrung einer Regelung zur Finanzierung der \u00e4rztlichen Weiterbildung (ambulanten und station\u00e4r) mindestens teilweise aus Steuermitteln",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Herrn\r\nProf. Dr. Karl Lauterbach\r\nBundesministerium f\u00fcr Gesundheit\r\nReferat LS 1 \u2013 B\u00fcro des Ministers\r\nFriedrichstra\u00dfe 108\r\n10117 Berlin\r\n\r\n6. Mai 2024\r\n\r\nPer E-Mail\r\n\r\nStellungnahme \u00c4rztliche Weiterbildung\r\nSehr geehrter Herr Minister Lauterbach,\r\nAn\u00e4sthesistinnen und An\u00e4sthesisten genauso wie Chirurginnen und Chirurgen sehen die geplante Reform der bisherigen, ausschlie\u00dflich auf Fallpauschalen beruhenden Verg\u00fctung der station\u00e4ren Behandlung als unbedingt notwendig an. Unabh\u00e4ngig davon bereitet uns aber f\u00fcr eine qualifizierte Patentenversorgung die zuk\u00fcnftige Sicherstellung der \u00e4rztlichen Weiterbildung gekoppelt an einen sich stetig versch\u00e4rfenden Fachkr\u00e4ftemangel im \u00e4rztlichen Bereich gro\u00dfe Sorge.\r\n\r\nDie Ver\u00e4nderungen der Versorgungslandschaft durch die angestrebten - und im Bereich der Ambulantisierung teilweise schon umgesetzten - Reformen werden Auswirkungen auf die Rahmenbedingung der \u00e4rztlichen Weiterbildung haben. Im bisherigen Finanzierungssystem spielen Ressourcen, die zur Ausbildung junger Kolleginnen und Kollegen notwendig sind, eine nur untergeordnete und wenig differenziert betrachtete Rolle. Einarbeitung, Supervision sowie die notwendige Durchf\u00fchrung von zeitaufw\u00e4ndigen Qualifizierungsma\u00dfnahmen f\u00fchren neben dem bereits heute vorhandenen Fachkr\u00e4ftemangel in Weiterbildungskliniken selbst bei numerischer Vollbesetzung permanent zu einer de facto Unterbesetzung im \u00e4rztlichen Bereich. Dies steht somit im eklatanten Widerspruch zur Bedeutung der \u00e4rztlichen Weiterbildung f\u00fcr eine auch zuk\u00fcnftig qualitativ hochwertige Gesundheitsversorgung. In den bisherigen Reformdebatten wird diese Nichtber\u00fccksichtigung der Relevanz der \u00e4rztlichen Weiterbildung bedauerlicherweise fortgef\u00fchrt und grundlegend ge\u00e4nderte Anspr\u00fcche der nachfolgenden Generation von \u00c4rztinnen und \u00c4rzten an ihren Arbeitsplatz (z.B. in Hinblick auf Wertigkeit und Sinnstiftung des eigenen Tuns, Minimierung von b\u00fcrokratischen Prozessen, weitgehende Digitalisierung sowie eine verl\u00e4ssliche Planbarkeit der eigenen Karriere) nur unzureichend beachtet.\r\n\r\nZusammen mit der aufgrund der demographischen Entwicklung zunehmend knapper werdenden Ressource Personal gef\u00e4hrdet dies die zuk\u00fcnftige klinische Versorgung im Kern!\r\n\r\nWir sehen es deshalb als unsere Pflicht an, dringend darauf hinzuweisen, dass der Bereitstellung der notwendigen Ressourcen und den entsprechenden Rahmenbedingungen f\u00fcr die Weiterbildung unserer angehenden Fachkolleginnen und -kollegen eine zentrale Rolle zukommen muss und diese Aspekte nicht nur am Rande \u201emitgedacht\u201c oder schlimmstenfalls ignoriert werden d\u00fcrfen. Die Ber\u00fccksichtigung der Anforderungen an eine weiterhin qualitativ hochwertige fach\u00e4rztliche Weiterbildung bei der Konzeptionierung der Reformen und den damit in Zusammenhang stehenden strukturellen \u00c4nderungen der Versorgungslandschaft ist essenziell. Unsere jungen Kolleginnen und Kollegen werden sich sonst nicht mehr in der Medizin sehen.\r\n\r\n\u00c4rztliche Weiterbildung findet zum gro\u00dfen Teil station\u00e4r in Kliniken statt. In den bisherigen Diskussionen um die Einf\u00fchrung von Leistungsgruppen zur Krankenhausplanung und letztendlich zur Vorhalteverg\u00fctung m\u00fcssen zwingend die Weiterbildungsinhalte der jeweiligen Fachgebiete Ber\u00fccksichtigung finden. Wenn sich Leistungsgruppen zuk\u00fcnftig ausschlie\u00dflich an einer versorgungspolitischen und \u00f6konomischen Sichtweise orientieren, wird sich dies direkt und verheerend auf die Ausgestaltung und M\u00f6glichkeiten der \u00e4rztlichen Weiterbildung auswirken und den jetzt schon deutlich sp\u00fcrbaren Fachkr\u00e4ftemangel weiter versch\u00e4rfen. Durch die intendierte zunehmende Ambulantisierung m\u00fcssen insbesondere auch dort notwendige Aufwendungen f\u00fcr Verbundweiterbildung, Rotationen, Hospitationen und sektorverbindende Weiterbildungen f\u00fcr die jeweiligen Weiterbildungsst\u00e4tten refinanziert werden.\r\n\r\nZur Abbildung der mit der Weiterbildung in Zusammenhang stehenden Kosten m\u00fcssen Verg\u00fctungssystematiken entwickelt und Gegenfinanzierungsma\u00dfnahmen ergriffen werden, die denjenigen zugutekommen, die die Weiterbildung umsetzen, und zwar sektorunabh\u00e4ngig. Die Weiterbildung von jungen Kolleginnen und Kollegen ist eine gesellschaftliche Aufgabe, um auch in Zukunft den st\u00e4ndig steigenden Behandlungsbedarf einer \u00e4lter werdenden Gesellschaft abdecken zu k\u00f6nnen. Aus diesem Grunde sehen es die Unterzeichnenden als unabdingbar an, zumindest einen Teil der Weiterbildungskosten aus Steuermitteln zu finanzieren. Die Kosten der Weiterbildung m\u00fcssen in Zukunft transparent und tr\u00e4gerunabh\u00e4ngig refinanziert werden und den klinischen und ambulanten Einrichtungen zugewiesen werden, in denen tats\u00e4chlich die Weiterbildung stattfindet.\r\n\r\nZur technischen Umsetzung k\u00f6nnten in einer ersten Stufe die Kosten f\u00fcr die \u00e4rztliche Weiterbildung in den DRG-Kalkulationskrankenh\u00e4usern vom Institut f\u00fcr das Entgeltsystem im Krankenhaus (InEK) differenziert erhoben und in einem Fonds abgebildet werden. Die entsprechenden Erl\u00f6santeile sollten dann den Kliniken zukommen, in denen die Weiterbildung stattfindet. F\u00fcr ambulante Weiterbildungsst\u00e4tten k\u00f6nnte ein ebensolches fondsbasiertes System entwickelt werden. Dies w\u00fcrde es beispielsweise erm\u00f6glichen, die in der aktuellen Reformdiskussion geplante Vorhalteverg\u00fctung f\u00fcr die Krankenh\u00e4user um einen nach der Anzahl der Weiterbildungsstellen gestaffelten Zuschlag zu erg\u00e4nzen, der ausschlie\u00dflich Kliniken zukommt, die fach\u00e4rztliche Weiterbildung anbieten. F\u00fcr die F\u00f6rderung der Weiterbildung im vertrags\u00e4rztlichen Bereich ist es ebenfalls kurzfristig erforderlich, im \u00a7 75a des SGB V in Abs\u00e4tzen 4 und 9 die Begrenzung der finanziellen F\u00f6rderung auf die grundversorgenden Fach\u00e4rzte zu streichen und es somit zu erm\u00f6glichen, dass die zunehmend in den ambulanten Bereich verlagerten einfachen operativen Eingriffe im Rahmen der fach\u00e4rztlichen Weiterbildung erbracht werden.\r\n\r\nDie Gesundheitsreformen sollten die Chance nutzen, die Aufwendungen f\u00fcr die \u00e4rztliche Weiterbildung ad\u00e4quat zu ber\u00fccksichtigen und Weiterbildung nicht als \u201eAbfallprodukt\u201c der t\u00e4glichen \u00e4rztlichen Versorgung zu betrachten. Fehler oder Vers\u00e4umnisse in diesem Bereich werden bereits in naher Zukunft nicht mehr zu korrigieren und die erforderlichen Stellen nicht mehr ad\u00e4quat zu besetzen sein.\r\n\r\nDie Unterzeichnenden stehen Ihnen, sehr geehrter Herr Minister, f\u00fcr Gespr\u00e4che bez\u00fcglich dieser \u00fcberaus wichtigen Thematik jederzeit gerne zur Verf\u00fcgung. Wir freuen uns auf den Austausch mit Ihnen.\r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\nIhre\r\n\r\n\r\n                                  \r\nProf. Dr. med. Grietje Beck                                       Prof. Dr. med. Dr. h.c. Hans- Joachim Meyer\r\nPr\u00e4sidentin                                                                       Pr\u00e4sident\r\nBerufsverband Deutscher An\u00e4sthesistinnen     Berufsverband der Deutschen Chirurgie e.V. (BDC)\r\nund An\u00e4sthesisten e.V. (BDA)                                  Luisenstra\u00dfe 58/59\r\nNeuwieder Stra\u00dfe 9                                                     10117 Berlin\r\n90411 N\u00fcrnberg\r\n\r\n\r\n                                             \r\nProf. Dr. med. Benedikt Pannen                             Prof. Dr. med. Thomas Schmitz-Rixen\r\nPr\u00e4sident                                                                           Generalsekret\u00e4r\r\nDeutsche Gesellschaft f\u00fcr An\u00e4sthesiologie        Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Chirurgie e.V. (DGCH)\r\nund Intensivmedizin e.V. (DGAI)                            Luisenstr. 58/59\r\nNeuwieder Stra\u00dfe 9                                                     10117 Berlin\r\n90411 N\u00fcrnberg                                                            \r\n\r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}