{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-01-29T16:03:05.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-02T11:34:36.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-14T18:08:56.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 41136,
                "validFromDate": "2024-07-14T18:08:56.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 38406,
                "validFromDate": "2024-06-25T14:07:28.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-14T18:08:56.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 23204,
                "validFromDate": "2023-07-07T15:24:27.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-25T14:07:28.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 15530,
                "validFromDate": "2023-01-29T16:03:05.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-07-07T15:24:27.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Pflege und Weiterentwicklung einer Jagdaus\u00fcbung, die \u00f6kologisch vertr\u00e4glich ist, sich an den Erkenntnissen der Wildbiologie orientiert, den berechtigten Belangen des Natur-, Tier- und Landschaftsschutzes nicht entgegensteht und den Lebens- und Wirtschaftsraum Wald und des Offenlandes f\u00f6rdert. \r\nMitwirkung bei der Normenfindung im Bereich der Jagd, um den rechtlichen Rahmen f\u00fcr die Jagdaus\u00fcbung den \u00f6kologischen und jagdpraktischen Erfordernissen anzugleichen. \r\nEngagement im Rahmen der jagdlichen Aus- und Fortbildung. \r\n\r\nDer \u00d6JV vertritt eine Jagd, die von der Achtung gegen\u00fcber den Wildtieren als Mitgesch\u00f6pfe einerseits sowie dem Respekt vor den Belangen des Grundeigentums und der Gesellschaft andererseits getragen ist. Dazu werden an den jeweiligen Lebensraum angepasste artenreiche Wildbest\u00e4nde mit heimischen Tierarten, angestrebt. Naturnahe Lebensr\u00e4ume, insbesondere standortstypische Waldgesellschaften mit einer vielf\u00e4ltigen autochthonen Pflanzen- und Tierwelt sollen durch die Unterst\u00fctzung einer Jagd, die sich diesen Zielen unterordnet, geschaffen, erhalten bzw. gef\u00f6rdert werden. Zeitgem\u00e4\u00dfes \u00f6kologisches und wildbiologisches Wissen sowie umfassendes handwerkliches K\u00f6nnen sind Grundvoraussetzungen f\u00fcr die \u00f6kologische Jagd.\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_ANIMAL",
                "de": "Tierschutz",
                "en": "Animal welfare"
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                "en": "Species protection/biodiversity"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                "en": "Agriculture and forestry"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/21/4c/334250/Oekologischer-Jagdverein-Deutschland-e-V-Jahresabschluss-01-01-2022-31-12-2022.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Markt Nordheim ",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "Dr. Wolfgang Kornder",
            "street": "Ulsenheim",
            "streetNumber": "23",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "91478"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "kornder@oejv.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+499842951370",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.oejv.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "firstName": "Wolfgang",
                "lastName": "Kornder",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Mathias",
                "lastName": "Schwerin Graf von",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Wolfgang",
                "function": "1. Vorsitzender ",
                "lastName": "Kornder",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Mathias",
                "function": "Stellvertretender Vorsitzender ",
                "lastName": "Schwerin Graf von",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-01-01",
            "naturalPersons": 3930,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 3930
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "DNR"
            },
            {
                "membership": "FSC"
            },
            {
                "membership": "CIPRA"
            },
            {
                "membership": "PEFC"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "\u00d6kologischer Jagdverband (\u00d6JV)"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 10001,
            "to": 20000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002584/41136",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-07-14T18:08:56.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/27/ae/334251/Lobbyregister-Detailansicht-R002584-2024-07-14_18-08-56.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-14T18:08:56.000+02:00",
        "version": 5
    },
    "registerEntryId": 41136,
    "registerNumber": "R002584",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}