{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-07-05T10:59:02.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-04T13:45:53.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-18T09:48:39.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 41760,
                "validFromDate": "2024-07-18T09:48:39.000+02:00",
                "version": 16,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 41118,
                "validFromDate": "2024-07-18T09:46:18.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-18T09:48:39.000+02:00",
                "version": 15,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40976,
                "validFromDate": "2024-07-04T14:08:06.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-18T09:46:18.000+02:00",
                "version": 14,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40500,
                "validFromDate": "2024-07-04T14:02:12.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-04T14:08:06.000+02:00",
                "version": 13,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40497,
                "validFromDate": "2024-07-01T18:40:27.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-04T14:02:12.000+02:00",
                "version": 12,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 39543,
                "validFromDate": "2024-06-28T20:07:11.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-01T18:40:27.000+02:00",
                "version": 11,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 39111,
                "validFromDate": "2024-06-25T11:24:33.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-28T20:07:11.000+02:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 38864,
                "validFromDate": "2024-06-24T15:05:42.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-25T11:24:33.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 31692,
                "validFromDate": "2024-05-03T13:13:26.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-24T15:05:42.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22653,
                "validFromDate": "2023-06-30T15:36:14.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-05-03T13:13:26.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 10231,
                "validFromDate": "2023-03-29T12:31:31.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-30T15:36:14.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 10018,
                "validFromDate": "2022-07-05T10:59:02.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-03-29T12:31:31.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_TRADE_ASSOC",
            "de": "Wirtschaftsverband oder Gewerbeverband/-verein",
            "en": "Trade association"
        },
        "activityDescription": "Der BDL ist die gemeinsame Stimme der deutschen Luftverkehrswirtschaft. Er steht allen deutschen Unternehmen und Verb\u00e4nden der Luftfahrt offen.\r\n\r\nDer Verband vertritt und f\u00f6rdert die Interessen von Fluggesellschaften, Flugh\u00e4fen, der Deutschen Flugsicherung sowie weiterer Leistungsanbieter im deutschen Luftverkehr.\r\n\r\nDer BDL setzt sich daf\u00fcr ein, dass sich der Luftverkehrsstandort Deutschland leistungsstark und wettbewerbsf\u00e4hig entwickeln kann - in Verantwortung f\u00fcr Gesellschaft und Umwelt.\r\n\r\nDie deutsche Luftverkehrswirtschaft ist ein wesentlicher Teil des Wirtschaftsstandorts Deutschland. Sie ist eine unverzichtbare Grundlage f\u00fcr eine starke und exportorientierte Wirtschaft und ein Eckpfeiler der globalen Vernetzung Deutschlands. Luftverkehr schafft Mobilit\u00e4t, sichert nachhaltiges Wachstum und verbindet L\u00e4nder, Wirtschaftszentren und Kulturen. Die deutsche Luftverkehrswirtschaft stellt sich den globalen Anforderungen an ein hohes Niveau von Klima- und Umweltschutz sowie Sicherheit.\r\n\r\nDie deutsche Luftverkehrswirtschaft ist bereits heute in vielen Bereichen Vorreiter. Deutschland ist das verkehrsreichste Land in der Europ\u00e4ischen Union und einer der wichtigsten Luftverkehrsstandorte weltweit - vor allem dank seiner leistungsstarken Unternehmen.\r\n\r\nAls zentraler Ansprechpartner f\u00fcr Politik, Medien und \u00d6ffentlichkeit b\u00fcndelt und kommuniziert der Verband die Themen, die f\u00fcr die deutsche Luftverkehrswirtschaft von Bedeutung sind:\r\n\r\nVolkswirtschaftlicher Nutzen des Luftverkehrs\r\nWettbewerbsf\u00e4higkeit und Innovationskraft\r\nEnergieeffizienz und Klimaschutz\r\nL\u00e4rmschutz\r\nSicherheit\r\nBedarfsgerechte Infrastrukturentwicklung\r\nKundenzufriedenheit und Verbraucherschutz\r\nChancen und Risiken von unbemannten Flugsystemen\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_INTERNATIONAL",
                "de": "Internationale Beziehungen",
                "en": "International relations"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                "de": "Zivilrecht",
                "en": "Civil rights"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                "en": "Communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen\"",
                "en": "Other in the field of \"Foreign policy and international relations\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                "en": "Other in the field of \"Economy\""
            },
            {
                "code": "FOI_IS_ANTI_TERRORISM",
                "de": "Terrorismusbek\u00e4mpfung",
                "en": "Counter terrorism"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                "en": "Public law"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                "de": "Wettbewerbsrecht",
                "en": "Competition law"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                "de": "Handel und Dienstleistungen",
                "en": "Trade and services"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                "de": "Personenverkehr",
                "en": "Public transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG",
                "de": "Bundestag",
                "en": "Bundestag"
            },
            {
                "code": "FOI_OTHER",
                "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                "en": "Other areas",
                "fieldOfInterestText": "Unbemannte Luftfahrt"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                "en": "Data protection and information security"
            },
            {
                "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                "de": "Innere Sicherheit",
                "en": "Internal security"
            },
            {
                "code": "FOI_LEISURE_AND_SPORT",
                "de": "Sport, Freizeit und Tourismus",
                "en": "Sports, leisure and tourism"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_CYBER",
                "de": "Cybersicherheit",
                "en": "Cyber security"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CRIMINAL",
                "de": "Strafrecht",
                "en": "Criminal law"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_COOPERATION",
                "de": "Polizeiliche und justizielle Zusammenarbeit in der EU",
                "en": "Police and judicial cooperation"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                "en": "Road traffic"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_FOSSILE",
                "de": "Fossile Energien",
                "en": "Fossil fuels"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Medien, Kommunikation und Informationstechnik\"",
                "en": "Other in the field of \"Media, communication and information technology\""
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_PARLIAMENTARY",
                "de": "Parlamentarisches Verfahren",
                "en": "Parliamentary procedure"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_BRD",
                "de": "Au\u00dfenpolitik",
                "en": "Foreign policy of the federal republic of Germany"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                "en": "Foreign trade"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AEROSPACE",
                "de": "Luft- und Raumfahrt",
                "en": "Aerospace"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                "en": "Other in the field of \"Energy\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                "en": "Other in the field of \"Law\""
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                "en": "Other in the field of \"Transportation\""
            },
            {
                "code": "FOI_LAS_TOURISM",
                "de": "Tourismus",
                "en": "Tourism"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_RAIL",
                "de": "Schienenverkehr",
                "en": "Rail transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Innere Sicherheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Internal security\""
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bundestag\"",
                "en": "Other in the field of \"Bundestag\""
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/dd/3a/336001/BDL_Jahresabschluss_2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 1.4,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 650001,
            "to": 660000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "BDL e.V.",
            "street": "Friedrichstra\u00dfe",
            "streetNumber": "79",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@bdl.aero"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4930520077100",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.bdl.aero"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Joachim",
                "lastName": "Lang",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sebastian",
                "lastName": "Dreyer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jens",
                "lastName": "Bischof",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Lars",
                "lastName": "Hoppe",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Carola",
                "lastName": "Scheffler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christian",
                "lastName": "Sch\u00e4fer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Dirk",
                "lastName": "Helf",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Alexander",
                "lastName": "Klay",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Wolf",
                "lastName": "Kindt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Frank",
                "lastName": "Penner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sebastian",
                "lastName": "Zurf\u00e4hr",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Joachim",
                "function": "Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Lang",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Jens",
                "function": "Pr\u00e4sident",
                "lastName": "Bischof",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-26",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 13,
            "totalCount": 13
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Bundesverband der Deutschen Industrie e.V."
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsrat der CDU e.V."
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsforum der SPD e.V."
            },
            {
                "membership": "Forum f\u00fcr Zukunftsenergien e.V."
            },
            {
                "membership": "Aircargo Club Deutschland"
            },
            {
                "membership": "DIN Normausschuss"
            },
            {
                "membership": "Liberaler Mittelstand e.V."
            },
            {
                "membership": "European Logistics Plattform, ELP"
            },
            {
                "membership": "Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Reiserecht e.V., DGfR"
            },
            {
                "membership": "Schlichtungsstelle Reise & Verkehr e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Bundesverband der Deutschen Luftverkehrswirtschaft e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [
            {
                "name": "Arbeitsgemeinschaft Deutscher Verkehrsflugh\u00e4fen e.V. (ADV)"
            },
            {
                "name": "Lufthansa Group"
            }
        ],
        "individualContributorsPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 3250001,
            "to": 3260000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002929/41760",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-28T20:07:11.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/7b/c3/336004/Lobbyregister-Detailansicht-R002929-2024-07-18_09-48-39.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-18T09:48:39.000+02:00",
        "version": 16
    },
    "registerEntryId": 41760,
    "registerNumber": "R002929",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die Bundesregierung ist verpflichtet die Richtlinie (EU) 2023/2413 in nationales Recht umzusetzen. Der BDL schl\u00e4gt in diesem Rahmen vor \u2013 in Einklang mit Unionsrecht \u2013 auf zus\u00e4tzliche Verpflichtungen zur Nutzung von nachhaltigen Flugkraftstoffen (SAF), die \u00fcber die von der Verordnung (EU) 2023/2405 vorgeschriebenen Mindestanteile hinausgehen, zu verzichten. Stattdessen sollen attraktive Anreize geschaffen werden, damit Unternehmen mehr SAF einsetzen als durch die europ\u00e4ische Verordnung vorgegeben ist.\r\n",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010223",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/3b/69/326114/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260264.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-30"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0010223",
                        "regulatoryProjectTitle": "Umsetzung der Richtlinie (EU) 2023/2413 in nationales Recht.",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Berlin, 30. April 2024\r\nUmsetzung der RED II Revision (\u201eRED III\u201c)\r\nAusweitung der bestehenden THG-Quote auf Luftverkehr w\u00fcrde massive Zusatzbelastung bedeuten\r\n\u25aa\r\nDie RED III schreibt eine Quote f\u00fcr den gesamten Verkehrsbereich vor. Zuvor galten die RED-Ziele nur f\u00fcr Stra\u00dfen-und Schienenverkehr. Allerdings ist die RED ist als Richtlinie nur im Ziel verbindlich \u2013nicht in der konkreten Umsetzung.\r\n\u25aa\r\nEine Ausweitung der THG-Quote auf den Luftverkehr ist daher nicht zwingend vorgegeben. W\u00fcrde die THG-Quote allerdings in der jetzigen Form auf die Inverkehrbringer von Kerosin ausgeweitet, w\u00fcrde dies \u00fcber die Quote der ReFuelEU Aviation deutlich hinausgehen und auch eine massive Zusatzbelastung f\u00fcr die Fluggesellschaften bedeuten.\r\n\u2192Zus\u00e4tzliche Kosten werden von den quotenverpflichteten Inverkehrbringern vollst\u00e4ndig an die Airlines weitergegeben\r\nFolie 2\r\n4,0% 4,0% 4,0% 4,0% 4,0% 12,1%\r\n6,5% 8,0% 10,5% 13,5%\r\n17,0%\r\n12,9%\r\n2025 2026 2027 2028 2029 2030\r\nZus\u00e4tzliche THGMinderung\r\nReFuel EU\r\n10,5% 12,0%\r\n14,5%\r\n17,5%\r\n21,0%\r\n25,0%\r\n2025 2026 2027 2028 2029 2030\r\n\u25aa\r\nReFuelEU Aviation entspricht mit den von der RED III vorgegebenen Multiplikatoren\u2026\r\n\u25aa\r\n2025-2029: bei ReFuel Quote von 2% einer THG-Quote von 4,0%\r\n\u25aa\r\n2030: bei ReFuel Quote von 6% einer THG-Quote von 12,1%\r\nTHG-Quote Stra\u00dfenverkehr\r\nZusatzbelastung bei Ausweitung der THG-Quote\r\nBeendigung des nationalen Alleingangs bei der PtL-Quote\r\n\u25aa\r\nEs besteht weitgehend Konsens, dass die im nationalen Alleingang bereits ab 2026 vorgegebene PtL-Quote aufgrund der fehlenden Verf\u00fcgbarkeit von PtL-Kerosin nicht erf\u00fcllbar ist.\r\n\u25aa\r\nAus rechtlicher Sicht steht die deutsche Regelung grunds\u00e4tzlich mit h\u00f6herrangigem Unionsrecht in Konflikt. Erw\u00e4gungsgrund 72 der Richtlinie (EU) 2023/2413 weist au\u00dferdem explizit darauf hin, dass \u201espezifische Verpflichtungen f\u00fcr Flugzeugtreibstoffanbieter nur im Einklang mit der Verordnung (EU) 2023/2405 auferlegt werden sollten\u201c.\r\n\u25aa\r\nDie nationale PtL-Sonderquote f\u00fcr den Luftverkehr sollte daher abgeschafft werden. Als verpflichtende Quote bleibt die direkt wirksame EU-Verordnung ReFuelEU Aviation, die sicherstellt, dass ab 2025 SAF-Mengen in Verkehr gebracht werden.\r\n\u25aa\r\nF\u00fcr das Emissionsbudget ergibt sich aus der Abschaffung der PtL-Quote kein Nachteil, da durch ReFuelEU Aviation bereits fr\u00fcher h\u00f6here Mengen erneuerbaren Kraftstoffs verpflichtend eingesetzt werden m\u00fcssen.\r\n\u25aa\r\nMit der Abschaffung der PtL-Quote wird eine drohende \u2013 rechtlich unzul\u00e4ssige \u2013 Doppelbestrafung verhindert: Fehlt PtL um die deutsche PtL-Quote zu erf\u00fcllen, wird hier eine P\u00f6nale f\u00e4llig. Mit derselben Menge w\u00e4re aber auch ReFuelEU Aviation-Quote gleichzeitig miterf\u00fcllt worden; die hier entstehende Verfehlung der Quote w\u00fcrde dann mit einer zweiten P\u00f6nale bestraft.\r\nFolie 4\r\nOpt-In f\u00fcr SAF\r\n\u25aa\r\nMengen, die die ReFuelEU-Quote \u00fcbersteigen, sollen freiwillig auf die nationale THG-Quote anrechenbar sein (Opt-in). Hierf\u00fcr muss ein Faktor gew\u00e4hlt werden, der sich an den Vorgaben der RED III orientiert (d.h. PtL im Luftverkehr Faktor 1,5; Fortschrittliche Biokraftstoffe im Luftverkehr Faktor 1,2 zus\u00e4tzlich zu bestehenden Faktoren).\r\n\u2192 Mit Blick auf die novellierte 37. BImSchV, die u.a. Faktor 3 f\u00fcr PtL im Stra\u00dfenverkehr festlegt, hei\u00dft das: Faktor 4,5 f\u00fcr PtL-SAF\r\n\u25aa\r\nDurch ein Opt-in mit einem an der RED III ausgerichteten Faktor wird die Anrechnung von erneuerbaren Kraftstoffen im Luftverkehr \u00fcber die in ReFuelEU vorgegebenen Mengen hinaus attraktiv.\r\n\u25aa\r\nTrotz der notwendigen Abschaffung der nationalen PtL-Quote w\u00e4re ein Absatzmarkt f\u00fcr PtL vorhanden, denn durch die Opt-In-L\u00f6sung mit Mehrfachanrechnung wird eine positive Hebelwirkung erzeugt. Beim Opt-in sollten alle durch die ReFuelEU Aviation zugelassenen Kraftstoffe ber\u00fccksichtigt werden.\r\n\u25aa\r\nMit der \u00d6ffnung der THG-Quote f\u00fcr weitere Verkehrstr\u00e4ger wird der Kreis der Marktteilnehmer, die am Quotenhandel teilnehmen, deutlich gr\u00f6\u00dfer. Um den Marktzugang zu vereinfachen und die Preistransparenz zu verbessern, sollte die Bundesregierung die Quotenanrechnung \u00fcber handelbare Credits organisieren.\r\nFolie 5"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Umsetzung der Richtlinie (EU) 2023/2413 in nationales Recht."
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Mit dem BEG IV-E m\u00f6chte die Bundesregierung die datensparsame Nutzung einiger im Chip des Reisepasses gespeicherter Daten f\u00fcr Luftfahrtunternehmen, Flughafenbetreiber und deren Dienstleister entlang gesetzlicher Notwendigkeiten erm\u00f6glichen. Der digitale Wandel soll somit durch die Option, k\u00fcnftig bei der Flugabfertigung Reisep\u00e4sse digital auszulesen gef\u00f6rdert werden. Der BDL begr\u00fc\u00dft die geplante Option der digitale Auslesem\u00f6glichkeit von Reisep\u00e4ssen bei der Flugabfertigung, wenn der Fluggast seine Einwilligung dazu erteilt. Durch die M\u00f6glichkeit der digitalen Fluggastabfertigung an Flugh\u00e4fen entfallen dann an den Flugh\u00e4fen an verschiedenen Stellen h\u00e4ndische Kontrollen der Flugscheine und Reisedokumente.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmj.de/SharedDocs/Downloads/DE/Gesetzgebung/RefE/RefE_BEG_IV.pdf?__blob=publicationFile&v=6",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmj.de/SharedDocs/Gesetzgebungsverfahren/DE/2024_BEG_IV.html?nn=110518",
                            "shortTitle": "BMJ",
                            "title": "Bundesministerium der Justiz",
                            "url": "https://www.bmj.de/DE/Startseite/Startseite_node.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-01-11",
                    "title": "Viertes Gesetz zur Entlastung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, der Wirtschaft sowie der Verwaltung von B\u00fcrokratie"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010224",
                "statements": [],
                "title": "\u00c4nderung PassG"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "LuftSiG",
                        "title": "Luftsicherheitsgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/luftsig"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Bundesregierung plant die Einf\u00fchrung einer Arbeitgeberhaftung f\u00fcr systematische Falschangaben bei der Beantragung einer Zuverl\u00e4ssigkeits\u00fcberpr\u00fcfung. Die Bundesregierung plant angesichts des vermehrten unbefugten Zutritts zu Luftsicherheitsbereichen eine Strafbewehrung. Der BDL begr\u00fc\u00dft die geplante Strafbewehrung, lehnt jedoch eine Arbeitgeberhaftung bei Falschangaben bei der Beantragung einer Zuverl\u00e4ssigkeits\u00fcberpr\u00fcfung ab. Dar\u00fcber hinaus ist zu evaluieren, ob auch andersartige unbefugte Zutritte zur Luftseite, die zu vergleichbar signifikanten St\u00f6rungen f\u00fchren, zus\u00e4tzlich im Gesetz erfasst werden k\u00f6nnen.",
                "draftBill": {
                    "customTitle": "Referentenentwurf zum Gesetz zur \u00c4nderung des Luftsicherheitsgesetzes",
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "shortTitle": "BMI",
                            "title": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat",
                            "url": "https://www.bmi.bund.de/DE/startseite/startseite-node.html"
                        }
                    ]
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                        "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                        "en": "Data protection and information security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                        "de": "Innere Sicherheit",
                        "en": "Internal security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Innere Sicherheit\"",
                        "en": "Other in the field of \"Internal security\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_BUNDESTAG",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "Bundestag"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_BUNDESTAG_PARLIAMENTARY",
                        "de": "Parlamentarisches Verfahren",
                        "en": "Parliamentary procedure"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                        "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                        "en": "Communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_ANTI_TERRORISM",
                        "de": "Terrorismusbek\u00e4mpfung",
                        "en": "Counter terrorism"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010225",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/85/a9/326116/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260256.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMI",
                                        "de": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)",
                                        "en": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-02"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0010225",
                        "regulatoryProjectTitle": "\u00c4nderung LuftSiG",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Seite 1 von 6\r\nStellungnahme des Bundesverbands der Deutschen Luftverkehrswirtschaft (BDL)\r\nzum Referentenentwurf des Bundesministeriums des Innern und f\u00fcr Heimat zum\r\nGesetz zur \u00c4nderung des Luftsicherheitsgesetzes (LuftSiG)\r\nStand: 02. April 2024\r\nA.Zusammenfassung\r\nDer vorliegende Gesetzesentwurf dient der Strafbewehrung f\u00fcr das rechtswidrige Eindringen in die Luftseite eines Flughafens, woraus eine abstrakte Gef\u00e4hrdung von Menschen sowie eine Beeintr\u00e4chti-gung des Luftverkehrs hervorgerufen werden k\u00f6nnen. Ferner sollen im Gesetz die Haftung des Arbeit-gebers f\u00fcr Falschangaben bei der Antragstellung f\u00fcr die Zuverl\u00e4ssigkeits\u00fcberpr\u00fcfung (Z\u00dcP) geregelt sowie die derzeitige Praxis der Geb\u00fchrenfestsetzung rechtssicher geregelt werden.\r\nGrunds\u00e4tzlich unterst\u00fctzt die deutsche Luftverkehrswirtschaft das Vorhaben zur Einf\u00fchrung eines Straftatbestandes f\u00fcr das rechtswidrige Eindringen auf die Luftseite eines Flughafens, weil es darauf angelegt ist, pr\u00e4ventiv vor m\u00f6glichen Gefahrenlagen f\u00fcr Leib und Leben zu sch\u00fctzen und vermeidbare flugbetriebliche St\u00f6rungen zu minimieren. Jedoch wird darum gebeten, dass auch andersartige unbe-fugte Zutritte zur Luftseite, die zu vergleichbar signifikanten St\u00f6rungen f\u00fchren, zus\u00e4tzlich im Gesetz erfasst werden.\r\nDurch den vorliegenden Gesetzesentwurf soll ebenso eine Arbeitgeberhaftung bei \u00dcbermittlung von Falschangaben im Rahmen der Z\u00dcP-Antragstellung herbeigef\u00fchrt werden. Aus Sicht der Luftverkehrs-wirtschaft ist diese Regelung unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig. Zudem wird um eine konsequente Ber\u00fccksichtigung des Verursacherprinzips gebeten. Denn die Ursache f\u00fcr abweichende oder fehlerhafte Angaben liegt neben falschen oder unrichtigen Angaben durch den Antragsteller oftmals auch darin begr\u00fcndet, dass bspw. Ausweisdokumente oder offizielle Urkunden divergierende Angaben enthalten.\r\nFerner regt die Luftverkehrswirtschaft im Sinne der Rechtsklarheit weitere Formulierungs\u00e4nderungen an.\r\nSeite 2 von 6\r\nB.Im Einzelnen\r\n1.\r\nStrafbewehrtheit des rechtswidrigen Zutritts bereits bei Vorliegen einer abstraktenGef\u00e4hrdung des Luftverkehrs\r\nGem\u00e4\u00df Art. 1 Nr. 4 a) RefE zur \u00c4nderung von \u00a7 19 Abs. 1 Nr. 2 LuftSiG soll das rechtswidrige Eindringen auf die Luftseite eines Flughafens mit der Absicht, die Betriebsabl\u00e4ufe erheblich zu st\u00f6ren, fortan mit einer Freiheitsstrafe von bis zu zwei Jahren oder Geldstrafe bestraft werden. Daher begr\u00fc\u00dft die deutsche Luftverkehrswirtschaft die Initiative, das rechtswidrige Eindringen auf die Luftseite eines Flughafens zu bestrafen, ausdr\u00fccklich. Denn es ist davon auszugehen, dass eine Straf-bewehrtheit m\u00f6gliche T\u00e4ter, welche beabsichtigen, den Flugbetrieb zu st\u00f6ren und dabei eine potenzi-elle Gef\u00e4hrdung f\u00fcr den Luftverkehr in Kauf nehmen, abzuschrecken.\r\nSeite 3 von 6\r\nDie Luftverkehrswirtschaft regt an \u00a7 19 Abs. 1 (neu) wie folgt zu \u00e4ndern: \u201eMit Freiheitsstrafe bis zu zwei Jahren oder mit Geldstrafe wird bestraft, wer\r\n1.entgegen \u00a7 11 Absatz 1 Satz 1 einen dort genannten Gegenstand in einem Luftfahrzeug oder auf ei-nem Flugplatz in einem Bereich der Luftseite, der zugleich Sicherheitsbereich ist, mit sich f\u00fchrt oder ansich tr\u00e4gt oder\r\n2.entgegen \u00a7 10 Satz 6 sich oder einem Dritten unberechtigt Zugang zur Luftseite verschafft, in der Ab-sicht, und Betriebsabl\u00e4ufe erheblich zu st\u00f6rent.\u201c\r\nFerner wird angeregt, im entsprechenden Begr\u00fcndungstext zus\u00e4tzlich eine Abgrenzung zum Straftat-bestand der St\u00f6rung \u00f6ffentlicher Betreibe gem. \u00a7 316 b StGB aufzunehmen.\r\n2.\r\nBeschr\u00e4nkung der Arbeitgeberhaftung auf systematische und vors\u00e4tzliche Falschan-gaben\r\nDer vorliegende Gesetzentwurf sieht nach Art. 1 Nr. 1 RefE zur \u00c4nderung von \u00a7 7 Abs. 2 Satz 6 und 7 i. V. m \u00a7 18 Abs. 1 Ziff. 1 LuftSiG eine Haftung des Arbeitgebers f\u00fcr fahrl\u00e4ssige Falschangaben bei der Antrag-stellung f\u00fcr die Z\u00dcP in H\u00f6he von 10.000 EUR je Einzelfall vor.\r\nAus Sicht der Luftverkehrswirtschaft ist eine derart hohe Bestrafung f\u00fcr fahrl\u00e4ssiges Handeln, z. B. her-vorgerufen durch einen versehentlichen Zahlendreher unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig und deshalb unbedingt auf rein vors\u00e4tzliches Handeln zu beschr\u00e4nken. Deshalb sollte auch im Gesetzestext die Arbeitgeberhaftung auf die systematische Falschangabe und damit die Haftung auf Vorsatz beschr\u00e4nkt werden.\r\nDurch die Vielzahl an \u00dcbermittlungen von Antr\u00e4gen durch den Arbeitgeber sind fehlerhafte Angaben misslich, aber kaum vermeidbar. In aller Regel basieren \u00dcbermittlungsfehler nicht auf Fl\u00fcchtigkeitsfeh-lern, sondern sind in der tats\u00e4chlich vorherrschenden Rechtsunsicherheit begr\u00fcndet, dass es keine Defi-nition gibt, was unter wahrheitsgem\u00e4\u00dfen Angaben zu verstehen ist. Namens\u00e4nderungen, Adoptionen, ausl\u00e4ndische Schreibweisen, Alias-Personalien etc. sind nur einige wenige Beispiele, die dazu f\u00fchren, dass Daten abweichen. Erschwerend kommt hinzu, dass der Arbeitgeber in einer Vielzahl von F\u00e4llen keine Kenntnis \u00fcber solche Abweichungen hat und sich daher auf die ihm bekannten amtlichen Doku-mente verlassen k\u00f6nnen muss. Dar\u00fcber hinaus sind manche Daten z. B. zu vorherigen Arbeitgebern der Antragsteller f\u00fcr den Arbeitgeber objektiv nicht \u00fcberpr\u00fcfbar. Der Regelungszweck der Norm ist nach der Gesetzesbegr\u00fcndung die Vermeidung von systematischen Falschangaben durch den Arbeitgeber sowie die wahrheitsgem\u00e4\u00dfe Angabe durch den Arbeitnehmer. Jedoch kann nur der Arbeitnehmer f\u00fcr die Rich-tigkeit seiner zur Verf\u00fcgung gestellten personenbezogenen Daten haftbar gemacht werden. Hingegen kann der Arbeitgeber allenfalls die im Verkehr erforderliche Sorgfalt bei der Dateneingabe walten las-sen, hat aber keinen Einfluss auf die objektive Richtigkeit der Angaben. Gem\u00e4\u00df dem Wortlaut im\r\n1 Bundeskriminalamt (05.02.2024): \u201eSensibilisierungsschreiben anl\u00e4sslich der neuen (Protest-)Strategie der Letzten Generation (LG) f\u00fcr das Jahr 2024\u201c\r\nSeite 4 von 6\r\nGesetzestext w\u00fcrde der Arbeitgeber dennoch haften, auch wenn kein systematisches Handeln seiner-seits vorliegt.\r\nDie Haftung des Arbeitgebers f\u00fchrt zu einer erheblichen Verz\u00f6gerung der Antragstellung und einem un-verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen Kontroll- und Verwaltungsaufwand seitens des Arbeitgebers und ist darum auf den Vorsatz zu beschr\u00e4nken. Der Arbeitgeber kann schon aufgrund mangelnder Befugnisse und Hand-lungsoptionen nicht in der Weise Identit\u00e4tsfeststellungen durchf\u00fchren, wie es eine Beh\u00f6rde kann. Die Luftverkehrswirtschaft bittet darum um eine zweifelsfreie Beschr\u00e4nkung der Arbeitgeberhaftung bei sys-tematischer Falschangabe und damit eine Haftungsbeschr\u00e4nkung bei vors\u00e4tzlichem Handeln im Geset-zestext sowie in der Begr\u00fcndung.\r\n3.\r\nEntfall der Z\u00dcP f\u00fcr Polizeibeamte und Bedienstete der Zollverwaltung unionsrecht-lich unvereinbar\r\nNach Art. 1 Nr. 1 RefE zur \u00c4nderung von \u00a7 7 Abs. 2 Satz 8 LuftSiG soll die Z\u00dcP f\u00fcr Beamte der Polizeien des Bundes und der L\u00e4nder und Bedienstete der Zollverwaltung mit Vollzugsaufgaben entfallen.\r\nObwohl es sich bei der geplanten \u00c4nderung nur um eine systematische Anpassung handelt, hat die Luft-verkehrswirtschaft unionsrechtliche Bedenken zum gesetzlichen Entfall der Z\u00dcP f\u00fcr die erfasste Perso-nengruppen. Das Unionsrecht sieht eindeutig keine Ausnahmen von der Z\u00dcP vor und kn\u00fcpft diese statt-dessen streng an den unbegleiteten Zugang zu Sicherheitsbereichen oder die Art der sicherheitsrelevan-ten T\u00e4tigkeit. Sollte ein unionsrechtlich nicht vorgesehener Entfall der Z\u00dcP f\u00fcr bestimmte Personengrup-pen im Rahmen einer EU-Inspektion bem\u00e4ngelt werden, droht insbesondere deutschen Flugh\u00e4fen ohne deren Zutun das Risiko eines reputationssch\u00e4digenden \u201eArt.-15-Schreibens\u201c.\r\nEs wird daher angeregt, sofern die betroffenen Personengruppen \u00fcber eine alternative \u00dcberpr\u00fcfung ver-f\u00fcgen, welche der unionsrechtlichen erweiterten Z\u00dcP gleichstehen (etwa \u00a7\u00a7 9, 10 S\u00dcG), die Formulierung im Entwurfstext entsprechend anzupassen.\r\nDaher sollte \u00a7 7 Abs. 2 Satz 8 (neu) wie folgt ver\u00e4ndert werden:\r\n\u201eDie Zuverl\u00e4ssigkeits\u00fcberpr\u00fcfung entf\u00e4llt f\u00fcr Beamte der Polizeien des Bundes und der L\u00e4nder und Be-dienstete der Zollverwaltung mit Vollzugsaufgaben, die zur Wahrnehmung ihrer hoheitlichen Aufgaben Zugang zu Sicherheitsbereichen nach \u00a7 8 Absatz 1 Satz 1 Nummer 4 oder \u00a7 9 Absatz 1 Satz 1 Nummer 2 des Luftsicherheitsgesetzes ben\u00f6tigen, sofern diese die Anforderungen nach \u00a7 7 Absatz 2 Satz 4 LuftSiG erf\u00fcllen.\u201c\r\n4.\r\nBest\u00e4tigung ausl\u00e4ndischer Z\u00dcP bei im Ausland ans\u00e4ssigen IT-Dienstleistern\r\nDer vorliegende Entwurf zur \u00c4nderung des LuftSiG vers\u00e4umt die M\u00f6glichkeit zur Schlie\u00dfung europarecht-licher L\u00fccken \u00fcber die Z\u00dcP von Personen mit IT-Aufgaben gem\u00e4\u00df VO (EU) 2015/1998 Kapitel 11.1.2. Ob-wohl seit mehr als zwei Jahren eine unionsrechtliche Verpflichtung zur Durchf\u00fchrung der Z\u00dcP von Perso-nen mit bestimmten IT-Aufgaben bez\u00fcglich luftsicherheitsrelevanter Systeme besteht, f\u00fchren einige Lan-desluftsicherheitsbeh\u00f6rden diese nicht oder nur nach wiederholter Aufforderung durch. Neben der prak-tischen Umsetzbarkeit bestehen au\u00dferdem erhebliche Zweifel an der Zweckm\u00e4\u00dfigkeit, da IT-Dienstleis-tungen regelm\u00e4\u00dfig aus dem EU-Ausland und Nicht-EU-Ausland erbracht werden.\r\nIn Deutschland besteht nur die M\u00f6glichkeit zur Durchf\u00fchrung einer erweiterten Z\u00dcP durch die Landesluft-sicherheitsbeh\u00f6rden. Nach \u00a7 7 LuftSiG ist die Best\u00e4tigung gleichwertiger europ\u00e4ischer oder nicht-europ\u00e4-ischer \u00dcberpr\u00fcfungen der Zuverl\u00e4ssigkeit bislang nicht vorgesehen, obwohl eventuelle Auff\u00e4lligkeiten am\r\nSeite 5 von 6\r\nehesten im Heimatland identifiziert werden k\u00f6nnen. Dennoch m\u00fcssen sich Besch\u00e4ftigte von IT-Dienstleis-tern einer Z\u00dcP in Deutschland unterziehen, unabh\u00e4ngig davon, ob diese sich \u00fcberhaupt jemals im Land aufgehalten haben oder nicht. Aller Wahrscheinlichkeit nach bliebe eine nationale Registerabfrage in die-sem Fall ohne Ergebnis, womit der origin\u00e4re Zweck der Anforderung nicht erf\u00fcllt werden kann.\r\nZudem ergeben sich f\u00fcr die \u00dcberpr\u00fcfung von Personengruppen aus dem europ\u00e4ischen und nicht-europ\u00e4-ischen Ausland in Deutschland praktische H\u00fcrden. Unabh\u00e4ngig davon, dass das Erfordernis einer Z\u00dcP be-reits f\u00fcr Personen, die in Deutschland wohnhaft sind, aufgrund der Dauer von der Antragstellung bis zur Best\u00e4tigung der Zuverl\u00e4ssigkeit ein erhebliches Rekrutierungshemmnis darstellt, ist das Verfahren f\u00fcr Aus-l\u00e4nder ungleich aufwendiger. So m\u00fcssen erforderliche Unterlagen aufwendig und teils kostenpflichtig be-schafft, eingereicht und gepr\u00fcft werden (z. B. Selbstauskunft ans Ausl\u00e4nderzentralregister mit beglaubig-ter Unterschrift, Straffreiheitsbescheinigungen, \u00dcbersetzungen jeglicher Nachweise der Besch\u00e4ftigung). Im Rahmen der beh\u00f6rdlichen Pr\u00fcfung ergeben sich regelm\u00e4\u00dfig Nachfragen zu einzelnen Nachweisen, wel-che aufgrund der unterschiedlichen Verwaltungspraxis in anderen L\u00e4ndern oftmals nicht beigebracht wer-den k\u00f6nnen (z. B. Nachweis \u00fcber Nicht-Besch\u00e4ftigung oder Wohnsitz). Selbst wenn das Erfordernis der Z\u00dcP in den Vertr\u00e4gen mit Dienstleistern aufgenommen wurde, ist es auch aufgrund der hohen Mitarbei-terfluktuation in diesen Unternehmen kaum m\u00f6glich, dieses rechtm\u00e4\u00dfig nachhalten zu k\u00f6nnen. Eine frist-gerechte, vollumf\u00e4ngliche Z\u00dcP scheitert somit auch an den Kapazit\u00e4ten der zust\u00e4ndigen deutschen Luft-sicherheitsbeh\u00f6rden.\r\nObwohl die Europ\u00e4ische Kommission die Mitgliedsstaaten bereits aufgefordert hat, die Z\u00dcP anderer EU-Mitgliedsstaaten untereinander anzuerkennen, besteht in Deutschland daf\u00fcr bislang keine M\u00f6glichkeit. Die Luftverkehrswirtschaft regt darum an, \u00a7 7 LuftSiG dahingehend zu erg\u00e4nzen, dass eine Best\u00e4tigung einer ausl\u00e4ndischen Z\u00dcP, mindestens aber einer Z\u00dcP aus dem EU-Ausland sowie sog. Like-minded-count-ries m\u00f6glich ist. Dabei ist sicherzustellen, dass die Nachweiserbringung f\u00fcr eine ausl\u00e4ndische Z\u00dcP f\u00e4l-schungssicher ist und mit aktueller G\u00fcltigkeit erfolgt. Zudem ist zu gew\u00e4hrleisten, dass im Falle von wider-rufenen ausl\u00e4ndische Z\u00dcP durch eine Beh\u00f6rde der Auftraggeber in Deutschland Kenntnis erlangt, um ent-sprechende arbeitsrechtliche Ma\u00dfnahmen einleiten zu k\u00f6nnen.\r\n5.\r\nVermeidung unbestimmter Nennung verbotener Gegenst\u00e4nde\r\nGem\u00e4\u00df Art. 1 Nr. 4 c) RefE zur \u00c4nderung von \u00a7 19 Abs. 1 Nr. 2 LuftSiG soll das Mitf\u00fchren einer Waffe oder eines anderen gef\u00e4hrlichen Gegenstandes bestraft werden.\r\nDie Luftverkehrswirtschaft begr\u00fc\u00dft das Ziel der Strafbewehrung f\u00fcr das Mitf\u00fchren von Waffen oder gef\u00e4hrlichen Gegenst\u00e4nden. Allerdings ist die aktuelle Formulierung irref\u00fchrend und sollte daher klar-gestellt werden. Bereits in \u00a7 11 LuftSiG ist die Liste verbotener Gegenst\u00e4nde eindeutig normiert, wes-halb im Sinne der Rechtsklarheit um die Erg\u00e4nzung eines entsprechenden Verweises im Gesetzestext sowie in der Begr\u00fcndung gebeten wird. Bei diesen eindeutig bestimmten Gegenst\u00e4nden handelt es sich um potenzielle Tat- oder N\u00f6tigungsgegenst\u00e4nde zur Verwirklichung unrechtm\u00e4\u00dfiger Eingriffe in den Luftverkehr.\r\nDer Begr\u00fcndungstext gibt au\u00dferdem keinen Aufschluss \u00fcber die Versuche und die Tragweite der Rege-lung. Erfasst werden soll die Absicht zur Betriebsablaufst\u00f6rung jedoch unter der Bedingung, dass sich Zugang zur Luftseite verschafft zu haben. Darum sollten F\u00e4lle ber\u00fccksichtigt werden, welche die Sa-botage der Kameras am Perimeterschutz oder der Meldedr\u00e4hte im Zaun, das Zerst\u00f6ren von Schranken ohne Eindringen auf die Luftseite sowie das Schneiden von L\u00f6chern in den Zaun einbeziehen. Gleich-wohl, dass derartige Handlungen \"nur\" eine Sachbesch\u00e4digung begr\u00fcnden, kann es folglich zu einer\r\nSeite 6 von 6\r\nSperrung f\u00fcr den Flugbetrieb kommen. Darum bittet die Luftverkehrswirtschaft darum, bereits den Versuch unter Strafe zu stellen.\r\nDie Luftverkehrswirtschaft regt an \u00a7 19 Abs. 3 u. 4 (neu) wie folgt zu erg\u00e4nzen:\r\n\u201e(3) Mit Freiheitsstrafe von sechs Monaten bis f\u00fcnf Jahren wird bestraft, wer bei einer Tat nach Absatz 1 Nummer 2 eine Waffe oder ein anderes gef\u00e4hrliches Werkzeug einen verbotenen Gegenstand nach \u00a7 11 bei sich f\u00fchrt oder die Tat als Teil einer Menschenmenge, die sich \u00f6ffentlich zusammenrottet, begeht. Ebenso wird bestraft, wer durch seine Tat eine erhebliche St\u00f6rung der Betriebsabl\u00e4ufe tats\u00e4chlich verur-sacht.\r\n(4)Der Versuch ist strafbar.\u201c\r\nBundesverband der Deutschen Luftverkehrswirtschaft e. V. (BDL) Haus der Luftfahrt | Friedrichstra\u00dfe 79 | 10117 Berlin "
                        }
                    }
                ],
                "title": "\u00c4nderung LuftSiG"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Der BDL begr\u00fc\u00dft die Umsetzung der NIS-2-Richtlinie auf nationaler Ebene. Abzulehnen sind jedoch Regulierungen, die \u00fcber die europ\u00e4ischen Anforderungen hinausreichen und somit Unternehmen die praktische Umsetzbarkeit erschweren oder sie sogar gg\u00fc. europ\u00e4ischen Mitbewerbern benachteiligen. Abzulehnen ist au\u00dferdem, dass die in der Richtlinie enthaltene M\u00f6glichkeit Bereiche, die bereits heute durch spezialrechtliche Normen durchreguliert sind (z.B. Luftverkehrssektor), von parallelen Anforderungen auszunehmen, unber\u00fccksichtigt bleibt. ",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "Entwurf eines Gesetzes zur Umsetzung der NIS-2-Richtlinie und zur Regelung wesentlicher Grundz\u00fcge des Informationssicherheitsmanagements in der Bundesverwaltung",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmi.bund.de/SharedDocs/gesetzgebungsverfahren/DE/nis2umsucg.html;jsessionid=93D01585E2E10FEAB030949E0E15150C.live861",
                            "shortTitle": "BMI",
                            "title": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat",
                            "url": "https://www.bmi.bund.de/DE/startseite/startseite-node.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-05-07",
                    "title": "Entwurf eines NIS-2-Umsetzungs- und Cybersicherheitsst\u00e4rkungsgesetzes"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                        "de": "Innere Sicherheit",
                        "en": "Internal security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_CYBER",
                        "de": "Cybersicherheit",
                        "en": "Cyber security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                        "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                        "en": "Data protection and information security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Innere Sicherheit\"",
                        "en": "Other in the field of \"Internal security\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Medien, Kommunikation und Informationstechnik\"",
                        "en": "Other in the field of \"Media, communication and information technology\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                        "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                        "en": "Communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_COOPERATION",
                        "de": "Polizeiliche und justizielle Zusammenarbeit in der EU",
                        "en": "Police and judicial cooperation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010226",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ad/18/326118/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260255.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMI",
                                        "de": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)",
                                        "en": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-28"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0010226",
                        "regulatoryProjectTitle": "NIS-2-Umsetzungsgesetz",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Seite 1 von 7\r\nStellungnahme des Bundesverbands der Deutschen Luftverkehrswirtschaft (BDL)\r\nzum Referentenentwurf des Bundesministeriums des Innern und f\u00fcr Heimat\r\nNIS-2-Umsetzungs- und Cybersicherheitsst\u00e4rkungsgesetz (NIS2UmsuCG)\r\nStand: 28. Mai 2024\r\nA. Zusammenfassung\r\nDer vorliegende Referentenentwurf dient der Umsetzung der NIS2-Richtlinie in Deutschland und ent-h\u00e4lt Regelungsentw\u00fcrfen f\u00fcr wichtige Einrichtungen und besonders wichtige Einrichtungen im BSI-Gesetz. Die deutsche Luftverkehrswirtschaft begr\u00fc\u00dft ausdr\u00fccklich die erneute Einbindung der Wirt-schaft hinsichtlich der nationalen Umsetzung der NIS2-Richtlinie.\r\nDie vom europ\u00e4ischen Gesetzgeber vorgegebene Einordnung, nach welcher nahezu alle deutschen Luftverkehrsunternehmen mindestens als \u201ebesonders wichtige Einrichtungen\u201c klassifiziert werden, wertet die Branche grunds\u00e4tzlich und weiterhin als deutlich \u00fcberzogen.\r\nDer Luftverkehrssektor in Deutschland unterliegt bereits heute einer Vielzahl spezialrechtlicher Cy-bersicherheitsregulierungen, welche bislang kaum ineinandergreifen. Diese sind neben dem BSIG in jedem Fall die unmittelbar geltenden EU-Verordnungen 300/2008 (Security-Grundverordnung) sowie 2018/1139 (Safety-Grundverordnung). In den der NIS2-Richtlinie vorangestellten Erw\u00e4gungsgr\u00fcnden (Nummer 29) hei\u00dft es, dass Luftverkehrseinrichtungen, die bereits von den genannten spezialrechtli-chen Normen erfasst sind, als konform eingestuft werden k\u00f6nnen. Die Luftverkehrswirtschaft begr\u00fc\u00dft, dass der Gesetzgeber der Anregung teilweise folgt, dieser Besonderheit nun Rechnung zu tragen, in-dem bereits vorliegende Nachweise zumindest zur Erf\u00fcllung von Nachweispflichten f\u00fcr Betreiber kriti-scher Anlagen nach NIS2UmsuCG ber\u00fccksichtigt werden k\u00f6nnen. Gleichzeitig wird darum gebeten, die Anforderungen f\u00fcr eine derartige Befreiung weiter zu spezifizieren und beide in Erw\u00e4gungsgrund 29 der NIS2-Richtlinie genannten Verordnungen ((EG) 300/2008 und (EU) 2018/1139) unmittelbar im Gesetzestext zu ber\u00fccksichtigen.\r\nEbenso ist positiv zu bewerten, dass Unternehmen im Anwendungsbereich des NIS2UmsuCG zur Nachweiserbringung eine Frist von mindestens drei Jahren gew\u00e4hrt werden soll. Diese Fristsetzung orientiert sich an einem realistischen Zeitplan, der Unternehmen in die Lage, versetzt die rechtlichen Anforderungen ad\u00e4quat umsetzen zu k\u00f6nnen.\r\nAllerdings ergeben sich aus Sicht der Luftverkehrswirtschaft weiterhin grunds\u00e4tzliche Zweifel an der Tauglichkeit der geplanten Risikomanagementma\u00dfnahmen, welche unbedingt im Kontext bereits existierender Spezialgesetze den Luftverkehrssektor betrachtet werden sollten. Von der in der NIS2-\r\nSeite 2 von 7\r\nRichtlinie genannten M\u00f6glichkeit zur Harmonisierung bestehender Cybersicherheitsverpflichtungen bei Luftverkehrseinrichtungen sollte darum zwingend Gebrauch gemacht werden.\r\nWeitere inhaltliche Bedenken zum vorliegenden Referentenentwurf ergeben sich zu folgenden Berei-chen:\r\n1.\r\n\u00a7 2 BSIG-E: Unklare Begriffsbestimmungen\r\n2.\r\n\u00a7 28 BSIG-E: Qualifizierung des Gesamtunternehmens als \u201ebesonders wichtige Einrichtung\u201c bereits bei Betrieb einer \u201ekritischen Anlage\u201c unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig\r\n3.\r\n\u00a7 30 BSIG-E: Unpr\u00e4zise Eingrenzung des zu betrachtenden Scopes\r\n4.\r\n\u00a7 30 Abs. 6 BSIG-E: Cybersicherheitszertifizierung f\u00fcr Bestandsanwendungen nicht praxistaug-lich\r\n5.\r\n\u00a7 32 BSIG-E: Kurze Meldefristen wirken zulasten der Vorfallsbehandlung\r\n6.\r\n\u00a7 38 BSIG-E: Unklare Schulungspflichten f\u00fcr Gesch\u00e4ftsleiter\r\n7.\r\n\u00a7 60 BSIG-E: \u00dcberschreitung der Bu\u00dfgeldobergrenzen\r\nB. Im Einzelnen\r\n1.\r\n\u00a7 2 BSIG-E: Unklare Begriffsbestimmungen\r\nGem\u00e4\u00df \u00a7 2 Abs. 1 BSIG-E ergeben sich Begriffsbestimmungen, die aus Sicht der Luftverkehrswirtschaft einer Klarstellung bed\u00fcrfen.\r\nNach \u00a7 2 Abs. 1 Nr. 9 f. BSIG-E wird die Definition eines \u201eerheblichen Sicherheitsvorfalls\u201c mit Kann-Bestimmungen in Verbindung gesetzt, wonach das Kriterium der Erheblichkeit nicht erf\u00fcllt w\u00fcrde. Die Definition bezieht sich au\u00dferdem allgemein auf Sicherheitsvorf\u00e4lle und nicht spezifisch auf \u201eCyber\u201c-Sicherheitsvorf\u00e4lle, die jedoch zentraler Gegenstand des NIS2UmsuCG sind. Diese Unklarheit ist nicht auf die NIS2-Richtlinie r\u00fcckf\u00fchrbar, da dort zwischen Sicherheitsvorf\u00e4llen und Beinahe-Vorf\u00e4llen un-terschieden wird. Ebenso bezieht sich die Definition Nr. 38 \u201eSicherheitsvorfall\u201c des NIS2UmsuCG nur auf tats\u00e4chliche Beeintr\u00e4chtigungen.\r\nUm folgende Pr\u00e4zisierung gebeten:\r\n\u00a7 2 Abs. 1 Nr. 10\r\n\u201eerheblicher\r\nCyber-Sicherheitsvorfall\u201c ein Sicherheitsvorfall, der\r\na) schwerwiegende Betriebsst\u00f6rungen der Dienste oder finanzielle Verluste f\u00fcr die betreffende Ein-\r\nrichtung verursacht hat oder verursachen kann; oder\r\nb) andere nat\u00fcrliche oder juristische Personen durch erhebliche materielle oder im-materielle Sch\u00e4-den beeintr\u00e4chtigt hat oder beeintr\u00e4chtigen kann,\r\nsoweit nach Absatz 2 keine weitergehende Begriffsbestimmung erfolgt;\r\nFerner wird durch \u00a7 2 Abs. 1 Nr. 21 BSIG-E der Begriff \u201ekritische Anlage\u201c in das NIS2UmsuCG \u00fcberf\u00fchrt. Die Ausgestaltung erfolgt in Referenz auf \u00a7 28 Abs. 7 i.V.m. \u00a7 58 Abs. 4 BSIG-E mittels einer Rechtsver-ordnung unter dem NIS2UmsuCG, dabei handelt sich um die bereits existierenden BSI-KritisV (vgl. Ge-setzesbegr\u00fcndung S. 171 zu \u00a7 58 Abs. 4 BSIG-E).\r\nSeite 3 von 7\r\nSobald eine Rechtsverordnung nach \u00a7 4 Abs. 4 KRITIS-DachG vorliegt \u00e4ndert sich dieser Bezug ent-sprechend Art. 29 Abs. 2 i.V.m. Art. 2 NIS2UmsuCG: \u00a7 28 Abs. 7 sowie \u00a7 58 Abs. 4 BSIG-E werden gestri-chen und die Begriffsbestimmung in \u00a7 2 Abs. 1 Nr. 21 BSIG-E referenziert fortan auf das KRITIS-DachG. Mit dieser Regelung soll sichergestellt werden, dass zu jedem Zeitpunkt immer jeweils nur eine Ver-ordnung zur KRITIS Bestimmung G\u00fcltigkeit besitzt. Um sicherzustellen, dass auch w\u00e4hrend der derart ausgestalteten \u00dcbergangsphase bis zur gemeinschaftlichen Anwendung der neuen KRITIS-DachG-VO keine abweichende Bestimmung \u201ekritischer Anlagen\u201c erfolgt sollten die Definitionen des NIS2Um-suCG und des KRITIS-DachG aufeinander abgestimmt sein und sich au\u00dferdem an der bestehen BSI-KritisVO orientieren.\r\nIm bekannten zweiten Entwurf des KRITIS-DachG (RefE-2 vom 21.12.2023, 17:05) bestanden noch die folgenden Problemstellungen, welche sich durch die oben beschriebene Referenz nun auch auf das NIS2UmsuCG beziehen:\r\nIm KRITIS-DachG-E wird statt auf \u201eerhebliche Versorgungsengp\u00e4sse oder Gef\u00e4hrdungen\u201c (vgl. BSIG & BSI-KritisVO) auf \u201elangfristige Versorgungsengp\u00e4sse oder Gef\u00e4hrdungen\u201c abgestellt. Hier sollte ein-heitlich von \u201eerhebliche Versorgungsengp\u00e4sse oder Gef\u00e4hrdungen\u201c gesprochen werden.\r\nDie BSI-KritisVO referiert abstrakt auf \u201eerhebliche Versorgungsengp\u00e4sse oder Gef\u00e4hrdungen f\u00fcr die \u00f6ffentliche Sicherheit. Dem gegen\u00fcber bezieht das KRITIS-DachG potenzielle \u201elangfristige Versor-gungsengp\u00e4sse oder Gef\u00e4hrdungen\u201c auf \u201ewirtschaftliche T\u00e4tigkeiten, die \u00f6ffentliche Sicherheit oder Ordnung, die \u00f6ffentliche Gesundheit, wichtige gesellschaftliche Funktionen oder die Erhaltung der Umwelt\u201c. Dies entspricht den (neuen) Faktoren aus der CER-Richtlinie, kann aber vor allem auch in Verbindung mit \u00a7 4 KRITIS-DachG-E als Ausweitung betrachtet werden.\r\nAus Sicht der Luftverkehrswirtschaft ist diese Unklarheit zu beheben, damit die Referenz des NIS2Um-suCG auf das KRITIS-DachG nicht zu einer erneuten Ausweitung f\u00fchrt.\r\nAbschlie\u00dfend ist anzumerken, dass auch f\u00fcr die Begriffsbestimmung \u201ekritische Dienstleistung\u201c nach \u00a7 2 Abs. 1 Nr. 23 BSIG-E der oben beschriebene Sachverhalt zutrifft und damit anzupassen ist.\r\n2.\r\n\u00a7 28 BSIG-E: Qualifizierung des Gesamtunternehmens als \u201ebesonders wichtige Einrichtung\u201c bereits bei Betrieb einer \u201ekritischen Anlage\u201c unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig\r\nBei der Qualifizierung als \u201ebesonders wichtige Einrichtung\u201c sollte nur der Unternehmensteil, welcher eine \u201ckritische Anlage\u201c gem\u00e4\u00df \u00a7 28 Abs. 1 Nr. 4 betreibt, den speziellen Anforderungen an \u201ekritische Anlagen\u201c unterliegen. Dabei ist zweifelsfrei sicherzustellen, dass die Beschaffenheit und der Betrieb der informationstechnischen Systeme, Komponenten und Prozesse, die das Unternehmen f\u00fcr die Er-bringung der Dienste der kritischen Anlage nutzt, innerhalb des Gesamtbetriebs eindeutig abgrenzt sind. Anderenfalls w\u00e4ren die betroffenen Unternehmen gezwungen, Unternehmensteile, die Betreiber der \u201ekritischen Anlage\u201c sind, unternehmensrechtlich in ein verbundenes Unternehmen auszugliedern, um eine Betroffenheit des Gesamtunternehmens zu verhindern.\r\nErforderlich ist auch eine Klarstellung, welche Anforderungen bei Unternehmen, die sowohl \u201ekritische Anlagen\u201c betreiben sowie Konzernteile, die aufgrund anderer Gesch\u00e4ftsaktivit\u00e4ten als \u201ebesonders wichtige\u201c respektive \u201ewichtige Einrichtungen\u201c einzustufen w\u00e4ren, einschl\u00e4gig sind. Vor allem ange-sichts des fehlenden spezifischen Bezuges der Risikomanagementma\u00dfnahmen nach \u00a7 30 BSIG-E auf die \u201ekritische Anlage\u201c ist diese Ausdifferenzierung notwendig. Es sollte ausschlie\u00dflich aufgrund des\r\nSeite 4 von 7\r\nBetriebs einer \u201ekritischen Anlage\u201c gem\u00e4\u00df \u00a7 28 Abs. 6 BSIG-E auch nur der diese \u201ekritische Anlage\u201c be-treffende Unternehmensteil den speziellen Anforderungen an \u201ebesonders wichtige Einrichtungen\u201c nach \u00a7 31BSIG-E unterfallen. Dies ist insbesondere vor dem Hintergrund sinnvoll, wenn die von der \u201ekritischen Anlage\u201c erbrachte Dienstleistung in keinem Zusammenhang mit den im sonstigen Kernge-sch\u00e4ft erbrachten Dienstleistungen der betroffenen Einrichtung stehen. Es muss sichergestellt wer-den, dass (besonders) \u201ewichtigen Einrichtungen\u201c durch den Betrieb einer \u201ekritischen Anlage\u201c regel-m\u00e4\u00dfig kein unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfiger Mehraufwand entsteht. Diese Klarstellung ist auch im Hinblick auf die Bu\u00dfgeldvorschriften nach \u00a7 61 BSIG-E notwendig.\r\nAuch hinsichtlich \u00a7 28 Abs. 3 i.V.m. \u00a7 2 Abs. 1 Nr. 12 und \u00a7 38 BSIG-E sollte der Bezug klarer formuliert werden. So wird darum gebeten, im Falle einer Aktiengesellschaft oder Holding nur der eigentlich be-troffene Unternehmensteil \u2013 welcher die relevante (kritische) Dienstleistung erbringt \u2013angesprochen wird.\r\n3.\r\n\u00a7 30 BSIG-E: Unpr\u00e4zise Eingrenzung des zu betrachtenden Scopes\r\nAus Sicht der Luftverkehrswirtschaft ist die in \u00a7 30 Abs. 1 BSIG-E vorgenommene Eingrenzung des zu betrachtenden Scopes unpr\u00e4zise und umfassender als durch die NIS2-Richtlinie vorgegeben. So ist gem\u00e4\u00df der NIS2-Richtlinie eine Beherrschung von Risiken f\u00fcr die Erbringung der Dienste vorgesehen, w\u00e4hrend im derzeitigen Entwurf des NIS2UmsuCG auf die Vermeidung von St\u00f6rungen (und die Verrin-gerung von Auswirkungen) referenziert wird. Folglich fehlt ein qualifizierender Faktor, wonach die St\u00f6rung \u00fcberhaupt Relevanz f\u00fcr die Diensterbringung hat und es somit ein zu beherrschendes Risiko gibt.\r\nBei besonders wichtigen Einrichtungen sollte sich der Scope der betroffenen IT-Systeme deutlich auf die zur Erbringung der Dienstleistung erforderlichen Anlagen beziehen. Die aktuelle Formulierung k\u00f6nnte so interpretiert werden, dass auch \u201eSupport-Prozesse\u201c und Informationsportale (z. B. Lohnab-rechnung, Onboarding, digitale Speisepl\u00e4ne) zu ber\u00fccksichtigen sind, weil sie f\u00fcr die Mitarbeiter, wel-che die Dienstleistung erbringen, ben\u00f6tigt werden.\r\nIm Sinne des risikobasierten Ansatzes sollte die Umsetzung und Auswahl von verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen und wirksamen Risikomanagementma\u00dfnahmen dadurch verbessert werden, dass eine noch st\u00e4rkere Ori-entierung an den Anforderungen entlang der NIS2-Richtlinie erfolgt. Die inhaltliche Abweichung zwi-schen Art. 21 Abs. 1 NIS2-Richtlinie zur Beherrschung von Risiken und \u00a7 30 Abs. 1 BSIG-E zur Vermei-dung von St\u00f6rungen sollte im Sinne der Rechtsklarheit und der europ\u00e4ischen Harmonisierung in \u00a7 30 Abs. 1 BSIG-E behoben werden.\r\n4.\r\n\u00a7 30 Abs. 6 BSIG-E: Cybersicherheitszertifizierung f\u00fcr Bestandsanwendungen nicht praxistauglich\r\nGem\u00e4\u00df \u00a7 30 Abs. 6 BSIG-E wird dem Gesetzgeber die M\u00f6glichkeit zur Festlegung verpflichtender Cy-bersicherheitszertifizierungen, auch f\u00fcr Bestandsanwendungen, er\u00f6ffnet. Zwar haben die Mitglieds-staaten nach der NIS2-Richtlinie die Option eine solche verpflichtende Zertifizierung vorzusehen, es ist jedoch anzuzweifeln, ob die umfassende Erm\u00e4chtigung im NIS2UmsuCG notwendig und zielf\u00fch-rend ist. Besonders da weder Regeln zur Anh\u00f6rung betroffener Kreise noch zu \u00dcbergangszeiten oder m\u00f6glichen Entsch\u00e4digungszahlungen vorgesehen sind. Eine Cybersicherheitszertifizierung f\u00fcr IKT-Produkte, IKT-Dienste und IKT-Prozesse f\u00fcr besonders wichtige Einrichtungen und wichtige\r\nSeite 5 von 7\r\nEinrichtung zu verlangen ist praxisfern und nur sehr eingeschr\u00e4nkt umsetzbar. So beauftragen Unter-nehmen der Luftverkehrswirtschaft z. B. zunehmend Dienstleister zur Erbringung bestimmter Aufga-ben, bei denen sie keinen Einfluss auf deren Cybersicherheitszertifizierung bzw. deren eingesetzte Systeme und ohnehin kein Durchgriffsrecht haben. \u00dcber dies w\u00fcrden sich durch Rezertifizierungen (bspw. bei \u00e4lterer Bestandsinfrastruktur ohne Cybersicherheitszertifikat) oder durch Neubeschaffun-gen unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig hohe Beschaffungskosten und Vorlaufzeiten ergeben.\r\nF\u00fcr Bestandsinfrastrukturen, welche z. B. seit mehr als zehn Jahren im Einsatz sind und Hersteller we-der eine Cybersicherheitszertifizierung vorlegen oder entsprechende Zertifizierung durch das BSI ne-gativ beschieden wird, ist das mit unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen Kosten und mit sehr hohen Vorlaufzeiten ver-bunden.\r\nF\u00fcr Unternehmen, welche spezialgesetzlich bereits umfassend reguliert sind, z. B. entsprechend der Luftfahrt-Grundverordnung EU (DVO) 2018/1139, sollte au\u00dferdem auf eine zus\u00e4tzliche Zertifizierung \u00fcber Cybersicherheitszertifizierungsschemata nach dem EU Cybersecurity Act verzichtet werden.\r\nIm Kontext der Risikomanagementma\u00dfnahmen gem\u00e4\u00df \u00a7 30 NIS2UmsuCG sollte zudem unbedingt die bereits existierende Regulierungslandschaft f\u00fcr den Luftfahrtsektor Ber\u00fccksichtigung finden. Das NIS2UmsuCG sollte daher die in der NIS2-Richtlinie genannte M\u00f6glichkeit zur Harmonisierung beste-hender Cybersicherheitsverpflichtungen bei Luftverkehrseinrichtungen aufgreifen (vgl. Erw\u00e4gungs-grund 29). Im Anwendungsbereich der NIS2-Richtlinie liegende Unternehmen in der Luftverkehrswirt-schaft (u. a. Luftfahrtunternehmen, Flugh\u00e4fen) m\u00fcssen bereits vergleichbare Anforderungen (siehe Cybersicherheitsma\u00dfnahmen nach der DVO (EU) 2019/1583 oder nach DVO (EU) 2018/1139 bzw. nach-folgend PART-IS) erf\u00fcllen, unabh\u00e4ngig davon, ob sie bisher in den Wirkungsbereich der geltenden BSI-KritisVO fallen. Das BSI sollte pr\u00fcfen k\u00f6nnen, ob diese Anforderungen und die darin enthaltenen Vor-gaben gleichwertig zu denen des NIS2UmsuCG sind. Sollte dies der Fall sein, sind Doppelstrukturen und -anforderungen zwingend zu vermeiden. Eine derartige Regelung k\u00f6nnte vergleichbar zu jener die branchenspezifischen Sicherheitsstandards betreffend unter \u00a7 30 Abs. 12 BSIG-E geschaffen werden.\r\n5.\r\n\u00a7 32 BSIG-E: Kurze Meldefristen wirken zulasten der Vorfallsbehandlung\r\nMit dem NIS2UmsuCG sollen umfangreiche Meldepflichten eingef\u00fchrt werden. Dabei ist jedoch unbe-dingt zu ber\u00fccksichtigen, dass die Meldepflichten und Wege des NIS2UmsuCG und des KRITISDachG aufeinander abgestimmt sind und keine Doppelstrukturen entstehen. Ferner sollte f\u00fcr Vorfallsmel-dungen entsprechend \u00a7 32 BSIG-E f\u00fcr Betreiber kritischer Anlagen das bestehende BSI-Melderegime weiter genutzt werden k\u00f6nnen.\r\nUm die Anforderungen f\u00fcr die betroffenen Unternehmen beherrschbar zu halten, sollte au\u00dferdem die\r\nIdentifikation der zu meldenden Vorf\u00e4lle verbessert werden: Entsprechend \u00a7 32 Abs. 1 BSIG-E hat die Erstmeldung bei einem erheblichen Sicherheitsvorfall innerhalb von 24 h nach Kenntnisnahme zu er-folgen. Dies sollte nur f\u00fcr die Systeme gelten, die f\u00fcr die Erbringung der Dienstleistung relevant sind. Angesichts der derzeit noch unzureichenden Definition \u201eerheblicher Sicherheitsvorf\u00e4lle\u201c, welche der-zeit ebenfalls Beinahe-Vorf\u00e4lle umfasst, sollte au\u00dferdem die nach Art. 23 Abs. 1 Satz 1 NIS2-Richtlinie erfolgte Klarstellung \u00fcbertragen werden, dass nur solche Vorf\u00e4lle zu berichten sind, bei denen tat-s\u00e4chlich eine erhebliche Auswirkung auf die Erbringung der Dienste festzustellen war.\r\nSeite 6 von 7\r\n6.\r\n\u00a7 38 BSIG-E: Unklare Schulungspflichten f\u00fcr Gesch\u00e4ftsleiter\r\nDie NIS2-Richtlinie sieht umfangreiche Billigungs-, \u00dcberwachungs- und Schulungspflicht f\u00fcr Ge-sch\u00e4ftsleitungen vor. Anders als im NIS2UmsuCG ist dort jedoch keine entsprechende Regelung hin-sichtlich eines Verzichts oder Vergleichs enthalten, \u00a7 38 Abs. 2 BSIG-E sollte daher ersatzlos gestrichen werden.\r\nVor allem sind jedoch weitere Klarstellungen hinsichtlich der M\u00f6glichkeiten der Delegation der Umset-\r\nzung der Anforderungen aus \u00a7 30 BSIG-E und der Schulungspflichten erforderlich. Gerade aus Sicht einer Konzernstruktur sind die Anforderungen in \u00a7 38 i.V.m. \u00a7 2 Abs. 1 BSIG-E (Definition einer Ge-sch\u00e4ftsleitung) als praxisfern zu betrachten. Dies gilt im Besonderen auch f\u00fcr die Schulungspflichten \u2013 da die Gesch\u00e4ftsleitung \u00fcblicherweise nicht in die Abwicklung des operativen Tagesgesch\u00e4fts einge-bunden ist, sollte die unbedingt die M\u00f6glichkeit gegeben sein, alternativ auch nachgelagerte F\u00fch-rungsebenen in Vertretung f\u00fcr die Gesch\u00e4ftsleitung schulen zu k\u00f6nnen.\r\n7.\r\n\u00a7 60 BSIG-E: \u00dcberschreitung der Bu\u00dfgeldobergrenzen\r\nMit dem in \u00a7 60 enthaltenen Verweis auf das Ordnungswidrigkeitengesetz sieht der Gesetzgeber eine Verzehnfachung der Bu\u00dfgeldh\u00f6he vor, wodurch er in nicht akzeptablem Ma\u00dfe die in der NIS2-Richtlinie enthaltenen Bu\u00dfgeldobergrenzen f\u00fcr die Unternehmen der Luftverkehrswirtschaft signifikant \u00fcber-schreitet.\r\nDie deutsche Luftverkehrswirtschaft erachtet Bu\u00dfgelder grunds\u00e4tzlich als probates Mittel, um die Be-achtung und Implementierung von gesetzlichen Anforderungen zu forcieren. Gleichwohl m\u00fcssen Bu\u00df-gelder stets angemessen sein. Die eklatante \u00dcberschreitung des EU-weit vorgesehenen Bu\u00dfgeldrahmens im NIS2UmsuCG sollte nichtsdestotrotz zwingend gestrichen werden, da deutsche Luftverkehrsunter-nehmen in ungerechtfertigt hohem Ma\u00dfe im Verh\u00e4ltnis zu Wettbewerbern im EU-Ausland benachteiligt werden.\r\nSeite 7 von 7\r\nBundesverband der Deutschen Luftverkehrswirtschaft e. V. (BDL) Haus der Luftfahrt | Friedrichstra\u00dfe 79 | 10117 Berlin "
                        }
                    }
                ],
                "title": "NIS-2-Umsetzungsgesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Der BDL pl\u00e4diert f\u00fcr ein  Level-Playing Field bei den Rahmenbedingungen des internationalen Luftverkehrs, um Wettbewerbsverzerrungen abzubauen und den Luftverkehrsstandort Deutschland und Europa strukturell zu st\u00e4rken.\r\nDie Verschlechterung der Mobilit\u00e4tsanbindung wichtiger Wirtschaftsregionen in Deutschland und Europa hat negative Folgen f\u00fcr die Attraktivit\u00e4t des Industrie- und Wirtschaftsstandorts insgesamt. Deswegen muss umgesteuert werden -insbesondere auf drei Handlungsfeldern:\r\n1. Belastungsmoratorium bei staatlichen Standortkosten\r\n2. Wettbewerbsneutrale Regulierung\r\n3. Einnahmen aus der Luftverkehrsteuer f\u00fcr Klimaschutz im Luftverkehr, insbesondere den wettbewerbsneutralen Markthochlauf vonSAF nutzen.\r\n",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                        "en": "Other in the field of \"Economy\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                        "en": "Other in the field of \"Transportation\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                        "de": "Wettbewerbsrecht",
                        "en": "Competition law"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010847",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/72/e5/330840/Stellungnahme-Gutachten-SG2407040007.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-05"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0010847",
                        "regulatoryProjectTitle": "Ma\u00dfnahmen zur St\u00e4rkung der Wettbewerbsf\u00e4higkeit des Luftverkehrsstandorts Deutschland",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Ma\u00dfnahmen zur St\u00e4rkung der Wettbewerbsf\u00e4higkeit des Luftverkehrsstandorts Deutschland\r\nWettbewerbsverzerrende Regulierung verschlechtert seit Jahren die Mobilit\u00e4tsanbindung des Wirtschaftsstandorts Deutschland und Europa\r\nDa es seit vielen Jahren bei den Rahmenbedingungen des internationalen Luftverkehrs kein Level-PlayingField gibt nehmen Wettbewerbsverzerrungen zu und schw\u00e4chen den Luftverkehrsstandort Deutschland und Europa strukturell:\r\n\u25aa\r\nDie Verlagerung von Passagierstr\u00f6men im Langstreckenverkehr:Komparative Kostennachteile europ\u00e4ischer Unternehmen im den Bereichen B\u00fcrokratie und eine wettbewerbsverzerrende Regulierung zu Lasten der europ\u00e4ischen Luftverkehrswirtschaft sowie deutlich niedrigere Arbeits-Sozial-und Verbraucherschutzstandards in einigen Non-EU Staaten f\u00fchren seit vielen Jahren dazu, dass sich im Langstreckenverkehr \u2013insbesondere zwischen Europa und Asien -Passagierstr\u00f6me aus Deutschland und anderen EU-L\u00e4ndern zu Drehkreuzen in Non-EU-Staaten verlagern. Dieser Trend hat sich nach einem kurzen pandemiebedingten Halt weiter verst\u00e4rkt. Schon 2010 waren es bereits 38 Prozent der Passagiere aus Deutschland, die \u00fcber Non-EU-Hubs umgestiegen sind. Bis 2019 stieg der Anteil auf 49 Prozent und im Jahr 2023 ist der Anteil nochmal auf 55 Prozent angewachsen\r\n\u25aa\r\nDie Angebotsreduzierung an Flugh\u00e4fen mehrerer Wirtschaftsregionen in Deutschland:In Deutschland hat der deutliche Anstieg der staatlichen Standortkosten seit Beginn der 2020er Jahre dazu gef\u00fchrt, dass der Luftverkehrsstandort Deutschland deutlich zur\u00fcckbleibt. Beim Point-to-Point Verkehr ins europ\u00e4ische Ausland liegt das Angebot an deutschen Flugh\u00e4fen fast 50 Prozentpunkte niedriger als das Angebot an den Flugh\u00e4fen aller \u00fcbrigen europ\u00e4ischen L\u00e4nder.\r\nDie dadurch entstandene Verschlechterungder Mobilit\u00e4tsanbindung wichtiger Wirtschaftsregionen in Deutschland und Europa hat negative Folgen f\u00fcr die Attraktivit\u00e4t des Industrie-und Wirtschaftsstandorts insgesamt. Deswegen muss umgesteuert und ein Level-Playing-Field geschaffen werden -insbesondere auf drei Handlungsfeldern:\r\nI. Belastungsmoratorium bei staatlichen StandortkostenII. Wettbewerbsneutrale RegulierungIII. Einnahmen aus der Luftverkehrsteuer f\u00fcr Klimaschutz im Luftverkehr, insbesondere den wettbewerbsneutralen Markthochlauf vonSAF nutzen.\r\nFolie 2I. Mit einem Belastungsmoratorium die Investitionsf\u00e4higkeit st\u00e4rken\r\nFliegen muss seinen Umweltauswirkungen auch beim Preis haben. Preise f\u00fcr Flugtickets m\u00fcssen kostendeckend sein. \u201eTicket-Dumping\u201c, d.h. Billig-Preiserei ist nicht die Zukunft im Luftverkehr. Wenn der Staat dem Luftverkehr jedoch immer h\u00f6here Steuern und Abgaben auferlegt, dann fehlt das Geld f\u00fcr wichtige Innovationen und es entstehen Wettbewerbsverzerrungen, wenn andere Non-EU-Fluggesellschaften und Non-EU-Hubs keine vergleichbaren Auflagen und Belastungen zu tragen haben oder sogar erheblich gef\u00f6rdert werden.\r\nEs braucht Milliardeninvestitionen f\u00fcr den Wechsel zu Flugzeugen, die deutlich weniger Treibhausgase emittieren. Auch der Ersatz des fossilen Kerosins durch die sehr viel teureren nachhaltigen Flugkraftstoffe (SAF) kostet enorme Summen und bindet absehbar enorme Finanzmittel. Das gleiche gilt f\u00fcr neue klimafreundliche Flugverfahren.\r\nDas klimaneutrale Fliegen erreicht man nicht, indem der Staat die Steuern und Abgaben st\u00e4ndig weiter erh\u00f6ht, sondern indem die Investitionen in diese innovativen Technologien zielgerichtet und z\u00fcgig vorankommen und Investitionen in umweltschonende Infrastruktur am Boden und in der Luft gef\u00f6rdert werden.\r\nWir brauchen eine Politik, die versteht, dass die gro\u00dfen Investitionen in die Nachhaltigkeit auch erwirtschaftet werden m\u00fcssen:\r\n\u25aa\r\nDazu geh\u00f6rt zun\u00e4chst einmal ein Belastungsmoratorium, also ein Stopp bei den staatlichen Belastungen. Eine weitere Erh\u00f6hung der staatlichen Standortkosten muss ausgeschlossen werden. Kosten f\u00fcr die Gefahrenabwehr sind grunds\u00e4tzlich ganz oder zumindest teilweise \u2013 wie in anderen Sektoren - vom Staat zu tragen. Dies gilt insbesondere f\u00fcr Kosten der Luftsicherheit an Flugh\u00e4fen.\r\n\u25aa\r\nBei den Kosten f\u00fcr die Flugsicherung sollte Deutschland einigen Staaten in Europa folgen: Dort hat der Staat pandemiebedingte Einnahmeausf\u00e4lle der staatlichen Flugsicherung zum Teil aus dem Staathaushalt getragen und nicht \u2013 wie in Deutschland - den Fluggesellschaften in Rechnung gestellt. Dar\u00fcber hinaus sollte der Staat die Finanzierung der Kerndienste von Allgemeinem Interesse (KAI) \u00fcbernehmen.\r\nFolie 3\r\nII. Wettbewerbsneutrale Regulierung beim Klimaschutz im Luftverkehr\r\nDas Klimaschutzpaket Fit for 55 bietet die M\u00f6glichkeit, Europa zum Vorreiter bei der Dekarbonisierung des Luftverkehrs zu machen. Um dies zu erm\u00f6glichen, bedarf es konkreter Ma\u00dfnahmen, damit Carbon-Leakage-Effekte und Wettbewerbsverzerrungen vermieden werden und die Konnektivit\u00e4t des Wirtschaftsstandorts Europa erhalten bleibt.\r\n\u25aa\r\nBei der Beimischungsverpflichtung lie\u00dfe sich Carbon Leakage mit einer wettbewerbsneutralen Ausgestaltung vermeiden. Deswegen muss jetzt die beschlossene \u00dcberpr\u00fcfungsklausel genutzt werden (z.B. EU-SAF-Geb\u00fchr zur Finanzierung der Mehrkosten der Beimischungsquote, CBAM, Ausweitung der SAF-Allowances o.\u00e4.). Es ist wichtig und zeitlich dr\u00e4ngend, dass die Bundesregierung ein dreiviertel Jahr nach den Zusagen auf der Nationalen Luftfahrtkonferenz konkrete Vorschl\u00e4ge vorlegt, mit denen sich die negativen Effekte von Wettbewerbsverzerrungen und Carbon Leakage bei der Umsetzung der ReFuelEU Aviation-Verordnung vermeiden lassen. Dar\u00fcber hinaus m\u00fcssen nationale Alleing\u00e4nge bei der Beimischungsquote ausgeschlossen werden und dazu das Bundes-Immissionsschutzgesetz an die Bestimmungen der ReFuelEU Aviation angepasst werden (PtL-Quote nicht vor 2030).\r\n\u25aa\r\nEU-ETS muss wettbewerbsneutral ausgestaltet werden: Zubringerpassagiere im internationalen Umsteigeverkehr \u00fcber EU-Hubs, m\u00fcssen genauso behandelt werden wie Zubringerpassagiere \u00fcber Nicht-EU-Hubs.\r\n\u25aa\r\nEine europ\u00e4ische Kerosinsteuer mit ihren unvermeidbaren Carbon-Leakage-Effekten muss abgelehnt werden. Wegen der wettbewerbsverzerrenden Effekte einer Kerosinsteuer, haben sich stattdessen viele EU-Mitgliedstaaten bewusst f\u00fcr endziel- und passagierbezogene Luftverkehrs-/Passagiersteuern entschieden. Diese gelten f\u00fcr alle abfliegenden Passagiere gleicherma\u00dfen, im Gegensatz zu EU-Kerosinbesteuerung ist Carbon Leakage ausgeschlossen. Diese Steuer sollte in der EU harmonisiert werden.\r\n\u25aa\r\nBei der Aushandlung von Luftverkehrsabkommen ist die Politik aufgefordert, zum einen insbesondere auf ein Level-Playing-Field f\u00fcr die betroffenen Unternehmen zu achten und zum anderen die Auswirkungen des Abkommens auf die gesamte Luftverkehrsanbindung eingehend zu pr\u00fcfen.\r\nFolie 4\r\nIII. Einnahmen aus der Luftverkehrsteuer f\u00fcr Klimaschutz im Luftverkehr, insbesondere den wettbewerbsneutralen Markthochlauf von SAF nutzen\r\n\u25aa\r\nSeit 2010 zahlen Fluggesellschaften bei Fl\u00fcgen in und aus Deutschland statt einer unvermeidbar wettbewerbsverzerrenden Kerosinsteuer eine deutlich wettbewerbsneutralere Luftverkehrssteuer. Diese Steuer geh\u00f6rt zu den h\u00f6chsten in der EU und wurde 2019 und zuletzt 2024 nochmals erheblich erh\u00f6ht. Die Einnahmen des Bundes steigen damit auf j\u00e4hrlich 2,3 Mrd. EUR. Gleichzeitig hat die Bundesregierung die F\u00f6rdermittel f\u00fcr den Markthochlauf SAF (insgesamt 2 Mrd. EUR) gestrichen w\u00e4hrend dieser z.B. in den USA weiterhin mit Milliarden gef\u00f6rdert wird.\r\n\u25aa\r\nMit der Erh\u00f6hung der Luftverkehrsteuer erzielt der Bund nunmehr ein Vielfaches der f\u00fcr die SAF-F\u00f6rderung notwendigen Mittel. Um das ambitionierte Ziel des klimaneutralen Fliegens erreichen zu k\u00f6nnen, bedarf es unverz\u00fcglich der Wiedereinf\u00fchrung eines F\u00f6rderbudgets f\u00fcr den Markthochlauf von SAF.\r\nFolie 5\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Ma\u00dfnahmen zur St\u00e4rkung der Wettbewerbsf\u00e4higkeit des Luftverkehrsstandorts Deutschland"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "UStG",
                        "title": "Umsatzsteuergesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ustg_1980"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Bei der Einfuhr von G\u00fctern nach Deutschland verursacht das in Deutschland aktuell angewandte Verfahren zur Erhebung der Einfuhrumsatzsteuer eine unn\u00f6tige Bindung von Liquidit\u00e4t und damit erh\u00f6hte Kosten f\u00fcr Importeure, die in den EU-Nachbarstaaten nicht anfallen. Zwar haben Bund und L\u00e4nder mit dem Fristenmodell einen wichtigen Schritt zur Ann\u00e4herung getan. Doch nur durch ein Verrechnungsmodell k\u00f6nnen Kosten f\u00fcr Wirtschaft und Verwaltung weiter gesenkt und der Anreiz f\u00fcr Importeure gest\u00e4rkt werden, deutsche Flug- und Seeh\u00e4fen zu nutzen. Logistikzentren sowie Niederlassungen von Dienstleistern und Unternehmen w\u00fcrde das Verrechnungsmodell neue Anreize bieten, sich hierzulande anzusiedeln. Mit dem Verrechnungsmodell k\u00f6nnen \u00f6ffentl. Einnahmen und die \u00d6kobilanz von G\u00fcterstr\u00f6men optimiert werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                        "en": "Other in the field of \"Economy\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                        "de": "Wettbewerbsrecht",
                        "en": "Competition law"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011119",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/0a/4b/336002/Stellungnahme-Gutachten-SG2407180002.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                        "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                        "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-07-18"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0011119",
                        "regulatoryProjectTitle": "Einf\u00fchrung des Verrechnungsmodells beim Erhebungsverfahren f\u00fcr die Einfuhrumsatzsteuer",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Steuerverfahren vereinfachen und digitalisieren, Wirtschaft und Verwaltung entlasten, endlich EU-Standard erreichen - Das Verrechnungsmodell zur Erhebung der Einfuhrumsatzsteuer \r\n\r\nGemeinsames Informationspapier von\r\n\r\n\u2003\r\nBei der Einfuhr von G\u00fctern nach Deutschland verursacht das in Deutschland aktuell angewandte Verfahren zur Erhebung der Einfuhrumsatzsteuer eine unn\u00f6tige Bindung von Liquidit\u00e4t und damit erh\u00f6hte Kosten f\u00fcr Importeure, die in den EU-Nachbarstaaten nicht anfallen. Zwar haben Bund und L\u00e4nder im Jahr 2020 mit dem Fristenmodell einen wichtigen Schritt zur Ann\u00e4herung an das Verfahren in anderen EU-L\u00e4ndern getan. Doch nur durch ein Verrechnungsmodell k\u00f6nnen Kosten f\u00fcr Wirtschaft und Verwaltung weiter gesenkt und der Anreiz f\u00fcr Importeure gest\u00e4rkt werden, Seeh\u00e4fen und Flugh\u00e4fen in Deutschland zu nutzen. Logistikzentren sowie Niederlassungen von Dienstleistern und weiterverarbeitenden Unternehmen w\u00fcrde das Verrechnungsmodell neue Anreize bieten, sich verst\u00e4rkt in Deutschland anzusiedeln. Mit dem Verrechnungsmodell k\u00f6nnen zudem Einnahmen der \u00f6ffentlichen Hand und die \u00f6kologische Bilanz von G\u00fcterstr\u00f6men verbessert werden.\r\n\r\nHintergrund\r\nNach Artikel 211 der EU-Mehrwertsteuer-Systemrichtlinie 2006/112/EG k\u00f6nnen die Mitgliedstaaten Erleichterungen bei der Erhebung der Einfuhrumsatzsteuer dahingehend gew\u00e4hren, dass die Einfuhrumsatzsteuer nicht bereits zum Zeitpunkt der Wareneinfuhr zu entrichten ist, sondern erst im Zuge der Umsatzsteuer-Voranmeldung verrechnet wird. Von diesem sogenannten Verrechnungsmodell machen praktisch alle EU-Mitgliedstaaten Gebrauch, w\u00e4hrend solche Erleichterungen in Deutschland bisher nicht gew\u00e4hrt werden . Urs\u00e4chlich scheint vorrangig zu sein, dass der Bund und die 16 Bundesl\u00e4nder Einvernehmen zum konkreten Vorgehen erzielen m\u00fcssten.\r\nBeispiel\r\nIn Deutschland muss ein Unternehmen aktuell bei der Einfuhr von Drittlandswaren in das Unionsgebiet \u00fcber eine deutsche Zollgrenzstelle in jedem Fall die Einfuhrumsatzsteuer beim Zoll entrichten. Im weit \u00fcberwiegenden Regelfall wird sie anschlie\u00dfend als abzugsf\u00e4hige Vorsteuer im Rahmen der Umsatzsteuer-Voranmeldung ber\u00fccksichtigt und durch die Landesfinanzverwaltung zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt erstattet. Das Unternehmen muss zun\u00e4chst Zahlungen leisten und dann einen Antrag auf Erstattung stellen. Dies f\u00fchrt zu Abfluss von Liquidit\u00e4t, Kosten f\u00fcr die Zwischenfinanzierung und zu B\u00fcrokratiekosten f\u00fcr das Erstattungsprozedere.\r\nDagegen kann ein deutscher Importeur Einfuhren aus dem EU-Ausland z.B. \u00fcber die niederl\u00e4ndische Grenze unter Einschaltung eines niederl\u00e4ndischen Fiskalvertreters ohne Entrichtung der Einfuhrumsatzsteuer vornehmen. So geht die zu entrichtende Einfuhrumsatzsteuer lediglich in die Umsatzsteuer-Voranmeldung ein und kann sofort als Vorsteuer abgezogen werden. Die Liquidit\u00e4t bleibt beim Unternehmen. Etwaige h\u00f6here Kosten des Transports und der Fiskalvertretung haben bisher im Vergleich zum Import \u00fcber deutsche See- und Flugh\u00e4fen eine geringere Belastung dargestellt als die Kosten der Zwischenfinanzierung der Einfuhrumsatzsteuer und des korrespondierenden administrativen Aufwands in Deutschland.\r\nPotenzial f\u00fcr die deutsche Wirtschaft und f\u00fcr den Fiskus\r\nAngesichts der im Jahr 2023 vereinnahmten Einfuhrumsatzsteuer von 78,8 Milliarden Euro  d\u00fcrften der Aufwand und die Kosten f\u00fcr die deutschen Unternehmen erheblich und damit das Potenzial, die Wettbewerbssituation von Unternehmen am Standort Deutschland zu verbessern, hoch sein. Nicht au\u00dfer Acht gelassen werden d\u00fcrfen die teilweise betr\u00e4chtlichen Probleme von Unternehmen und Existenzgr\u00fcndern hinsichtlich der Vorfinanzierung und der B\u00fcrokratiekosten bei Einfuhren. Dies betrifft insbesondere kleine und mittelst\u00e4ndische Unternehmen aus dem Verkehrs- und Logistiksektor (Luft, Schiene, Stra\u00dfe, Wasser) sowie die hiermit unmittelbar im Zusammenhang stehenden Dienstleistungen (Im-/Export). Die Auswirkungen des bestehenden Erhebungsverfahrens sind umso signifikanter, je teurer die importierten G\u00fcter sind, je schwieriger die Finanzierung wird und je h\u00f6her das Zinsniveau und der administrative Aufwand sind. Und auch der deutsche Fiskus kann gewinnen, n\u00e4mlich anteilige Zolleinnahmen, die bei einer Einfuhr \u00fcber Deutschland anfallen w\u00fcrden, sowie sonstige Steuereinnahmen (z. B. Gewerbesteuer, Lohnsteuer, Umsatzsteuer), die aufgrund der zunehmenden Ansiedlung von Logistikzentren in Deutschland anfallen w\u00fcrden. Im B2C-Online-Handel w\u00e4ren ebenfalls Steuermehreinnahmen m\u00f6glich. Durch steuerliche Verfahrensoptimierungen erleichterte k\u00fcrzere geografische Wegef\u00fchrungen k\u00f6nnen sich positiv auf die \u00f6kologische Bilanz des Warentransports auswirken.\r\nDie niederl\u00e4ndischen und belgischen Flugh\u00e4fen und Seeh\u00e4fen werben offensiv bei Importeuren und Spediteuren mit den Effekten des bisherigen Verfahrens:\r\n\r\nWeitreichender Konsens:  Verrechnungsmodell ist \u201ekonkurrenzlos\u201c\r\nEs besteht Konsens in Wirtschaft und Politik, dass das von der Verb\u00e4ndekoalition seit Jahren geforderte Verrechnungsmodell eingef\u00fchrt werden sollte. Denn bei einem Verrechnungsmodell entsteht kein Liquidit\u00e4tsabfluss und der b\u00fcrokratische Aufwand wird minimiert. Es ist effektiver als das w\u00e4hrend der Corona-Pandemie eingef\u00fchrte \u201eFristenmodell\u201c. Im Fristenmodell wird bei Nutzung eines Aufschubkontos die F\u00e4lligkeit der Umsatzsteuer f\u00fcr Einfuhren aus Drittstaaten auf den jeweils 26. Tag des zweiten auf die Einfuhr folgenden Monats verschoben. Der Fiskus konnte somit f\u00fcr bestimmte Nutzergruppen eine erste Liquidit\u00e4tserleichterung erzielen.\r\nBeim Verrechnungsmodell w\u00fcrden vorsteuerabzugsberechtigte Unternehmen die f\u00e4llige Einfuhrumsatzsteuer nicht mehr unmittelbar an den Zoll entrichten, sondern in der Umsatzsteuer-Voranmeldung anmelden und sofort in derselben Umsatzsteuer-Voranmeldung als Vorsteuer abziehen, so dass es zu keinem Zahlungsfluss f\u00fcr eine R\u00fcckerstattung kommt. Dadurch k\u00e4me es zu einer vollst\u00e4ndigen Entlastung von Zwischenfinanzierungsl\u00f6sungen und zu einer gleichen Wettbewerbssituation mit anderen EU-Staaten.\r\nEin weiterer Grund f\u00fcr das Verrechnungsmodell als eigentliches Ziel ist das von der EU angestrebte Prinzip der zentralen Zollabwicklung bei der Einfuhr. Danach w\u00e4re der Zoll am Zielort (\u201eOrt der Gestellung\u201c) und nicht am Einfuhrort an der EU-Au\u00dfengrenze zu entrichten. Es w\u00fcrde unter den bestehenden Verfahren bei einer Einfuhr \u00fcber Deutschland erforderlich sein, zwei Zollanmeldungen durchzuf\u00fchren: eine f\u00fcr Z\u00f6lle und eine f\u00fcr die Einfuhrumsatzsteuer. Ma\u00dfnahmen zur Schaffung der weiteren Voraussetzungen zur Optimierung des Einfuhrumsatzsteuererhebungsverfahrens sollten daher umgehend eingeleitet werden. \r\nIn einer Studie des bundesfinanzierten Deutschen Maritimen Zentrums  hei\u00dft es, auf Grundlage umfassender rechtlicher, quantitativer und kommerzieller Analysen: \u201eZur Schonung der Liquidit\u00e4t der einf\u00fchrenden Wirtschaft ist die Direktverrechnung die wirtschaftsfreundlichste M\u00f6glichkeit und [\u2026] konkurrenzlos.\u201c Zoll und Finanzverwaltungen w\u00fcrden entlastet. Es bestehe umgehender Handlungsbedarf, und alle Bundesl\u00e4nder seien aufgefordert, diesen Handlungsbedarf beim Bund zu adressieren und \u201edamit die Wettbewerbsf\u00e4higkeit der jeweiligen Regionen zu sichern.\u201c In der \u00dcbergangsphase zum Verrechnungsmodell sollten die Rahmenbedingungen und der Zugang zum Fristenmodell erleichtert und Aufschubkonten f\u00fcr jeden verf\u00fcgbar gemacht werden.\r\nDen Konsens umsetzen\r\nDie Finanzministerinnen und -minister der L\u00e4nder haben im April 2024 einstimmig festgestellt, dass das Fristenmodell nicht die erhofften Effekte erzielen konnte. Sie haben den Bund aufgefordert, zur Einf\u00fchrung eines Verrechnungsmodells die erforderlichen Schritte und Gesetzesanpassungen zu ermitteln. \r\nIm Juni 2024 haben die Wirtschaftsministerinnen und -minister der L\u00e4nder die Bundesregierung zudem aufgefordert, einen Zeitplan zur Einf\u00fchrung des Verrechnungsmodells vorzulegen. Ein klares Bekenntnis zur baldigen Umsetzung eines Verrechnungsmodells sei Voraussetzung f\u00fcr gute Wettbewerbsbedingungen am Wirtschaftsstandort Deutschland. Das gegenw\u00e4rtige Verfahren bei der Einfuhrumsatzsteuer sei eine b\u00fcrokratische Last und l\u00e4ngst zu einem Wettbewerbsnachteil f\u00fcr den Wirtschaftsstandort Deutschland geworden.\r\nDie Verb\u00e4ndekoalition begr\u00fc\u00dft die beiden Beschl\u00fcsse der Ministerinnen und Minister nachdr\u00fccklich.\r\nBund und L\u00e4nder sollten nun umgehend die erforderlichen konzeptionellen, legislativen und technischen Aufgaben angehen. Parlamente und Regierungen sollten daf\u00fcr die notwendigen Beschl\u00fcsse fassen und das Thema in ihren Arbeitsprogrammen fixieren.\r\n\r\nNach Artikel 211 der EU-Mehrwertsteuer-Systemrichtlinie 2006/112/EG k\u00f6nnen die Mitgliedstaaten Erleichterungen bei der Erhebung der Einfuhrumsatzsteuer dahingehend gew\u00e4hren, dass die Einfuhrumsatzsteuer erst im Zuge der Umsatzsteuer-Voranmeldung verrechnet wird. Von diesem sogenannten Verrechnungsmodell machen praktisch alle EU-Mitgliedstaaten Gebrauch. Die deutsche Wirtschaft setzt sich daf\u00fcr ein, dass Bund und L\u00e4nder diese Methode auch in Deutschland einf\u00fchren. Dadurch w\u00fcrden Kosten f\u00fcr Importe \u00fcber deutsche H\u00e4fen und Flugh\u00e4fen weiter verringert, die \u00f6kologische Bilanz gest\u00e4rkt, Unternehmensansiedlungen in Deutschland unterst\u00fctzt und Einnahmen f\u00fcr die \u00f6ffentliche Hand gest\u00e4rkt. Die Grundlage f\u00fcr die Umsetzung des von der EU angestrebten Prinzips der zentralen Zollabwicklung w\u00fcrde geschaffen. Bund und L\u00e4nder sollten nun umgehend die erforderlichen konzeptionellen, legislativen und technischen Aufgaben angehen. Parlamente und Regierungen sollten daf\u00fcr die notwendigen Beschl\u00fcsse fassen und das Thema in ihren Arbeitsprogrammen fixieren.\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Einf\u00fchrung des Verrechnungsmodells beim Erhebungsverfahren f\u00fcr die Einfuhrumsatzsteuer"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/3b/69/326114/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260264.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-30"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010223",
                "regulatoryProjectTitle": "Umsetzung der Richtlinie (EU) 2023/2413 in nationales Recht.",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Berlin, 30. April 2024\r\nUmsetzung der RED II Revision (\u201eRED III\u201c)\r\nAusweitung der bestehenden THG-Quote auf Luftverkehr w\u00fcrde massive Zusatzbelastung bedeuten\r\n\u25aa\r\nDie RED III schreibt eine Quote f\u00fcr den gesamten Verkehrsbereich vor. Zuvor galten die RED-Ziele nur f\u00fcr Stra\u00dfen-und Schienenverkehr. Allerdings ist die RED ist als Richtlinie nur im Ziel verbindlich \u2013nicht in der konkreten Umsetzung.\r\n\u25aa\r\nEine Ausweitung der THG-Quote auf den Luftverkehr ist daher nicht zwingend vorgegeben. W\u00fcrde die THG-Quote allerdings in der jetzigen Form auf die Inverkehrbringer von Kerosin ausgeweitet, w\u00fcrde dies \u00fcber die Quote der ReFuelEU Aviation deutlich hinausgehen und auch eine massive Zusatzbelastung f\u00fcr die Fluggesellschaften bedeuten.\r\n\u2192Zus\u00e4tzliche Kosten werden von den quotenverpflichteten Inverkehrbringern vollst\u00e4ndig an die Airlines weitergegeben\r\nFolie 2\r\n4,0% 4,0% 4,0% 4,0% 4,0% 12,1%\r\n6,5% 8,0% 10,5% 13,5%\r\n17,0%\r\n12,9%\r\n2025 2026 2027 2028 2029 2030\r\nZus\u00e4tzliche THGMinderung\r\nReFuel EU\r\n10,5% 12,0%\r\n14,5%\r\n17,5%\r\n21,0%\r\n25,0%\r\n2025 2026 2027 2028 2029 2030\r\n\u25aa\r\nReFuelEU Aviation entspricht mit den von der RED III vorgegebenen Multiplikatoren\u2026\r\n\u25aa\r\n2025-2029: bei ReFuel Quote von 2% einer THG-Quote von 4,0%\r\n\u25aa\r\n2030: bei ReFuel Quote von 6% einer THG-Quote von 12,1%\r\nTHG-Quote Stra\u00dfenverkehr\r\nZusatzbelastung bei Ausweitung der THG-Quote\r\nBeendigung des nationalen Alleingangs bei der PtL-Quote\r\n\u25aa\r\nEs besteht weitgehend Konsens, dass die im nationalen Alleingang bereits ab 2026 vorgegebene PtL-Quote aufgrund der fehlenden Verf\u00fcgbarkeit von PtL-Kerosin nicht erf\u00fcllbar ist.\r\n\u25aa\r\nAus rechtlicher Sicht steht die deutsche Regelung grunds\u00e4tzlich mit h\u00f6herrangigem Unionsrecht in Konflikt. Erw\u00e4gungsgrund 72 der Richtlinie (EU) 2023/2413 weist au\u00dferdem explizit darauf hin, dass \u201espezifische Verpflichtungen f\u00fcr Flugzeugtreibstoffanbieter nur im Einklang mit der Verordnung (EU) 2023/2405 auferlegt werden sollten\u201c.\r\n\u25aa\r\nDie nationale PtL-Sonderquote f\u00fcr den Luftverkehr sollte daher abgeschafft werden. Als verpflichtende Quote bleibt die direkt wirksame EU-Verordnung ReFuelEU Aviation, die sicherstellt, dass ab 2025 SAF-Mengen in Verkehr gebracht werden.\r\n\u25aa\r\nF\u00fcr das Emissionsbudget ergibt sich aus der Abschaffung der PtL-Quote kein Nachteil, da durch ReFuelEU Aviation bereits fr\u00fcher h\u00f6here Mengen erneuerbaren Kraftstoffs verpflichtend eingesetzt werden m\u00fcssen.\r\n\u25aa\r\nMit der Abschaffung der PtL-Quote wird eine drohende \u2013 rechtlich unzul\u00e4ssige \u2013 Doppelbestrafung verhindert: Fehlt PtL um die deutsche PtL-Quote zu erf\u00fcllen, wird hier eine P\u00f6nale f\u00e4llig. Mit derselben Menge w\u00e4re aber auch ReFuelEU Aviation-Quote gleichzeitig miterf\u00fcllt worden; die hier entstehende Verfehlung der Quote w\u00fcrde dann mit einer zweiten P\u00f6nale bestraft.\r\nFolie 4\r\nOpt-In f\u00fcr SAF\r\n\u25aa\r\nMengen, die die ReFuelEU-Quote \u00fcbersteigen, sollen freiwillig auf die nationale THG-Quote anrechenbar sein (Opt-in). Hierf\u00fcr muss ein Faktor gew\u00e4hlt werden, der sich an den Vorgaben der RED III orientiert (d.h. PtL im Luftverkehr Faktor 1,5; Fortschrittliche Biokraftstoffe im Luftverkehr Faktor 1,2 zus\u00e4tzlich zu bestehenden Faktoren).\r\n\u2192 Mit Blick auf die novellierte 37. BImSchV, die u.a. Faktor 3 f\u00fcr PtL im Stra\u00dfenverkehr festlegt, hei\u00dft das: Faktor 4,5 f\u00fcr PtL-SAF\r\n\u25aa\r\nDurch ein Opt-in mit einem an der RED III ausgerichteten Faktor wird die Anrechnung von erneuerbaren Kraftstoffen im Luftverkehr \u00fcber die in ReFuelEU vorgegebenen Mengen hinaus attraktiv.\r\n\u25aa\r\nTrotz der notwendigen Abschaffung der nationalen PtL-Quote w\u00e4re ein Absatzmarkt f\u00fcr PtL vorhanden, denn durch die Opt-In-L\u00f6sung mit Mehrfachanrechnung wird eine positive Hebelwirkung erzeugt. Beim Opt-in sollten alle durch die ReFuelEU Aviation zugelassenen Kraftstoffe ber\u00fccksichtigt werden.\r\n\u25aa\r\nMit der \u00d6ffnung der THG-Quote f\u00fcr weitere Verkehrstr\u00e4ger wird der Kreis der Marktteilnehmer, die am Quotenhandel teilnehmen, deutlich gr\u00f6\u00dfer. Um den Marktzugang zu vereinfachen und die Preistransparenz zu verbessern, sollte die Bundesregierung die Quotenanrechnung \u00fcber handelbare Credits organisieren.\r\nFolie 5"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/85/a9/326116/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260256.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMI",
                                "de": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)",
                                "en": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-02"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010225",
                "regulatoryProjectTitle": "\u00c4nderung LuftSiG",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Seite 1 von 6\r\nStellungnahme des Bundesverbands der Deutschen Luftverkehrswirtschaft (BDL)\r\nzum Referentenentwurf des Bundesministeriums des Innern und f\u00fcr Heimat zum\r\nGesetz zur \u00c4nderung des Luftsicherheitsgesetzes (LuftSiG)\r\nStand: 02. April 2024\r\nA.Zusammenfassung\r\nDer vorliegende Gesetzesentwurf dient der Strafbewehrung f\u00fcr das rechtswidrige Eindringen in die Luftseite eines Flughafens, woraus eine abstrakte Gef\u00e4hrdung von Menschen sowie eine Beeintr\u00e4chti-gung des Luftverkehrs hervorgerufen werden k\u00f6nnen. Ferner sollen im Gesetz die Haftung des Arbeit-gebers f\u00fcr Falschangaben bei der Antragstellung f\u00fcr die Zuverl\u00e4ssigkeits\u00fcberpr\u00fcfung (Z\u00dcP) geregelt sowie die derzeitige Praxis der Geb\u00fchrenfestsetzung rechtssicher geregelt werden.\r\nGrunds\u00e4tzlich unterst\u00fctzt die deutsche Luftverkehrswirtschaft das Vorhaben zur Einf\u00fchrung eines Straftatbestandes f\u00fcr das rechtswidrige Eindringen auf die Luftseite eines Flughafens, weil es darauf angelegt ist, pr\u00e4ventiv vor m\u00f6glichen Gefahrenlagen f\u00fcr Leib und Leben zu sch\u00fctzen und vermeidbare flugbetriebliche St\u00f6rungen zu minimieren. Jedoch wird darum gebeten, dass auch andersartige unbe-fugte Zutritte zur Luftseite, die zu vergleichbar signifikanten St\u00f6rungen f\u00fchren, zus\u00e4tzlich im Gesetz erfasst werden.\r\nDurch den vorliegenden Gesetzesentwurf soll ebenso eine Arbeitgeberhaftung bei \u00dcbermittlung von Falschangaben im Rahmen der Z\u00dcP-Antragstellung herbeigef\u00fchrt werden. Aus Sicht der Luftverkehrs-wirtschaft ist diese Regelung unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig. Zudem wird um eine konsequente Ber\u00fccksichtigung des Verursacherprinzips gebeten. Denn die Ursache f\u00fcr abweichende oder fehlerhafte Angaben liegt neben falschen oder unrichtigen Angaben durch den Antragsteller oftmals auch darin begr\u00fcndet, dass bspw. Ausweisdokumente oder offizielle Urkunden divergierende Angaben enthalten.\r\nFerner regt die Luftverkehrswirtschaft im Sinne der Rechtsklarheit weitere Formulierungs\u00e4nderungen an.\r\nSeite 2 von 6\r\nB.Im Einzelnen\r\n1.\r\nStrafbewehrtheit des rechtswidrigen Zutritts bereits bei Vorliegen einer abstraktenGef\u00e4hrdung des Luftverkehrs\r\nGem\u00e4\u00df Art. 1 Nr. 4 a) RefE zur \u00c4nderung von \u00a7 19 Abs. 1 Nr. 2 LuftSiG soll das rechtswidrige Eindringen auf die Luftseite eines Flughafens mit der Absicht, die Betriebsabl\u00e4ufe erheblich zu st\u00f6ren, fortan mit einer Freiheitsstrafe von bis zu zwei Jahren oder Geldstrafe bestraft werden. Daher begr\u00fc\u00dft die deutsche Luftverkehrswirtschaft die Initiative, das rechtswidrige Eindringen auf die Luftseite eines Flughafens zu bestrafen, ausdr\u00fccklich. Denn es ist davon auszugehen, dass eine Straf-bewehrtheit m\u00f6gliche T\u00e4ter, welche beabsichtigen, den Flugbetrieb zu st\u00f6ren und dabei eine potenzi-elle Gef\u00e4hrdung f\u00fcr den Luftverkehr in Kauf nehmen, abzuschrecken.\r\nSeite 3 von 6\r\nDie Luftverkehrswirtschaft regt an \u00a7 19 Abs. 1 (neu) wie folgt zu \u00e4ndern: \u201eMit Freiheitsstrafe bis zu zwei Jahren oder mit Geldstrafe wird bestraft, wer\r\n1.entgegen \u00a7 11 Absatz 1 Satz 1 einen dort genannten Gegenstand in einem Luftfahrzeug oder auf ei-nem Flugplatz in einem Bereich der Luftseite, der zugleich Sicherheitsbereich ist, mit sich f\u00fchrt oder ansich tr\u00e4gt oder\r\n2.entgegen \u00a7 10 Satz 6 sich oder einem Dritten unberechtigt Zugang zur Luftseite verschafft, in der Ab-sicht, und Betriebsabl\u00e4ufe erheblich zu st\u00f6rent.\u201c\r\nFerner wird angeregt, im entsprechenden Begr\u00fcndungstext zus\u00e4tzlich eine Abgrenzung zum Straftat-bestand der St\u00f6rung \u00f6ffentlicher Betreibe gem. \u00a7 316 b StGB aufzunehmen.\r\n2.\r\nBeschr\u00e4nkung der Arbeitgeberhaftung auf systematische und vors\u00e4tzliche Falschan-gaben\r\nDer vorliegende Gesetzentwurf sieht nach Art. 1 Nr. 1 RefE zur \u00c4nderung von \u00a7 7 Abs. 2 Satz 6 und 7 i. V. m \u00a7 18 Abs. 1 Ziff. 1 LuftSiG eine Haftung des Arbeitgebers f\u00fcr fahrl\u00e4ssige Falschangaben bei der Antrag-stellung f\u00fcr die Z\u00dcP in H\u00f6he von 10.000 EUR je Einzelfall vor.\r\nAus Sicht der Luftverkehrswirtschaft ist eine derart hohe Bestrafung f\u00fcr fahrl\u00e4ssiges Handeln, z. B. her-vorgerufen durch einen versehentlichen Zahlendreher unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig und deshalb unbedingt auf rein vors\u00e4tzliches Handeln zu beschr\u00e4nken. Deshalb sollte auch im Gesetzestext die Arbeitgeberhaftung auf die systematische Falschangabe und damit die Haftung auf Vorsatz beschr\u00e4nkt werden.\r\nDurch die Vielzahl an \u00dcbermittlungen von Antr\u00e4gen durch den Arbeitgeber sind fehlerhafte Angaben misslich, aber kaum vermeidbar. In aller Regel basieren \u00dcbermittlungsfehler nicht auf Fl\u00fcchtigkeitsfeh-lern, sondern sind in der tats\u00e4chlich vorherrschenden Rechtsunsicherheit begr\u00fcndet, dass es keine Defi-nition gibt, was unter wahrheitsgem\u00e4\u00dfen Angaben zu verstehen ist. Namens\u00e4nderungen, Adoptionen, ausl\u00e4ndische Schreibweisen, Alias-Personalien etc. sind nur einige wenige Beispiele, die dazu f\u00fchren, dass Daten abweichen. Erschwerend kommt hinzu, dass der Arbeitgeber in einer Vielzahl von F\u00e4llen keine Kenntnis \u00fcber solche Abweichungen hat und sich daher auf die ihm bekannten amtlichen Doku-mente verlassen k\u00f6nnen muss. Dar\u00fcber hinaus sind manche Daten z. B. zu vorherigen Arbeitgebern der Antragsteller f\u00fcr den Arbeitgeber objektiv nicht \u00fcberpr\u00fcfbar. Der Regelungszweck der Norm ist nach der Gesetzesbegr\u00fcndung die Vermeidung von systematischen Falschangaben durch den Arbeitgeber sowie die wahrheitsgem\u00e4\u00dfe Angabe durch den Arbeitnehmer. Jedoch kann nur der Arbeitnehmer f\u00fcr die Rich-tigkeit seiner zur Verf\u00fcgung gestellten personenbezogenen Daten haftbar gemacht werden. Hingegen kann der Arbeitgeber allenfalls die im Verkehr erforderliche Sorgfalt bei der Dateneingabe walten las-sen, hat aber keinen Einfluss auf die objektive Richtigkeit der Angaben. Gem\u00e4\u00df dem Wortlaut im\r\n1 Bundeskriminalamt (05.02.2024): \u201eSensibilisierungsschreiben anl\u00e4sslich der neuen (Protest-)Strategie der Letzten Generation (LG) f\u00fcr das Jahr 2024\u201c\r\nSeite 4 von 6\r\nGesetzestext w\u00fcrde der Arbeitgeber dennoch haften, auch wenn kein systematisches Handeln seiner-seits vorliegt.\r\nDie Haftung des Arbeitgebers f\u00fchrt zu einer erheblichen Verz\u00f6gerung der Antragstellung und einem un-verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen Kontroll- und Verwaltungsaufwand seitens des Arbeitgebers und ist darum auf den Vorsatz zu beschr\u00e4nken. Der Arbeitgeber kann schon aufgrund mangelnder Befugnisse und Hand-lungsoptionen nicht in der Weise Identit\u00e4tsfeststellungen durchf\u00fchren, wie es eine Beh\u00f6rde kann. Die Luftverkehrswirtschaft bittet darum um eine zweifelsfreie Beschr\u00e4nkung der Arbeitgeberhaftung bei sys-tematischer Falschangabe und damit eine Haftungsbeschr\u00e4nkung bei vors\u00e4tzlichem Handeln im Geset-zestext sowie in der Begr\u00fcndung.\r\n3.\r\nEntfall der Z\u00dcP f\u00fcr Polizeibeamte und Bedienstete der Zollverwaltung unionsrecht-lich unvereinbar\r\nNach Art. 1 Nr. 1 RefE zur \u00c4nderung von \u00a7 7 Abs. 2 Satz 8 LuftSiG soll die Z\u00dcP f\u00fcr Beamte der Polizeien des Bundes und der L\u00e4nder und Bedienstete der Zollverwaltung mit Vollzugsaufgaben entfallen.\r\nObwohl es sich bei der geplanten \u00c4nderung nur um eine systematische Anpassung handelt, hat die Luft-verkehrswirtschaft unionsrechtliche Bedenken zum gesetzlichen Entfall der Z\u00dcP f\u00fcr die erfasste Perso-nengruppen. Das Unionsrecht sieht eindeutig keine Ausnahmen von der Z\u00dcP vor und kn\u00fcpft diese statt-dessen streng an den unbegleiteten Zugang zu Sicherheitsbereichen oder die Art der sicherheitsrelevan-ten T\u00e4tigkeit. Sollte ein unionsrechtlich nicht vorgesehener Entfall der Z\u00dcP f\u00fcr bestimmte Personengrup-pen im Rahmen einer EU-Inspektion bem\u00e4ngelt werden, droht insbesondere deutschen Flugh\u00e4fen ohne deren Zutun das Risiko eines reputationssch\u00e4digenden \u201eArt.-15-Schreibens\u201c.\r\nEs wird daher angeregt, sofern die betroffenen Personengruppen \u00fcber eine alternative \u00dcberpr\u00fcfung ver-f\u00fcgen, welche der unionsrechtlichen erweiterten Z\u00dcP gleichstehen (etwa \u00a7\u00a7 9, 10 S\u00dcG), die Formulierung im Entwurfstext entsprechend anzupassen.\r\nDaher sollte \u00a7 7 Abs. 2 Satz 8 (neu) wie folgt ver\u00e4ndert werden:\r\n\u201eDie Zuverl\u00e4ssigkeits\u00fcberpr\u00fcfung entf\u00e4llt f\u00fcr Beamte der Polizeien des Bundes und der L\u00e4nder und Be-dienstete der Zollverwaltung mit Vollzugsaufgaben, die zur Wahrnehmung ihrer hoheitlichen Aufgaben Zugang zu Sicherheitsbereichen nach \u00a7 8 Absatz 1 Satz 1 Nummer 4 oder \u00a7 9 Absatz 1 Satz 1 Nummer 2 des Luftsicherheitsgesetzes ben\u00f6tigen, sofern diese die Anforderungen nach \u00a7 7 Absatz 2 Satz 4 LuftSiG erf\u00fcllen.\u201c\r\n4.\r\nBest\u00e4tigung ausl\u00e4ndischer Z\u00dcP bei im Ausland ans\u00e4ssigen IT-Dienstleistern\r\nDer vorliegende Entwurf zur \u00c4nderung des LuftSiG vers\u00e4umt die M\u00f6glichkeit zur Schlie\u00dfung europarecht-licher L\u00fccken \u00fcber die Z\u00dcP von Personen mit IT-Aufgaben gem\u00e4\u00df VO (EU) 2015/1998 Kapitel 11.1.2. Ob-wohl seit mehr als zwei Jahren eine unionsrechtliche Verpflichtung zur Durchf\u00fchrung der Z\u00dcP von Perso-nen mit bestimmten IT-Aufgaben bez\u00fcglich luftsicherheitsrelevanter Systeme besteht, f\u00fchren einige Lan-desluftsicherheitsbeh\u00f6rden diese nicht oder nur nach wiederholter Aufforderung durch. Neben der prak-tischen Umsetzbarkeit bestehen au\u00dferdem erhebliche Zweifel an der Zweckm\u00e4\u00dfigkeit, da IT-Dienstleis-tungen regelm\u00e4\u00dfig aus dem EU-Ausland und Nicht-EU-Ausland erbracht werden.\r\nIn Deutschland besteht nur die M\u00f6glichkeit zur Durchf\u00fchrung einer erweiterten Z\u00dcP durch die Landesluft-sicherheitsbeh\u00f6rden. Nach \u00a7 7 LuftSiG ist die Best\u00e4tigung gleichwertiger europ\u00e4ischer oder nicht-europ\u00e4-ischer \u00dcberpr\u00fcfungen der Zuverl\u00e4ssigkeit bislang nicht vorgesehen, obwohl eventuelle Auff\u00e4lligkeiten am\r\nSeite 5 von 6\r\nehesten im Heimatland identifiziert werden k\u00f6nnen. Dennoch m\u00fcssen sich Besch\u00e4ftigte von IT-Dienstleis-tern einer Z\u00dcP in Deutschland unterziehen, unabh\u00e4ngig davon, ob diese sich \u00fcberhaupt jemals im Land aufgehalten haben oder nicht. Aller Wahrscheinlichkeit nach bliebe eine nationale Registerabfrage in die-sem Fall ohne Ergebnis, womit der origin\u00e4re Zweck der Anforderung nicht erf\u00fcllt werden kann.\r\nZudem ergeben sich f\u00fcr die \u00dcberpr\u00fcfung von Personengruppen aus dem europ\u00e4ischen und nicht-europ\u00e4-ischen Ausland in Deutschland praktische H\u00fcrden. Unabh\u00e4ngig davon, dass das Erfordernis einer Z\u00dcP be-reits f\u00fcr Personen, die in Deutschland wohnhaft sind, aufgrund der Dauer von der Antragstellung bis zur Best\u00e4tigung der Zuverl\u00e4ssigkeit ein erhebliches Rekrutierungshemmnis darstellt, ist das Verfahren f\u00fcr Aus-l\u00e4nder ungleich aufwendiger. So m\u00fcssen erforderliche Unterlagen aufwendig und teils kostenpflichtig be-schafft, eingereicht und gepr\u00fcft werden (z. B. Selbstauskunft ans Ausl\u00e4nderzentralregister mit beglaubig-ter Unterschrift, Straffreiheitsbescheinigungen, \u00dcbersetzungen jeglicher Nachweise der Besch\u00e4ftigung). Im Rahmen der beh\u00f6rdlichen Pr\u00fcfung ergeben sich regelm\u00e4\u00dfig Nachfragen zu einzelnen Nachweisen, wel-che aufgrund der unterschiedlichen Verwaltungspraxis in anderen L\u00e4ndern oftmals nicht beigebracht wer-den k\u00f6nnen (z. B. Nachweis \u00fcber Nicht-Besch\u00e4ftigung oder Wohnsitz). Selbst wenn das Erfordernis der Z\u00dcP in den Vertr\u00e4gen mit Dienstleistern aufgenommen wurde, ist es auch aufgrund der hohen Mitarbei-terfluktuation in diesen Unternehmen kaum m\u00f6glich, dieses rechtm\u00e4\u00dfig nachhalten zu k\u00f6nnen. Eine frist-gerechte, vollumf\u00e4ngliche Z\u00dcP scheitert somit auch an den Kapazit\u00e4ten der zust\u00e4ndigen deutschen Luft-sicherheitsbeh\u00f6rden.\r\nObwohl die Europ\u00e4ische Kommission die Mitgliedsstaaten bereits aufgefordert hat, die Z\u00dcP anderer EU-Mitgliedsstaaten untereinander anzuerkennen, besteht in Deutschland daf\u00fcr bislang keine M\u00f6glichkeit. Die Luftverkehrswirtschaft regt darum an, \u00a7 7 LuftSiG dahingehend zu erg\u00e4nzen, dass eine Best\u00e4tigung einer ausl\u00e4ndischen Z\u00dcP, mindestens aber einer Z\u00dcP aus dem EU-Ausland sowie sog. Like-minded-count-ries m\u00f6glich ist. Dabei ist sicherzustellen, dass die Nachweiserbringung f\u00fcr eine ausl\u00e4ndische Z\u00dcP f\u00e4l-schungssicher ist und mit aktueller G\u00fcltigkeit erfolgt. Zudem ist zu gew\u00e4hrleisten, dass im Falle von wider-rufenen ausl\u00e4ndische Z\u00dcP durch eine Beh\u00f6rde der Auftraggeber in Deutschland Kenntnis erlangt, um ent-sprechende arbeitsrechtliche Ma\u00dfnahmen einleiten zu k\u00f6nnen.\r\n5.\r\nVermeidung unbestimmter Nennung verbotener Gegenst\u00e4nde\r\nGem\u00e4\u00df Art. 1 Nr. 4 c) RefE zur \u00c4nderung von \u00a7 19 Abs. 1 Nr. 2 LuftSiG soll das Mitf\u00fchren einer Waffe oder eines anderen gef\u00e4hrlichen Gegenstandes bestraft werden.\r\nDie Luftverkehrswirtschaft begr\u00fc\u00dft das Ziel der Strafbewehrung f\u00fcr das Mitf\u00fchren von Waffen oder gef\u00e4hrlichen Gegenst\u00e4nden. Allerdings ist die aktuelle Formulierung irref\u00fchrend und sollte daher klar-gestellt werden. Bereits in \u00a7 11 LuftSiG ist die Liste verbotener Gegenst\u00e4nde eindeutig normiert, wes-halb im Sinne der Rechtsklarheit um die Erg\u00e4nzung eines entsprechenden Verweises im Gesetzestext sowie in der Begr\u00fcndung gebeten wird. Bei diesen eindeutig bestimmten Gegenst\u00e4nden handelt es sich um potenzielle Tat- oder N\u00f6tigungsgegenst\u00e4nde zur Verwirklichung unrechtm\u00e4\u00dfiger Eingriffe in den Luftverkehr.\r\nDer Begr\u00fcndungstext gibt au\u00dferdem keinen Aufschluss \u00fcber die Versuche und die Tragweite der Rege-lung. Erfasst werden soll die Absicht zur Betriebsablaufst\u00f6rung jedoch unter der Bedingung, dass sich Zugang zur Luftseite verschafft zu haben. Darum sollten F\u00e4lle ber\u00fccksichtigt werden, welche die Sa-botage der Kameras am Perimeterschutz oder der Meldedr\u00e4hte im Zaun, das Zerst\u00f6ren von Schranken ohne Eindringen auf die Luftseite sowie das Schneiden von L\u00f6chern in den Zaun einbeziehen. Gleich-wohl, dass derartige Handlungen \"nur\" eine Sachbesch\u00e4digung begr\u00fcnden, kann es folglich zu einer\r\nSeite 6 von 6\r\nSperrung f\u00fcr den Flugbetrieb kommen. Darum bittet die Luftverkehrswirtschaft darum, bereits den Versuch unter Strafe zu stellen.\r\nDie Luftverkehrswirtschaft regt an \u00a7 19 Abs. 3 u. 4 (neu) wie folgt zu erg\u00e4nzen:\r\n\u201e(3) Mit Freiheitsstrafe von sechs Monaten bis f\u00fcnf Jahren wird bestraft, wer bei einer Tat nach Absatz 1 Nummer 2 eine Waffe oder ein anderes gef\u00e4hrliches Werkzeug einen verbotenen Gegenstand nach \u00a7 11 bei sich f\u00fchrt oder die Tat als Teil einer Menschenmenge, die sich \u00f6ffentlich zusammenrottet, begeht. Ebenso wird bestraft, wer durch seine Tat eine erhebliche St\u00f6rung der Betriebsabl\u00e4ufe tats\u00e4chlich verur-sacht.\r\n(4)Der Versuch ist strafbar.\u201c\r\nBundesverband der Deutschen Luftverkehrswirtschaft e. V. (BDL) Haus der Luftfahrt | Friedrichstra\u00dfe 79 | 10117 Berlin "
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ad/18/326118/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260255.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMI",
                                "de": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)",
                                "en": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-28"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010226",
                "regulatoryProjectTitle": "NIS-2-Umsetzungsgesetz",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Seite 1 von 7\r\nStellungnahme des Bundesverbands der Deutschen Luftverkehrswirtschaft (BDL)\r\nzum Referentenentwurf des Bundesministeriums des Innern und f\u00fcr Heimat\r\nNIS-2-Umsetzungs- und Cybersicherheitsst\u00e4rkungsgesetz (NIS2UmsuCG)\r\nStand: 28. Mai 2024\r\nA. Zusammenfassung\r\nDer vorliegende Referentenentwurf dient der Umsetzung der NIS2-Richtlinie in Deutschland und ent-h\u00e4lt Regelungsentw\u00fcrfen f\u00fcr wichtige Einrichtungen und besonders wichtige Einrichtungen im BSI-Gesetz. Die deutsche Luftverkehrswirtschaft begr\u00fc\u00dft ausdr\u00fccklich die erneute Einbindung der Wirt-schaft hinsichtlich der nationalen Umsetzung der NIS2-Richtlinie.\r\nDie vom europ\u00e4ischen Gesetzgeber vorgegebene Einordnung, nach welcher nahezu alle deutschen Luftverkehrsunternehmen mindestens als \u201ebesonders wichtige Einrichtungen\u201c klassifiziert werden, wertet die Branche grunds\u00e4tzlich und weiterhin als deutlich \u00fcberzogen.\r\nDer Luftverkehrssektor in Deutschland unterliegt bereits heute einer Vielzahl spezialrechtlicher Cy-bersicherheitsregulierungen, welche bislang kaum ineinandergreifen. Diese sind neben dem BSIG in jedem Fall die unmittelbar geltenden EU-Verordnungen 300/2008 (Security-Grundverordnung) sowie 2018/1139 (Safety-Grundverordnung). In den der NIS2-Richtlinie vorangestellten Erw\u00e4gungsgr\u00fcnden (Nummer 29) hei\u00dft es, dass Luftverkehrseinrichtungen, die bereits von den genannten spezialrechtli-chen Normen erfasst sind, als konform eingestuft werden k\u00f6nnen. Die Luftverkehrswirtschaft begr\u00fc\u00dft, dass der Gesetzgeber der Anregung teilweise folgt, dieser Besonderheit nun Rechnung zu tragen, in-dem bereits vorliegende Nachweise zumindest zur Erf\u00fcllung von Nachweispflichten f\u00fcr Betreiber kriti-scher Anlagen nach NIS2UmsuCG ber\u00fccksichtigt werden k\u00f6nnen. Gleichzeitig wird darum gebeten, die Anforderungen f\u00fcr eine derartige Befreiung weiter zu spezifizieren und beide in Erw\u00e4gungsgrund 29 der NIS2-Richtlinie genannten Verordnungen ((EG) 300/2008 und (EU) 2018/1139) unmittelbar im Gesetzestext zu ber\u00fccksichtigen.\r\nEbenso ist positiv zu bewerten, dass Unternehmen im Anwendungsbereich des NIS2UmsuCG zur Nachweiserbringung eine Frist von mindestens drei Jahren gew\u00e4hrt werden soll. Diese Fristsetzung orientiert sich an einem realistischen Zeitplan, der Unternehmen in die Lage, versetzt die rechtlichen Anforderungen ad\u00e4quat umsetzen zu k\u00f6nnen.\r\nAllerdings ergeben sich aus Sicht der Luftverkehrswirtschaft weiterhin grunds\u00e4tzliche Zweifel an der Tauglichkeit der geplanten Risikomanagementma\u00dfnahmen, welche unbedingt im Kontext bereits existierender Spezialgesetze den Luftverkehrssektor betrachtet werden sollten. Von der in der NIS2-\r\nSeite 2 von 7\r\nRichtlinie genannten M\u00f6glichkeit zur Harmonisierung bestehender Cybersicherheitsverpflichtungen bei Luftverkehrseinrichtungen sollte darum zwingend Gebrauch gemacht werden.\r\nWeitere inhaltliche Bedenken zum vorliegenden Referentenentwurf ergeben sich zu folgenden Berei-chen:\r\n1.\r\n\u00a7 2 BSIG-E: Unklare Begriffsbestimmungen\r\n2.\r\n\u00a7 28 BSIG-E: Qualifizierung des Gesamtunternehmens als \u201ebesonders wichtige Einrichtung\u201c bereits bei Betrieb einer \u201ekritischen Anlage\u201c unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig\r\n3.\r\n\u00a7 30 BSIG-E: Unpr\u00e4zise Eingrenzung des zu betrachtenden Scopes\r\n4.\r\n\u00a7 30 Abs. 6 BSIG-E: Cybersicherheitszertifizierung f\u00fcr Bestandsanwendungen nicht praxistaug-lich\r\n5.\r\n\u00a7 32 BSIG-E: Kurze Meldefristen wirken zulasten der Vorfallsbehandlung\r\n6.\r\n\u00a7 38 BSIG-E: Unklare Schulungspflichten f\u00fcr Gesch\u00e4ftsleiter\r\n7.\r\n\u00a7 60 BSIG-E: \u00dcberschreitung der Bu\u00dfgeldobergrenzen\r\nB. Im Einzelnen\r\n1.\r\n\u00a7 2 BSIG-E: Unklare Begriffsbestimmungen\r\nGem\u00e4\u00df \u00a7 2 Abs. 1 BSIG-E ergeben sich Begriffsbestimmungen, die aus Sicht der Luftverkehrswirtschaft einer Klarstellung bed\u00fcrfen.\r\nNach \u00a7 2 Abs. 1 Nr. 9 f. BSIG-E wird die Definition eines \u201eerheblichen Sicherheitsvorfalls\u201c mit Kann-Bestimmungen in Verbindung gesetzt, wonach das Kriterium der Erheblichkeit nicht erf\u00fcllt w\u00fcrde. Die Definition bezieht sich au\u00dferdem allgemein auf Sicherheitsvorf\u00e4lle und nicht spezifisch auf \u201eCyber\u201c-Sicherheitsvorf\u00e4lle, die jedoch zentraler Gegenstand des NIS2UmsuCG sind. Diese Unklarheit ist nicht auf die NIS2-Richtlinie r\u00fcckf\u00fchrbar, da dort zwischen Sicherheitsvorf\u00e4llen und Beinahe-Vorf\u00e4llen un-terschieden wird. Ebenso bezieht sich die Definition Nr. 38 \u201eSicherheitsvorfall\u201c des NIS2UmsuCG nur auf tats\u00e4chliche Beeintr\u00e4chtigungen.\r\nUm folgende Pr\u00e4zisierung gebeten:\r\n\u00a7 2 Abs. 1 Nr. 10\r\n\u201eerheblicher\r\nCyber-Sicherheitsvorfall\u201c ein Sicherheitsvorfall, der\r\na) schwerwiegende Betriebsst\u00f6rungen der Dienste oder finanzielle Verluste f\u00fcr die betreffende Ein-\r\nrichtung verursacht hat oder verursachen kann; oder\r\nb) andere nat\u00fcrliche oder juristische Personen durch erhebliche materielle oder im-materielle Sch\u00e4-den beeintr\u00e4chtigt hat oder beeintr\u00e4chtigen kann,\r\nsoweit nach Absatz 2 keine weitergehende Begriffsbestimmung erfolgt;\r\nFerner wird durch \u00a7 2 Abs. 1 Nr. 21 BSIG-E der Begriff \u201ekritische Anlage\u201c in das NIS2UmsuCG \u00fcberf\u00fchrt. Die Ausgestaltung erfolgt in Referenz auf \u00a7 28 Abs. 7 i.V.m. \u00a7 58 Abs. 4 BSIG-E mittels einer Rechtsver-ordnung unter dem NIS2UmsuCG, dabei handelt sich um die bereits existierenden BSI-KritisV (vgl. Ge-setzesbegr\u00fcndung S. 171 zu \u00a7 58 Abs. 4 BSIG-E).\r\nSeite 3 von 7\r\nSobald eine Rechtsverordnung nach \u00a7 4 Abs. 4 KRITIS-DachG vorliegt \u00e4ndert sich dieser Bezug ent-sprechend Art. 29 Abs. 2 i.V.m. Art. 2 NIS2UmsuCG: \u00a7 28 Abs. 7 sowie \u00a7 58 Abs. 4 BSIG-E werden gestri-chen und die Begriffsbestimmung in \u00a7 2 Abs. 1 Nr. 21 BSIG-E referenziert fortan auf das KRITIS-DachG. Mit dieser Regelung soll sichergestellt werden, dass zu jedem Zeitpunkt immer jeweils nur eine Ver-ordnung zur KRITIS Bestimmung G\u00fcltigkeit besitzt. Um sicherzustellen, dass auch w\u00e4hrend der derart ausgestalteten \u00dcbergangsphase bis zur gemeinschaftlichen Anwendung der neuen KRITIS-DachG-VO keine abweichende Bestimmung \u201ekritischer Anlagen\u201c erfolgt sollten die Definitionen des NIS2Um-suCG und des KRITIS-DachG aufeinander abgestimmt sein und sich au\u00dferdem an der bestehen BSI-KritisVO orientieren.\r\nIm bekannten zweiten Entwurf des KRITIS-DachG (RefE-2 vom 21.12.2023, 17:05) bestanden noch die folgenden Problemstellungen, welche sich durch die oben beschriebene Referenz nun auch auf das NIS2UmsuCG beziehen:\r\nIm KRITIS-DachG-E wird statt auf \u201eerhebliche Versorgungsengp\u00e4sse oder Gef\u00e4hrdungen\u201c (vgl. BSIG & BSI-KritisVO) auf \u201elangfristige Versorgungsengp\u00e4sse oder Gef\u00e4hrdungen\u201c abgestellt. Hier sollte ein-heitlich von \u201eerhebliche Versorgungsengp\u00e4sse oder Gef\u00e4hrdungen\u201c gesprochen werden.\r\nDie BSI-KritisVO referiert abstrakt auf \u201eerhebliche Versorgungsengp\u00e4sse oder Gef\u00e4hrdungen f\u00fcr die \u00f6ffentliche Sicherheit. Dem gegen\u00fcber bezieht das KRITIS-DachG potenzielle \u201elangfristige Versor-gungsengp\u00e4sse oder Gef\u00e4hrdungen\u201c auf \u201ewirtschaftliche T\u00e4tigkeiten, die \u00f6ffentliche Sicherheit oder Ordnung, die \u00f6ffentliche Gesundheit, wichtige gesellschaftliche Funktionen oder die Erhaltung der Umwelt\u201c. Dies entspricht den (neuen) Faktoren aus der CER-Richtlinie, kann aber vor allem auch in Verbindung mit \u00a7 4 KRITIS-DachG-E als Ausweitung betrachtet werden.\r\nAus Sicht der Luftverkehrswirtschaft ist diese Unklarheit zu beheben, damit die Referenz des NIS2Um-suCG auf das KRITIS-DachG nicht zu einer erneuten Ausweitung f\u00fchrt.\r\nAbschlie\u00dfend ist anzumerken, dass auch f\u00fcr die Begriffsbestimmung \u201ekritische Dienstleistung\u201c nach \u00a7 2 Abs. 1 Nr. 23 BSIG-E der oben beschriebene Sachverhalt zutrifft und damit anzupassen ist.\r\n2.\r\n\u00a7 28 BSIG-E: Qualifizierung des Gesamtunternehmens als \u201ebesonders wichtige Einrichtung\u201c bereits bei Betrieb einer \u201ekritischen Anlage\u201c unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig\r\nBei der Qualifizierung als \u201ebesonders wichtige Einrichtung\u201c sollte nur der Unternehmensteil, welcher eine \u201ckritische Anlage\u201c gem\u00e4\u00df \u00a7 28 Abs. 1 Nr. 4 betreibt, den speziellen Anforderungen an \u201ekritische Anlagen\u201c unterliegen. Dabei ist zweifelsfrei sicherzustellen, dass die Beschaffenheit und der Betrieb der informationstechnischen Systeme, Komponenten und Prozesse, die das Unternehmen f\u00fcr die Er-bringung der Dienste der kritischen Anlage nutzt, innerhalb des Gesamtbetriebs eindeutig abgrenzt sind. Anderenfalls w\u00e4ren die betroffenen Unternehmen gezwungen, Unternehmensteile, die Betreiber der \u201ekritischen Anlage\u201c sind, unternehmensrechtlich in ein verbundenes Unternehmen auszugliedern, um eine Betroffenheit des Gesamtunternehmens zu verhindern.\r\nErforderlich ist auch eine Klarstellung, welche Anforderungen bei Unternehmen, die sowohl \u201ekritische Anlagen\u201c betreiben sowie Konzernteile, die aufgrund anderer Gesch\u00e4ftsaktivit\u00e4ten als \u201ebesonders wichtige\u201c respektive \u201ewichtige Einrichtungen\u201c einzustufen w\u00e4ren, einschl\u00e4gig sind. Vor allem ange-sichts des fehlenden spezifischen Bezuges der Risikomanagementma\u00dfnahmen nach \u00a7 30 BSIG-E auf die \u201ekritische Anlage\u201c ist diese Ausdifferenzierung notwendig. Es sollte ausschlie\u00dflich aufgrund des\r\nSeite 4 von 7\r\nBetriebs einer \u201ekritischen Anlage\u201c gem\u00e4\u00df \u00a7 28 Abs. 6 BSIG-E auch nur der diese \u201ekritische Anlage\u201c be-treffende Unternehmensteil den speziellen Anforderungen an \u201ebesonders wichtige Einrichtungen\u201c nach \u00a7 31BSIG-E unterfallen. Dies ist insbesondere vor dem Hintergrund sinnvoll, wenn die von der \u201ekritischen Anlage\u201c erbrachte Dienstleistung in keinem Zusammenhang mit den im sonstigen Kernge-sch\u00e4ft erbrachten Dienstleistungen der betroffenen Einrichtung stehen. Es muss sichergestellt wer-den, dass (besonders) \u201ewichtigen Einrichtungen\u201c durch den Betrieb einer \u201ekritischen Anlage\u201c regel-m\u00e4\u00dfig kein unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfiger Mehraufwand entsteht. Diese Klarstellung ist auch im Hinblick auf die Bu\u00dfgeldvorschriften nach \u00a7 61 BSIG-E notwendig.\r\nAuch hinsichtlich \u00a7 28 Abs. 3 i.V.m. \u00a7 2 Abs. 1 Nr. 12 und \u00a7 38 BSIG-E sollte der Bezug klarer formuliert werden. So wird darum gebeten, im Falle einer Aktiengesellschaft oder Holding nur der eigentlich be-troffene Unternehmensteil \u2013 welcher die relevante (kritische) Dienstleistung erbringt \u2013angesprochen wird.\r\n3.\r\n\u00a7 30 BSIG-E: Unpr\u00e4zise Eingrenzung des zu betrachtenden Scopes\r\nAus Sicht der Luftverkehrswirtschaft ist die in \u00a7 30 Abs. 1 BSIG-E vorgenommene Eingrenzung des zu betrachtenden Scopes unpr\u00e4zise und umfassender als durch die NIS2-Richtlinie vorgegeben. So ist gem\u00e4\u00df der NIS2-Richtlinie eine Beherrschung von Risiken f\u00fcr die Erbringung der Dienste vorgesehen, w\u00e4hrend im derzeitigen Entwurf des NIS2UmsuCG auf die Vermeidung von St\u00f6rungen (und die Verrin-gerung von Auswirkungen) referenziert wird. Folglich fehlt ein qualifizierender Faktor, wonach die St\u00f6rung \u00fcberhaupt Relevanz f\u00fcr die Diensterbringung hat und es somit ein zu beherrschendes Risiko gibt.\r\nBei besonders wichtigen Einrichtungen sollte sich der Scope der betroffenen IT-Systeme deutlich auf die zur Erbringung der Dienstleistung erforderlichen Anlagen beziehen. Die aktuelle Formulierung k\u00f6nnte so interpretiert werden, dass auch \u201eSupport-Prozesse\u201c und Informationsportale (z. B. Lohnab-rechnung, Onboarding, digitale Speisepl\u00e4ne) zu ber\u00fccksichtigen sind, weil sie f\u00fcr die Mitarbeiter, wel-che die Dienstleistung erbringen, ben\u00f6tigt werden.\r\nIm Sinne des risikobasierten Ansatzes sollte die Umsetzung und Auswahl von verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen und wirksamen Risikomanagementma\u00dfnahmen dadurch verbessert werden, dass eine noch st\u00e4rkere Ori-entierung an den Anforderungen entlang der NIS2-Richtlinie erfolgt. Die inhaltliche Abweichung zwi-schen Art. 21 Abs. 1 NIS2-Richtlinie zur Beherrschung von Risiken und \u00a7 30 Abs. 1 BSIG-E zur Vermei-dung von St\u00f6rungen sollte im Sinne der Rechtsklarheit und der europ\u00e4ischen Harmonisierung in \u00a7 30 Abs. 1 BSIG-E behoben werden.\r\n4.\r\n\u00a7 30 Abs. 6 BSIG-E: Cybersicherheitszertifizierung f\u00fcr Bestandsanwendungen nicht praxistauglich\r\nGem\u00e4\u00df \u00a7 30 Abs. 6 BSIG-E wird dem Gesetzgeber die M\u00f6glichkeit zur Festlegung verpflichtender Cy-bersicherheitszertifizierungen, auch f\u00fcr Bestandsanwendungen, er\u00f6ffnet. Zwar haben die Mitglieds-staaten nach der NIS2-Richtlinie die Option eine solche verpflichtende Zertifizierung vorzusehen, es ist jedoch anzuzweifeln, ob die umfassende Erm\u00e4chtigung im NIS2UmsuCG notwendig und zielf\u00fch-rend ist. Besonders da weder Regeln zur Anh\u00f6rung betroffener Kreise noch zu \u00dcbergangszeiten oder m\u00f6glichen Entsch\u00e4digungszahlungen vorgesehen sind. Eine Cybersicherheitszertifizierung f\u00fcr IKT-Produkte, IKT-Dienste und IKT-Prozesse f\u00fcr besonders wichtige Einrichtungen und wichtige\r\nSeite 5 von 7\r\nEinrichtung zu verlangen ist praxisfern und nur sehr eingeschr\u00e4nkt umsetzbar. So beauftragen Unter-nehmen der Luftverkehrswirtschaft z. B. zunehmend Dienstleister zur Erbringung bestimmter Aufga-ben, bei denen sie keinen Einfluss auf deren Cybersicherheitszertifizierung bzw. deren eingesetzte Systeme und ohnehin kein Durchgriffsrecht haben. \u00dcber dies w\u00fcrden sich durch Rezertifizierungen (bspw. bei \u00e4lterer Bestandsinfrastruktur ohne Cybersicherheitszertifikat) oder durch Neubeschaffun-gen unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig hohe Beschaffungskosten und Vorlaufzeiten ergeben.\r\nF\u00fcr Bestandsinfrastrukturen, welche z. B. seit mehr als zehn Jahren im Einsatz sind und Hersteller we-der eine Cybersicherheitszertifizierung vorlegen oder entsprechende Zertifizierung durch das BSI ne-gativ beschieden wird, ist das mit unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen Kosten und mit sehr hohen Vorlaufzeiten ver-bunden.\r\nF\u00fcr Unternehmen, welche spezialgesetzlich bereits umfassend reguliert sind, z. B. entsprechend der Luftfahrt-Grundverordnung EU (DVO) 2018/1139, sollte au\u00dferdem auf eine zus\u00e4tzliche Zertifizierung \u00fcber Cybersicherheitszertifizierungsschemata nach dem EU Cybersecurity Act verzichtet werden.\r\nIm Kontext der Risikomanagementma\u00dfnahmen gem\u00e4\u00df \u00a7 30 NIS2UmsuCG sollte zudem unbedingt die bereits existierende Regulierungslandschaft f\u00fcr den Luftfahrtsektor Ber\u00fccksichtigung finden. Das NIS2UmsuCG sollte daher die in der NIS2-Richtlinie genannte M\u00f6glichkeit zur Harmonisierung beste-hender Cybersicherheitsverpflichtungen bei Luftverkehrseinrichtungen aufgreifen (vgl. Erw\u00e4gungs-grund 29). Im Anwendungsbereich der NIS2-Richtlinie liegende Unternehmen in der Luftverkehrswirt-schaft (u. a. Luftfahrtunternehmen, Flugh\u00e4fen) m\u00fcssen bereits vergleichbare Anforderungen (siehe Cybersicherheitsma\u00dfnahmen nach der DVO (EU) 2019/1583 oder nach DVO (EU) 2018/1139 bzw. nach-folgend PART-IS) erf\u00fcllen, unabh\u00e4ngig davon, ob sie bisher in den Wirkungsbereich der geltenden BSI-KritisVO fallen. Das BSI sollte pr\u00fcfen k\u00f6nnen, ob diese Anforderungen und die darin enthaltenen Vor-gaben gleichwertig zu denen des NIS2UmsuCG sind. Sollte dies der Fall sein, sind Doppelstrukturen und -anforderungen zwingend zu vermeiden. Eine derartige Regelung k\u00f6nnte vergleichbar zu jener die branchenspezifischen Sicherheitsstandards betreffend unter \u00a7 30 Abs. 12 BSIG-E geschaffen werden.\r\n5.\r\n\u00a7 32 BSIG-E: Kurze Meldefristen wirken zulasten der Vorfallsbehandlung\r\nMit dem NIS2UmsuCG sollen umfangreiche Meldepflichten eingef\u00fchrt werden. Dabei ist jedoch unbe-dingt zu ber\u00fccksichtigen, dass die Meldepflichten und Wege des NIS2UmsuCG und des KRITISDachG aufeinander abgestimmt sind und keine Doppelstrukturen entstehen. Ferner sollte f\u00fcr Vorfallsmel-dungen entsprechend \u00a7 32 BSIG-E f\u00fcr Betreiber kritischer Anlagen das bestehende BSI-Melderegime weiter genutzt werden k\u00f6nnen.\r\nUm die Anforderungen f\u00fcr die betroffenen Unternehmen beherrschbar zu halten, sollte au\u00dferdem die\r\nIdentifikation der zu meldenden Vorf\u00e4lle verbessert werden: Entsprechend \u00a7 32 Abs. 1 BSIG-E hat die Erstmeldung bei einem erheblichen Sicherheitsvorfall innerhalb von 24 h nach Kenntnisnahme zu er-folgen. Dies sollte nur f\u00fcr die Systeme gelten, die f\u00fcr die Erbringung der Dienstleistung relevant sind. Angesichts der derzeit noch unzureichenden Definition \u201eerheblicher Sicherheitsvorf\u00e4lle\u201c, welche der-zeit ebenfalls Beinahe-Vorf\u00e4lle umfasst, sollte au\u00dferdem die nach Art. 23 Abs. 1 Satz 1 NIS2-Richtlinie erfolgte Klarstellung \u00fcbertragen werden, dass nur solche Vorf\u00e4lle zu berichten sind, bei denen tat-s\u00e4chlich eine erhebliche Auswirkung auf die Erbringung der Dienste festzustellen war.\r\nSeite 6 von 7\r\n6.\r\n\u00a7 38 BSIG-E: Unklare Schulungspflichten f\u00fcr Gesch\u00e4ftsleiter\r\nDie NIS2-Richtlinie sieht umfangreiche Billigungs-, \u00dcberwachungs- und Schulungspflicht f\u00fcr Ge-sch\u00e4ftsleitungen vor. Anders als im NIS2UmsuCG ist dort jedoch keine entsprechende Regelung hin-sichtlich eines Verzichts oder Vergleichs enthalten, \u00a7 38 Abs. 2 BSIG-E sollte daher ersatzlos gestrichen werden.\r\nVor allem sind jedoch weitere Klarstellungen hinsichtlich der M\u00f6glichkeiten der Delegation der Umset-\r\nzung der Anforderungen aus \u00a7 30 BSIG-E und der Schulungspflichten erforderlich. Gerade aus Sicht einer Konzernstruktur sind die Anforderungen in \u00a7 38 i.V.m. \u00a7 2 Abs. 1 BSIG-E (Definition einer Ge-sch\u00e4ftsleitung) als praxisfern zu betrachten. Dies gilt im Besonderen auch f\u00fcr die Schulungspflichten \u2013 da die Gesch\u00e4ftsleitung \u00fcblicherweise nicht in die Abwicklung des operativen Tagesgesch\u00e4fts einge-bunden ist, sollte die unbedingt die M\u00f6glichkeit gegeben sein, alternativ auch nachgelagerte F\u00fch-rungsebenen in Vertretung f\u00fcr die Gesch\u00e4ftsleitung schulen zu k\u00f6nnen.\r\n7.\r\n\u00a7 60 BSIG-E: \u00dcberschreitung der Bu\u00dfgeldobergrenzen\r\nMit dem in \u00a7 60 enthaltenen Verweis auf das Ordnungswidrigkeitengesetz sieht der Gesetzgeber eine Verzehnfachung der Bu\u00dfgeldh\u00f6he vor, wodurch er in nicht akzeptablem Ma\u00dfe die in der NIS2-Richtlinie enthaltenen Bu\u00dfgeldobergrenzen f\u00fcr die Unternehmen der Luftverkehrswirtschaft signifikant \u00fcber-schreitet.\r\nDie deutsche Luftverkehrswirtschaft erachtet Bu\u00dfgelder grunds\u00e4tzlich als probates Mittel, um die Be-achtung und Implementierung von gesetzlichen Anforderungen zu forcieren. Gleichwohl m\u00fcssen Bu\u00df-gelder stets angemessen sein. Die eklatante \u00dcberschreitung des EU-weit vorgesehenen Bu\u00dfgeldrahmens im NIS2UmsuCG sollte nichtsdestotrotz zwingend gestrichen werden, da deutsche Luftverkehrsunter-nehmen in ungerechtfertigt hohem Ma\u00dfe im Verh\u00e4ltnis zu Wettbewerbern im EU-Ausland benachteiligt werden.\r\nSeite 7 von 7\r\nBundesverband der Deutschen Luftverkehrswirtschaft e. V. (BDL) Haus der Luftfahrt | Friedrichstra\u00dfe 79 | 10117 Berlin "
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/72/e5/330840/Stellungnahme-Gutachten-SG2407040007.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-05"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010847",
                "regulatoryProjectTitle": "Ma\u00dfnahmen zur St\u00e4rkung der Wettbewerbsf\u00e4higkeit des Luftverkehrsstandorts Deutschland",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Ma\u00dfnahmen zur St\u00e4rkung der Wettbewerbsf\u00e4higkeit des Luftverkehrsstandorts Deutschland\r\nWettbewerbsverzerrende Regulierung verschlechtert seit Jahren die Mobilit\u00e4tsanbindung des Wirtschaftsstandorts Deutschland und Europa\r\nDa es seit vielen Jahren bei den Rahmenbedingungen des internationalen Luftverkehrs kein Level-PlayingField gibt nehmen Wettbewerbsverzerrungen zu und schw\u00e4chen den Luftverkehrsstandort Deutschland und Europa strukturell:\r\n\u25aa\r\nDie Verlagerung von Passagierstr\u00f6men im Langstreckenverkehr:Komparative Kostennachteile europ\u00e4ischer Unternehmen im den Bereichen B\u00fcrokratie und eine wettbewerbsverzerrende Regulierung zu Lasten der europ\u00e4ischen Luftverkehrswirtschaft sowie deutlich niedrigere Arbeits-Sozial-und Verbraucherschutzstandards in einigen Non-EU Staaten f\u00fchren seit vielen Jahren dazu, dass sich im Langstreckenverkehr \u2013insbesondere zwischen Europa und Asien -Passagierstr\u00f6me aus Deutschland und anderen EU-L\u00e4ndern zu Drehkreuzen in Non-EU-Staaten verlagern. Dieser Trend hat sich nach einem kurzen pandemiebedingten Halt weiter verst\u00e4rkt. Schon 2010 waren es bereits 38 Prozent der Passagiere aus Deutschland, die \u00fcber Non-EU-Hubs umgestiegen sind. Bis 2019 stieg der Anteil auf 49 Prozent und im Jahr 2023 ist der Anteil nochmal auf 55 Prozent angewachsen\r\n\u25aa\r\nDie Angebotsreduzierung an Flugh\u00e4fen mehrerer Wirtschaftsregionen in Deutschland:In Deutschland hat der deutliche Anstieg der staatlichen Standortkosten seit Beginn der 2020er Jahre dazu gef\u00fchrt, dass der Luftverkehrsstandort Deutschland deutlich zur\u00fcckbleibt. Beim Point-to-Point Verkehr ins europ\u00e4ische Ausland liegt das Angebot an deutschen Flugh\u00e4fen fast 50 Prozentpunkte niedriger als das Angebot an den Flugh\u00e4fen aller \u00fcbrigen europ\u00e4ischen L\u00e4nder.\r\nDie dadurch entstandene Verschlechterungder Mobilit\u00e4tsanbindung wichtiger Wirtschaftsregionen in Deutschland und Europa hat negative Folgen f\u00fcr die Attraktivit\u00e4t des Industrie-und Wirtschaftsstandorts insgesamt. Deswegen muss umgesteuert und ein Level-Playing-Field geschaffen werden -insbesondere auf drei Handlungsfeldern:\r\nI. Belastungsmoratorium bei staatlichen StandortkostenII. Wettbewerbsneutrale RegulierungIII. Einnahmen aus der Luftverkehrsteuer f\u00fcr Klimaschutz im Luftverkehr, insbesondere den wettbewerbsneutralen Markthochlauf vonSAF nutzen.\r\nFolie 2I. Mit einem Belastungsmoratorium die Investitionsf\u00e4higkeit st\u00e4rken\r\nFliegen muss seinen Umweltauswirkungen auch beim Preis haben. Preise f\u00fcr Flugtickets m\u00fcssen kostendeckend sein. \u201eTicket-Dumping\u201c, d.h. Billig-Preiserei ist nicht die Zukunft im Luftverkehr. Wenn der Staat dem Luftverkehr jedoch immer h\u00f6here Steuern und Abgaben auferlegt, dann fehlt das Geld f\u00fcr wichtige Innovationen und es entstehen Wettbewerbsverzerrungen, wenn andere Non-EU-Fluggesellschaften und Non-EU-Hubs keine vergleichbaren Auflagen und Belastungen zu tragen haben oder sogar erheblich gef\u00f6rdert werden.\r\nEs braucht Milliardeninvestitionen f\u00fcr den Wechsel zu Flugzeugen, die deutlich weniger Treibhausgase emittieren. Auch der Ersatz des fossilen Kerosins durch die sehr viel teureren nachhaltigen Flugkraftstoffe (SAF) kostet enorme Summen und bindet absehbar enorme Finanzmittel. Das gleiche gilt f\u00fcr neue klimafreundliche Flugverfahren.\r\nDas klimaneutrale Fliegen erreicht man nicht, indem der Staat die Steuern und Abgaben st\u00e4ndig weiter erh\u00f6ht, sondern indem die Investitionen in diese innovativen Technologien zielgerichtet und z\u00fcgig vorankommen und Investitionen in umweltschonende Infrastruktur am Boden und in der Luft gef\u00f6rdert werden.\r\nWir brauchen eine Politik, die versteht, dass die gro\u00dfen Investitionen in die Nachhaltigkeit auch erwirtschaftet werden m\u00fcssen:\r\n\u25aa\r\nDazu geh\u00f6rt zun\u00e4chst einmal ein Belastungsmoratorium, also ein Stopp bei den staatlichen Belastungen. Eine weitere Erh\u00f6hung der staatlichen Standortkosten muss ausgeschlossen werden. Kosten f\u00fcr die Gefahrenabwehr sind grunds\u00e4tzlich ganz oder zumindest teilweise \u2013 wie in anderen Sektoren - vom Staat zu tragen. Dies gilt insbesondere f\u00fcr Kosten der Luftsicherheit an Flugh\u00e4fen.\r\n\u25aa\r\nBei den Kosten f\u00fcr die Flugsicherung sollte Deutschland einigen Staaten in Europa folgen: Dort hat der Staat pandemiebedingte Einnahmeausf\u00e4lle der staatlichen Flugsicherung zum Teil aus dem Staathaushalt getragen und nicht \u2013 wie in Deutschland - den Fluggesellschaften in Rechnung gestellt. Dar\u00fcber hinaus sollte der Staat die Finanzierung der Kerndienste von Allgemeinem Interesse (KAI) \u00fcbernehmen.\r\nFolie 3\r\nII. Wettbewerbsneutrale Regulierung beim Klimaschutz im Luftverkehr\r\nDas Klimaschutzpaket Fit for 55 bietet die M\u00f6glichkeit, Europa zum Vorreiter bei der Dekarbonisierung des Luftverkehrs zu machen. Um dies zu erm\u00f6glichen, bedarf es konkreter Ma\u00dfnahmen, damit Carbon-Leakage-Effekte und Wettbewerbsverzerrungen vermieden werden und die Konnektivit\u00e4t des Wirtschaftsstandorts Europa erhalten bleibt.\r\n\u25aa\r\nBei der Beimischungsverpflichtung lie\u00dfe sich Carbon Leakage mit einer wettbewerbsneutralen Ausgestaltung vermeiden. Deswegen muss jetzt die beschlossene \u00dcberpr\u00fcfungsklausel genutzt werden (z.B. EU-SAF-Geb\u00fchr zur Finanzierung der Mehrkosten der Beimischungsquote, CBAM, Ausweitung der SAF-Allowances o.\u00e4.). Es ist wichtig und zeitlich dr\u00e4ngend, dass die Bundesregierung ein dreiviertel Jahr nach den Zusagen auf der Nationalen Luftfahrtkonferenz konkrete Vorschl\u00e4ge vorlegt, mit denen sich die negativen Effekte von Wettbewerbsverzerrungen und Carbon Leakage bei der Umsetzung der ReFuelEU Aviation-Verordnung vermeiden lassen. Dar\u00fcber hinaus m\u00fcssen nationale Alleing\u00e4nge bei der Beimischungsquote ausgeschlossen werden und dazu das Bundes-Immissionsschutzgesetz an die Bestimmungen der ReFuelEU Aviation angepasst werden (PtL-Quote nicht vor 2030).\r\n\u25aa\r\nEU-ETS muss wettbewerbsneutral ausgestaltet werden: Zubringerpassagiere im internationalen Umsteigeverkehr \u00fcber EU-Hubs, m\u00fcssen genauso behandelt werden wie Zubringerpassagiere \u00fcber Nicht-EU-Hubs.\r\n\u25aa\r\nEine europ\u00e4ische Kerosinsteuer mit ihren unvermeidbaren Carbon-Leakage-Effekten muss abgelehnt werden. Wegen der wettbewerbsverzerrenden Effekte einer Kerosinsteuer, haben sich stattdessen viele EU-Mitgliedstaaten bewusst f\u00fcr endziel- und passagierbezogene Luftverkehrs-/Passagiersteuern entschieden. Diese gelten f\u00fcr alle abfliegenden Passagiere gleicherma\u00dfen, im Gegensatz zu EU-Kerosinbesteuerung ist Carbon Leakage ausgeschlossen. Diese Steuer sollte in der EU harmonisiert werden.\r\n\u25aa\r\nBei der Aushandlung von Luftverkehrsabkommen ist die Politik aufgefordert, zum einen insbesondere auf ein Level-Playing-Field f\u00fcr die betroffenen Unternehmen zu achten und zum anderen die Auswirkungen des Abkommens auf die gesamte Luftverkehrsanbindung eingehend zu pr\u00fcfen.\r\nFolie 4\r\nIII. Einnahmen aus der Luftverkehrsteuer f\u00fcr Klimaschutz im Luftverkehr, insbesondere den wettbewerbsneutralen Markthochlauf von SAF nutzen\r\n\u25aa\r\nSeit 2010 zahlen Fluggesellschaften bei Fl\u00fcgen in und aus Deutschland statt einer unvermeidbar wettbewerbsverzerrenden Kerosinsteuer eine deutlich wettbewerbsneutralere Luftverkehrssteuer. Diese Steuer geh\u00f6rt zu den h\u00f6chsten in der EU und wurde 2019 und zuletzt 2024 nochmals erheblich erh\u00f6ht. Die Einnahmen des Bundes steigen damit auf j\u00e4hrlich 2,3 Mrd. EUR. Gleichzeitig hat die Bundesregierung die F\u00f6rdermittel f\u00fcr den Markthochlauf SAF (insgesamt 2 Mrd. EUR) gestrichen w\u00e4hrend dieser z.B. in den USA weiterhin mit Milliarden gef\u00f6rdert wird.\r\n\u25aa\r\nMit der Erh\u00f6hung der Luftverkehrsteuer erzielt der Bund nunmehr ein Vielfaches der f\u00fcr die SAF-F\u00f6rderung notwendigen Mittel. Um das ambitionierte Ziel des klimaneutralen Fliegens erreichen zu k\u00f6nnen, bedarf es unverz\u00fcglich der Wiedereinf\u00fchrung eines F\u00f6rderbudgets f\u00fcr den Markthochlauf von SAF.\r\nFolie 5\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/0a/4b/336002/Stellungnahme-Gutachten-SG2407180002.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-07-18"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011119",
                "regulatoryProjectTitle": "Einf\u00fchrung des Verrechnungsmodells beim Erhebungsverfahren f\u00fcr die Einfuhrumsatzsteuer",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Steuerverfahren vereinfachen und digitalisieren, Wirtschaft und Verwaltung entlasten, endlich EU-Standard erreichen - Das Verrechnungsmodell zur Erhebung der Einfuhrumsatzsteuer \r\n\r\nGemeinsames Informationspapier von\r\n\r\n\u2003\r\nBei der Einfuhr von G\u00fctern nach Deutschland verursacht das in Deutschland aktuell angewandte Verfahren zur Erhebung der Einfuhrumsatzsteuer eine unn\u00f6tige Bindung von Liquidit\u00e4t und damit erh\u00f6hte Kosten f\u00fcr Importeure, die in den EU-Nachbarstaaten nicht anfallen. Zwar haben Bund und L\u00e4nder im Jahr 2020 mit dem Fristenmodell einen wichtigen Schritt zur Ann\u00e4herung an das Verfahren in anderen EU-L\u00e4ndern getan. Doch nur durch ein Verrechnungsmodell k\u00f6nnen Kosten f\u00fcr Wirtschaft und Verwaltung weiter gesenkt und der Anreiz f\u00fcr Importeure gest\u00e4rkt werden, Seeh\u00e4fen und Flugh\u00e4fen in Deutschland zu nutzen. Logistikzentren sowie Niederlassungen von Dienstleistern und weiterverarbeitenden Unternehmen w\u00fcrde das Verrechnungsmodell neue Anreize bieten, sich verst\u00e4rkt in Deutschland anzusiedeln. Mit dem Verrechnungsmodell k\u00f6nnen zudem Einnahmen der \u00f6ffentlichen Hand und die \u00f6kologische Bilanz von G\u00fcterstr\u00f6men verbessert werden.\r\n\r\nHintergrund\r\nNach Artikel 211 der EU-Mehrwertsteuer-Systemrichtlinie 2006/112/EG k\u00f6nnen die Mitgliedstaaten Erleichterungen bei der Erhebung der Einfuhrumsatzsteuer dahingehend gew\u00e4hren, dass die Einfuhrumsatzsteuer nicht bereits zum Zeitpunkt der Wareneinfuhr zu entrichten ist, sondern erst im Zuge der Umsatzsteuer-Voranmeldung verrechnet wird. Von diesem sogenannten Verrechnungsmodell machen praktisch alle EU-Mitgliedstaaten Gebrauch, w\u00e4hrend solche Erleichterungen in Deutschland bisher nicht gew\u00e4hrt werden . Urs\u00e4chlich scheint vorrangig zu sein, dass der Bund und die 16 Bundesl\u00e4nder Einvernehmen zum konkreten Vorgehen erzielen m\u00fcssten.\r\nBeispiel\r\nIn Deutschland muss ein Unternehmen aktuell bei der Einfuhr von Drittlandswaren in das Unionsgebiet \u00fcber eine deutsche Zollgrenzstelle in jedem Fall die Einfuhrumsatzsteuer beim Zoll entrichten. Im weit \u00fcberwiegenden Regelfall wird sie anschlie\u00dfend als abzugsf\u00e4hige Vorsteuer im Rahmen der Umsatzsteuer-Voranmeldung ber\u00fccksichtigt und durch die Landesfinanzverwaltung zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt erstattet. Das Unternehmen muss zun\u00e4chst Zahlungen leisten und dann einen Antrag auf Erstattung stellen. Dies f\u00fchrt zu Abfluss von Liquidit\u00e4t, Kosten f\u00fcr die Zwischenfinanzierung und zu B\u00fcrokratiekosten f\u00fcr das Erstattungsprozedere.\r\nDagegen kann ein deutscher Importeur Einfuhren aus dem EU-Ausland z.B. \u00fcber die niederl\u00e4ndische Grenze unter Einschaltung eines niederl\u00e4ndischen Fiskalvertreters ohne Entrichtung der Einfuhrumsatzsteuer vornehmen. So geht die zu entrichtende Einfuhrumsatzsteuer lediglich in die Umsatzsteuer-Voranmeldung ein und kann sofort als Vorsteuer abgezogen werden. Die Liquidit\u00e4t bleibt beim Unternehmen. Etwaige h\u00f6here Kosten des Transports und der Fiskalvertretung haben bisher im Vergleich zum Import \u00fcber deutsche See- und Flugh\u00e4fen eine geringere Belastung dargestellt als die Kosten der Zwischenfinanzierung der Einfuhrumsatzsteuer und des korrespondierenden administrativen Aufwands in Deutschland.\r\nPotenzial f\u00fcr die deutsche Wirtschaft und f\u00fcr den Fiskus\r\nAngesichts der im Jahr 2023 vereinnahmten Einfuhrumsatzsteuer von 78,8 Milliarden Euro  d\u00fcrften der Aufwand und die Kosten f\u00fcr die deutschen Unternehmen erheblich und damit das Potenzial, die Wettbewerbssituation von Unternehmen am Standort Deutschland zu verbessern, hoch sein. Nicht au\u00dfer Acht gelassen werden d\u00fcrfen die teilweise betr\u00e4chtlichen Probleme von Unternehmen und Existenzgr\u00fcndern hinsichtlich der Vorfinanzierung und der B\u00fcrokratiekosten bei Einfuhren. Dies betrifft insbesondere kleine und mittelst\u00e4ndische Unternehmen aus dem Verkehrs- und Logistiksektor (Luft, Schiene, Stra\u00dfe, Wasser) sowie die hiermit unmittelbar im Zusammenhang stehenden Dienstleistungen (Im-/Export). Die Auswirkungen des bestehenden Erhebungsverfahrens sind umso signifikanter, je teurer die importierten G\u00fcter sind, je schwieriger die Finanzierung wird und je h\u00f6her das Zinsniveau und der administrative Aufwand sind. Und auch der deutsche Fiskus kann gewinnen, n\u00e4mlich anteilige Zolleinnahmen, die bei einer Einfuhr \u00fcber Deutschland anfallen w\u00fcrden, sowie sonstige Steuereinnahmen (z. B. Gewerbesteuer, Lohnsteuer, Umsatzsteuer), die aufgrund der zunehmenden Ansiedlung von Logistikzentren in Deutschland anfallen w\u00fcrden. Im B2C-Online-Handel w\u00e4ren ebenfalls Steuermehreinnahmen m\u00f6glich. Durch steuerliche Verfahrensoptimierungen erleichterte k\u00fcrzere geografische Wegef\u00fchrungen k\u00f6nnen sich positiv auf die \u00f6kologische Bilanz des Warentransports auswirken.\r\nDie niederl\u00e4ndischen und belgischen Flugh\u00e4fen und Seeh\u00e4fen werben offensiv bei Importeuren und Spediteuren mit den Effekten des bisherigen Verfahrens:\r\n\r\nWeitreichender Konsens:  Verrechnungsmodell ist \u201ekonkurrenzlos\u201c\r\nEs besteht Konsens in Wirtschaft und Politik, dass das von der Verb\u00e4ndekoalition seit Jahren geforderte Verrechnungsmodell eingef\u00fchrt werden sollte. Denn bei einem Verrechnungsmodell entsteht kein Liquidit\u00e4tsabfluss und der b\u00fcrokratische Aufwand wird minimiert. Es ist effektiver als das w\u00e4hrend der Corona-Pandemie eingef\u00fchrte \u201eFristenmodell\u201c. Im Fristenmodell wird bei Nutzung eines Aufschubkontos die F\u00e4lligkeit der Umsatzsteuer f\u00fcr Einfuhren aus Drittstaaten auf den jeweils 26. Tag des zweiten auf die Einfuhr folgenden Monats verschoben. Der Fiskus konnte somit f\u00fcr bestimmte Nutzergruppen eine erste Liquidit\u00e4tserleichterung erzielen.\r\nBeim Verrechnungsmodell w\u00fcrden vorsteuerabzugsberechtigte Unternehmen die f\u00e4llige Einfuhrumsatzsteuer nicht mehr unmittelbar an den Zoll entrichten, sondern in der Umsatzsteuer-Voranmeldung anmelden und sofort in derselben Umsatzsteuer-Voranmeldung als Vorsteuer abziehen, so dass es zu keinem Zahlungsfluss f\u00fcr eine R\u00fcckerstattung kommt. Dadurch k\u00e4me es zu einer vollst\u00e4ndigen Entlastung von Zwischenfinanzierungsl\u00f6sungen und zu einer gleichen Wettbewerbssituation mit anderen EU-Staaten.\r\nEin weiterer Grund f\u00fcr das Verrechnungsmodell als eigentliches Ziel ist das von der EU angestrebte Prinzip der zentralen Zollabwicklung bei der Einfuhr. Danach w\u00e4re der Zoll am Zielort (\u201eOrt der Gestellung\u201c) und nicht am Einfuhrort an der EU-Au\u00dfengrenze zu entrichten. Es w\u00fcrde unter den bestehenden Verfahren bei einer Einfuhr \u00fcber Deutschland erforderlich sein, zwei Zollanmeldungen durchzuf\u00fchren: eine f\u00fcr Z\u00f6lle und eine f\u00fcr die Einfuhrumsatzsteuer. Ma\u00dfnahmen zur Schaffung der weiteren Voraussetzungen zur Optimierung des Einfuhrumsatzsteuererhebungsverfahrens sollten daher umgehend eingeleitet werden. \r\nIn einer Studie des bundesfinanzierten Deutschen Maritimen Zentrums  hei\u00dft es, auf Grundlage umfassender rechtlicher, quantitativer und kommerzieller Analysen: \u201eZur Schonung der Liquidit\u00e4t der einf\u00fchrenden Wirtschaft ist die Direktverrechnung die wirtschaftsfreundlichste M\u00f6glichkeit und [\u2026] konkurrenzlos.\u201c Zoll und Finanzverwaltungen w\u00fcrden entlastet. Es bestehe umgehender Handlungsbedarf, und alle Bundesl\u00e4nder seien aufgefordert, diesen Handlungsbedarf beim Bund zu adressieren und \u201edamit die Wettbewerbsf\u00e4higkeit der jeweiligen Regionen zu sichern.\u201c In der \u00dcbergangsphase zum Verrechnungsmodell sollten die Rahmenbedingungen und der Zugang zum Fristenmodell erleichtert und Aufschubkonten f\u00fcr jeden verf\u00fcgbar gemacht werden.\r\nDen Konsens umsetzen\r\nDie Finanzministerinnen und -minister der L\u00e4nder haben im April 2024 einstimmig festgestellt, dass das Fristenmodell nicht die erhofften Effekte erzielen konnte. Sie haben den Bund aufgefordert, zur Einf\u00fchrung eines Verrechnungsmodells die erforderlichen Schritte und Gesetzesanpassungen zu ermitteln. \r\nIm Juni 2024 haben die Wirtschaftsministerinnen und -minister der L\u00e4nder die Bundesregierung zudem aufgefordert, einen Zeitplan zur Einf\u00fchrung des Verrechnungsmodells vorzulegen. Ein klares Bekenntnis zur baldigen Umsetzung eines Verrechnungsmodells sei Voraussetzung f\u00fcr gute Wettbewerbsbedingungen am Wirtschaftsstandort Deutschland. Das gegenw\u00e4rtige Verfahren bei der Einfuhrumsatzsteuer sei eine b\u00fcrokratische Last und l\u00e4ngst zu einem Wettbewerbsnachteil f\u00fcr den Wirtschaftsstandort Deutschland geworden.\r\nDie Verb\u00e4ndekoalition begr\u00fc\u00dft die beiden Beschl\u00fcsse der Ministerinnen und Minister nachdr\u00fccklich.\r\nBund und L\u00e4nder sollten nun umgehend die erforderlichen konzeptionellen, legislativen und technischen Aufgaben angehen. Parlamente und Regierungen sollten daf\u00fcr die notwendigen Beschl\u00fcsse fassen und das Thema in ihren Arbeitsprogrammen fixieren.\r\n\r\nNach Artikel 211 der EU-Mehrwertsteuer-Systemrichtlinie 2006/112/EG k\u00f6nnen die Mitgliedstaaten Erleichterungen bei der Erhebung der Einfuhrumsatzsteuer dahingehend gew\u00e4hren, dass die Einfuhrumsatzsteuer erst im Zuge der Umsatzsteuer-Voranmeldung verrechnet wird. Von diesem sogenannten Verrechnungsmodell machen praktisch alle EU-Mitgliedstaaten Gebrauch. Die deutsche Wirtschaft setzt sich daf\u00fcr ein, dass Bund und L\u00e4nder diese Methode auch in Deutschland einf\u00fchren. Dadurch w\u00fcrden Kosten f\u00fcr Importe \u00fcber deutsche H\u00e4fen und Flugh\u00e4fen weiter verringert, die \u00f6kologische Bilanz gest\u00e4rkt, Unternehmensansiedlungen in Deutschland unterst\u00fctzt und Einnahmen f\u00fcr die \u00f6ffentliche Hand gest\u00e4rkt. Die Grundlage f\u00fcr die Umsetzung des von der EU angestrebten Prinzips der zentralen Zollabwicklung w\u00fcrde geschaffen. Bund und L\u00e4nder sollten nun umgehend die erforderlichen konzeptionellen, legislativen und technischen Aufgaben angehen. Parlamente und Regierungen sollten daf\u00fcr die notwendigen Beschl\u00fcsse fassen und das Thema in ihren Arbeitsprogrammen fixieren.\r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}