{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-12-13T14:20:18.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-28T15:20:21.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-17T14:57:50.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 31950,
                "validFromDate": "2024-06-17T14:57:50.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 28161,
                "validFromDate": "2024-01-11T14:00:21.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-17T14:57:50.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21646,
                "validFromDate": "2023-06-14T16:18:07.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-01-11T14:00:21.000+01:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21405,
                "validFromDate": "2023-06-14T12:28:52.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-14T16:18:07.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 11751,
                "validFromDate": "2022-12-13T14:20:18.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-14T12:28:52.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Der Volksbund Deutsche Kriegsgr\u00e4berf\u00fcrsorge e. V. widmet sich im Auftrag der Bundesregierung der Aufgabe, im Ausland die Gr\u00e4ber der deutschen Kriegstoten der beiden Weltkriege zu erfassen, zu erhalten und zu pflegen. Derzeit betreut er 836 Kriegsgr\u00e4berst\u00e4tten in 46 Staaten, auf denen etwa 2,8 Millionen Kriegstote bestattet sind. In der Gr\u00e4bersuche online des Volksbundes sind die Daten von 4,8 Millionen Kriegstoten erfasst. Dazu geh\u00f6ren auch die Vermissten sowie die, die noch nicht geborgen sind, und die, die nicht mehr geborgen werden k\u00f6nnen. Zus\u00e4tzlich betreut der Volksbund die Angeh\u00f6rige in Fragen der Kriegsgr\u00e4berf\u00fcrsorge, er ber\u00e4t \u00f6ffentliche und private Stellen, er unterst\u00fctzt die internationale Zusammenarbeit auf dem Gebiet der Kriegsgr\u00e4berf\u00fcrsorge und f\u00f6rdert die Bildung und Begegnung junger Menschen an den Ruhest\u00e4tten der Toten. ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen\"",
                "en": "Other in the field of \"Foreign policy and international relations\""
            },
            {
                "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                "de": "Schulische Bildung",
                "en": "School education"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_OTHER",
                "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                "en": "Other areas",
                "fieldOfInterestText": "F\u00fcrsorge im Ausland f\u00fcr die deutschen Kriegsgr\u00e4ber der beiden Weltkriege und Internationale Vers\u00f6hnung"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_INTERNATIONAL",
                "de": "Internationale Beziehungen",
                "en": "International relations"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/9b/eb/294412/VDK_e-V-_2023_JAP_-_1_Testat.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "codeOfConductPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/46/e7/294411/Richtlinie-fur-regelgerechtes-Verhalten-im-Volksbund.pdf",
        "ownCodeOfConduct": true
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donatorsInformationPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 19220001,
            "to": 19230000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.8,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 70001,
            "to": 80000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Niestetal",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Sonnenallee",
            "streetNumber": "1",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "34266"
        },
        "capitalCityRepresentation": {
            "city": "Berlin",
            "email": "info@volksbund.de",
            "phoneNumber": "+49302309360",
            "street": "L\u00fctzowufer ",
            "streetNumber": "1",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10785"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": true,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@volksbund.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4956170090",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.volksbund.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Wolfgang",
                "lastName": "Schneiderhan",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Michael",
                "lastName": "Breuer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Richard",
                "lastName": "Reisinger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Dirk",
                "lastName": "Backen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Stefan",
                "lastName": "Dworak",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Heike",
                "lastName": "D\u00f6rrenb\u00e4cher",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Harald",
                "lastName": "John",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Arne",
                "lastName": "Schrader",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Horst",
                "lastName": "Conrad",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Robert",
                "lastName": "Zaka",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Andreas",
                "lastName": "Wulf",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Pawel",
                "lastName": "Prokop",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Wolfgang",
                "function": "Pr\u00e4sident",
                "lastName": "Schneiderhan",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Michael",
                "function": "Bundesschatzmeister",
                "lastName": "Breuer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Richard",
                "function": "stellv. Pr\u00e4sident",
                "lastName": "Reisinger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Dirk",
                "function": "Generalsekret\u00e4r",
                "lastName": "Backen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Stefan",
                "function": "stellv. Generalsekret\u00e4r",
                "lastName": "Dworak",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2023-12-31",
            "naturalPersons": 63764,
            "organizations": 2568,
            "totalCount": 66332
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Arbeitsgemeinschaft Friedhof und Denkmal e.V."
            },
            {
                "membership": "AMBA (Belgisch-Luxemburgische Vereinigung der Museen \u00fcber die Ardennenschlacht)"
            },
            {
                "membership": "Arbeitskreis Deutscher Bildungsst\u00e4tten e.V. "
            },
            {
                "membership": "Bundesausschuss Politische Bildung e.V. (bap)"
            },
            {
                "membership": "Bundesforum Kinder- und Jugendreisen e.V."
            },
            {
                "membership": "Bundesverband Deutscher Stiftungen e.V."
            },
            {
                "membership": "Common Deutschland e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutscher Fundraisingverband e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutsches Jugendherbergswerk e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutsch-Russisches Forum e.V."
            },
            {
                "membership": "IJAB - Fachstelle f\u00fcr internationale Jugendarbeit der BRD e.V. "
            },
            {
                "membership": "K\u00f6lner Stiftungen e.V."
            },
            {
                "membership": "M\u00e9rite Europ\u00e9en Freundes & F\u00f6rderkreis Deutschland e.V."
            },
            {
                "membership": "Netzwerk Europ\u00e4ische Bewegung Deutschland e.V. (EBD)"
            },
            {
                "membership": "Touristenverband Venray / Niederlande"
            },
            {
                "membership": "Verein Albert Schweitzer"
            },
            {
                "membership": "Cercle d'historie et d'arch\u00e9ologie de l'Alsace du Nord Revue l'Outre-Foret / Frankreich"
            },
            {
                "membership": "Association P\u00e9lerinage Tambov / Frankreich"
            },
            {
                "membership": "ICE / Frankreich"
            },
            {
                "membership": "Soci\u00e9te d'Histoire et d'Arch\u00e9ologie de Reichshoffen et environs / Frankreich"
            },
            {
                "membership": "Office du Tourisme de l'Alsace Verte / Frankreich"
            },
            {
                "membership": "Bijzonder Comit\u00e9 Herinneringseducatie / Belgien"
            },
            {
                "membership": "Bosland / Belgien"
            },
            {
                "membership": "ancestry.com / Internetportal f\u00fcr die Suche nach Familienangeh\u00f6rigen"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Volksbund Deutsche Kriegsgr\u00e4berf\u00fcrsorge e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 3380001,
            "to": 3390000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Beitrag der Bundesregierung f\u00fcr die Finanzierung der Aufgaben der Kriegsgr\u00e4berf\u00fcrsorge im Ausland sowie der Jugend- und Bildungsarbeit des Volksbundes im In- und Ausland",
                "location": "Werderscher Markt 1, 10117 Berlin",
                "name": "Ausw\u00e4rtiges Amt",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 19370001,
                    "to": 19380000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Finanzielle Unterst\u00fctzung des Bildungs- und Begegnungsprojektes PEACE LINE, in dessen Rahmen der Volksbund Deutsche Kriegsgr\u00e4berf\u00fcrsorge junge Erwachsene aus vielen L\u00e4ndern Europas auf Gedenk- und Erinnerungsrouten schickt, die untrennbar mit Geschichte und Gegenwart verkn\u00fcpft sind. Das Ziel: eine neue Form des Erinnerns entwickeln und dabei unterschiedliche nationale Narrative einbeziehen.",
                "location": "Werderscher Markt 1, 10117 Berlin",
                "name": "Ausw\u00e4rtiges Amt",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 880001,
                    "to": 890000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Finanzielle Unterst\u00fctzung des deutsch-russischen Forschungsprojektes Sowjetische und deutsche Kriegsgefangene und Internierte, das der Volksbund auf deutscher Seite im Auftrag der Bundesregierung als Tr\u00e4ger koordiniert.",
                "location": "Werderscher Markt 1, 10117 Berlin",
                "name": "Ausw\u00e4rtiges Amt",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 790001,
                    "to": 800000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002186/31950",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-17T14:57:50.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/57/fa/294413/Lobbyregister-Detailansicht-R002186-2024-06-17_14-57-50.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-17T14:57:50.000+02:00",
        "version": 6
    },
    "registerEntryId": 31950,
    "registerNumber": "R002186",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}