{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-12-21T16:47:57.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-03T08:11:17.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-25T15:25:33.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 37210,
                "validFromDate": "2024-06-25T15:25:33.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 28639,
                "validFromDate": "2024-02-01T09:08:22.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-25T15:25:33.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 17940,
                "validFromDate": "2023-03-28T13:54:10.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-02-01T09:08:22.000+01:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 10807,
                "validFromDate": "2022-12-21T16:47:57.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-03-28T13:54:10.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_NONPROFIT_ORGA_V2",
            "de": "Nichtregierungsorganisation (NGO)",
            "en": "Non-governmental organization (NGO)"
        },
        "activityDescription": "Die Bundesarbeitsgemeinschaft PRO ASYL ist ein Zusammenschluss von Mitarbeitenden aus Kirchen, Gewerkschaften, Wohlfahrts- und Menschenrechtsorganisationen und landesweiten Fl\u00fcchtlingsr\u00e4ten. Sie verbindet die \u00dcberzeugung, dass es die Pflicht einer demokratischen und humanen Gesellschaft ist, Fl\u00fcchtlinge und verfolgte Menschen zu sch\u00fctzen. In der Bundesarbeitsgemeinschaft PRO ASYL werden inhaltliche Positionen zur Fl\u00fcchtlingsarbeit entwickelt und folgend an die Politik herangetragen. ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_RPI_REFUGEE",
                "de": "Asyl und Fl\u00fcchtlingsschutz",
                "en": "Asylum and refugee protection"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_SAFETY_POLICY",
                "de": "Gemeinsame Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik der EU",
                "en": "Common foreign and security policy of the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration\"",
                "en": "Other in the field of \"Migration, refugee policy and integration\""
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                "de": "Integration",
                "en": "Integration"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_LAWS",
                "de": "Ausl\u00e4nder- und Aufenthaltsrecht",
                "en": "Foreign laws"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen\"",
                "en": "Other in the field of \"Foreign policy and international relations\""
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_BRD",
                "de": "Au\u00dfenpolitik",
                "en": "Foreign policy of the federal republic of Germany"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                "de": "Menschenrechte",
                "en": "Human rights"
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/cc/3d/311734/865391-JA-2022-Biber-PDF-unterschrieben.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Frankfurt am Main",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "postBox": "160624",
            "type": "POSTBOX",
            "zipCode": "60069"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "proasyl@proasyl.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49692423140",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.proasyl.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Halima",
                "lastName": "Gutale",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Tim",
                "lastName": "Kliebe",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Halima",
                "function": "Vorsitzende",
                "lastName": "Gutale",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Tim",
                "function": "stellvertretender Vorsitzender",
                "lastName": "Kliebe",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "S\u00fckran",
                "function": "Schatzmeisterin",
                "lastName": "Budak",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "G\u00fcnter",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Burkhardt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "LL.M.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Wiebke",
                "function": "Rechtspolitische Sprecherin",
                "lastName": "Judith",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Tareq",
                "function": "Fl\u00fcchtlingspolitischer Sprecher",
                "lastName": "Alaows",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Karl",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Kopp",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Helen",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin",
                "lastName": "Rezene",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-04-25",
            "naturalPersons": 66,
            "organizations": 17,
            "totalCount": 83
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "FORUM MENSCHENRECHTE"
            },
            {
                "membership": "National Coalition Deutschland - Netzwerk zur Umsetzung der UN-Kinderrechtskonvention e.V."
            },
            {
                "membership": "B\u00fcndnis Istanbul-Konvention"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Bundesarbeitsgemeinschaft PRO ASYL e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002696/37210",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-25T15:25:33.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/08/a5/311740/Lobbyregister-Detailansicht-R002696-2024-06-25_15-25-33.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-25T15:25:33.000+02:00",
        "version": 7
    },
    "registerEntryId": 37210,
    "registerNumber": "R002696",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "AsylG",
                        "title": "Asylgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/asylvfg_1992"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Nach Inkrafttreten der Reform des Gemeinsamen Europ\u00e4ischen Asylsystems hat die Bundesregierung zwei Jahr Zeit, dies in Deutschland umzusetzen. Hierbei muss eine menschenrechtskonforme Umsetzung gew\u00e4hrleistet werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                        "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                        "en": "Migration, refugee policy and integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_REFUGEE",
                        "de": "Asyl und Fl\u00fcchtlingsschutz",
                        "en": "Asylum and refugee protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005557",
                "statements": [],
                "title": "Umsetzung Gemeinsames Europ\u00e4isches Asylsystem"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "AufenthG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber den Aufenthalt, die Erwerbst\u00e4tigkeit und die Integration von Ausl\u00e4ndern im Bundesgebiet",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/aufenthg_2004"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Mit dem vorliegenden Gesetzentwurf beabsichtigt der Gesetzgeber, ein grundlegend neues Konzept und\r\nVerfahren zur Verhinderung vermeintlich missbr\u00e4uchlicher Anerkennungen der Vaterschaft einzuf\u00fchren. W\u00e4hrend bislang ein diesbez\u00fcgliches Pr\u00fcfungsverfahren nur eingeleitet wird, wenn zumindest\r\nentsprechende Anhaltspunkte nach \u00a7 1597 BGB bestehen, soll k\u00fcnftig stets bei Bestehen eines\r\n\u00bbaufenthaltsrechtlichen Gef\u00e4lles\u00ab, welches beispielsweise in allen F\u00e4llen gesehen wird, in denen Beteiligte sich in einem Asylverfahren befinden, zu einer Pr\u00fcfpflicht seitens der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden\r\nf\u00fchren. Die Betroffenen werden so allein auf Grund ihres\r\naufenthaltsrechtlichen Status unter Generalverdacht missbr\u00e4uchlicher Vaterschaftsanerkennungen\r\ngestellt. Dies kann zu Stigmatisierung f\u00fchren.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmi.bund.de/SharedDocs/gesetzgebungsverfahren/DE/Downloads/referentenentwuerfe/MI3/entw-missbranerk.pdf?__blob=publicationFile&v=2",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmi.bund.de/SharedDocs/gesetzgebungsverfahren/DE/missbranerk.html;jsessionid=713501EB3072BD468FB7618CF95D2992.live882",
                            "shortTitle": "BMI",
                            "title": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat",
                            "url": "https://www.bmi.bund.de/DE/startseite/startseite-node.html"
                        },
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmj.de/SharedDocs/Downloads/DE/Gesetzgebung/RefE/RefE_missbr_Anerkennung_Vaterschaft.pdf?__blob=publicationFile&v=2",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmj.de/SharedDocs/Gesetzgebungsverfahren/DE/2024_missbraeuchliche_Anerkennung_Vaterschaft.html?nn=110518",
                            "shortTitle": "BMJ",
                            "title": "Bundesministerium der Justiz",
                            "url": "https://www.bmj.de/DE/Startseite/Startseite_node.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-04-30",
                    "title": "Gesetz zur besseren Verhinderung missbr\u00e4uchlicher Anerkennungen der Vaterschaft"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                        "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                        "en": "Migration, refugee policy and integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_LAWS",
                        "de": "Ausl\u00e4nder- und Aufenthaltsrecht",
                        "en": "Foreign laws"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005558",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/fe/c5/311735/Stellungnahme-Gutachten-SG2406210199.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMI",
                                        "de": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)",
                                        "en": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-21"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0005558",
                        "regulatoryProjectTitle": "Entwurf eines Gesetzes zur besseren Verhinderung missbr\u00e4uchlicher Anerkennungen der Vaterschaft",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Einleitung\r\nMit dem vorliegenden Gesetzentwurf beabsichtigt der Gesetzgeber, ein grundlegend neues Konzept und \r\nVerfahren zur Verhinderung vermeintlich missbr\u00e4uchlicher Anerkennungen der Vaterschaft einzuf\u00fchren. \r\nW\u00e4hrend bislang ein diesbez\u00fcgliches Pr\u00fcfungsverfahren nur eingeleitet wird, wenn zumindest \r\nentsprechende Anhaltspunkte nach \u00a7 1597 BGB bestehen, soll k\u00fcnftig stets bei Bestehen eines \r\n\u00bbaufenthaltsrechtlichen Gef\u00e4lles\u00ab, welches beispielsweise in allen F\u00e4llen gesehen wird, in denen Beteiligte \r\nsich in einem laufenden Asylverfahren befinden, zu einer Pr\u00fcfpflicht seitens der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden \r\nf\u00fchren. Die Betroffenen und deren Partner*innen werden so allein auf Grund ihres \r\naufenthaltsrechtlichen Status unter Generalverdacht missbr\u00e4uchlicher Vaterschaftsanerkennungen \r\ngestellt. Dies kann zu Stigmatisierung und Diskriminierungen f\u00fchren. PRO ASYL lehnt die Kategorie des \r\n\u00bbaufenthaltsrechtlichen Gef\u00e4lles\u00ab, die dem Gesetzentwurf zugrunde liegt, ab.\r\nDie Anerkennung der Vaterschaft w\u00e4re nach dem Entwurf in diesen F\u00e4llen von einer Zustimmung der \r\nAusl\u00e4nderbeh\u00f6rde abh\u00e4ngig. Dies w\u00fcrde zu einer enormen Mehrbelastung der ohnedies bundesweit \r\nbereits stark \u00fcberlasteten Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde f\u00fchren. Die Frage der gesetzlichen Vaterschaft und alle mit \r\ndieser zusammenh\u00e4ngenden Fragen wie der Staatsangeh\u00f6rigkeit des Kindes oder der \r\naufenthaltsrechtlichen Situation des nichtdeutschen Elternteils blieben f\u00fcr die erwartungsgem\u00e4\u00df lange \r\nDauer der ausl\u00e4nderbeh\u00f6rdlichen Pr\u00fcfungen in der Schwebe, eine vorgesehene Zustimmungsfiktion setzt \r\neine deutlich zu lange Unt\u00e4tigkeit der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden voraus. \r\nW\u00fcrde die Vaterschaft trotz bestehender Pr\u00fcfpflicht ohne Zustimmung der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde \r\nbeurkundet, w\u00e4re die Vaterschaft unwirksam. Dies selbst dann, wenn der Fehler bei der \r\nBeurkundungsstelle und nicht in der Sph\u00e4re der Beteiligten l\u00e4ge und obwohl lediglich die \r\nausl\u00e4nderbeh\u00f6rdliche Pr\u00fcfung unterblieben ist \u2013 als unabh\u00e4ngig davon, ob im Ergebnis \u00fcberhaupt ein \r\nMissbrauch besteht. \r\nEs existieren zwar eine Reihe von F\u00e4llen, in welchen bei Vorliegen eines \u00bbaufenthaltsrechtlichen Gef\u00e4lles\u00ab\r\nvon einer nicht-missbr\u00e4uchlichen Vaterschaftsanerkennung ausgegangen wird. Bei n\u00e4herer Betrachtung \r\nzeigt sich indessen, dass die jeweiligen Voraussetzungen aus gesetzlichen oder tats\u00e4chlichen Gr\u00fcnden von \r\nden Betroffenen in ihrer aufenthaltsrechtlichen Situation gar nicht erf\u00fcllt werden k\u00f6nnen. Bei einigen der \r\nKonstellationen, bei denen davon ausgegangen wird, dass die Vaterschaftsanerkennung nicht \r\nmissbr\u00e4uchlich ist, k\u00f6nnen die tatbestandlichen Voraussetzungen erst nach der Geburt des Kindes erf\u00fcllt \r\nwerden, so dass vorgeburtliche Vaterschaftsanerkennungen vielfach ausgeschlossen sind. \r\nBei alldem w\u00fcrde ein eklatantes Missverh\u00e4ltnis zwischen der Vielzahl der zu erwartenden Pr\u00fcfungsf\u00e4llen \r\nund tats\u00e4chlich zu vermutenden missbr\u00e4uchlichen Vaterschaftsanerkennungen bestehen. \r\nPRO ASYL lehnt aus diesen und weiteren in der vorliegenden Stellungnahme genannten Gr\u00fcnden den \r\nGesetzentwurf ab. \r\nDas Vorhaben ist zudem nicht Gegenstand des Koalitionsvertrags. Auch in der Praxis sind angeblich \r\nmissbr\u00e4uchliche Vaterschaftsanerkennungen angesichts der geringen Zahlen kein gro\u00dfes Thema. Dabei \r\ng\u00e4be es andere Themen, die sowohl eine tats\u00e4chliche Dringlichkeit f\u00fcr die Praxis haben als auch Teil des \r\nKoalitionsvertrages sind. Hierzu geh\u00f6ren zum einen die vollst\u00e4ndige Abschaffung von Arbeitsverboten f\u00fcr \r\nhier lebende Menschen und verbesserte M\u00f6glichkeiten zur Identit\u00e4tskl\u00e4rung durch die Schaffung der \r\nIdentit\u00e4tskl\u00e4rung per Versicherung an Eides statt (siehe hierzu auch ein von PRO ASYL in Auftrag \r\ngegebenes Gutachten). Dies ist insbesondere im Hinblick auf die langsam auslaufenden \r\nAufenthaltserlaubnisse des Chancen-Aufenthaltsrecht h\u00f6chst relevant, um das Zur\u00fcckfallen in die \r\nDuldung vieler Menschen zu verhindern. \r\n4\r\nZum anderen geh\u00f6ren die Verbesserungen beim Familiennachzug - insbesondere das Wiederherstellen \r\ndes Anspruchs auf Familiennachzug f\u00fcr Personen mit subsidi\u00e4rem Schutz, die gesetzliche Regelung des \r\nGeschwisternachzugs sowie das Absehen von Spracherfordernissen f\u00fcr Ehegatt*innen vor der Einreise in \r\ndas Bundesgebiet \u2013 zu den bislang nicht umgesetzten Regelungen des Koalitionsvertrags, die f\u00fcr die \r\nbetroffenen Menschen zu jahrelangen Trennung der Familien f\u00fchren. PRO ASYL appelliert nachdr\u00fccklich \r\nan die Bundesregierung, diese wichtigen Versprechen noch Taten folgen zu lassen.\r\n5\r\nI. Zu erwartende ausufernde Zahlen von Missbrauchspr\u00fcfungen\r\nNach geltender Rechtslage ist durch die Beurkundungsstellen das Vorliegen eines konkreten \r\nAnhaltspunktes f\u00fcr eine missbr\u00e4uchliche Vaterschaftsanerkennung nach \u00a7 1597a BGB zu pr\u00fcfen, w\u00e4hrend \r\ndie Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden nach \u00a7 85a AufenthG zu pr\u00fcfen und ggf. festzustellen haben, ob ein angeblicher \r\nMissbrauch tats\u00e4chlich vorliegt. \r\nDer Gesetzentwurf will nun zwar die Beurkundungsstellen entlasten und die Missbrauchspr\u00fcfung g\u00e4nzlich \r\nauf die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden verlagern, indem erstere nur noch das Vorliegen eines \r\n\u00bbaufenthaltsrechtlichen Gef\u00e4lles\u00ab zu beachten haben sollen und die Missbrauchspr\u00fcfung g\u00e4nzlich den \r\nAusl\u00e4nderbeh\u00f6rden \u00fcberlassen werden soll. \r\nDer Ansatz des \u00bbaufenthaltsrechtlichen Gef\u00e4lles\u00ab ist aber so weit gefasst, dass eine Vielzahl von \r\nKonstellationen zu einer Pr\u00fcfpflicht der \u2013 ohnehin bundesweit \u00fcberlasteten \u2013 Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden f\u00fchren, \r\nso dass hier eine massive Mehrbelastung zu erwarten ist. \r\nDie Pr\u00fcfungen von eventuell missbr\u00e4uchlichen Vaterschaftsanerkennungen werden bei der in dem \r\nGesetzentwurf vorgesehenen Konstruktion und dem Ansatz an einem \u00bbaufenthaltsrechtlichen Gef\u00e4lle\u00ab, \r\nwelches f\u00fcr sich genommen \u00fcberhaupt keinen konkreten Bezug zu einem eventuellen Missbrauch \r\naufweist, gegen\u00fcber dem bisherigen Ansetzen (zumindest) an konkreten Anhaltspunkten f\u00fcr eine \r\nmissbr\u00e4uchliche Vaterschaftsanerkennung im Sinne des \u00a7 1597a BGB erheblich steigen.\r\nSchon bisher ist aber ein erhebliches Ungleichgewicht zwischen vorgenommenen Pr\u00fcfungen seitens der \r\nAusl\u00e4nderbeh\u00f6rden und tats\u00e4chlichen Missbrauchsf\u00e4llen zu verzeichnen. So wurden nach Erkenntnissen \r\nder Bundesregierung von den Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden in den Jahren 2018 bis 2021 insgesamt 1.769 \r\nVerdachtsf\u00e4lle bearbeitet, aber nur 290 falsche Anerkennungen festgestellt. Mithin lagen nur in einem \r\nSiebtel aller gepr\u00fcften F\u00e4lle auch tats\u00e4chlich ein Missbrauch vor. Dieses Missverh\u00e4ltnis w\u00fcrde mit dem \r\nAnsetzen der Pr\u00fcfpflicht an einem \u00bbaufenthaltsrechtlichen Gef\u00e4lle\u00ab, welches f\u00fcr sich genommen gar \r\nkeinen Anhaltspunkt f\u00fcr einen eventuellen Missbrauch bietet, nochmals erheblich ansteigen. In all diesen \r\nF\u00e4llen bleibt aber die personenstandsrechtlich bedeutsame Vaterschaftsanerkennung w\u00e4hrend der Dauer \r\nder Pr\u00fcfungen in der Schwebe. Die jeweilige Pr\u00fcfungsdauer wird sich dabei aller Voraussicht nach \r\nangesichts der bereits jetzt zu verzeichnenden \u00dcberlastung der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden \u2013 die schon heute f\u00fcr \r\neinfache Aufgaben wie etwa der Verl\u00e4ngerung von Aufenthaltsgestattungen oder Duldungen Wochen \r\noder gar Monate ben\u00f6tigen \u2013 jeweils \u00fcber Monate hinziehen.\r\nZugleich werden alle Fallgruppen eines \u00bbaufenthaltsrechtlichen Gef\u00e4lles\u00ab unter Generalverdacht\r\nmissbr\u00e4uchlicher Vaterschaftsanerkennungen gestellt. PRO ASYL lehnt die Kategorie des \r\n\u00bbaufenthaltsrechtlichen Gef\u00e4lles\u00ab ab.\r\nSo sollen k\u00fcnftig alle F\u00e4lle zu einer Pr\u00fcfpflicht f\u00fchren, in denen der oder die nicht-deutsche Beteiligte eine \r\nAufenthaltsgestattung besitzt (\u00a7 85a Abs. 1 Nr. 1 AufenthG-E). Es wird damit s\u00e4mtlichen Paaren, bei \r\ndenen ein*e Asylbewerber*in beteiligt ist, mit Misstrauen begegnet. Nach geltender Rechtslage wird nur \r\nbei jenen Asylbewerber*innen ein Anzeichen f\u00fcr eine vermeintlich \u00bbmissbr\u00e4uchliche\u00ab Anerkennung der \r\nVaterschaft gesehen, welche die Staatsangeh\u00f6rigkeit eines sogenannten sicheren Herkunftsstaates nach \u00a7 \r\n29a AsylG besitzen (\u00a7 1597a Abs. 2 Nr. 2 BGB). PRO ASYL lehnt das Konzept der \u00bbsicheren \r\nHerkunftsstaaten\u00ab grunds\u00e4tzlich ab und kritisiert auch die aktuelle Rechtslage.\r\nAuf alle asylsuchenden Personen bezogen ist die allgemeine Annahme eines \u00bbaufenthaltsrechtlichen \r\nGef\u00e4lles\u00ab jedoch erst recht nicht nachvollziehbar. Die bereinigte Schutzquote liegt insgesamt (also sogar \r\nnoch unter Einbeziehung der von \u00a7 29a AsylG erfassten Staaten) bundesweit bei den Entscheidungen des \r\nBAMF im Jahr 2023 bei nahezu 70 %. Ber\u00fccksichtigt man weiterhin, dass zahlreiche negative \r\n6\r\nEntscheidungen des BAMF gerichtlich aufgehoben werden, den Kl\u00e4ger*innen durch die \r\nVerwaltungsgerichte Schutz zugesprochen wird (vergleiche hierzu BT-Drs. 20/10869) und sie damit \r\nebenfalls dauerhaft rechtm\u00e4\u00dfig in Deutschland bleiben, wird umso deutlicher, dass die Erfassung \r\ns\u00e4mtlicher Asylantragsteller*innen unter die Kategorie eines \u00bbaufenthaltsrechtlichen Gef\u00e4lles\u00ab nicht \r\nnachvollziehbar ist.\r\nZu einer Pr\u00fcfpflicht der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden sollen ferner k\u00fcnftig all jene Konstellationen f\u00fchren, bei \r\ndenen die ausl\u00e4ndische Person (nach \u00a7 50 Abs. 1 AufenthG) ausreisepflichtig ist (\u00a7 85a Abs. 1 Nr. 2 \r\nAufenthG-E), w\u00e4hrend bislang auf die Vollziehbarkeit der Ausreisepflicht (im Sinne des \u00a7 58 Abs. 2 \r\nAufenthG) abgestellt wird (\u00a7 1597a Abs. 2 Nr. 1 BGB). Auch hier wird also ein weiterer Personenkreis \r\nerfasst und unter Verdacht gestellt, obwohl auch bei diesen Menschen in vielen F\u00e4llen aus guten Gr\u00fcnden \r\nein Bleiberecht erteilt wird. \r\nW\u00e4hrend in den beiden genannten F\u00e4llen des \u00a7 85a Abs. 1 Nr. 1 und 2 AufenthG-E wie dargestellt \r\nzumindest eine Schnittmenge zu Konstellationen besteht, bei denen bislang Anhaltspunkte f\u00fcr eine \r\nmissbr\u00e4uchliche Vaterschaftsanerkennung nach \u00a7 1597a Abs. 2 Nr. 1 und 2 BGB gesehen wurden, besteht \r\neine solche zumindest teilweise Kontinuit\u00e4t f\u00fcr die \u00fcbrigen in \u00a7 85a Abs. 1 Nr. 3-4 AufenthG-E \r\nvorgesehenen Fallgruppen nicht. \r\nIn Bezug auf die Fallgruppe unter \u00a7 85 Abs. 1 Nr. 4 AufenthG-E (noch nicht in das Bundesgebiet eingereist \r\nund nicht im Besitz eines Aufenthaltstitels oder Schengen-Visums) ist darauf hinzuweisen, dass entgegen \r\nder gesetzlichen Konzeption des \u00a7 28 Abs. 1 Nr. 2 AufenthG, der die erfolgte Geburt des Kindes \r\nvoraussetzt, ein Anspruch auf Erteilung eines Visums zur Familienzusammenf\u00fchrung bereits zur \r\nAnwesenheit der Geburt des deutschen Kindes nach \u00a7 7 Abs. 1 S. 3 AufenthG besteht (vgl. VG Berlin, \r\nBeschluss vom 06.03.2009 - 10 L 53.09). In dieser Konstellation werden in aller Regel vorgeburtlich\r\nVaterschafsanerkennungen bzw. die hierf\u00fcr erforderliche Zustimmungen der werdenden Mutter \u2013 je \r\nnachdem, welcher Elternteil sich im Ausland befindet \u2013 gegen\u00fcber Konsularbeamt*innen der jeweiligen \r\ndeutschen Auslandsvertretung abgegeben, w\u00e4hrend der jeweils andere Elternteil seine Erkl\u00e4rung im \r\nBundesgebiet abgibt. Anders als im Gesetzentwurf ausgef\u00fchrt (S. 44) beurkunden die \r\nKonsularbeamt*innen also regelm\u00e4\u00dfig gerade nicht beide Erkl\u00e4rungen. Nur dadurch, dass die gesetzliche \r\nKonzeption von der Abgabe beider Erkl\u00e4rungen bei den Konsularbeamt*innen der jeweiligen \r\nAuslandsvertretung ausgeht, ist zu erkl\u00e4ren, dass die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die Missbrauchspr\u00fcfung hier \r\npauschal dieser Auslandsvertretung zugewiesen wird, \u00a7 85a Abs. 3 AufenthG-E. \r\nWas aber geschieht im dargestellten Regelfall, in dem zwei Beurkundungsstellen beteiligt sind? Ist dann \r\nf\u00fcr die eine Erkl\u00e4rung die Zust\u00e4ndigkeit der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde des Zuzugsortes und f\u00fcr die andere die \r\nAuslandsvertretung zust\u00e4ndig oder m\u00fcssen sich die beiden Beh\u00f6rden einigen?\r\nSelbst wenn die Zust\u00e4ndigkeit gekl\u00e4rt w\u00e4re, ist zu beachten, dass in dieser Konstellation oftmals \r\nEilbed\u00fcrftigkeit besteht, um noch rechtzeitig vor der Geburt des Kindes und ggf. zus\u00e4tzlich noch w\u00e4hrend \r\nder Reisef\u00e4higkeit der Mutter ein Visum f\u00fcr die Einreise in das Bundesgebiet zu erhalten. Es ist zu \r\nbef\u00fcrchten, dass mit dem zus\u00e4tzlichen Erfordernis einer Missbrauchspr\u00fcfung durch die \r\nAusl\u00e4nderbeh\u00f6rden vor Visumerteilung in all diesen F\u00e4llen eine rechtzeitige Erteilung des Visums oftmals \r\nnicht gelingen kann. \r\nEbenfalls in Bezug auf die Konstellation des \u00a7 85 Abs. 1 Nr. 4 AufenthG-E stellt sich die Frage, wie die \r\nAusl\u00e4nderbeh\u00f6rde pr\u00fcfen soll, ob sich die werdenden Eltern sprachlich miteinander verst\u00e4ndigen k\u00f6nnen \r\n(\u00a7 85a Abs. 4 Nr. 1 AufenthG-E), wenn diese sich an unterschiedlichen Orten aufhalten. \r\n7\r\nII. Ausnahme der Pr\u00fcfungspflicht bei biologischer Vaterschaft\r\n\u00a7 85a Abs. 1 S. 3 AufenthG-E sieht eine Ausnahme von der ausl\u00e4nderbeh\u00f6rdlichen Pr\u00fcfpflicht f\u00fcr den Fall \r\nvor, dass der Anerkennende der leibliche Vater des Kindes ist. Diesbez\u00fcglich wird - wie sich auch aus \u00a7 85a \r\nAbs. 2 AufenthG-E und \u00a7 34 PStG-E ergibt \u2013 die Vorlage des Ergebnisses einer genetischen \r\nAbstammungsuntersuchung nach \u00a7 17 des Gendiagnostikgesetzes (GenDG) verlangt. \r\nDer pr\u00e4natale Vaterschaftstest ist nach \u00a7 15 Abs. 1 S. 1 GenDG verboten. F\u00fcr den Anspruch des \r\nwerdenden Vater eines deutschen Kindes, bereits f\u00fcr die Anwesenheit bei der Geburt ein Visum zu \r\nerhalten (siehe oben), kann dieser Ausnahmetatbestand mithin nicht geltend gemacht werden. \r\nF\u00fcr den nach dem Gesetzentwurf anzupassenden Duldungsgrund nach \u00a7 60a Abs. 2 S. 4 AufenthG-E sollte \r\ndas Verbot pr\u00e4nataler Vaterschaftstests f\u00fcr F\u00e4lle vorgeburtlicher Vaterschaftsanerkennungen \r\ndahingehend Ber\u00fccksichtigung finden, dass dann wenn die Eltern angeben, dass der Anerkennende der \r\nleibliche Vater des werdenden Kindes ist, eine negative Entscheidung \u00fcber den Zustimmungsantrag nicht \r\nergehen darf, ehe das Kind nicht geboren und ein nachgeburtlicher Vaterschaftstest vorliegt. \r\nIII. Gesetzliche Vermutung des Nichtvorliegens einer missbr\u00e4uchlichen \r\nVaterschaftsanerkennung nach \u00a7 85a Abs. 5 AufenthG-E\r\nIn \u00a7 85a Abs. 5 AufenthG-E werden F\u00e4lle normiert, bei denen nach dem Gesetzentwurf die Vermutung des \r\nNichtvorliegens einer missbr\u00e4uchlichen Vaterschaftsanerkennung bestehen soll. Es ist zwar grunds\u00e4tzlich \r\nzu begr\u00fc\u00dfen, wenn Tatbest\u00e4nde geschaffen werden, bei denen vom Nichtvorliegen eines Missbrauchs \r\nauszugehen ist. Wie im Folgenden gezeigt wird, k\u00f6nnen indessen gerade in Konstellationen eines \r\n\u00bbaufenthaltsrechtlichen Gef\u00e4lles\u00ab, welche erst zur Missbrauchspr\u00fcfung durch die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden \r\nf\u00fchren, die vorgesehenen tatbestandlichen Voraussetzungen oftmals aus gesetzlichen und / oder \r\ntats\u00e4chlichen Gr\u00fcnden nicht vorliegen. Die Vermutungstatbest\u00e4nde nichtmissbr\u00e4uchlicher \r\nVaterschaftsanerkennungen mildern daher nur scheinbar die durch den Gesetzentwurf geschaffenen \r\nVersch\u00e4rfungen ab. \r\n1. Mindestens sechs Monate unter einer gemeinsamen Wohnanschrift gemeldet, \u00a7 85a Abs. 5 Nr. \r\n1 AufenthG \r\nNach Nr. 1 der Vorschrift soll dies der Fall sein, wenn die Antragsteller*innen belegen k\u00f6nnen, dass sie \r\nseit mindestens sechs Monaten unter einer gemeinsamen Wohnanschrift gemeldet sind. Diesbez\u00fcglich ist \r\ndarauf hinzuweisen, dass gerade bei einem \u00bbaufenthaltsrechtlichen Gef\u00e4lle\u00ab Betroffene oftmals gesetzlich \r\ndaran gehindert werden, bei ihren Partner*innen zu wohnen. \r\nSo sind die unter \u00a7 85a Abs. 1 Nr. 1 AufenthG-E fallenden Asylsuchenden nach \u00a7 47 Abs. 1 AsylG \r\nverpflichtet, bis zur Entscheidung \u00fcber ihren Asylantrag, l\u00e4ngstens aber 18 Monate in der ihnen \r\nzugewiesenen Erstaufnahmeeinrichtung zu wohnen. Die Dauer kann sogar bis zu 24 Monate betragen, \r\nwenn ein Bundesland wie beispielsweise Bayern von \u00a7 47 Abs. 1b AsylG Gebrauch gemacht hat. \r\nDer Aufenthalt vollziehbar ausreisepflichtiger Personen im Sinne des \u00a7 85a Abs. 1 Nr. 2 AufenthG ist in der \r\nRegel auf das Gebiet eines Bundeslandes beschr\u00e4nkt, \u00a7 61 Abs. 1 AufenthG. Hiervon kann zwar nach \u00a7 61 \r\nAbs. 1 S. 3 AufenthG abgewichen werden, wenn dies der Aufrechterhaltung der Familieneinheit bzw. \u2013\r\nauch wenn dies der Wortlaut der Vorschrift nicht hergibt \u2013 der Familiengr\u00fcndung dient (vgl. Ke\u00dfler in NK\u0002AufenthR, \u00a7 61 AufenthG, Rn. 12). Daf\u00fcr wird aber wiederum bei unverheirateten Paaren regelm\u00e4\u00dfig \r\ngerade die Vorlage einer Vaterschaftsanerkennung zur Voraussetzung gemacht. \r\nIn den F\u00e4llen des \u00a7 61 Abs. 1d AufenthG ist der Aufenthalt vollziehbar Ausreisepflichtiger sogar \r\nregelm\u00e4\u00dfig mittels einer Wohnsitzauflage auf den Ort jener Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde beschr\u00e4nkt, an dem die \r\n8\r\nbetroffene Person zum Zeitpunkt der Entscheidung \u00fcber die vor\u00fcbergehende Aussetzung der \r\nAbschiebung (also der Erteilung der Duldungsbescheinigung) gewohnt hat. Die Wohnsitzauflage kann \r\nzwar auf famili\u00e4ren Gr\u00fcnden ge\u00e4ndert werden (\u00a7 61 Abs. 1d AufenthG). Aber auch hier gilt wie im oben \r\ngenannten Fall, dass regelm\u00e4\u00dfig die Vorlage einer Vaterschaftsanerkennung verlangt wird. \r\nIn der Konstellation des \u00a7 85a Abs. 1 Nr. 3 AufenthG-E \u2013 Einreise und Aufenthalt mit einem Schengen\u0002Visum \u2013 wird regelm\u00e4\u00dfig kein mindestens sechsmonatiges Zusammenleben zu verzeichnen sein, da eine \r\nFamilienzusammenf\u00fchrung gerade das Bestehen einer Vaterschaftsanerkennung voraussetzt. \r\nGleiches gilt in den F\u00e4llen des \u00a7 85a Abs. 1 Nr. 4 AufenthG-E, in denen die oder der ausl\u00e4ndische \r\nPartner*in noch gar nicht in das Bundesgebiet eingereist ist und weder \u00fcber ein Schengen-Visum, noch \r\n\u00fcber einen Aufenthaltstitel verf\u00fcgt. \r\n2. Mindestens sechsmonatige substantielle regelm\u00e4\u00dfige Beitr\u00e4ge zum Lebensunterhalt der Mutter \r\noder des Kindes mit entsprechender Zukunftsprognose, \u00a7 85a Abs. 5 Nr. 2 AufenthG-E\r\nDie gesetzliche Vermutung einer nichtmissbr\u00e4uchlichen Vaterschaftsanerkennung in \u00a7 85a Abs. 5 Nr. 2 \r\nAufenthG setzt voraus, dass der Anerkennende zum Zeitpunkt des Antrags auf Zustimmung substantielle \r\nregelm\u00e4\u00dfige Beitr\u00e4ge zum Lebensunterhalt der Mutter oder des Kindes \u00fcber einen Zeitraum von \r\nmindestens sechs Monaten geleistet hat und aufgrund seiner Einkommens- und Verm\u00f6genverh\u00e4ltnisse \r\nund einer vollstreckbaren Verpflichtung auch f\u00fcr die Zukunft die Leistung von substantiellen regelm\u00e4\u00dfigen \r\nBeitr\u00e4gen zum Lebensunterhalt der Mutter oder des Kindes zu erwarten ist. \r\nGanz grunds\u00e4tzlich ist festzustellen, dass diesem Vermutungstatbestand ein patriarchales \r\nRollenverst\u00e4ndnis zugrunde liegt, nach welchem der Mann und (k\u00fcnftige) Vater ma\u00dfgeblich f\u00fcr die \r\nErwirtschaftung des Lebensunterhalts verantwortlich ist. Es ist g\u00e4nzlich unverst\u00e4ndlich, warum die \r\nVermutung einer nichtmissbr\u00e4uchlichen Vaterschaftsanerkennung nicht auch in der umgekehrten \r\nSituation gilt, in welcher die (werdende) Mutter entsprechende Beitr\u00e4ge zum Lebensunterhalt leistet. Dies \r\ngebietet auch die Gleichberechtigung von Mann und Frau nach Art. 3 Abs. 2 GG. \r\nFerner ist darauf hinzuweisen, dass der Vermutungstatbestand auf die Zeit erst nach Geburt des Kindes \r\nankn\u00fcpft. Damit hilft er im Falle gew\u00fcnschter vorgeburtlicher Vaterschaftsanerkennungen nicht weiter. \r\nDie werdenden Eltern m\u00fcssen dann nicht nur die Geburt des Kindes abwarten, ehe eine \r\nVaterschaftsanerkennung m\u00f6glich ist, sondern zus\u00e4tzlich die mindestens sechsmonatige \r\nUnterhaltsleistung und deren Pr\u00fcfung durch die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde, ehe sie sich auf die Vermutungsregel \r\nberufen k\u00f6nnen.\r\nWeiter ist zu ber\u00fccksichtigen, dass Menschen gerade bei Bestehen eines \u00bbaufenthaltsrechtlichen \r\nGef\u00e4lles\u00ab, welche Voraussetzung f\u00fcr die Missbrauchspr\u00fcfung sein soll, rechtlich an der Erf\u00fcllung des \r\nVermutungstatbestandes gehindert sein k\u00f6nnen. \r\nSo ist den von \u00a7 85a Abs. 1 Nr. 1 AufenthG-E betroffenen Asylbewerber*innen f\u00fcr die Dauer der \r\nVerpflichtung zur Wohnsitznahme in einer Erstaufnahmeeinrichtung bzw. in den ersten sechs Monaten \r\nnach Asylantragstellung die Aufnahme einer Erwerbst\u00e4tigkeit untersagt, \u00a7 61 Abs. 1 AsylG. F\u00fcr \r\nSchutzsuchende aus sogenannten sicheren Herkunftsstaaten gilt das Besch\u00e4ftigungsverbot stets f\u00fcr die \r\ngesamte Dauer der Pflicht, in einer Erstaufnahmeeinrichtung zu leben, also f\u00fcr 18 (\u00a7 47 Abs. 1 AsylG) bzw. \r\n24 (\u00a7 47 Abs. 1b AsylG) Monate \u2013 und weiterhin auch nach Ablehnung des Asylantrags, selbst wenn es zu \r\neiner Duldung kommt, \u00a7 60a Abs. 6 Nr. 3 AufenthG. \r\n9\r\nAuch anderen ausreisepflichtigen Personen ist die Aufnahme einer Erwerbst\u00e4tigkeit oftmals gesetzlich \r\nnach \u00a7 60a Abs. 6 AufenthG oder \u00a7 60b Abs. 5 S. 2 AufenthG untersagt, so dass diese die gesetzliche \r\nVermutung nach \u00a7 85a Abs. 5 Nr. 2 AufenthG-E ggf. ebenfalls nicht zu erf\u00fcllen in der Lage sind. \r\n3. Mindestens sechsmonatiger regelm\u00e4\u00dfiger Umgang mit dem Kind und entsprechende positive \r\nZukunftsprognose, \u00a7 85a Abs. 5 Nr. 4 AufenthG-E\r\nNach \u00a7 85a Abs. 5 Nr. 4 AufenthG besteht die Vermutung einer nicht missbr\u00e4uchlichen Vaterschaft, wenn \r\nder Anerkennende zum Zeitpunkt des Antrags auf Zustimmung \u00fcber mindestens sechs Monate \r\nregelm\u00e4\u00dfig Umgang mit dem Kind hatte und nach den Umst\u00e4nden des Einzelfalls zu erwarten ist, dass der \r\nUmgang auch in Zukunft beabsichtigt ist. \r\nAuch diesbez\u00fcglich setzen die Verpflichtung zur Wohnsitznahme in Erstaufnahmeeinrichtungen nach \u00a7 47 \r\nAsylG sowie R\u00e4umliche Beschr\u00e4nkungen und Wohnsitzauflagen nach \u00a7 61 AufenthG gestatteten und \r\nausreisepflichtigen Personen im Sinne des \u00a7 85a Abs. 1 Nr. 1 und 2 AufenthG-E erhebliche \r\nBeschr\u00e4nkungen. Sollte der Entwurf Gesetz werden, sollte mittels Verwaltungsvorschriften daf\u00fcr Sorge \r\ngetragen werden, dass derartige Umst\u00e4nde angemessen zu ber\u00fccksichtigen sind. \r\nF\u00fcr V\u00e4ter, die noch gar nicht in Deutschland leben oder sich nur mit einem Schengen-Visum hier \r\naufhalten, und damit unter \u00a7 85 Abs. 1 Nr. 3 und 4 AufenthG-E fallen, wird der Vermutungstatbestand \r\nregelm\u00e4\u00dfig nicht zu erf\u00fcllen sein. \r\nDer Vermutungstatbestand kann weiter \u00fcberhaupt auch hier nur nach der Geburt des Kindes eintreten \r\nund fr\u00fchestens sechs Monate nach der Geburt des Kindes geltend gemacht werden. Auch in dieser \r\nKonstellation verz\u00f6gert sich die Beurkundung der Vaterschaft mit allen damit verbundenen Folgen \r\nentsprechen. Im Falle vorgeburtlicher Vaterschaftsanerkennungen kann er von vornherein nicht zum \r\nTragen kommen. \r\n4. Eheschlie\u00dfung nach der Geburt des Kindes \r\nAuch bei einer Eheschlie\u00dfung nach der Geburt des Kindes soll eine Vermutung f\u00fcr die Nicht\u0002Missbr\u00e4uchlickeit der Vaterschaftsanerkennung bestehen. Auch hier ist eine vorgeburtliche \r\nVaterschaftsanerkennung unter Berufung auf diesen Vermutungstatbestand nicht m\u00f6glich.\r\nIV. Zustimmungsfiktion \r\nMit \u00a7 85b Abs. 2 S. 1 AufenthG-E soll eine Zustimmungsfiktion normiert werden, die zum Zuge kommt, \r\nwenn die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde vier Monate nach Antragstellung noch keine Zustimmungsfiktion erteilt hat. \r\nDie Dauer der Frist wird der Bedeutung der Vaterschaftsanerkennung und der an sie ankn\u00fcpfenden \r\nFolgen (Entstehung des Sorgerechts des Vaters sowie eventueller aufenthaltsrechtlicher Anspr\u00fcche etc.)\r\nnicht gerecht. Die bundeweit bestehende \u00dcberlastung der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde k\u00f6nnte dazu f\u00fchren, dass \r\ndiese sich zur Bearbeitung der Antr\u00e4ge an der Frist orientieren und sich entsprechend Zeit lassen. \r\nAus genannten Gr\u00fcnden muss die Frist erheblich k\u00fcrzer gefasst werden. Hierzu kann sich an anderen \r\nRegeln des Aufenthaltsgesetzes orientiert werden, welche eine beschleunigte Entscheidung zust\u00e4ndigen \r\nBeh\u00f6rden avisieren:\r\nNach \u00a7 72 Abs. AufenthG gilt f\u00fcr die Zustimmung der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde des vorgesehenen Zuzugsortes \r\nzur Aufhebung einer Wohnsitzverpflichtung nach \u00a7 12a Abs. 5 AufenthG, dass diese als erteilt gilt, wenn \r\nbesagte Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde nicht binnen vier Wochen ab Zugang des Ersuchens widersprochen hat. \r\n10\r\nNoch k\u00fcrzer ist die in \u00a7 36 2 BeschV normierte Zustimmungsfiktion bez\u00fcglich einer seitens einer \r\nAusl\u00e4nderbeh\u00f6rde angefragten Zustimmung der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit zur Aus\u00fcbung einer \r\nBesch\u00e4ftigung, die nur drei Wochen betr\u00e4gt. \r\nIn diesem Rahmen sollte sich auch die Zustimmungsfiktion in \u00a7 85 Abs. 2 AufenthG-E bewegen. \r\nDie Fristhemmung nach \u00a7 85b Abs. 2 S. 2 AufenthG-E, die an Mitwirkung der Beteiligten nach \u00a7 85 Abs. 4 \r\nAufenthG-E ankn\u00fcpft, ist zu unbestimmt, wenn die Bestimmung allgemein an die in \u00a7 85b Abs. 4 AufenthG \r\nnormierte Mitwirkungspflicht der Antragsteller*innen ankn\u00fcpft. Diesbez\u00fcglich ist in \u00a7 85b Abs. 2 S. 2 \r\nklarstellend aufzunehmen, dass die Antragsteller*innen zuvor \u00fcber die ihnen in ihrem speziellen Fall \r\nkonkret obliegende Pflicht seitens der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde hinreichend aufgekl\u00e4rt worden sind und diese \r\nalso ihrer Hinweispflicht nach \u00a7 85b Abs. 5 AufenthG-E nachgekommen ist. Diesbez\u00fcglich ist an die \r\nRechtsprechung des BayVGH zur Hinweispflicht nach \u00a7 82 Abs. 3 S. 1 AufenthG erinnert, die verlangt, dass \r\ndie zust\u00e4ndige Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde dem mitwirkungspflichtigen Gegen\u00fcber mitteilt, \r\n\u00bbdass und in welchem Umfang er zur Erbringung von Handlungen verpflichtet ist. Diese Hinweise m\u00fcssen \r\nso gehalten sein, dass es f\u00fcr den Ausl\u00e4nder hinreichend klar erkennbar ist, welche Schritte er zu \r\nunternehmen hat. Ein blo\u00dfer allgemeiner Verweis auf bestehende Mitwirkungspflichten oder die \r\nWiedergabe des Gesetzestextes wird diesen Anforderungen nicht gerecht. Denn nur durch konkrete und \r\nf\u00fcr den Ausl\u00e4nder nachvollziehbare Hinweise ist es diesem m\u00f6glich, seiner Mitwirkungspflicht \r\nnachzukommen\u00ab.\r\nV. Verlust der deutschen Staatsangeh\u00f6rigkeit bei Kindern nach \u00a7 17 Abs. 2 S. 2 Nr. 1 lit b StaG\u0002E\r\nNach \u00a7 17 Abs. 2 S. 2 Nr. 1 lit b StaG-E soll ein Kind die durch die Anerkennung der Vaterschaft nach \u00a7 4 \r\nStaG erworbene deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit durch die R\u00fccknahme der Zustimmung der \r\nAusl\u00e4nderbeh\u00f6rde zur Anerkennung der Vaterschaft nach \u00a7 85c Abs. 2 bis 4 AufenthG in Verbindung mit \r\n\u00a7 1598 Abs. 1 S. 2 BGB verlieren. Nach \u00a7 85c Abs. 3 S. 2 AufenthG-E soll dabei gelten, dass bei Kindern, die \r\nbei Eintragung in das deutsche Personenstandsregister das f\u00fcnfte Lebensjahr vollendet haben, die \r\nR\u00fccknahme der Zustimmung zur Anerkennung der Vaterschaft bis maximal zwei Jahre nach Eintragung in \r\ndas Personenstandsregister zul\u00e4ssig sein soll. \r\nDadurch w\u00fcrde bewirkt, dass \u2013 anders als in den F\u00e4llen des nach Inkrafttreten des Staatsangeh\u00f6rigkeits\u0002modernisierungsgesetzes am 26. Juni 2024 geltenden \u00a7 17 Abs. 2 S. 3 StAG, der Kinder nach Vollendung \r\ndes f\u00fcnften Lebensjahres in anderen Konstellationen vor dem Verlust der deutschen Staatsangeh\u00f6rigkeit \r\nsch\u00fctzt \u2013 durch die R\u00fccknahme der Zustimmung f\u00fcr die Vaterschaftsanerkennung der Verlust der \r\ndeutschen Staatsangeh\u00f6rigkeit bis zur Vollendung des siebten Lebensjahres m\u00f6glich w\u00e4re.\r\nDies ist nicht mit Art. 16 GG vereinbar, der vor dem Entzug der deutschen Staatsangeh\u00f6rigkeit sch\u00fctzt. \r\nDie in \u00a7 17 Abs. 2 S. 3 StAG normierte Altersgrenze von f\u00fcnf Jahren geht auf die Rechtsprechung des \r\nBundesverfassungsgerichts zum Verlust der Staatsangeh\u00f6rigkeit durch erfolgreiche Anfechtung der \r\nVaterschaft vom 24.10.2006 zur\u00fcck (2 BvR 696/04) wonach bei Kindern unter f\u00fcnf Jahren davon \r\nausgegangen werden kann, dass sie noch kein eigenes Bewusstsein von ihrer Staatsangeh\u00f6rigkeit haben \r\nund daher der Kernbestand des Art. 16 GG nicht tangiert wird. Der Gesetzgeber hat daraus geschlossen, \r\ndass ein Verlust nach Vollendung des f\u00fcnften Lebensjahres nicht mehr mit Art. 16 GG vereinbar ist \r\n(vergleiche BT-Drs. 16/10528 S. 2). \r\nEs ist nicht ersichtlich warum in der Fallkonstellation der R\u00fccknahme der Zustimmung der \r\nAusl\u00e4nderbeh\u00f6rde zur Vaterschaftsanerkennung etwas anderes gelten sollte. \r\n11\r\nVI. Bedenken hinsichtlich der Rechtfolge der Unwirksamkeit einer ohne Zustimmung der \r\nAusl\u00e4nderbeh\u00f6rde zustande gekommenen Vaterschaftsanerkennung nach \u00a7 1598 BGB-E\r\nNach der aktuell geltenden Rechtslage sind Vaterschaftsanerkennungen seitens der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden\r\nnicht zustimmungspflichtig. Standes\u00e4mter und Notariate sind nach \u00a7 1597a BGB gehalten, bei Anzeichen \r\nvon Missbrauch das Beurkundungsverfahren auszusetzen und die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden zu informieren, die \r\nihrerseits nach \u00a7 85a AufenthG das Vorliegen einer missbr\u00e4uchlichen Anerkennung zu pr\u00fcfen und ggf. \r\nfestzustellen hat. Geschieht dies und wird die ausl\u00e4nderbeh\u00f6rdliche Entscheidung bestandkr\u00e4ftig, so hat \r\ndie beurkundende Stelle die Beurkundung abzulehnen. Andernfalls hat die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde das \r\nVerfahren einzustellen und die Beurkundungsstelle die Beurkundung vorzunehmen. Die so beurkundete \r\nVaterschaft kann von der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde nicht zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt angegriffen werden. Die \r\nBeteiligten genie\u00dfen somit hinsichtlich der Wirksamkeit der Beurkundung Vertrauensschutz.\r\nDas in dem Gesetzentwurf nunmehr vorgeschlagene Modell sieht demgegen\u00fcber in \u00a7 85a AufenthG-E \r\neine Zustimmungspflicht der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden in F\u00e4llen vor, in denen es ein \u2013 wie es im Entwurf hei\u00dft \u2013\r\n\u00bbaufenthaltsrechtliches Gef\u00e4lle\u00ab zwischen den Beteiligten gibt. Von einem solchen geht der Entwurf in \r\neiner enumerativen Aufz\u00e4hlung von F\u00e4llen aus. \u00a7 1598 BGB-E sieht vor, dass eine Vaterschafts\u0002anerkennung unwirksam ist, wenn die nach \u00a7 85a AufenthG-E erforderliche Zustimmung der \r\nAusl\u00e4nderbeh\u00f6rde nicht erteilt worden ist. \r\nDiese Rechtsfolge soll eintreten, obwohl die ohne die Zustimmung der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde erfolgte \r\nBeurkundung der Vaterschaft m\u00f6glicherweise gar nicht missbr\u00e4uchlich ist, da die Zustimmung wie \r\ndargestellt nur besagtes \u00bbaufenthaltsrechtliches Gef\u00e4lle\u00ab und nicht bereits einen tats\u00e4chlich \r\nfestzustellenden Missbrauch voraussetzt. Im Ergebnis k\u00f6nnten also auch nicht missbr\u00e4uchlich zustande\r\ngekommene Vaterschaftsanerkennungen \u00fcber \u00a7 1598 BGB-E unwirksam werden. Die Konsequenzen: \r\nbiologische und / oder soziale gesetzliche V\u00e4ter w\u00fcrden ohne sachlichen Grund von heute auf morgen die \r\ngesetzliche Vaterschaft verlieren. Damit k\u00f6nnten sie nicht mehr als Vertreter ihrer Kinder agieren. \r\nSchlimmstenfalls \u2013 etwa wenn der andere Elternteil verstorben oder etwa krankheitsbedingt oder aus \r\nanderen Gr\u00fcnden zur Vertretung des Kindes nicht f\u00e4hig ist \u2013 m\u00fcsste das Jugendamt eine*n Betreuer*in \r\nbestellen. \r\n\u00dcberdies droht dem ausl\u00e4ndischen Elternteil der Verlust seines auf Grund der Vaterschaftsanerkennung \r\nerworbenen aufenthaltsrechtlichen Status. Der oben nach der aktuell geltenden Rechtslage beschriebene \r\nVertrauensschutz hinsichtlich der Wirksamkeit einer einmal beurkundeten Vaterschaftsanerkennung geht \r\nverloren.\r\nDies wird der Bedeutung einer bereits beurkundeten Vaterschaftsanerkennung und dem zu beachtenden \r\nKindeswohl nicht gerecht und ist unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig. Ein milderes und ebenso wirksames Mittel w\u00e4re es, \r\nwenn in Folge einer fehlenden Zustimmung die Pr\u00fcfung der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde nachzuholen w\u00e4re und die \r\nVaterschaftsanerkennung erst nach Feststellung eines tats\u00e4chlichen Missbrauchs ihre Wirksamkeit \r\nverl\u00f6re. \r\nVII. Etwaige beh\u00f6rdliche Vers\u00e4umnisse gehen zu Lasten der Beteiligten\r\nDie vorgesehene Rechtsfolge der Unwirksamkeit der Vaterschaftsanerkennung bei unterbliebener \r\nerforderlicher Zustimmung der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde erscheint umso gravierender, da etwaige Vers\u00e4umnisse \r\nder Beurkundungsstellen zu Lasten der Betroffenen gehen:\r\nNach aktuell geltender Rechtslage sind die Standes\u00e4mter gehalten, \u00fcber F\u00e4lle von Missbrauchsverdacht \r\ndie Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden in Kenntnis zu setzen. Erkennt ein Standesamt das Vorliegen konkreter \r\nAnhaltspunkte f\u00fcr eine missbr\u00e4uchliche Anerkennung der Vaterschaft nach \u00a7 1597a BGB oder vers\u00e4umt \r\nsie die Mitteilung an die zust\u00e4ndige Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde aus sonstigen Gr\u00fcnden und beurkundet die \r\n12\r\nVaterschaftsanerkennung gleichwohl, so ist diese wirksam. Dies auch dann, wenn nicht nur ein \r\nMissbrauchsverdacht, sondern selbst dann, wenn tats\u00e4chlich ein Missbrauch vorliegt. \r\nNach dem Gesetzentwurf sollen sich die Beteiligten indessen selbst an die zust\u00e4ndigen \r\nAusl\u00e4nderbeh\u00f6rden wenden und deren Zustimmung beantragen. Die Beurkundungsstellen sollen die \r\nBeteiligten lediglich darauf hinweisen, dass bei Vorliegen eines \u00bbaufenthaltsrechtlichen Gef\u00e4lles\u00ab die \r\nZustimmung der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden f\u00fcr die Wirksamkeit der Vaterschaftsanerkennung erforderlich ist\r\nund sie an die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden verweisen (S. 18). Vers\u00e4umt eine Beurkundungsstelle dies und \r\nbeurkundet die Vaterschaft trotz Vorliegen eines \u00bbaufenthaltsrechtlichen Gef\u00e4lles\u00ab, soll die \r\nVaterschaftsanerkennung nach \u00a7 1598 BGB-E wie oben dargestellt unwirksam sein, obwohl der Fehler in der Sph\u00e4re der Beurkundungsstelle liegt."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Entwurf eines Gesetzes zur besseren Verhinderung missbr\u00e4uchlicher Anerkennungen der Vaterschaft"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "AsylG",
                        "title": "Asylgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/asylvfg_1992"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Bundesregierung pr\u00fcft, ob der Schutzstatus von Asylsuchenden im Einklang mit der GFK und der EMRK au\u00dferhalb der EU festgestellt werden kann. Hiergegeben gibt es zahlreiche rechtliche und praktische Bedenken, insbesondere f\u00fchren solche Modelle regelm\u00e4\u00dfig zu Menschenrechtsverletzungen. PRO ASYL lehnt die Auslagerung von Asylverfahren ab. Der in Deutschland gestellte Asylantrag sollte auch hier gepr\u00fcft werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                        "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                        "en": "Migration, refugee policy and integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_REFUGEE",
                        "de": "Asyl und Fl\u00fcchtlingsschutz",
                        "en": "Asylum and refugee protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005559",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/fa/e5/311737/Stellungnahme-Gutachten-SG2406210206.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMI",
                                        "de": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)",
                                        "en": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-23"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0005559",
                        "regulatoryProjectTitle": "Keine Auslagerung von Asylverfahren",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "STELLUNGNAHME ZUM PR\u00dcFAUFTRAG DER BUNDESREGIERUNG BEZ\u00dcGLICH DER FESTSTELLUNG DES SCHUTZSTATUS IN TRANSIT- ODER DRITTSTAATEN\r\nEine Auslagerung des Fl\u00fcchtlingsschutzes an Transit- oder Drittstaaten wird die Herausforderungen deutscher Kommunen nicht l\u00f6sen, aber gravierende Menschenrechtsverletzungen, hohe Kosten und Aufwand sowie Abh\u00e4ngigkeit von Drittstaaten verursachen. Konzepte zur Auslagerung des Fl\u00fcchtlingsschutzes sind h\u00e4ufig rechtswidrig und f\u00fchren schon jetzt in der Praxis zu gro\u00dfem Schaden. PRO ASYL lehnt die Externalisierung des Fl\u00fcchtlingsschutzes deswegen grunds\u00e4tzlich ab.\r\nDie rechtliche Analyse zeigt, dass die Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention (GFK) und die Europ\u00e4ische Menschenrechtskonvention (EMRK) hohe Anforderungen an entsprechende Kooperationen mit Drittstaaten stellen. Eine von der Praxis losgel\u00f6ste rechtliche Debatte ist nicht geeignet, um sinnvolle Handlungsoptionen f\u00fcr die Bundesregierung aufzuzeigen. Die tats\u00e4chlichen Gegebenheiten in m\u00f6glichen Drittstaaten k\u00f6nnen nicht ignoriert werden, da sie absehbar dazu f\u00fchren werden, dass deutsche oder europ\u00e4ische Gerichte Externalisierungsversuche stoppen werden. Zudem fehlt in der Diskussion die Perspektive von fliehenden Menschen. Damit wird vernachl\u00e4ssigt, dass es f\u00fcr sie gute Gr\u00fcnde gibt, die lebensgef\u00e4hrliche Flucht nach Europa auf sich zu nehmen und dass auch weitere Erschwernisse sie nicht davon abhalten werden. Entsprechende Studien zeigen, dass Abschreckungs-effekte ausbleiben.  Die Externalisierung des Fl\u00fcchtlingsschutzes ist gerade kein humanit\u00e4res Gegenmodell zum bestehenden Fl\u00fcchtlingsrecht, sondern kann zu noch t\u00f6dlicheren Routen f\u00fchren.\r\nDie bisherigen Versuche, den Fl\u00fcchtlingsschutz zu externalisieren, sollten Mahnung f\u00fcr die Bundesregierung sein, diesen Weg nicht weiter zu verfolgen. Sie zeigen, dass entsprechende R\u00fcckf\u00fchrungen in Drittstaaten kaum oder gar nicht funktionieren, diese aber viel Leid bei den schutzsuchenden Menschen verursachen, dass das Asyl- und Aufnahmesystem im eigenen Land massiv besch\u00e4digt wird, und es zudem zu immensen finanziellen Kosten kommt. \r\nPRO ASYL bedankt sich f\u00fcr die Einladung zur Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung im Bundesinnenministerium und zur M\u00f6glichkeit einer schriftlichen Stellungnahme. Angesichts aller rechtlichen, praktischen und konzeptionellen \u00dcberlegungen empfiehlt PRO ASYL der Bundesregierung nachdr\u00fccklich, sich auf die St\u00e4rkung des Schutzsystems in Deutschland und Europa zu konzentrieren und von der Idee der Pr\u00fcfung des Schutzstatus in Drittstaaten au\u00dferhalb der EU klar Abstand zu nehmen. \u2003\r\n1.\tGrundprinzipien des internationalen Fl\u00fcchtlingsschutzes: Verantwortungsteilung und Non-Refoulement-Gebot \r\nIn der GFK ist nicht vorgesehen, dass ein Staat seine Verantwortung f\u00fcr den Fl\u00fcchtlingsschutz auf einen anderen Staat \u00fcbertr\u00e4gt. Stattdessen ist in der Pr\u00e4ambel der GFK angelegt, dass es eine internationale Verantwortungsteilung f\u00fcr den Fl\u00fcchtlingsschutz geben soll, damit einzelne Staaten nicht \u00fcberlastet werden. Mit dem Global Compact on Refugees hat sich 2018 auch Deutschland erneut zu der hierf\u00fcr notwendigen Zusammenarbeit bekannt. Im Pakt steht: \u201e[\u2026] a key objective of the global compact is to ease pressures, particularly for low- and middle-income countries [\u2026]\u201d . Die Zahlen des UNHCR verdeutlichen die Notwendigkeit dieser Unterst\u00fctzung: Drei Viertel der weltweiten Fl\u00fcchtlingen werden von armen oder einkommensschwachen L\u00e4ndern aufgenommen. Die meisten Fl\u00fcchtlinge bleiben in den Nachbarl\u00e4ndern ihres Herkunftslandes. So wurden 90% der afghanischen Fl\u00fcchtlinge von Pakistan und dem Iran aufgenommen, 73% der syrischen Fl\u00fcchtlinge leben in den Nachbarl\u00e4ndern T\u00fcrkei, Libanon und Jordanien.  \r\nNur ein Bruchteil aller Fl\u00fcchtlinge weltweit gelangt also nach Europa. Die Idee, Asylverfahren in L\u00e4nder au\u00dferhalb der EU auszulagern, w\u00fcrde damit dem Sinn und Zweck der GFK zuwider laufen. Strukturschw\u00e4chere Erstaufnahmel\u00e4nder m\u00fcssen dagegen bei der Aufnahme und Versorgung von Gefl\u00fcchteten unterst\u00fctzt und nicht zus\u00e4tzlich von der EU f\u00fcr eigene Zwecke eingespannt werden.\r\n\uf0e8\tVorschl\u00e4ge, nach denen alle in Europa schutzsuchenden Menschen in L\u00e4nder au\u00dferhalb der EU gebracht werden sollen, widersprechen der Verpflichtung zur internationalen Verantwortungsteilung und sind damit kontr\u00e4r zur GFK.\r\n\r\nSobald Deutschland oder andere europ\u00e4ische L\u00e4nder ihre Hoheitsgewalt \u00fcber schutzsuchende Menschen aus\u00fcben, m\u00fcssen sie vor der R\u00fcckf\u00fchrung in ein anderes Land pr\u00fcfen, ob der betroffenen Person dort schwere Menschenrechtsverletzungen drohen. Wenn dies der Fall ist, dann w\u00e4re eine Abschiebung in das Land v\u00f6lkerrechtswidrig (sogenanntes refoulement, u.a. verankert in Art. 33 GFK, Art. 3 EMRK, Art. 19 der EU-Grundrechtecharta). \r\n\uf0e8\tSchutzsuchende Menschen k\u00f6nnen nicht einfach ohne Pr\u00fcfung ihres Asylantrags abgewiesen werden. Jeder Vorschlag, der dies suggeriert und damit individuelle Pr\u00fcfungen f\u00fcr asylsuchende Menschen ausschlie\u00dft, ist rechtswidrig und nicht umsetzbar.\r\nNeben der GFK und der EMRK m\u00fcssen zudem bei allen \u00dcberlegungen die von Deutschland unterschriebenen Menschenrechtsvertr\u00e4ge beachtet werden. Zum refoulement-Verbot kommen also noch weitere staatliche Verpflichtungen hinzu. So kann in manchen F\u00e4llen aus dem Recht auf Familie ein Bleiberecht abgeleitet werden. Au\u00dferdem m\u00fcssen bei der Aus\u00fcbung von Hoheitsgewalt auch weitere Menschenrechte eingehalten werden, etwa das Recht auf einen effektiven Rechtsbehelf oder das Recht auf Freiheit, das willk\u00fcrliche oder pauschale Inhaftierungen verbietet. \r\n\r\n2.\t Durchf\u00fchrung von deutschen Asylverfahren au\u00dferhalb der EU\r\nK\u00f6nnte Deutschland in L\u00e4ndern au\u00dferhalb der EU deutsche Asylverfahren durchf\u00fchren? Das EU-Recht, das Deutschland im Asylgesetz umsetzt, sieht eine solche M\u00f6glichkeit nicht vor. Das EU-Asylverfahrensrecht ist nur bei Asylantr\u00e4gen anwendbar, die auf europ\u00e4ischem Territorium, an den Grenzen und in den territorialen Gew\u00e4ssern gestellt werden (Art. 3 Abs. 1 Asylverfahrensrichtlinie, AsylVfRL). Dies \u00e4ndert sich auch nicht durch die gerade beschlossene Reform des Gemeinsamen Europ\u00e4ischen Asylsystems (GEAS) (vgl. Art. 2 k\u00fcnftige Asylverfahrensverordnung, AsylVfVO). Weder das aktuelle noch das kommende Recht sieht vor, dass asylsuchende Personen f\u00fcr die Durchf\u00fchrung von Asylverfahren in Nicht-EU-L\u00e4nder gebracht werden k\u00f6nnen. Damit ist die Durchf\u00fchrung von Asylverfahren in Drittstaaten eine aktive Umgehung von EU-Recht und verst\u00f6\u00dft gegen den Grundsatz der loyalen Zusammenarbeit (Art. 4 Abs. 3 Vertrag \u00fcber die Europ\u00e4ische Union) und dem Effektivit\u00e4tsgrundsatz (effet utile) des EU-Rechts. \r\nF\u00fcr Deutschland w\u00fcrde der Versuch einer Nachahmung des italienisch-albanischen Modells bedeuten, dass Deutschland Schutzsuchende ebenfalls vor Ankunft in der EU aufgreifen m\u00fcsste, um auszuschlie\u00dfen, dass die Asylverfahrensrichtlinie, bzw. k\u00fcnftig die Verordnung, anwendbar ist. Angesichts bestehender Fluchtrouten w\u00e4re dies jedoch nur m\u00f6glich, wenn Deutschland in den internationalen Gew\u00e4ssern des Mittelmeeres patrouillieren w\u00fcrde. Damit w\u00fcrde Deutschland die Asylverfahren von Menschen durchf\u00fchren, die wom\u00f6glich nie einen Asylantrag in Deutschland gestellt h\u00e4tten. Es w\u00e4re auch nur folgerichtig, dass die Menschen nach Anerkennung \u2013 ggfs. sogar nach Ablehnung \u2013 nach Deutschland aufgenommen werden w\u00fcrden. Das Anliegen, \u201eFluchtmigration\u201c nach Deutschland zu senken,  w\u00fcrde so absehbar ad absurdum gef\u00fchrt werden. \r\n\uf0e8\tWenn schutzsuchende Menschen an deutschen Grenzen oder in Deutschland einen Asylantrag stellen, ist EU-Asylrecht anwendbar. Dieses sieht die Durchf\u00fchrung von deutschen bzw. europ\u00e4ischen Asylverfahren au\u00dferhalb der EU nicht vor. \r\n\uf0e8\tDamit w\u00e4ren entsprechende Versuche eine nicht akzeptable Umgehung von EU-Recht und w\u00fcrden auch die nun beschlossene GEAS-Reform unterlaufen. \r\nHinzu kommen weitere offene Fragen, die sich bei einer solchen Initiative stellen w\u00fcrden: Wie w\u00fcrde das Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge (BAMF) in einem Drittstaat die Anh\u00f6rungen durchf\u00fchren? Eine Videoanh\u00f6rung ist aus guten Gr\u00fcnden in Deutschland nur f\u00fcr Ausnahmef\u00e4lle vorgesehen (\u00a7 25 Abs. 7 Asylgesetz), denn sie ist nicht geeignet, um das f\u00fcr eine aussagekr\u00e4ftige Asylanh\u00f6rung notwendige Vertrauensverh\u00e4ltnis zu gew\u00e4hrleisten. Fl\u00fcchtlinge haben oftmals traumatische Ereignisse wie Folter oder sexualisierte Gewalt durchlebt, \u00fcber die es in der Regel sehr schwer ist, zu reden. In Deutschland gilt zudem als verfassungsrechtliche Vorgabe, dass die Asylanh\u00f6rung unter angemessenen Umst\u00e4nden erfolgen und eine Atmosph\u00e4re geschaffen werden muss, die wahrheitsgetreue Angaben erm\u00f6glicht.  Das Bundesverfassungsgericht hat in seiner Rechtsprechung bez\u00fcglich dem vergleichbaren Flughafenasylverfahren \u2013 in beiden F\u00e4llen d\u00fcrften die Asylsuchenden nicht einreisen und sind von der Au\u00dfenwelt abgeschottet \u2013 besonders hohe Verfahrensvorgaben gemacht. Hierzu geh\u00f6rt, dass aufgrund der \u201eobwaltenden Umst\u00e4nde\u201c besondere Vorkehrungen getroffen werden m\u00fcssen um sicherzustellen, dass der gerichtliche Rechtsschutz nicht vereitelt wird. Hierzu geh\u00f6rt auch eine \u201ekostenlose asylrechtskundige Beratung\u201c.  \r\nWie bei anderen Externalisierungsma\u00dfnahmen m\u00fcssten auch hier mit einhergehenden Menschenrechtsverletzungen gerechnet werden, die zum Beispiel mit dem Festhalten in Lagern in Drittl\u00e4ndern, dortiger mangelnder Unterbringung und fehlender medizinischer sowie psychologischer Versorgung zu tun haben.\r\n\uf0e8\tDas deutsche Verfassungsrecht macht hohe Vorgaben, was die Verfahrensrechte und den Rechtsschutz im Asylverfahren angeht \u2013 besonders, wenn die schutzsuchenden Menschen von der Au\u00dfenwelt abgeschottet sind. \r\n\uf0e8\tEs ist nicht realistisch, dass dies au\u00dferhalb Deutschlands sichergestellt werden k\u00f6nnte. Zudem w\u00e4re der Kosten- und Verwaltungsaufwand enorm und es k\u00e4me absehbar zur Rechtsverletzungen wie unfairen Verfahren und nicht gerechtfertigten Inhaftierungen.\r\n\r\n3.\tVerlagerung des Fl\u00fcchtlingsschutzes in vermeintlich sichere Drittstaaten\r\nDas internationale Fl\u00fcchtlingsrecht kennt das Konzept von \u201esicheren Drittstaaten\u201c nicht. Das Grundprinzip der GFK ist, dass der Staat, in dem der Asylantrag gestellt wurde, auch f\u00fcr dessen Bearbeitung zust\u00e4ndig ist.  Das Konzept der \u201esicheren Drittstaaten\u201c ist eine Abweichung von diesem Grundprinzip und sollte deswegen eng ausgelegt und angewendet werden. PRO ASYL sieht das Konzept insgesamt \u00e4u\u00dferst kritisch und spricht sich gegen eine Anwendung aus.\r\nBei dem Modell der \u201esicheren Drittstaaten\u201c werden in der EU schutzsuchende Menschen auf einen angeblichen Schutz au\u00dferhalb Europas verwiesen. Ihr Asylantrag in der EU wird als \u201eunzul\u00e4ssig\u201c abgelehnt, da sie \u2013 so zumindest die Annahme \u2013 in einem anderen Land h\u00e4tten Schutz erhalten k\u00f6nnen. Ihre Fluchtgr\u00fcnde werden infolgedessen nicht gepr\u00fcft und spielen f\u00fcr die Ablehnung des Asylantrags als \u201eunzul\u00e4ssig\u201c keine Rolle. \r\nBei einer solchen Schutzverweisung m\u00fcssen hohe Standards garantiert werden, um Refoulement bzw. Ketten-Refoulement auszuschlie\u00dfen und das Schutzniveau der GFK im Rahmen internationaler Verantwortung zu sichern. Hierzu geh\u00f6ren auch hohe verfahrensrechtliche Garantien, u.a. aktuelle Informationen zur Menschenrechtslage und realistische Zukunftsprognosen. \r\n\uf0e8\tDas Konzept der \u201esicheren Drittstaaten\u201c sollte aus v\u00f6lkerrechtlicher Sicht nur sehr restriktiv angewendet werden. Im Rahmen von Unzul\u00e4ssigkeitsverfahren muss die vermeintliche Sicherheit der betroffenen Person in dem Land gr\u00fcndlich gepr\u00fcft werden. Die Standards hierf\u00fcr m\u00fcssen hoch sein, um refoulement zu verhindern.\r\n\r\nSowohl in Art. 38 AsylVfRL als auch in Art. 59 der kommenden AsylVfVO ist die M\u00f6glichkeit vorgesehen, dass Mitgliedstaaten Nicht-EU-L\u00e4nder als \u201esichere Drittstaaten\u201c einstufen k\u00f6nnen, wenn bestimmte Anforderungen erf\u00fcllt sind. Im Zuge der GEAS-Reform wird der Standard f\u00fcr den Schutz in einem solchen Drittstaat abgesenkt, sodass das Konzept auf mehr L\u00e4nder angewandt werden k\u00f6nnte. Aus Sicht von PRO ASYL steigert dies die Gefahr von refoulement.  So ist es nicht mehr notwendig, einen GFK-Schutz bekommen zu k\u00f6nnen, sondern ein sogenannter \u201eeffektiver Schutz\u201c soll ausreichen (vgl. Art. 59 i.V.m. Art. 57 AsylVfVO). Dieser ist jedoch vom Schutzumfang geringer als der GFK-Schutz, insbesondere im Hinblick auf Teilhaberechte und dauerhafte Bleibeperspektiven. Dies widerspricht internationalem Recht, nach dem GFK-Fl\u00fcchtlingen perspektivisch alle GFK-Rechte gew\u00e4hrt werden m\u00fcssen.  Auch muss nicht mehr das ganze Land sicher sein, sondern Teilgebiete k\u00f6nnen ausreichen (Art. 59 Abs. 2 AsylVfVO). \r\nIn der Asylverfahrensverordnung ist zudem enthalten, dass es eine Verbindung zwischen der asylsuchenden Person und dem Drittstaat geben muss (Art. 59 Abs. 5 lit. b AsylVfVO). Laut bisheriger Rechtsprechung des EuGH darf dies nicht nur der reine Transit durch das entsprechende Land sein.  Ausgeschlossen ist damit auch nach der GEAS-Reform eine Zusammenarbeit wie die zwischen Gro\u00dfbritannien und Ruanda. Die Beibehaltung eines starken Verbindungskriteriums wurde auch vom UNHCR im Rahmen der GEAS-Reform unterst\u00fctzt.  Ohne ein Verbindungselement wird die Anwendung des Konzeptes \u201esicherer Drittstaat\u201c aus Sicht von Asylsuchenden, die auf der Weltkugel hin- und hergeschoben werden, komplett absurd. Es w\u00fcrden sich auch Fragen des effektiven Rechtsschutzes stellen. Denn mit der Reform wird die Beweislast der Unsicherheit im Drittland weiter auf die Asylsuchenden verschoben (vgl. Art. 59 Abs. 5 lit. a AsylVfVO). Doch wie sollen diese beurteilen k\u00f6nnen, wie ihre Lage in einem Land w\u00e4re, das sie noch nie betreten haben?\r\n\r\nDie Diskussion \u00fcber \"sichere Drittstaaten\" st\u00f6\u00dft schnell an Grenzen, da ohne genaue Kenntnis der Situation in konkreten L\u00e4ndern keine seri\u00f6se Einsch\u00e4tzung zur Umsetzbarkeit m\u00f6glich ist. Es stellt sich auch die Frage, wie realistisch eine tats\u00e4chliche Umsetzung ist. \r\nSchon heute profitiert Deutschland von einem \u201esicheren Drittstaats\u201c-System, und zwar von dem sogenannten Dublin-System innerhalb der EU. So ist fast jedes vierte Verfahren beim BAMF ein Dublin-Verfahren und 12,4% der Antr\u00e4ge wurden 2023 als \u201eunzul\u00e4ssig\u201c abgelehnt, da ein anderer EU-Staat zust\u00e4ndig sei. Doch nur in 9% der vom anderen EU-Land zugestimmten F\u00e4lle fand eine \u00dcberstellung statt. Gerichte haben wiederholt festgestellt, dass eine \u00dcberstellung in EU-L\u00e4nder wie Griechenland oder Italien aufgrund systemischer M\u00e4ngel nicht m\u00f6glich ist. Es stellt sich die Frage, warum ein \u00e4hnliches System mit L\u00e4ndern au\u00dferhalb der EU besser funktionieren sollte. Das Scheitern der EU-T\u00fcrkei-Erkl\u00e4rung verdeutlicht, dass dies realistischerweise nicht der Fall sein wird.\r\n\uf0e8\tAuslagerungsversuche an \u201esichere Drittstaaten\u201c scheitern regelm\u00e4\u00dfig in der Umsetzung, weil Gerichte die R\u00fcckf\u00fchrungen wegen drohender Menschenrechtsverletzungen stoppen oder weil der Drittstaat die Kooperation einseitig beendet oder unterl\u00e4uft.\r\n\r\n4.\tFazit: Fl\u00fcchtlingsschutz st\u00e4rken, nicht schw\u00e4chen\r\nDie Bev\u00f6lkerung erwartet von der Bundesregierung Antworten auf Herausforderungen bei der Fl\u00fcchtlingsaufnahme. Modell\u00fcberlegungen, die absehbar nicht umsetzbar sowie rechtstaatlich und menschenrechtlich h\u00f6chst problematisch sind, sch\u00fcren falsche Erwartungen und spielen denjenigen in die H\u00e4nde, die Fl\u00fcchtlingsschutz und Menschenrechte weiter untergraben wollen. Wie die Analyse zeigt, sind keine der Vorschl\u00e4ge zur Auslagerung dazu geeignet, um menschenrechtskonform und realistisch die Kommunen zu entlasten. Stattdessen w\u00fcrde der Fl\u00fcchtlingsschutz durch ein solches Vorgehen von Deutschland global geschw\u00e4cht werden.\r\nDer Reform des GEAS wurde nach acht Jahren Verhandlungen am 10. April 2024 vom Europaparlament zugestimmt, im Jahr 2026 sollen die Verordnungen Anwendung finden. Aus Sicht von PRO ASYL umfasst die Reform schwerwiegende Versch\u00e4rfungen des Asylrechts, die es verfolgten Menschen sehr schwer machen wird, in der EU noch Schutz zu finden.  Die Bundesregierung hatte in Bezug auf die Pl\u00e4ne im vergangenen Jahr noch verschiedene menschenrechtliche Vorbehalte, u.a. war sie gegen Kinder in Grenzverfahren. Trotzdem stimmte sie im Rat f\u00fcr die Reform, um sich gemeinsam mit den anderen Mitgliedstaaten auf ein neues Rechtssystem zu einigen, an das sich alle halten sollen. Dieses neue Rechtssystem wird durch Diskussionen \u00fcber die Auslagerung von Asylverfahren, schon vor Inkrafttreten in Frage gestellt und dessen Wirkkraft unterlaufen.  \r\nEs braucht dringend eine Diskussion dar\u00fcber, wie Aufnahme- und Asylsysteme in Deutschland und Europa verbessert und gest\u00e4rkt werden k\u00f6nnen. Denn Fluchtbewegungen sind und bleiben auch in den n\u00e4chsten Jahren Realit\u00e4ten, denen man sich stellen muss. Von einem funktionierenden europ\u00e4ischen Schutzsystem profitieren sowohl Schutzsuchende als auch die hiesige Gesellschaft. Angesichts der weltweiten Entwicklungen braucht es zudem eine ernsthafte Debatte dar\u00fcber, wie gef\u00e4hrliche Fluchtrouten durch mehr sichere und funktionierende Zugangswege ersetzt werden k\u00f6nnen. Dar\u00fcber hinaus sollte intensiv dar\u00fcber nachgedacht werden, wie der internationale Fl\u00fcchtlingsschutz gest\u00e4rkt werden kann, etwa durch die Unterst\u00fctzung von Aufnahmestaaten au\u00dferhalb der EU sowie durch Resettlement. Es w\u00e4re w\u00fcnschenswert, wenn f\u00fcr den Austausch zu diesen zentralen Fragen genauso viel Raum f\u00fcr Diskussionen mit dem Bundesministerium des Innern und Sachverst\u00e4ndigen zur Verf\u00fcgung gestellt wird."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Keine Auslagerung von Asylverfahren"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/fe/c5/311735/Stellungnahme-Gutachten-SG2406210199.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMI",
                                "de": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)",
                                "en": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-21"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005558",
                "regulatoryProjectTitle": "Entwurf eines Gesetzes zur besseren Verhinderung missbr\u00e4uchlicher Anerkennungen der Vaterschaft",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Einleitung\r\nMit dem vorliegenden Gesetzentwurf beabsichtigt der Gesetzgeber, ein grundlegend neues Konzept und \r\nVerfahren zur Verhinderung vermeintlich missbr\u00e4uchlicher Anerkennungen der Vaterschaft einzuf\u00fchren. \r\nW\u00e4hrend bislang ein diesbez\u00fcgliches Pr\u00fcfungsverfahren nur eingeleitet wird, wenn zumindest \r\nentsprechende Anhaltspunkte nach \u00a7 1597 BGB bestehen, soll k\u00fcnftig stets bei Bestehen eines \r\n\u00bbaufenthaltsrechtlichen Gef\u00e4lles\u00ab, welches beispielsweise in allen F\u00e4llen gesehen wird, in denen Beteiligte \r\nsich in einem laufenden Asylverfahren befinden, zu einer Pr\u00fcfpflicht seitens der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden \r\nf\u00fchren. Die Betroffenen und deren Partner*innen werden so allein auf Grund ihres \r\naufenthaltsrechtlichen Status unter Generalverdacht missbr\u00e4uchlicher Vaterschaftsanerkennungen \r\ngestellt. Dies kann zu Stigmatisierung und Diskriminierungen f\u00fchren. PRO ASYL lehnt die Kategorie des \r\n\u00bbaufenthaltsrechtlichen Gef\u00e4lles\u00ab, die dem Gesetzentwurf zugrunde liegt, ab.\r\nDie Anerkennung der Vaterschaft w\u00e4re nach dem Entwurf in diesen F\u00e4llen von einer Zustimmung der \r\nAusl\u00e4nderbeh\u00f6rde abh\u00e4ngig. Dies w\u00fcrde zu einer enormen Mehrbelastung der ohnedies bundesweit \r\nbereits stark \u00fcberlasteten Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde f\u00fchren. Die Frage der gesetzlichen Vaterschaft und alle mit \r\ndieser zusammenh\u00e4ngenden Fragen wie der Staatsangeh\u00f6rigkeit des Kindes oder der \r\naufenthaltsrechtlichen Situation des nichtdeutschen Elternteils blieben f\u00fcr die erwartungsgem\u00e4\u00df lange \r\nDauer der ausl\u00e4nderbeh\u00f6rdlichen Pr\u00fcfungen in der Schwebe, eine vorgesehene Zustimmungsfiktion setzt \r\neine deutlich zu lange Unt\u00e4tigkeit der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden voraus. \r\nW\u00fcrde die Vaterschaft trotz bestehender Pr\u00fcfpflicht ohne Zustimmung der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde \r\nbeurkundet, w\u00e4re die Vaterschaft unwirksam. Dies selbst dann, wenn der Fehler bei der \r\nBeurkundungsstelle und nicht in der Sph\u00e4re der Beteiligten l\u00e4ge und obwohl lediglich die \r\nausl\u00e4nderbeh\u00f6rdliche Pr\u00fcfung unterblieben ist \u2013 als unabh\u00e4ngig davon, ob im Ergebnis \u00fcberhaupt ein \r\nMissbrauch besteht. \r\nEs existieren zwar eine Reihe von F\u00e4llen, in welchen bei Vorliegen eines \u00bbaufenthaltsrechtlichen Gef\u00e4lles\u00ab\r\nvon einer nicht-missbr\u00e4uchlichen Vaterschaftsanerkennung ausgegangen wird. Bei n\u00e4herer Betrachtung \r\nzeigt sich indessen, dass die jeweiligen Voraussetzungen aus gesetzlichen oder tats\u00e4chlichen Gr\u00fcnden von \r\nden Betroffenen in ihrer aufenthaltsrechtlichen Situation gar nicht erf\u00fcllt werden k\u00f6nnen. Bei einigen der \r\nKonstellationen, bei denen davon ausgegangen wird, dass die Vaterschaftsanerkennung nicht \r\nmissbr\u00e4uchlich ist, k\u00f6nnen die tatbestandlichen Voraussetzungen erst nach der Geburt des Kindes erf\u00fcllt \r\nwerden, so dass vorgeburtliche Vaterschaftsanerkennungen vielfach ausgeschlossen sind. \r\nBei alldem w\u00fcrde ein eklatantes Missverh\u00e4ltnis zwischen der Vielzahl der zu erwartenden Pr\u00fcfungsf\u00e4llen \r\nund tats\u00e4chlich zu vermutenden missbr\u00e4uchlichen Vaterschaftsanerkennungen bestehen. \r\nPRO ASYL lehnt aus diesen und weiteren in der vorliegenden Stellungnahme genannten Gr\u00fcnden den \r\nGesetzentwurf ab. \r\nDas Vorhaben ist zudem nicht Gegenstand des Koalitionsvertrags. Auch in der Praxis sind angeblich \r\nmissbr\u00e4uchliche Vaterschaftsanerkennungen angesichts der geringen Zahlen kein gro\u00dfes Thema. Dabei \r\ng\u00e4be es andere Themen, die sowohl eine tats\u00e4chliche Dringlichkeit f\u00fcr die Praxis haben als auch Teil des \r\nKoalitionsvertrages sind. Hierzu geh\u00f6ren zum einen die vollst\u00e4ndige Abschaffung von Arbeitsverboten f\u00fcr \r\nhier lebende Menschen und verbesserte M\u00f6glichkeiten zur Identit\u00e4tskl\u00e4rung durch die Schaffung der \r\nIdentit\u00e4tskl\u00e4rung per Versicherung an Eides statt (siehe hierzu auch ein von PRO ASYL in Auftrag \r\ngegebenes Gutachten). Dies ist insbesondere im Hinblick auf die langsam auslaufenden \r\nAufenthaltserlaubnisse des Chancen-Aufenthaltsrecht h\u00f6chst relevant, um das Zur\u00fcckfallen in die \r\nDuldung vieler Menschen zu verhindern. \r\n4\r\nZum anderen geh\u00f6ren die Verbesserungen beim Familiennachzug - insbesondere das Wiederherstellen \r\ndes Anspruchs auf Familiennachzug f\u00fcr Personen mit subsidi\u00e4rem Schutz, die gesetzliche Regelung des \r\nGeschwisternachzugs sowie das Absehen von Spracherfordernissen f\u00fcr Ehegatt*innen vor der Einreise in \r\ndas Bundesgebiet \u2013 zu den bislang nicht umgesetzten Regelungen des Koalitionsvertrags, die f\u00fcr die \r\nbetroffenen Menschen zu jahrelangen Trennung der Familien f\u00fchren. PRO ASYL appelliert nachdr\u00fccklich \r\nan die Bundesregierung, diese wichtigen Versprechen noch Taten folgen zu lassen.\r\n5\r\nI. Zu erwartende ausufernde Zahlen von Missbrauchspr\u00fcfungen\r\nNach geltender Rechtslage ist durch die Beurkundungsstellen das Vorliegen eines konkreten \r\nAnhaltspunktes f\u00fcr eine missbr\u00e4uchliche Vaterschaftsanerkennung nach \u00a7 1597a BGB zu pr\u00fcfen, w\u00e4hrend \r\ndie Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden nach \u00a7 85a AufenthG zu pr\u00fcfen und ggf. festzustellen haben, ob ein angeblicher \r\nMissbrauch tats\u00e4chlich vorliegt. \r\nDer Gesetzentwurf will nun zwar die Beurkundungsstellen entlasten und die Missbrauchspr\u00fcfung g\u00e4nzlich \r\nauf die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden verlagern, indem erstere nur noch das Vorliegen eines \r\n\u00bbaufenthaltsrechtlichen Gef\u00e4lles\u00ab zu beachten haben sollen und die Missbrauchspr\u00fcfung g\u00e4nzlich den \r\nAusl\u00e4nderbeh\u00f6rden \u00fcberlassen werden soll. \r\nDer Ansatz des \u00bbaufenthaltsrechtlichen Gef\u00e4lles\u00ab ist aber so weit gefasst, dass eine Vielzahl von \r\nKonstellationen zu einer Pr\u00fcfpflicht der \u2013 ohnehin bundesweit \u00fcberlasteten \u2013 Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden f\u00fchren, \r\nso dass hier eine massive Mehrbelastung zu erwarten ist. \r\nDie Pr\u00fcfungen von eventuell missbr\u00e4uchlichen Vaterschaftsanerkennungen werden bei der in dem \r\nGesetzentwurf vorgesehenen Konstruktion und dem Ansatz an einem \u00bbaufenthaltsrechtlichen Gef\u00e4lle\u00ab, \r\nwelches f\u00fcr sich genommen \u00fcberhaupt keinen konkreten Bezug zu einem eventuellen Missbrauch \r\naufweist, gegen\u00fcber dem bisherigen Ansetzen (zumindest) an konkreten Anhaltspunkten f\u00fcr eine \r\nmissbr\u00e4uchliche Vaterschaftsanerkennung im Sinne des \u00a7 1597a BGB erheblich steigen.\r\nSchon bisher ist aber ein erhebliches Ungleichgewicht zwischen vorgenommenen Pr\u00fcfungen seitens der \r\nAusl\u00e4nderbeh\u00f6rden und tats\u00e4chlichen Missbrauchsf\u00e4llen zu verzeichnen. So wurden nach Erkenntnissen \r\nder Bundesregierung von den Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden in den Jahren 2018 bis 2021 insgesamt 1.769 \r\nVerdachtsf\u00e4lle bearbeitet, aber nur 290 falsche Anerkennungen festgestellt. Mithin lagen nur in einem \r\nSiebtel aller gepr\u00fcften F\u00e4lle auch tats\u00e4chlich ein Missbrauch vor. Dieses Missverh\u00e4ltnis w\u00fcrde mit dem \r\nAnsetzen der Pr\u00fcfpflicht an einem \u00bbaufenthaltsrechtlichen Gef\u00e4lle\u00ab, welches f\u00fcr sich genommen gar \r\nkeinen Anhaltspunkt f\u00fcr einen eventuellen Missbrauch bietet, nochmals erheblich ansteigen. In all diesen \r\nF\u00e4llen bleibt aber die personenstandsrechtlich bedeutsame Vaterschaftsanerkennung w\u00e4hrend der Dauer \r\nder Pr\u00fcfungen in der Schwebe. Die jeweilige Pr\u00fcfungsdauer wird sich dabei aller Voraussicht nach \r\nangesichts der bereits jetzt zu verzeichnenden \u00dcberlastung der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden \u2013 die schon heute f\u00fcr \r\neinfache Aufgaben wie etwa der Verl\u00e4ngerung von Aufenthaltsgestattungen oder Duldungen Wochen \r\noder gar Monate ben\u00f6tigen \u2013 jeweils \u00fcber Monate hinziehen.\r\nZugleich werden alle Fallgruppen eines \u00bbaufenthaltsrechtlichen Gef\u00e4lles\u00ab unter Generalverdacht\r\nmissbr\u00e4uchlicher Vaterschaftsanerkennungen gestellt. PRO ASYL lehnt die Kategorie des \r\n\u00bbaufenthaltsrechtlichen Gef\u00e4lles\u00ab ab.\r\nSo sollen k\u00fcnftig alle F\u00e4lle zu einer Pr\u00fcfpflicht f\u00fchren, in denen der oder die nicht-deutsche Beteiligte eine \r\nAufenthaltsgestattung besitzt (\u00a7 85a Abs. 1 Nr. 1 AufenthG-E). Es wird damit s\u00e4mtlichen Paaren, bei \r\ndenen ein*e Asylbewerber*in beteiligt ist, mit Misstrauen begegnet. Nach geltender Rechtslage wird nur \r\nbei jenen Asylbewerber*innen ein Anzeichen f\u00fcr eine vermeintlich \u00bbmissbr\u00e4uchliche\u00ab Anerkennung der \r\nVaterschaft gesehen, welche die Staatsangeh\u00f6rigkeit eines sogenannten sicheren Herkunftsstaates nach \u00a7 \r\n29a AsylG besitzen (\u00a7 1597a Abs. 2 Nr. 2 BGB). PRO ASYL lehnt das Konzept der \u00bbsicheren \r\nHerkunftsstaaten\u00ab grunds\u00e4tzlich ab und kritisiert auch die aktuelle Rechtslage.\r\nAuf alle asylsuchenden Personen bezogen ist die allgemeine Annahme eines \u00bbaufenthaltsrechtlichen \r\nGef\u00e4lles\u00ab jedoch erst recht nicht nachvollziehbar. Die bereinigte Schutzquote liegt insgesamt (also sogar \r\nnoch unter Einbeziehung der von \u00a7 29a AsylG erfassten Staaten) bundesweit bei den Entscheidungen des \r\nBAMF im Jahr 2023 bei nahezu 70 %. Ber\u00fccksichtigt man weiterhin, dass zahlreiche negative \r\n6\r\nEntscheidungen des BAMF gerichtlich aufgehoben werden, den Kl\u00e4ger*innen durch die \r\nVerwaltungsgerichte Schutz zugesprochen wird (vergleiche hierzu BT-Drs. 20/10869) und sie damit \r\nebenfalls dauerhaft rechtm\u00e4\u00dfig in Deutschland bleiben, wird umso deutlicher, dass die Erfassung \r\ns\u00e4mtlicher Asylantragsteller*innen unter die Kategorie eines \u00bbaufenthaltsrechtlichen Gef\u00e4lles\u00ab nicht \r\nnachvollziehbar ist.\r\nZu einer Pr\u00fcfpflicht der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden sollen ferner k\u00fcnftig all jene Konstellationen f\u00fchren, bei \r\ndenen die ausl\u00e4ndische Person (nach \u00a7 50 Abs. 1 AufenthG) ausreisepflichtig ist (\u00a7 85a Abs. 1 Nr. 2 \r\nAufenthG-E), w\u00e4hrend bislang auf die Vollziehbarkeit der Ausreisepflicht (im Sinne des \u00a7 58 Abs. 2 \r\nAufenthG) abgestellt wird (\u00a7 1597a Abs. 2 Nr. 1 BGB). Auch hier wird also ein weiterer Personenkreis \r\nerfasst und unter Verdacht gestellt, obwohl auch bei diesen Menschen in vielen F\u00e4llen aus guten Gr\u00fcnden \r\nein Bleiberecht erteilt wird. \r\nW\u00e4hrend in den beiden genannten F\u00e4llen des \u00a7 85a Abs. 1 Nr. 1 und 2 AufenthG-E wie dargestellt \r\nzumindest eine Schnittmenge zu Konstellationen besteht, bei denen bislang Anhaltspunkte f\u00fcr eine \r\nmissbr\u00e4uchliche Vaterschaftsanerkennung nach \u00a7 1597a Abs. 2 Nr. 1 und 2 BGB gesehen wurden, besteht \r\neine solche zumindest teilweise Kontinuit\u00e4t f\u00fcr die \u00fcbrigen in \u00a7 85a Abs. 1 Nr. 3-4 AufenthG-E \r\nvorgesehenen Fallgruppen nicht. \r\nIn Bezug auf die Fallgruppe unter \u00a7 85 Abs. 1 Nr. 4 AufenthG-E (noch nicht in das Bundesgebiet eingereist \r\nund nicht im Besitz eines Aufenthaltstitels oder Schengen-Visums) ist darauf hinzuweisen, dass entgegen \r\nder gesetzlichen Konzeption des \u00a7 28 Abs. 1 Nr. 2 AufenthG, der die erfolgte Geburt des Kindes \r\nvoraussetzt, ein Anspruch auf Erteilung eines Visums zur Familienzusammenf\u00fchrung bereits zur \r\nAnwesenheit der Geburt des deutschen Kindes nach \u00a7 7 Abs. 1 S. 3 AufenthG besteht (vgl. VG Berlin, \r\nBeschluss vom 06.03.2009 - 10 L 53.09). In dieser Konstellation werden in aller Regel vorgeburtlich\r\nVaterschafsanerkennungen bzw. die hierf\u00fcr erforderliche Zustimmungen der werdenden Mutter \u2013 je \r\nnachdem, welcher Elternteil sich im Ausland befindet \u2013 gegen\u00fcber Konsularbeamt*innen der jeweiligen \r\ndeutschen Auslandsvertretung abgegeben, w\u00e4hrend der jeweils andere Elternteil seine Erkl\u00e4rung im \r\nBundesgebiet abgibt. Anders als im Gesetzentwurf ausgef\u00fchrt (S. 44) beurkunden die \r\nKonsularbeamt*innen also regelm\u00e4\u00dfig gerade nicht beide Erkl\u00e4rungen. Nur dadurch, dass die gesetzliche \r\nKonzeption von der Abgabe beider Erkl\u00e4rungen bei den Konsularbeamt*innen der jeweiligen \r\nAuslandsvertretung ausgeht, ist zu erkl\u00e4ren, dass die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die Missbrauchspr\u00fcfung hier \r\npauschal dieser Auslandsvertretung zugewiesen wird, \u00a7 85a Abs. 3 AufenthG-E. \r\nWas aber geschieht im dargestellten Regelfall, in dem zwei Beurkundungsstellen beteiligt sind? Ist dann \r\nf\u00fcr die eine Erkl\u00e4rung die Zust\u00e4ndigkeit der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde des Zuzugsortes und f\u00fcr die andere die \r\nAuslandsvertretung zust\u00e4ndig oder m\u00fcssen sich die beiden Beh\u00f6rden einigen?\r\nSelbst wenn die Zust\u00e4ndigkeit gekl\u00e4rt w\u00e4re, ist zu beachten, dass in dieser Konstellation oftmals \r\nEilbed\u00fcrftigkeit besteht, um noch rechtzeitig vor der Geburt des Kindes und ggf. zus\u00e4tzlich noch w\u00e4hrend \r\nder Reisef\u00e4higkeit der Mutter ein Visum f\u00fcr die Einreise in das Bundesgebiet zu erhalten. Es ist zu \r\nbef\u00fcrchten, dass mit dem zus\u00e4tzlichen Erfordernis einer Missbrauchspr\u00fcfung durch die \r\nAusl\u00e4nderbeh\u00f6rden vor Visumerteilung in all diesen F\u00e4llen eine rechtzeitige Erteilung des Visums oftmals \r\nnicht gelingen kann. \r\nEbenfalls in Bezug auf die Konstellation des \u00a7 85 Abs. 1 Nr. 4 AufenthG-E stellt sich die Frage, wie die \r\nAusl\u00e4nderbeh\u00f6rde pr\u00fcfen soll, ob sich die werdenden Eltern sprachlich miteinander verst\u00e4ndigen k\u00f6nnen \r\n(\u00a7 85a Abs. 4 Nr. 1 AufenthG-E), wenn diese sich an unterschiedlichen Orten aufhalten. \r\n7\r\nII. Ausnahme der Pr\u00fcfungspflicht bei biologischer Vaterschaft\r\n\u00a7 85a Abs. 1 S. 3 AufenthG-E sieht eine Ausnahme von der ausl\u00e4nderbeh\u00f6rdlichen Pr\u00fcfpflicht f\u00fcr den Fall \r\nvor, dass der Anerkennende der leibliche Vater des Kindes ist. Diesbez\u00fcglich wird - wie sich auch aus \u00a7 85a \r\nAbs. 2 AufenthG-E und \u00a7 34 PStG-E ergibt \u2013 die Vorlage des Ergebnisses einer genetischen \r\nAbstammungsuntersuchung nach \u00a7 17 des Gendiagnostikgesetzes (GenDG) verlangt. \r\nDer pr\u00e4natale Vaterschaftstest ist nach \u00a7 15 Abs. 1 S. 1 GenDG verboten. F\u00fcr den Anspruch des \r\nwerdenden Vater eines deutschen Kindes, bereits f\u00fcr die Anwesenheit bei der Geburt ein Visum zu \r\nerhalten (siehe oben), kann dieser Ausnahmetatbestand mithin nicht geltend gemacht werden. \r\nF\u00fcr den nach dem Gesetzentwurf anzupassenden Duldungsgrund nach \u00a7 60a Abs. 2 S. 4 AufenthG-E sollte \r\ndas Verbot pr\u00e4nataler Vaterschaftstests f\u00fcr F\u00e4lle vorgeburtlicher Vaterschaftsanerkennungen \r\ndahingehend Ber\u00fccksichtigung finden, dass dann wenn die Eltern angeben, dass der Anerkennende der \r\nleibliche Vater des werdenden Kindes ist, eine negative Entscheidung \u00fcber den Zustimmungsantrag nicht \r\nergehen darf, ehe das Kind nicht geboren und ein nachgeburtlicher Vaterschaftstest vorliegt. \r\nIII. Gesetzliche Vermutung des Nichtvorliegens einer missbr\u00e4uchlichen \r\nVaterschaftsanerkennung nach \u00a7 85a Abs. 5 AufenthG-E\r\nIn \u00a7 85a Abs. 5 AufenthG-E werden F\u00e4lle normiert, bei denen nach dem Gesetzentwurf die Vermutung des \r\nNichtvorliegens einer missbr\u00e4uchlichen Vaterschaftsanerkennung bestehen soll. Es ist zwar grunds\u00e4tzlich \r\nzu begr\u00fc\u00dfen, wenn Tatbest\u00e4nde geschaffen werden, bei denen vom Nichtvorliegen eines Missbrauchs \r\nauszugehen ist. Wie im Folgenden gezeigt wird, k\u00f6nnen indessen gerade in Konstellationen eines \r\n\u00bbaufenthaltsrechtlichen Gef\u00e4lles\u00ab, welche erst zur Missbrauchspr\u00fcfung durch die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden \r\nf\u00fchren, die vorgesehenen tatbestandlichen Voraussetzungen oftmals aus gesetzlichen und / oder \r\ntats\u00e4chlichen Gr\u00fcnden nicht vorliegen. Die Vermutungstatbest\u00e4nde nichtmissbr\u00e4uchlicher \r\nVaterschaftsanerkennungen mildern daher nur scheinbar die durch den Gesetzentwurf geschaffenen \r\nVersch\u00e4rfungen ab. \r\n1. Mindestens sechs Monate unter einer gemeinsamen Wohnanschrift gemeldet, \u00a7 85a Abs. 5 Nr. \r\n1 AufenthG \r\nNach Nr. 1 der Vorschrift soll dies der Fall sein, wenn die Antragsteller*innen belegen k\u00f6nnen, dass sie \r\nseit mindestens sechs Monaten unter einer gemeinsamen Wohnanschrift gemeldet sind. Diesbez\u00fcglich ist \r\ndarauf hinzuweisen, dass gerade bei einem \u00bbaufenthaltsrechtlichen Gef\u00e4lle\u00ab Betroffene oftmals gesetzlich \r\ndaran gehindert werden, bei ihren Partner*innen zu wohnen. \r\nSo sind die unter \u00a7 85a Abs. 1 Nr. 1 AufenthG-E fallenden Asylsuchenden nach \u00a7 47 Abs. 1 AsylG \r\nverpflichtet, bis zur Entscheidung \u00fcber ihren Asylantrag, l\u00e4ngstens aber 18 Monate in der ihnen \r\nzugewiesenen Erstaufnahmeeinrichtung zu wohnen. Die Dauer kann sogar bis zu 24 Monate betragen, \r\nwenn ein Bundesland wie beispielsweise Bayern von \u00a7 47 Abs. 1b AsylG Gebrauch gemacht hat. \r\nDer Aufenthalt vollziehbar ausreisepflichtiger Personen im Sinne des \u00a7 85a Abs. 1 Nr. 2 AufenthG ist in der \r\nRegel auf das Gebiet eines Bundeslandes beschr\u00e4nkt, \u00a7 61 Abs. 1 AufenthG. Hiervon kann zwar nach \u00a7 61 \r\nAbs. 1 S. 3 AufenthG abgewichen werden, wenn dies der Aufrechterhaltung der Familieneinheit bzw. \u2013\r\nauch wenn dies der Wortlaut der Vorschrift nicht hergibt \u2013 der Familiengr\u00fcndung dient (vgl. Ke\u00dfler in NK\u0002AufenthR, \u00a7 61 AufenthG, Rn. 12). Daf\u00fcr wird aber wiederum bei unverheirateten Paaren regelm\u00e4\u00dfig \r\ngerade die Vorlage einer Vaterschaftsanerkennung zur Voraussetzung gemacht. \r\nIn den F\u00e4llen des \u00a7 61 Abs. 1d AufenthG ist der Aufenthalt vollziehbar Ausreisepflichtiger sogar \r\nregelm\u00e4\u00dfig mittels einer Wohnsitzauflage auf den Ort jener Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde beschr\u00e4nkt, an dem die \r\n8\r\nbetroffene Person zum Zeitpunkt der Entscheidung \u00fcber die vor\u00fcbergehende Aussetzung der \r\nAbschiebung (also der Erteilung der Duldungsbescheinigung) gewohnt hat. Die Wohnsitzauflage kann \r\nzwar auf famili\u00e4ren Gr\u00fcnden ge\u00e4ndert werden (\u00a7 61 Abs. 1d AufenthG). Aber auch hier gilt wie im oben \r\ngenannten Fall, dass regelm\u00e4\u00dfig die Vorlage einer Vaterschaftsanerkennung verlangt wird. \r\nIn der Konstellation des \u00a7 85a Abs. 1 Nr. 3 AufenthG-E \u2013 Einreise und Aufenthalt mit einem Schengen\u0002Visum \u2013 wird regelm\u00e4\u00dfig kein mindestens sechsmonatiges Zusammenleben zu verzeichnen sein, da eine \r\nFamilienzusammenf\u00fchrung gerade das Bestehen einer Vaterschaftsanerkennung voraussetzt. \r\nGleiches gilt in den F\u00e4llen des \u00a7 85a Abs. 1 Nr. 4 AufenthG-E, in denen die oder der ausl\u00e4ndische \r\nPartner*in noch gar nicht in das Bundesgebiet eingereist ist und weder \u00fcber ein Schengen-Visum, noch \r\n\u00fcber einen Aufenthaltstitel verf\u00fcgt. \r\n2. Mindestens sechsmonatige substantielle regelm\u00e4\u00dfige Beitr\u00e4ge zum Lebensunterhalt der Mutter \r\noder des Kindes mit entsprechender Zukunftsprognose, \u00a7 85a Abs. 5 Nr. 2 AufenthG-E\r\nDie gesetzliche Vermutung einer nichtmissbr\u00e4uchlichen Vaterschaftsanerkennung in \u00a7 85a Abs. 5 Nr. 2 \r\nAufenthG setzt voraus, dass der Anerkennende zum Zeitpunkt des Antrags auf Zustimmung substantielle \r\nregelm\u00e4\u00dfige Beitr\u00e4ge zum Lebensunterhalt der Mutter oder des Kindes \u00fcber einen Zeitraum von \r\nmindestens sechs Monaten geleistet hat und aufgrund seiner Einkommens- und Verm\u00f6genverh\u00e4ltnisse \r\nund einer vollstreckbaren Verpflichtung auch f\u00fcr die Zukunft die Leistung von substantiellen regelm\u00e4\u00dfigen \r\nBeitr\u00e4gen zum Lebensunterhalt der Mutter oder des Kindes zu erwarten ist. \r\nGanz grunds\u00e4tzlich ist festzustellen, dass diesem Vermutungstatbestand ein patriarchales \r\nRollenverst\u00e4ndnis zugrunde liegt, nach welchem der Mann und (k\u00fcnftige) Vater ma\u00dfgeblich f\u00fcr die \r\nErwirtschaftung des Lebensunterhalts verantwortlich ist. Es ist g\u00e4nzlich unverst\u00e4ndlich, warum die \r\nVermutung einer nichtmissbr\u00e4uchlichen Vaterschaftsanerkennung nicht auch in der umgekehrten \r\nSituation gilt, in welcher die (werdende) Mutter entsprechende Beitr\u00e4ge zum Lebensunterhalt leistet. Dies \r\ngebietet auch die Gleichberechtigung von Mann und Frau nach Art. 3 Abs. 2 GG. \r\nFerner ist darauf hinzuweisen, dass der Vermutungstatbestand auf die Zeit erst nach Geburt des Kindes \r\nankn\u00fcpft. Damit hilft er im Falle gew\u00fcnschter vorgeburtlicher Vaterschaftsanerkennungen nicht weiter. \r\nDie werdenden Eltern m\u00fcssen dann nicht nur die Geburt des Kindes abwarten, ehe eine \r\nVaterschaftsanerkennung m\u00f6glich ist, sondern zus\u00e4tzlich die mindestens sechsmonatige \r\nUnterhaltsleistung und deren Pr\u00fcfung durch die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde, ehe sie sich auf die Vermutungsregel \r\nberufen k\u00f6nnen.\r\nWeiter ist zu ber\u00fccksichtigen, dass Menschen gerade bei Bestehen eines \u00bbaufenthaltsrechtlichen \r\nGef\u00e4lles\u00ab, welche Voraussetzung f\u00fcr die Missbrauchspr\u00fcfung sein soll, rechtlich an der Erf\u00fcllung des \r\nVermutungstatbestandes gehindert sein k\u00f6nnen. \r\nSo ist den von \u00a7 85a Abs. 1 Nr. 1 AufenthG-E betroffenen Asylbewerber*innen f\u00fcr die Dauer der \r\nVerpflichtung zur Wohnsitznahme in einer Erstaufnahmeeinrichtung bzw. in den ersten sechs Monaten \r\nnach Asylantragstellung die Aufnahme einer Erwerbst\u00e4tigkeit untersagt, \u00a7 61 Abs. 1 AsylG. F\u00fcr \r\nSchutzsuchende aus sogenannten sicheren Herkunftsstaaten gilt das Besch\u00e4ftigungsverbot stets f\u00fcr die \r\ngesamte Dauer der Pflicht, in einer Erstaufnahmeeinrichtung zu leben, also f\u00fcr 18 (\u00a7 47 Abs. 1 AsylG) bzw. \r\n24 (\u00a7 47 Abs. 1b AsylG) Monate \u2013 und weiterhin auch nach Ablehnung des Asylantrags, selbst wenn es zu \r\neiner Duldung kommt, \u00a7 60a Abs. 6 Nr. 3 AufenthG. \r\n9\r\nAuch anderen ausreisepflichtigen Personen ist die Aufnahme einer Erwerbst\u00e4tigkeit oftmals gesetzlich \r\nnach \u00a7 60a Abs. 6 AufenthG oder \u00a7 60b Abs. 5 S. 2 AufenthG untersagt, so dass diese die gesetzliche \r\nVermutung nach \u00a7 85a Abs. 5 Nr. 2 AufenthG-E ggf. ebenfalls nicht zu erf\u00fcllen in der Lage sind. \r\n3. Mindestens sechsmonatiger regelm\u00e4\u00dfiger Umgang mit dem Kind und entsprechende positive \r\nZukunftsprognose, \u00a7 85a Abs. 5 Nr. 4 AufenthG-E\r\nNach \u00a7 85a Abs. 5 Nr. 4 AufenthG besteht die Vermutung einer nicht missbr\u00e4uchlichen Vaterschaft, wenn \r\nder Anerkennende zum Zeitpunkt des Antrags auf Zustimmung \u00fcber mindestens sechs Monate \r\nregelm\u00e4\u00dfig Umgang mit dem Kind hatte und nach den Umst\u00e4nden des Einzelfalls zu erwarten ist, dass der \r\nUmgang auch in Zukunft beabsichtigt ist. \r\nAuch diesbez\u00fcglich setzen die Verpflichtung zur Wohnsitznahme in Erstaufnahmeeinrichtungen nach \u00a7 47 \r\nAsylG sowie R\u00e4umliche Beschr\u00e4nkungen und Wohnsitzauflagen nach \u00a7 61 AufenthG gestatteten und \r\nausreisepflichtigen Personen im Sinne des \u00a7 85a Abs. 1 Nr. 1 und 2 AufenthG-E erhebliche \r\nBeschr\u00e4nkungen. Sollte der Entwurf Gesetz werden, sollte mittels Verwaltungsvorschriften daf\u00fcr Sorge \r\ngetragen werden, dass derartige Umst\u00e4nde angemessen zu ber\u00fccksichtigen sind. \r\nF\u00fcr V\u00e4ter, die noch gar nicht in Deutschland leben oder sich nur mit einem Schengen-Visum hier \r\naufhalten, und damit unter \u00a7 85 Abs. 1 Nr. 3 und 4 AufenthG-E fallen, wird der Vermutungstatbestand \r\nregelm\u00e4\u00dfig nicht zu erf\u00fcllen sein. \r\nDer Vermutungstatbestand kann weiter \u00fcberhaupt auch hier nur nach der Geburt des Kindes eintreten \r\nund fr\u00fchestens sechs Monate nach der Geburt des Kindes geltend gemacht werden. Auch in dieser \r\nKonstellation verz\u00f6gert sich die Beurkundung der Vaterschaft mit allen damit verbundenen Folgen \r\nentsprechen. Im Falle vorgeburtlicher Vaterschaftsanerkennungen kann er von vornherein nicht zum \r\nTragen kommen. \r\n4. Eheschlie\u00dfung nach der Geburt des Kindes \r\nAuch bei einer Eheschlie\u00dfung nach der Geburt des Kindes soll eine Vermutung f\u00fcr die Nicht\u0002Missbr\u00e4uchlickeit der Vaterschaftsanerkennung bestehen. Auch hier ist eine vorgeburtliche \r\nVaterschaftsanerkennung unter Berufung auf diesen Vermutungstatbestand nicht m\u00f6glich.\r\nIV. Zustimmungsfiktion \r\nMit \u00a7 85b Abs. 2 S. 1 AufenthG-E soll eine Zustimmungsfiktion normiert werden, die zum Zuge kommt, \r\nwenn die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde vier Monate nach Antragstellung noch keine Zustimmungsfiktion erteilt hat. \r\nDie Dauer der Frist wird der Bedeutung der Vaterschaftsanerkennung und der an sie ankn\u00fcpfenden \r\nFolgen (Entstehung des Sorgerechts des Vaters sowie eventueller aufenthaltsrechtlicher Anspr\u00fcche etc.)\r\nnicht gerecht. Die bundeweit bestehende \u00dcberlastung der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde k\u00f6nnte dazu f\u00fchren, dass \r\ndiese sich zur Bearbeitung der Antr\u00e4ge an der Frist orientieren und sich entsprechend Zeit lassen. \r\nAus genannten Gr\u00fcnden muss die Frist erheblich k\u00fcrzer gefasst werden. Hierzu kann sich an anderen \r\nRegeln des Aufenthaltsgesetzes orientiert werden, welche eine beschleunigte Entscheidung zust\u00e4ndigen \r\nBeh\u00f6rden avisieren:\r\nNach \u00a7 72 Abs. AufenthG gilt f\u00fcr die Zustimmung der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde des vorgesehenen Zuzugsortes \r\nzur Aufhebung einer Wohnsitzverpflichtung nach \u00a7 12a Abs. 5 AufenthG, dass diese als erteilt gilt, wenn \r\nbesagte Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde nicht binnen vier Wochen ab Zugang des Ersuchens widersprochen hat. \r\n10\r\nNoch k\u00fcrzer ist die in \u00a7 36 2 BeschV normierte Zustimmungsfiktion bez\u00fcglich einer seitens einer \r\nAusl\u00e4nderbeh\u00f6rde angefragten Zustimmung der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit zur Aus\u00fcbung einer \r\nBesch\u00e4ftigung, die nur drei Wochen betr\u00e4gt. \r\nIn diesem Rahmen sollte sich auch die Zustimmungsfiktion in \u00a7 85 Abs. 2 AufenthG-E bewegen. \r\nDie Fristhemmung nach \u00a7 85b Abs. 2 S. 2 AufenthG-E, die an Mitwirkung der Beteiligten nach \u00a7 85 Abs. 4 \r\nAufenthG-E ankn\u00fcpft, ist zu unbestimmt, wenn die Bestimmung allgemein an die in \u00a7 85b Abs. 4 AufenthG \r\nnormierte Mitwirkungspflicht der Antragsteller*innen ankn\u00fcpft. Diesbez\u00fcglich ist in \u00a7 85b Abs. 2 S. 2 \r\nklarstellend aufzunehmen, dass die Antragsteller*innen zuvor \u00fcber die ihnen in ihrem speziellen Fall \r\nkonkret obliegende Pflicht seitens der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde hinreichend aufgekl\u00e4rt worden sind und diese \r\nalso ihrer Hinweispflicht nach \u00a7 85b Abs. 5 AufenthG-E nachgekommen ist. Diesbez\u00fcglich ist an die \r\nRechtsprechung des BayVGH zur Hinweispflicht nach \u00a7 82 Abs. 3 S. 1 AufenthG erinnert, die verlangt, dass \r\ndie zust\u00e4ndige Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde dem mitwirkungspflichtigen Gegen\u00fcber mitteilt, \r\n\u00bbdass und in welchem Umfang er zur Erbringung von Handlungen verpflichtet ist. Diese Hinweise m\u00fcssen \r\nso gehalten sein, dass es f\u00fcr den Ausl\u00e4nder hinreichend klar erkennbar ist, welche Schritte er zu \r\nunternehmen hat. Ein blo\u00dfer allgemeiner Verweis auf bestehende Mitwirkungspflichten oder die \r\nWiedergabe des Gesetzestextes wird diesen Anforderungen nicht gerecht. Denn nur durch konkrete und \r\nf\u00fcr den Ausl\u00e4nder nachvollziehbare Hinweise ist es diesem m\u00f6glich, seiner Mitwirkungspflicht \r\nnachzukommen\u00ab.\r\nV. Verlust der deutschen Staatsangeh\u00f6rigkeit bei Kindern nach \u00a7 17 Abs. 2 S. 2 Nr. 1 lit b StaG\u0002E\r\nNach \u00a7 17 Abs. 2 S. 2 Nr. 1 lit b StaG-E soll ein Kind die durch die Anerkennung der Vaterschaft nach \u00a7 4 \r\nStaG erworbene deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit durch die R\u00fccknahme der Zustimmung der \r\nAusl\u00e4nderbeh\u00f6rde zur Anerkennung der Vaterschaft nach \u00a7 85c Abs. 2 bis 4 AufenthG in Verbindung mit \r\n\u00a7 1598 Abs. 1 S. 2 BGB verlieren. Nach \u00a7 85c Abs. 3 S. 2 AufenthG-E soll dabei gelten, dass bei Kindern, die \r\nbei Eintragung in das deutsche Personenstandsregister das f\u00fcnfte Lebensjahr vollendet haben, die \r\nR\u00fccknahme der Zustimmung zur Anerkennung der Vaterschaft bis maximal zwei Jahre nach Eintragung in \r\ndas Personenstandsregister zul\u00e4ssig sein soll. \r\nDadurch w\u00fcrde bewirkt, dass \u2013 anders als in den F\u00e4llen des nach Inkrafttreten des Staatsangeh\u00f6rigkeits\u0002modernisierungsgesetzes am 26. Juni 2024 geltenden \u00a7 17 Abs. 2 S. 3 StAG, der Kinder nach Vollendung \r\ndes f\u00fcnften Lebensjahres in anderen Konstellationen vor dem Verlust der deutschen Staatsangeh\u00f6rigkeit \r\nsch\u00fctzt \u2013 durch die R\u00fccknahme der Zustimmung f\u00fcr die Vaterschaftsanerkennung der Verlust der \r\ndeutschen Staatsangeh\u00f6rigkeit bis zur Vollendung des siebten Lebensjahres m\u00f6glich w\u00e4re.\r\nDies ist nicht mit Art. 16 GG vereinbar, der vor dem Entzug der deutschen Staatsangeh\u00f6rigkeit sch\u00fctzt. \r\nDie in \u00a7 17 Abs. 2 S. 3 StAG normierte Altersgrenze von f\u00fcnf Jahren geht auf die Rechtsprechung des \r\nBundesverfassungsgerichts zum Verlust der Staatsangeh\u00f6rigkeit durch erfolgreiche Anfechtung der \r\nVaterschaft vom 24.10.2006 zur\u00fcck (2 BvR 696/04) wonach bei Kindern unter f\u00fcnf Jahren davon \r\nausgegangen werden kann, dass sie noch kein eigenes Bewusstsein von ihrer Staatsangeh\u00f6rigkeit haben \r\nund daher der Kernbestand des Art. 16 GG nicht tangiert wird. Der Gesetzgeber hat daraus geschlossen, \r\ndass ein Verlust nach Vollendung des f\u00fcnften Lebensjahres nicht mehr mit Art. 16 GG vereinbar ist \r\n(vergleiche BT-Drs. 16/10528 S. 2). \r\nEs ist nicht ersichtlich warum in der Fallkonstellation der R\u00fccknahme der Zustimmung der \r\nAusl\u00e4nderbeh\u00f6rde zur Vaterschaftsanerkennung etwas anderes gelten sollte. \r\n11\r\nVI. Bedenken hinsichtlich der Rechtfolge der Unwirksamkeit einer ohne Zustimmung der \r\nAusl\u00e4nderbeh\u00f6rde zustande gekommenen Vaterschaftsanerkennung nach \u00a7 1598 BGB-E\r\nNach der aktuell geltenden Rechtslage sind Vaterschaftsanerkennungen seitens der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden\r\nnicht zustimmungspflichtig. Standes\u00e4mter und Notariate sind nach \u00a7 1597a BGB gehalten, bei Anzeichen \r\nvon Missbrauch das Beurkundungsverfahren auszusetzen und die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden zu informieren, die \r\nihrerseits nach \u00a7 85a AufenthG das Vorliegen einer missbr\u00e4uchlichen Anerkennung zu pr\u00fcfen und ggf. \r\nfestzustellen hat. Geschieht dies und wird die ausl\u00e4nderbeh\u00f6rdliche Entscheidung bestandkr\u00e4ftig, so hat \r\ndie beurkundende Stelle die Beurkundung abzulehnen. Andernfalls hat die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde das \r\nVerfahren einzustellen und die Beurkundungsstelle die Beurkundung vorzunehmen. Die so beurkundete \r\nVaterschaft kann von der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde nicht zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt angegriffen werden. Die \r\nBeteiligten genie\u00dfen somit hinsichtlich der Wirksamkeit der Beurkundung Vertrauensschutz.\r\nDas in dem Gesetzentwurf nunmehr vorgeschlagene Modell sieht demgegen\u00fcber in \u00a7 85a AufenthG-E \r\neine Zustimmungspflicht der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden in F\u00e4llen vor, in denen es ein \u2013 wie es im Entwurf hei\u00dft \u2013\r\n\u00bbaufenthaltsrechtliches Gef\u00e4lle\u00ab zwischen den Beteiligten gibt. Von einem solchen geht der Entwurf in \r\neiner enumerativen Aufz\u00e4hlung von F\u00e4llen aus. \u00a7 1598 BGB-E sieht vor, dass eine Vaterschafts\u0002anerkennung unwirksam ist, wenn die nach \u00a7 85a AufenthG-E erforderliche Zustimmung der \r\nAusl\u00e4nderbeh\u00f6rde nicht erteilt worden ist. \r\nDiese Rechtsfolge soll eintreten, obwohl die ohne die Zustimmung der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde erfolgte \r\nBeurkundung der Vaterschaft m\u00f6glicherweise gar nicht missbr\u00e4uchlich ist, da die Zustimmung wie \r\ndargestellt nur besagtes \u00bbaufenthaltsrechtliches Gef\u00e4lle\u00ab und nicht bereits einen tats\u00e4chlich \r\nfestzustellenden Missbrauch voraussetzt. Im Ergebnis k\u00f6nnten also auch nicht missbr\u00e4uchlich zustande\r\ngekommene Vaterschaftsanerkennungen \u00fcber \u00a7 1598 BGB-E unwirksam werden. Die Konsequenzen: \r\nbiologische und / oder soziale gesetzliche V\u00e4ter w\u00fcrden ohne sachlichen Grund von heute auf morgen die \r\ngesetzliche Vaterschaft verlieren. Damit k\u00f6nnten sie nicht mehr als Vertreter ihrer Kinder agieren. \r\nSchlimmstenfalls \u2013 etwa wenn der andere Elternteil verstorben oder etwa krankheitsbedingt oder aus \r\nanderen Gr\u00fcnden zur Vertretung des Kindes nicht f\u00e4hig ist \u2013 m\u00fcsste das Jugendamt eine*n Betreuer*in \r\nbestellen. \r\n\u00dcberdies droht dem ausl\u00e4ndischen Elternteil der Verlust seines auf Grund der Vaterschaftsanerkennung \r\nerworbenen aufenthaltsrechtlichen Status. Der oben nach der aktuell geltenden Rechtslage beschriebene \r\nVertrauensschutz hinsichtlich der Wirksamkeit einer einmal beurkundeten Vaterschaftsanerkennung geht \r\nverloren.\r\nDies wird der Bedeutung einer bereits beurkundeten Vaterschaftsanerkennung und dem zu beachtenden \r\nKindeswohl nicht gerecht und ist unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig. Ein milderes und ebenso wirksames Mittel w\u00e4re es, \r\nwenn in Folge einer fehlenden Zustimmung die Pr\u00fcfung der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde nachzuholen w\u00e4re und die \r\nVaterschaftsanerkennung erst nach Feststellung eines tats\u00e4chlichen Missbrauchs ihre Wirksamkeit \r\nverl\u00f6re. \r\nVII. Etwaige beh\u00f6rdliche Vers\u00e4umnisse gehen zu Lasten der Beteiligten\r\nDie vorgesehene Rechtsfolge der Unwirksamkeit der Vaterschaftsanerkennung bei unterbliebener \r\nerforderlicher Zustimmung der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde erscheint umso gravierender, da etwaige Vers\u00e4umnisse \r\nder Beurkundungsstellen zu Lasten der Betroffenen gehen:\r\nNach aktuell geltender Rechtslage sind die Standes\u00e4mter gehalten, \u00fcber F\u00e4lle von Missbrauchsverdacht \r\ndie Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden in Kenntnis zu setzen. Erkennt ein Standesamt das Vorliegen konkreter \r\nAnhaltspunkte f\u00fcr eine missbr\u00e4uchliche Anerkennung der Vaterschaft nach \u00a7 1597a BGB oder vers\u00e4umt \r\nsie die Mitteilung an die zust\u00e4ndige Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde aus sonstigen Gr\u00fcnden und beurkundet die \r\n12\r\nVaterschaftsanerkennung gleichwohl, so ist diese wirksam. Dies auch dann, wenn nicht nur ein \r\nMissbrauchsverdacht, sondern selbst dann, wenn tats\u00e4chlich ein Missbrauch vorliegt. \r\nNach dem Gesetzentwurf sollen sich die Beteiligten indessen selbst an die zust\u00e4ndigen \r\nAusl\u00e4nderbeh\u00f6rden wenden und deren Zustimmung beantragen. Die Beurkundungsstellen sollen die \r\nBeteiligten lediglich darauf hinweisen, dass bei Vorliegen eines \u00bbaufenthaltsrechtlichen Gef\u00e4lles\u00ab die \r\nZustimmung der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden f\u00fcr die Wirksamkeit der Vaterschaftsanerkennung erforderlich ist\r\nund sie an die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden verweisen (S. 18). Vers\u00e4umt eine Beurkundungsstelle dies und \r\nbeurkundet die Vaterschaft trotz Vorliegen eines \u00bbaufenthaltsrechtlichen Gef\u00e4lles\u00ab, soll die \r\nVaterschaftsanerkennung nach \u00a7 1598 BGB-E wie oben dargestellt unwirksam sein, obwohl der Fehler in der Sph\u00e4re der Beurkundungsstelle liegt."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/fa/e5/311737/Stellungnahme-Gutachten-SG2406210206.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMI",
                                "de": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)",
                                "en": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-23"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005559",
                "regulatoryProjectTitle": "Keine Auslagerung von Asylverfahren",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "STELLUNGNAHME ZUM PR\u00dcFAUFTRAG DER BUNDESREGIERUNG BEZ\u00dcGLICH DER FESTSTELLUNG DES SCHUTZSTATUS IN TRANSIT- ODER DRITTSTAATEN\r\nEine Auslagerung des Fl\u00fcchtlingsschutzes an Transit- oder Drittstaaten wird die Herausforderungen deutscher Kommunen nicht l\u00f6sen, aber gravierende Menschenrechtsverletzungen, hohe Kosten und Aufwand sowie Abh\u00e4ngigkeit von Drittstaaten verursachen. Konzepte zur Auslagerung des Fl\u00fcchtlingsschutzes sind h\u00e4ufig rechtswidrig und f\u00fchren schon jetzt in der Praxis zu gro\u00dfem Schaden. PRO ASYL lehnt die Externalisierung des Fl\u00fcchtlingsschutzes deswegen grunds\u00e4tzlich ab.\r\nDie rechtliche Analyse zeigt, dass die Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention (GFK) und die Europ\u00e4ische Menschenrechtskonvention (EMRK) hohe Anforderungen an entsprechende Kooperationen mit Drittstaaten stellen. Eine von der Praxis losgel\u00f6ste rechtliche Debatte ist nicht geeignet, um sinnvolle Handlungsoptionen f\u00fcr die Bundesregierung aufzuzeigen. Die tats\u00e4chlichen Gegebenheiten in m\u00f6glichen Drittstaaten k\u00f6nnen nicht ignoriert werden, da sie absehbar dazu f\u00fchren werden, dass deutsche oder europ\u00e4ische Gerichte Externalisierungsversuche stoppen werden. Zudem fehlt in der Diskussion die Perspektive von fliehenden Menschen. Damit wird vernachl\u00e4ssigt, dass es f\u00fcr sie gute Gr\u00fcnde gibt, die lebensgef\u00e4hrliche Flucht nach Europa auf sich zu nehmen und dass auch weitere Erschwernisse sie nicht davon abhalten werden. Entsprechende Studien zeigen, dass Abschreckungs-effekte ausbleiben.  Die Externalisierung des Fl\u00fcchtlingsschutzes ist gerade kein humanit\u00e4res Gegenmodell zum bestehenden Fl\u00fcchtlingsrecht, sondern kann zu noch t\u00f6dlicheren Routen f\u00fchren.\r\nDie bisherigen Versuche, den Fl\u00fcchtlingsschutz zu externalisieren, sollten Mahnung f\u00fcr die Bundesregierung sein, diesen Weg nicht weiter zu verfolgen. Sie zeigen, dass entsprechende R\u00fcckf\u00fchrungen in Drittstaaten kaum oder gar nicht funktionieren, diese aber viel Leid bei den schutzsuchenden Menschen verursachen, dass das Asyl- und Aufnahmesystem im eigenen Land massiv besch\u00e4digt wird, und es zudem zu immensen finanziellen Kosten kommt. \r\nPRO ASYL bedankt sich f\u00fcr die Einladung zur Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung im Bundesinnenministerium und zur M\u00f6glichkeit einer schriftlichen Stellungnahme. Angesichts aller rechtlichen, praktischen und konzeptionellen \u00dcberlegungen empfiehlt PRO ASYL der Bundesregierung nachdr\u00fccklich, sich auf die St\u00e4rkung des Schutzsystems in Deutschland und Europa zu konzentrieren und von der Idee der Pr\u00fcfung des Schutzstatus in Drittstaaten au\u00dferhalb der EU klar Abstand zu nehmen. \u2003\r\n1.\tGrundprinzipien des internationalen Fl\u00fcchtlingsschutzes: Verantwortungsteilung und Non-Refoulement-Gebot \r\nIn der GFK ist nicht vorgesehen, dass ein Staat seine Verantwortung f\u00fcr den Fl\u00fcchtlingsschutz auf einen anderen Staat \u00fcbertr\u00e4gt. Stattdessen ist in der Pr\u00e4ambel der GFK angelegt, dass es eine internationale Verantwortungsteilung f\u00fcr den Fl\u00fcchtlingsschutz geben soll, damit einzelne Staaten nicht \u00fcberlastet werden. Mit dem Global Compact on Refugees hat sich 2018 auch Deutschland erneut zu der hierf\u00fcr notwendigen Zusammenarbeit bekannt. Im Pakt steht: \u201e[\u2026] a key objective of the global compact is to ease pressures, particularly for low- and middle-income countries [\u2026]\u201d . Die Zahlen des UNHCR verdeutlichen die Notwendigkeit dieser Unterst\u00fctzung: Drei Viertel der weltweiten Fl\u00fcchtlingen werden von armen oder einkommensschwachen L\u00e4ndern aufgenommen. Die meisten Fl\u00fcchtlinge bleiben in den Nachbarl\u00e4ndern ihres Herkunftslandes. So wurden 90% der afghanischen Fl\u00fcchtlinge von Pakistan und dem Iran aufgenommen, 73% der syrischen Fl\u00fcchtlinge leben in den Nachbarl\u00e4ndern T\u00fcrkei, Libanon und Jordanien.  \r\nNur ein Bruchteil aller Fl\u00fcchtlinge weltweit gelangt also nach Europa. Die Idee, Asylverfahren in L\u00e4nder au\u00dferhalb der EU auszulagern, w\u00fcrde damit dem Sinn und Zweck der GFK zuwider laufen. Strukturschw\u00e4chere Erstaufnahmel\u00e4nder m\u00fcssen dagegen bei der Aufnahme und Versorgung von Gefl\u00fcchteten unterst\u00fctzt und nicht zus\u00e4tzlich von der EU f\u00fcr eigene Zwecke eingespannt werden.\r\n\uf0e8\tVorschl\u00e4ge, nach denen alle in Europa schutzsuchenden Menschen in L\u00e4nder au\u00dferhalb der EU gebracht werden sollen, widersprechen der Verpflichtung zur internationalen Verantwortungsteilung und sind damit kontr\u00e4r zur GFK.\r\n\r\nSobald Deutschland oder andere europ\u00e4ische L\u00e4nder ihre Hoheitsgewalt \u00fcber schutzsuchende Menschen aus\u00fcben, m\u00fcssen sie vor der R\u00fcckf\u00fchrung in ein anderes Land pr\u00fcfen, ob der betroffenen Person dort schwere Menschenrechtsverletzungen drohen. Wenn dies der Fall ist, dann w\u00e4re eine Abschiebung in das Land v\u00f6lkerrechtswidrig (sogenanntes refoulement, u.a. verankert in Art. 33 GFK, Art. 3 EMRK, Art. 19 der EU-Grundrechtecharta). \r\n\uf0e8\tSchutzsuchende Menschen k\u00f6nnen nicht einfach ohne Pr\u00fcfung ihres Asylantrags abgewiesen werden. Jeder Vorschlag, der dies suggeriert und damit individuelle Pr\u00fcfungen f\u00fcr asylsuchende Menschen ausschlie\u00dft, ist rechtswidrig und nicht umsetzbar.\r\nNeben der GFK und der EMRK m\u00fcssen zudem bei allen \u00dcberlegungen die von Deutschland unterschriebenen Menschenrechtsvertr\u00e4ge beachtet werden. Zum refoulement-Verbot kommen also noch weitere staatliche Verpflichtungen hinzu. So kann in manchen F\u00e4llen aus dem Recht auf Familie ein Bleiberecht abgeleitet werden. Au\u00dferdem m\u00fcssen bei der Aus\u00fcbung von Hoheitsgewalt auch weitere Menschenrechte eingehalten werden, etwa das Recht auf einen effektiven Rechtsbehelf oder das Recht auf Freiheit, das willk\u00fcrliche oder pauschale Inhaftierungen verbietet. \r\n\r\n2.\t Durchf\u00fchrung von deutschen Asylverfahren au\u00dferhalb der EU\r\nK\u00f6nnte Deutschland in L\u00e4ndern au\u00dferhalb der EU deutsche Asylverfahren durchf\u00fchren? Das EU-Recht, das Deutschland im Asylgesetz umsetzt, sieht eine solche M\u00f6glichkeit nicht vor. Das EU-Asylverfahrensrecht ist nur bei Asylantr\u00e4gen anwendbar, die auf europ\u00e4ischem Territorium, an den Grenzen und in den territorialen Gew\u00e4ssern gestellt werden (Art. 3 Abs. 1 Asylverfahrensrichtlinie, AsylVfRL). Dies \u00e4ndert sich auch nicht durch die gerade beschlossene Reform des Gemeinsamen Europ\u00e4ischen Asylsystems (GEAS) (vgl. Art. 2 k\u00fcnftige Asylverfahrensverordnung, AsylVfVO). Weder das aktuelle noch das kommende Recht sieht vor, dass asylsuchende Personen f\u00fcr die Durchf\u00fchrung von Asylverfahren in Nicht-EU-L\u00e4nder gebracht werden k\u00f6nnen. Damit ist die Durchf\u00fchrung von Asylverfahren in Drittstaaten eine aktive Umgehung von EU-Recht und verst\u00f6\u00dft gegen den Grundsatz der loyalen Zusammenarbeit (Art. 4 Abs. 3 Vertrag \u00fcber die Europ\u00e4ische Union) und dem Effektivit\u00e4tsgrundsatz (effet utile) des EU-Rechts. \r\nF\u00fcr Deutschland w\u00fcrde der Versuch einer Nachahmung des italienisch-albanischen Modells bedeuten, dass Deutschland Schutzsuchende ebenfalls vor Ankunft in der EU aufgreifen m\u00fcsste, um auszuschlie\u00dfen, dass die Asylverfahrensrichtlinie, bzw. k\u00fcnftig die Verordnung, anwendbar ist. Angesichts bestehender Fluchtrouten w\u00e4re dies jedoch nur m\u00f6glich, wenn Deutschland in den internationalen Gew\u00e4ssern des Mittelmeeres patrouillieren w\u00fcrde. Damit w\u00fcrde Deutschland die Asylverfahren von Menschen durchf\u00fchren, die wom\u00f6glich nie einen Asylantrag in Deutschland gestellt h\u00e4tten. Es w\u00e4re auch nur folgerichtig, dass die Menschen nach Anerkennung \u2013 ggfs. sogar nach Ablehnung \u2013 nach Deutschland aufgenommen werden w\u00fcrden. Das Anliegen, \u201eFluchtmigration\u201c nach Deutschland zu senken,  w\u00fcrde so absehbar ad absurdum gef\u00fchrt werden. \r\n\uf0e8\tWenn schutzsuchende Menschen an deutschen Grenzen oder in Deutschland einen Asylantrag stellen, ist EU-Asylrecht anwendbar. Dieses sieht die Durchf\u00fchrung von deutschen bzw. europ\u00e4ischen Asylverfahren au\u00dferhalb der EU nicht vor. \r\n\uf0e8\tDamit w\u00e4ren entsprechende Versuche eine nicht akzeptable Umgehung von EU-Recht und w\u00fcrden auch die nun beschlossene GEAS-Reform unterlaufen. \r\nHinzu kommen weitere offene Fragen, die sich bei einer solchen Initiative stellen w\u00fcrden: Wie w\u00fcrde das Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge (BAMF) in einem Drittstaat die Anh\u00f6rungen durchf\u00fchren? Eine Videoanh\u00f6rung ist aus guten Gr\u00fcnden in Deutschland nur f\u00fcr Ausnahmef\u00e4lle vorgesehen (\u00a7 25 Abs. 7 Asylgesetz), denn sie ist nicht geeignet, um das f\u00fcr eine aussagekr\u00e4ftige Asylanh\u00f6rung notwendige Vertrauensverh\u00e4ltnis zu gew\u00e4hrleisten. Fl\u00fcchtlinge haben oftmals traumatische Ereignisse wie Folter oder sexualisierte Gewalt durchlebt, \u00fcber die es in der Regel sehr schwer ist, zu reden. In Deutschland gilt zudem als verfassungsrechtliche Vorgabe, dass die Asylanh\u00f6rung unter angemessenen Umst\u00e4nden erfolgen und eine Atmosph\u00e4re geschaffen werden muss, die wahrheitsgetreue Angaben erm\u00f6glicht.  Das Bundesverfassungsgericht hat in seiner Rechtsprechung bez\u00fcglich dem vergleichbaren Flughafenasylverfahren \u2013 in beiden F\u00e4llen d\u00fcrften die Asylsuchenden nicht einreisen und sind von der Au\u00dfenwelt abgeschottet \u2013 besonders hohe Verfahrensvorgaben gemacht. Hierzu geh\u00f6rt, dass aufgrund der \u201eobwaltenden Umst\u00e4nde\u201c besondere Vorkehrungen getroffen werden m\u00fcssen um sicherzustellen, dass der gerichtliche Rechtsschutz nicht vereitelt wird. Hierzu geh\u00f6rt auch eine \u201ekostenlose asylrechtskundige Beratung\u201c.  \r\nWie bei anderen Externalisierungsma\u00dfnahmen m\u00fcssten auch hier mit einhergehenden Menschenrechtsverletzungen gerechnet werden, die zum Beispiel mit dem Festhalten in Lagern in Drittl\u00e4ndern, dortiger mangelnder Unterbringung und fehlender medizinischer sowie psychologischer Versorgung zu tun haben.\r\n\uf0e8\tDas deutsche Verfassungsrecht macht hohe Vorgaben, was die Verfahrensrechte und den Rechtsschutz im Asylverfahren angeht \u2013 besonders, wenn die schutzsuchenden Menschen von der Au\u00dfenwelt abgeschottet sind. \r\n\uf0e8\tEs ist nicht realistisch, dass dies au\u00dferhalb Deutschlands sichergestellt werden k\u00f6nnte. Zudem w\u00e4re der Kosten- und Verwaltungsaufwand enorm und es k\u00e4me absehbar zur Rechtsverletzungen wie unfairen Verfahren und nicht gerechtfertigten Inhaftierungen.\r\n\r\n3.\tVerlagerung des Fl\u00fcchtlingsschutzes in vermeintlich sichere Drittstaaten\r\nDas internationale Fl\u00fcchtlingsrecht kennt das Konzept von \u201esicheren Drittstaaten\u201c nicht. Das Grundprinzip der GFK ist, dass der Staat, in dem der Asylantrag gestellt wurde, auch f\u00fcr dessen Bearbeitung zust\u00e4ndig ist.  Das Konzept der \u201esicheren Drittstaaten\u201c ist eine Abweichung von diesem Grundprinzip und sollte deswegen eng ausgelegt und angewendet werden. PRO ASYL sieht das Konzept insgesamt \u00e4u\u00dferst kritisch und spricht sich gegen eine Anwendung aus.\r\nBei dem Modell der \u201esicheren Drittstaaten\u201c werden in der EU schutzsuchende Menschen auf einen angeblichen Schutz au\u00dferhalb Europas verwiesen. Ihr Asylantrag in der EU wird als \u201eunzul\u00e4ssig\u201c abgelehnt, da sie \u2013 so zumindest die Annahme \u2013 in einem anderen Land h\u00e4tten Schutz erhalten k\u00f6nnen. Ihre Fluchtgr\u00fcnde werden infolgedessen nicht gepr\u00fcft und spielen f\u00fcr die Ablehnung des Asylantrags als \u201eunzul\u00e4ssig\u201c keine Rolle. \r\nBei einer solchen Schutzverweisung m\u00fcssen hohe Standards garantiert werden, um Refoulement bzw. Ketten-Refoulement auszuschlie\u00dfen und das Schutzniveau der GFK im Rahmen internationaler Verantwortung zu sichern. Hierzu geh\u00f6ren auch hohe verfahrensrechtliche Garantien, u.a. aktuelle Informationen zur Menschenrechtslage und realistische Zukunftsprognosen. \r\n\uf0e8\tDas Konzept der \u201esicheren Drittstaaten\u201c sollte aus v\u00f6lkerrechtlicher Sicht nur sehr restriktiv angewendet werden. Im Rahmen von Unzul\u00e4ssigkeitsverfahren muss die vermeintliche Sicherheit der betroffenen Person in dem Land gr\u00fcndlich gepr\u00fcft werden. Die Standards hierf\u00fcr m\u00fcssen hoch sein, um refoulement zu verhindern.\r\n\r\nSowohl in Art. 38 AsylVfRL als auch in Art. 59 der kommenden AsylVfVO ist die M\u00f6glichkeit vorgesehen, dass Mitgliedstaaten Nicht-EU-L\u00e4nder als \u201esichere Drittstaaten\u201c einstufen k\u00f6nnen, wenn bestimmte Anforderungen erf\u00fcllt sind. Im Zuge der GEAS-Reform wird der Standard f\u00fcr den Schutz in einem solchen Drittstaat abgesenkt, sodass das Konzept auf mehr L\u00e4nder angewandt werden k\u00f6nnte. Aus Sicht von PRO ASYL steigert dies die Gefahr von refoulement.  So ist es nicht mehr notwendig, einen GFK-Schutz bekommen zu k\u00f6nnen, sondern ein sogenannter \u201eeffektiver Schutz\u201c soll ausreichen (vgl. Art. 59 i.V.m. Art. 57 AsylVfVO). Dieser ist jedoch vom Schutzumfang geringer als der GFK-Schutz, insbesondere im Hinblick auf Teilhaberechte und dauerhafte Bleibeperspektiven. Dies widerspricht internationalem Recht, nach dem GFK-Fl\u00fcchtlingen perspektivisch alle GFK-Rechte gew\u00e4hrt werden m\u00fcssen.  Auch muss nicht mehr das ganze Land sicher sein, sondern Teilgebiete k\u00f6nnen ausreichen (Art. 59 Abs. 2 AsylVfVO). \r\nIn der Asylverfahrensverordnung ist zudem enthalten, dass es eine Verbindung zwischen der asylsuchenden Person und dem Drittstaat geben muss (Art. 59 Abs. 5 lit. b AsylVfVO). Laut bisheriger Rechtsprechung des EuGH darf dies nicht nur der reine Transit durch das entsprechende Land sein.  Ausgeschlossen ist damit auch nach der GEAS-Reform eine Zusammenarbeit wie die zwischen Gro\u00dfbritannien und Ruanda. Die Beibehaltung eines starken Verbindungskriteriums wurde auch vom UNHCR im Rahmen der GEAS-Reform unterst\u00fctzt.  Ohne ein Verbindungselement wird die Anwendung des Konzeptes \u201esicherer Drittstaat\u201c aus Sicht von Asylsuchenden, die auf der Weltkugel hin- und hergeschoben werden, komplett absurd. Es w\u00fcrden sich auch Fragen des effektiven Rechtsschutzes stellen. Denn mit der Reform wird die Beweislast der Unsicherheit im Drittland weiter auf die Asylsuchenden verschoben (vgl. Art. 59 Abs. 5 lit. a AsylVfVO). Doch wie sollen diese beurteilen k\u00f6nnen, wie ihre Lage in einem Land w\u00e4re, das sie noch nie betreten haben?\r\n\r\nDie Diskussion \u00fcber \"sichere Drittstaaten\" st\u00f6\u00dft schnell an Grenzen, da ohne genaue Kenntnis der Situation in konkreten L\u00e4ndern keine seri\u00f6se Einsch\u00e4tzung zur Umsetzbarkeit m\u00f6glich ist. Es stellt sich auch die Frage, wie realistisch eine tats\u00e4chliche Umsetzung ist. \r\nSchon heute profitiert Deutschland von einem \u201esicheren Drittstaats\u201c-System, und zwar von dem sogenannten Dublin-System innerhalb der EU. So ist fast jedes vierte Verfahren beim BAMF ein Dublin-Verfahren und 12,4% der Antr\u00e4ge wurden 2023 als \u201eunzul\u00e4ssig\u201c abgelehnt, da ein anderer EU-Staat zust\u00e4ndig sei. Doch nur in 9% der vom anderen EU-Land zugestimmten F\u00e4lle fand eine \u00dcberstellung statt. Gerichte haben wiederholt festgestellt, dass eine \u00dcberstellung in EU-L\u00e4nder wie Griechenland oder Italien aufgrund systemischer M\u00e4ngel nicht m\u00f6glich ist. Es stellt sich die Frage, warum ein \u00e4hnliches System mit L\u00e4ndern au\u00dferhalb der EU besser funktionieren sollte. Das Scheitern der EU-T\u00fcrkei-Erkl\u00e4rung verdeutlicht, dass dies realistischerweise nicht der Fall sein wird.\r\n\uf0e8\tAuslagerungsversuche an \u201esichere Drittstaaten\u201c scheitern regelm\u00e4\u00dfig in der Umsetzung, weil Gerichte die R\u00fcckf\u00fchrungen wegen drohender Menschenrechtsverletzungen stoppen oder weil der Drittstaat die Kooperation einseitig beendet oder unterl\u00e4uft.\r\n\r\n4.\tFazit: Fl\u00fcchtlingsschutz st\u00e4rken, nicht schw\u00e4chen\r\nDie Bev\u00f6lkerung erwartet von der Bundesregierung Antworten auf Herausforderungen bei der Fl\u00fcchtlingsaufnahme. Modell\u00fcberlegungen, die absehbar nicht umsetzbar sowie rechtstaatlich und menschenrechtlich h\u00f6chst problematisch sind, sch\u00fcren falsche Erwartungen und spielen denjenigen in die H\u00e4nde, die Fl\u00fcchtlingsschutz und Menschenrechte weiter untergraben wollen. Wie die Analyse zeigt, sind keine der Vorschl\u00e4ge zur Auslagerung dazu geeignet, um menschenrechtskonform und realistisch die Kommunen zu entlasten. Stattdessen w\u00fcrde der Fl\u00fcchtlingsschutz durch ein solches Vorgehen von Deutschland global geschw\u00e4cht werden.\r\nDer Reform des GEAS wurde nach acht Jahren Verhandlungen am 10. April 2024 vom Europaparlament zugestimmt, im Jahr 2026 sollen die Verordnungen Anwendung finden. Aus Sicht von PRO ASYL umfasst die Reform schwerwiegende Versch\u00e4rfungen des Asylrechts, die es verfolgten Menschen sehr schwer machen wird, in der EU noch Schutz zu finden.  Die Bundesregierung hatte in Bezug auf die Pl\u00e4ne im vergangenen Jahr noch verschiedene menschenrechtliche Vorbehalte, u.a. war sie gegen Kinder in Grenzverfahren. Trotzdem stimmte sie im Rat f\u00fcr die Reform, um sich gemeinsam mit den anderen Mitgliedstaaten auf ein neues Rechtssystem zu einigen, an das sich alle halten sollen. Dieses neue Rechtssystem wird durch Diskussionen \u00fcber die Auslagerung von Asylverfahren, schon vor Inkrafttreten in Frage gestellt und dessen Wirkkraft unterlaufen.  \r\nEs braucht dringend eine Diskussion dar\u00fcber, wie Aufnahme- und Asylsysteme in Deutschland und Europa verbessert und gest\u00e4rkt werden k\u00f6nnen. Denn Fluchtbewegungen sind und bleiben auch in den n\u00e4chsten Jahren Realit\u00e4ten, denen man sich stellen muss. Von einem funktionierenden europ\u00e4ischen Schutzsystem profitieren sowohl Schutzsuchende als auch die hiesige Gesellschaft. Angesichts der weltweiten Entwicklungen braucht es zudem eine ernsthafte Debatte dar\u00fcber, wie gef\u00e4hrliche Fluchtrouten durch mehr sichere und funktionierende Zugangswege ersetzt werden k\u00f6nnen. Dar\u00fcber hinaus sollte intensiv dar\u00fcber nachgedacht werden, wie der internationale Fl\u00fcchtlingsschutz gest\u00e4rkt werden kann, etwa durch die Unterst\u00fctzung von Aufnahmestaaten au\u00dferhalb der EU sowie durch Resettlement. Es w\u00e4re w\u00fcnschenswert, wenn f\u00fcr den Austausch zu diesen zentralen Fragen genauso viel Raum f\u00fcr Diskussionen mit dem Bundesministerium des Innern und Sachverst\u00e4ndigen zur Verf\u00fcgung gestellt wird."
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}