{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-09T15:06:13.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-28T15:48:42.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-08-22T11:59:27.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 43202,
                "validFromDate": "2024-08-22T11:59:27.000+02:00",
                "version": 16,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42839,
                "validFromDate": "2024-08-13T15:37:06.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-22T11:59:27.000+02:00",
                "version": 15,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 39271,
                "validFromDate": "2024-06-26T09:18:27.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-13T15:37:06.000+02:00",
                "version": 14,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 32941,
                "validFromDate": "2024-05-27T12:42:20.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-26T09:18:27.000+02:00",
                "version": 13,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 27940,
                "validFromDate": "2024-01-04T09:51:17.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-05-27T12:42:20.000+02:00",
                "version": 12,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 27278,
                "validFromDate": "2023-12-04T14:09:11.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-01-04T09:51:17.000+01:00",
                "version": 11,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 24466,
                "validFromDate": "2023-07-27T11:06:59.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-12-04T14:09:11.000+01:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 23879,
                "validFromDate": "2023-07-13T16:26:39.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-27T11:06:59.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 23847,
                "validFromDate": "2023-07-13T16:03:02.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-13T16:26:39.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22684,
                "validFromDate": "2023-06-29T18:46:30.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-13T16:03:02.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 16186,
                "validFromDate": "2023-02-09T15:06:13.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-29T18:46:30.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Frauenhauskoordinierung e. V. (FHK) wurde auf Initiative der Wohlfahrtsverb\u00e4nde (AWO Bundesverband e. V., Diakonie Deutschland, Parit\u00e4tischer Gesamtverband e. V., Sozialdienst katholischer Frauen Gesamtverein e. V./Deutscher Caritasverband e. V.)  gegr\u00fcndet, um sich im Auftrag der Mitglieder f\u00fcr den Abbau von Gewalt gegen Frauen und f\u00fcr die Verbesserung der Hilfen f\u00fcr betroffene Frauen und deren Kinder einzusetzen. \r\nFHK koordiniert, vernetzt und unterst\u00fctzt das Hilfesystem, f\u00f6rdert die fachliche Zusammenarbeit und b\u00fcndelt Praxiserfahrungen, um sie in politische Entscheidungsprozesse sowie in fachpolitische Diskurse zu transportieren. \r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                "de": "Internetpolitik",
                "en": "Internet policy"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                "en": "Public law"
            },
            {
                "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                "de": "Innere Sicherheit",
                "en": "Internal security"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_FAMILY",
                "de": "Familienpolitik",
                "en": "Family policy"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_MIGRATION",
                "de": "Migration",
                "en": "Migration and residence"
            },
            {
                "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                "de": "Staat und Verwaltung",
                "en": "Government and administration"
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_REFUGEE",
                "de": "Asyl und Fl\u00fcchtlingsschutz",
                "en": "Asylum and refugee protection"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
            },
            {
                "code": "FOI_SA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Staat und Verwaltung\"",
                "en": "Other in the field of \"Government and administration\""
            },
            {
                "code": "FOI_IS_CRIME",
                "de": "Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung",
                "en": "Fight against crime"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_CYBER",
                "de": "Cybersicherheit",
                "en": "Cyber security"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                "en": "Rights of people with disabilities"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                "de": "Rechtspolitik",
                "en": "Legal policy"
            },
            {
                "code": "FOI_OTHER",
                "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                "en": "Other areas",
                "fieldOfInterestText": "Frauenrechte; Rechtsanspruch auf Gewaltschutz; Finanzierung Frauenh\u00e4user und Unterst\u00fctzungseinrichtungen"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                "en": "Child and youth policy"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_LAWS",
                "de": "Ausl\u00e4nder- und Aufenthaltsrecht",
                "en": "Foreign laws"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_GENDER",
                "de": "Geschlechterpolitik",
                "en": "Gender politics"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CRIMINAL",
                "de": "Strafrecht",
                "en": "Criminal law"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                "en": "Data protection and information security"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Soziale Sicherung\"",
                "en": "Other in the field of \"Social security\""
            },
            {
                "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                "de": "Menschenrechte",
                "en": "Human rights"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_VICTIM_PROTECTION",
                "de": "Opferschutz",
                "en": "Victim protection"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_ANTI_EXTREMISM",
                "de": "Extremismusbek\u00e4mpfung",
                "en": "Counter extremism"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                "de": "Zivilrecht",
                "en": "Civil rights"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ef/1f/346141/2024-06-20_FHK_Jahresabschluss_2023_final.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donators": [
            {
                "description": "F\u00f6rderung von Projekt \u201eZugang f\u00fcr ALLE Frauen\u201c",
                "donationEuro": {
                    "from": 260001,
                    "to": 270000
                },
                "name": "betterplace.org von Jan B\u00f6hmermann & Olli Schulz \u201eFest und Festlich\u201c "
            },
            {
                "description": "nicht zweckgebundene Spende ",
                "donationEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "name": "Carolin Kebekus "
            },
            {
                "description": "Projekt Kinder im Frauenhaus ",
                "donationEuro": {
                    "from": 50001,
                    "to": 60000
                },
                "name": "IKEA Deutschland GmbH & Co. KG"
            },
            {
                "description": "Fonds f\u00fcr vulnerable Frauen",
                "donationEuro": {
                    "from": 90001,
                    "to": 100000
                },
                "name": "Cosnova GmbH"
            },
            {
                "description": "Fonds f\u00fcr Kinder im Frauenhaus",
                "donationEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "name": "Stiftung Stern - Hilfe f\u00fcr Menschen e.V."
            }
        ],
        "donatorsInformationPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 470001,
            "to": 480000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 1.21,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 90001,
            "to": 100000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "FHK",
            "street": "Tucholskystr.",
            "streetNumber": "11",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@frauenhauskoordinierung.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493033843420",
            "websites": [
                {
                    "website": "frauenhauskoordinierung.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Christiane",
                "lastName": "V\u00f6lz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Stefanie",
                "lastName": "Leich",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Katrin",
                "lastName": "Frank",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sibylle",
                "lastName": "Schreiber",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Dorothea",
                "lastName": "Hecht",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Christiane",
                "function": "Vorstandsvorsitzende",
                "lastName": "V\u00f6lz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Stefanie",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Leich",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Gisela",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Pingen-Rainer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Katrin",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Frank",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Sibylle",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung",
                "lastName": "Schreiber",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2023-12-31",
            "naturalPersons": 19,
            "organizations": 4,
            "totalCount": 23
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Deutscher Parit\u00e4tischer Wohlfahrtsverband - Gesamtverband e. V."
            },
            {
                "membership": "B\u00fcndnis Istanbul-Konvention ohne Tr\u00e4gerschaft"
            },
            {
                "membership": "UN Women Deutschland e.V."
            },
            {
                "membership": "CEDAW-Allianz Deutschland c/o Deutscher Frauenrat e.V."
            },
            {
                "membership": "Verein: Women Against Violence Europe (WAVE)"
            },
            {
                "membership": "Arbeitskreis Frauengesundheit in Medizin, Psychotherapie und Gesellschaft (AKF) e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Frauenhauskoordinierung e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [
            {
                "name": "Der Parit\u00e4ter Gesamtverband"
            },
            {
                "name": "Deutschen Caritasverbandes e.V. und des Sozialdienstes katholischer Frauen - Zentrale e.V. "
            }
        ],
        "individualContributorsPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 50001,
            "to": 60000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "F\u00f6rderung der Frauenhauskoordinierung e.V. (Gesch\u00e4ftsstelle)",
                "location": "Berlin/Osnabr\u00fcck",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)/Bundesverwaltungsamt (BVA)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 380001,
                    "to": 390000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Digitaler Gewalt im Frauenhaus handlungssicher begegnen",
                "location": "Berlin/Osnabr\u00fcck",
                "name": "BMFSFJ/BVA",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 180001,
                    "to": 190000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Hilfesystem Inklusiv - Handlungsbedarfe erfassen",
                "location": "Berlin/Osnabr\u00fcck",
                "name": "BMFSFJ/BVA",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 80001,
                    "to": 90000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002211/43202",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-26T09:18:27.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/8d/86/346144/Lobbyregister-Detailansicht-R002211-2024-08-22_11-59-27.pdf",
        "validFromDate": "2024-08-22T11:59:27.000+02:00",
        "version": 16
    },
    "registerEntryId": 43202,
    "registerNumber": "R002211",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Verbesserung und ausk\u00f6mmliche Finanzierung des Hilfesystems f\u00fcr gewaltbetroffene Frauen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                        "de": "Innere Sicherheit",
                        "en": "Internal security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_VICTIM_PROTECTION",
                        "de": "Opferschutz",
                        "en": "Victim protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                        "en": "Foreign policy and international relations"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                        "de": "Menschenrechte",
                        "en": "Human rights"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_GENDER",
                        "de": "Geschlechterpolitik",
                        "en": "Gender politics"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_OTHER",
                        "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                        "en": "Other areas",
                        "fieldOfInterestText": "Frauenrechte; Rechtsanspruch auf Gewaltschutz; Finanzierung Frauenh\u00e4user und Unterst\u00fctzungseinrichtungen"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000987",
                "statements": [],
                "title": "Gewalthilfegesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BGB",
                        "title": "B\u00fcrgerliches Gesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bgb"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Eckpunkte des Bundesministeriums der Justiz f\u00fcr eine Reform des Kindschaftsrechts",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                        "de": "Innere Sicherheit",
                        "en": "Internal security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_VICTIM_PROTECTION",
                        "de": "Opferschutz",
                        "en": "Victim protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                        "de": "Zivilrecht",
                        "en": "Civil rights"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_OTHER",
                        "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                        "en": "Other areas",
                        "fieldOfInterestText": "Frauenrechte; Rechtsanspruch auf Gewaltschutz; Finanzierung Frauenh\u00e4user und Unterst\u00fctzungseinrichtungen"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000988",
                "statements": [],
                "title": "Eckpunkte des Bundesministeriums der Justiz f\u00fcr eine Reform des Kindschaftsrechts"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "FamFG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber das Verfahren in Familiensachen und in den Angelegenheiten der freiwilligen Gerichtsbarkeit",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/famfg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Stellungnahme, \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge zum Referentenentwurf",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmj.de/SharedDocs/Downloads/DE/Gesetzgebung/RefE/RefE_FamFG_Aend.pdf?__blob=publicationFile&v=2",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmj.de/SharedDocs/Gesetzgebungsverfahren/DE/2024_FamFG_Aenderung.html?nn=110518",
                            "shortTitle": "BMJ",
                            "title": "Bundesministerium der Justiz",
                            "url": "https://www.bmj.de/DE/Startseite/Startseite_node.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-07-23",
                    "title": "Gesetz zur Verbesserung des Schutzes von gewaltbetroffenen Personen im familiengerichtlichen Verfahren, zur St\u00e4rkung des Verfahrensbeistands und zur Anpassung sonstiger Verfahrensvorschriften"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                        "de": "Zivilrecht",
                        "en": "Civil rights"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011596",
                "statements": [],
                "title": "Stellungnahme zu \u00c4nderungen im Familienverfahrensrecht"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BMG",
                        "title": "Bundesmeldegesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bmg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Vermeidung der Klaradresse von Frauenh\u00e4usern im Melderegister und Ausweisdokumenten",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                        "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                        "en": "Public law"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/123/2012349.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMI",
                                "title": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat",
                                "url": "https://www.bmi.bund.de/DE/startseite/startseite-node.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/12349",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/drittes-gesetz-zur-%C3%A4nderung-des-bundesmeldegesetzes-3-bmg%C3%A4ndg/312280",
                        "title": "Entwurf eines Dritten Gesetzes zur \u00c4nderung des Bundesmeldegesetzes - (3. BMG\u00c4ndG)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011715",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/4f/ba/346142/Stellungnahme-Gutachten-SG2408220006.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                        "de": "Gremien",
                                        "en": "Committees"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMI",
                                        "de": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)",
                                        "en": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-08-22"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0011715",
                        "regulatoryProjectTitle": "Melderecht",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Berlin, im August 2024\r\nStellungnahme von Frauenhauskoordinierung zum Gesetzentwurf der Bundesregierung: Entwurf eines Dritten Gesetzes zur \u00c4nderung des Bundesmeldegesetzes (3. BMG\u00c4ndG)\r\nEinleitung\r\nUnter dem 24.07.2024 hat die Bundesregierung in der Drucksache 20/12349 den Regierungsentwurf zur \u00c4nderung des Bundesmeldegesetzes (3. BMG\u00c4ndG) vorgelegt. Frauenhauskoordinierung (FHK)   ist in eine etwaige Verb\u00e4ndeanh\u00f6rung nicht einbezogen, nutzt aber dennoch die Gelegenheit, sich zu \u00e4u\u00dfern. \r\nFHK bedauert die vertane Chance, den Schutz f\u00fcr Betroffene geschlechtsspezifischer Gewalt wie auch f\u00fcr die Unterst\u00fctzer*innen auszuweiten.\r\nDie im Juli 2023 von FHK abgegebene Stellungnahme gilt nach wie vor \u2013 auf diese beziehen wir uns ausdr\u00fccklich!\r\n\r\nDringender Erg\u00e4nzungsbedarf zum Schutz von Frauenh\u00e4usern und ihren Bewohner*innen:\r\nDie nun vorgelegte Fassung unterscheidet sich hinsichtlich der von FHK beleuchteten Punkte lediglich in der nun sogar auf vier Jahre ausgedehnten Dauer einer Auskunftssperre. Das begr\u00fc\u00dfen wir, und es zeigt, dass die Notwendigkeit gesehen wird.\r\nDer Schutz gewaltbetroffener Frauen, die Zuflucht in einem Frauenhaus suchen, wird jedoch weiterhin melderechtlich nicht unterf\u00fcttert. \r\n\u2003\r\nRechtliche Regelung zur Auskunftssperre\r\nDer Gesetzentwurf sieht weiterhin keine gesetzliche Regelung zur Auskunftssperre vor. Nicht einmal in der untergesetzlichen zugeh\u00f6rigen Verwaltungsvorschrift zur Durchf\u00fchrung des Bundesmeldegesetzes (BMGVwV) finden sich ausdr\u00fcckliche Hinweise.  Erst in einem \u201eLeitfaden f\u00fcr die Meldebeh\u00f6rden \u00fcber den Umgang mit Auskunfts- und \u00dcbermittlungssperren\u201c (von wann?)  wird unter Nr. 14 (\u201eAuskunfts-sperren f\u00fcr Schutzsuchende in Einrichtungen zum Schutze von Opfern h\u00e4uslicher Gewalt, Menschen-handel und Zwangsverheiratung\u201c, S. 19) dargestellt, dass der Aufenthalt in einer solchen Einrichtung als Begr\u00fcndung f\u00fcr eine Auskunftssperre ausreicht und es keiner weiteren Nachweise bedarf. Diese Regelung liegt \u201enicht oben auf\u201c. Aus der Praxis haben wir R\u00fcckmeldungen dahingehend, dass die Mel-debeh\u00f6rden auf diese Anleitungen hingewiesen werden m\u00fcssen. Eine ausdr\u00fcckliche Regelung im Ge-setz k\u00f6nnte diesem Umstand abhelfen. Auch sollte bereits \u00a7 3 BMG mit entsprechenden Sicherungen versehen werden.\r\nBeseitigung der \u201eKlaradresse\u201c des Frauenhauses auf den Ausweis-/Identit\u00e4tsdokumenten\r\nSelbst bei einer erleichterten Einrichtung einer Auskunftssperre bleibt das Problem, dass die Meldung unter der sogenannten Klaradresse erfolgt, also der tats\u00e4chlichen Anschrift der Schutzunterkunft. Trotz der Auskunftssperre wird die Klaradresse des Frauenhauses im Melderegister erfasst und auf den Ausweisdokumenten sichtbar vermerkt. Auch im Rahmen des Datenaustauschs zwischen Beh\u00f6rden, bei Antragstellungen und bei privatwirtschaftlichen Vorg\u00e4ngen erfolgt eine Erfassung der Adresse. \r\nDie Schaffung einer quasi \u201eautomatischen\u201c bzw. erleichterten Eintragung einer individuellen Aus-kunftssperre beseitigt bestehende Schutzl\u00fccken nicht. \r\nDie Klaradresse von Frauenh\u00e4usern darf nicht registriert und in Verkehr gebracht werden.\r\n\r\nGrundlagen und politische Absichtserkl\u00e4rungen\r\nWir k\u00f6nnen nicht nachvollziehen, warum dem Beschluss zu TOP 3.8, Ziff. 3  der Hauptkonferenz der 16. Integrationsministerkonferenz vom 29. April 2021 nicht gefolgt wird:\r\n\u201e(\u2026) melderechtliche Alternativen zur Vermeidung der Eintragung der \u201eKlaradresse\u201c in Personal-ausweis oder Meldebescheinigung oder andere Schutzalternativen, die dem Schutzzweck gerecht werden, f\u00fcr betroffene Personen entwickelt werden. (\u2026).\u201c\r\nDer Koalitionsvertrag zwischen SPD, B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen und FDP vom 24.11.2021 \u2013 \u201eMehr Fort-schritt wagen\u201c \u2013 betont einen Schutz vor Gewalt in einer \u201eressort\u00fcbergreifende(n) politische(n) Strate-gie gegen Gewalt (\u2026), die Gewaltpr\u00e4vention und die Rechte der Betroffenen in den Mittelpunkt stellt.\u201c \r\nDie seitens Deutschlands und der EU verabschiedete und in Deutschland geltende Istanbul-Konvention  verlangt in Artikel 23 gesetzgeberische oder sonstige Ma\u00dfnahmen, um Opfern, insbeson-dere Frauen und ihren Kindern eine sichere Unterkunft zur Verf\u00fcgung zu stellen. Artikel 51 der Istan-bul-Konvention sieht eine Gef\u00e4hrdungsanalyse und ein Gefahrenmanagement vor, dem sich auch das Meldewesen unterordnen muss.\r\n\r\n\r\nFrauenhauskoordinierung e.V.\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Melderecht"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/4f/ba/346142/Stellungnahme-Gutachten-SG2408220006.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                "de": "Gremien",
                                "en": "Committees"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMI",
                                "de": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)",
                                "en": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-08-22"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011715",
                "regulatoryProjectTitle": "Melderecht",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Berlin, im August 2024\r\nStellungnahme von Frauenhauskoordinierung zum Gesetzentwurf der Bundesregierung: Entwurf eines Dritten Gesetzes zur \u00c4nderung des Bundesmeldegesetzes (3. BMG\u00c4ndG)\r\nEinleitung\r\nUnter dem 24.07.2024 hat die Bundesregierung in der Drucksache 20/12349 den Regierungsentwurf zur \u00c4nderung des Bundesmeldegesetzes (3. BMG\u00c4ndG) vorgelegt. Frauenhauskoordinierung (FHK)   ist in eine etwaige Verb\u00e4ndeanh\u00f6rung nicht einbezogen, nutzt aber dennoch die Gelegenheit, sich zu \u00e4u\u00dfern. \r\nFHK bedauert die vertane Chance, den Schutz f\u00fcr Betroffene geschlechtsspezifischer Gewalt wie auch f\u00fcr die Unterst\u00fctzer*innen auszuweiten.\r\nDie im Juli 2023 von FHK abgegebene Stellungnahme gilt nach wie vor \u2013 auf diese beziehen wir uns ausdr\u00fccklich!\r\n\r\nDringender Erg\u00e4nzungsbedarf zum Schutz von Frauenh\u00e4usern und ihren Bewohner*innen:\r\nDie nun vorgelegte Fassung unterscheidet sich hinsichtlich der von FHK beleuchteten Punkte lediglich in der nun sogar auf vier Jahre ausgedehnten Dauer einer Auskunftssperre. Das begr\u00fc\u00dfen wir, und es zeigt, dass die Notwendigkeit gesehen wird.\r\nDer Schutz gewaltbetroffener Frauen, die Zuflucht in einem Frauenhaus suchen, wird jedoch weiterhin melderechtlich nicht unterf\u00fcttert. \r\n\u2003\r\nRechtliche Regelung zur Auskunftssperre\r\nDer Gesetzentwurf sieht weiterhin keine gesetzliche Regelung zur Auskunftssperre vor. Nicht einmal in der untergesetzlichen zugeh\u00f6rigen Verwaltungsvorschrift zur Durchf\u00fchrung des Bundesmeldegesetzes (BMGVwV) finden sich ausdr\u00fcckliche Hinweise.  Erst in einem \u201eLeitfaden f\u00fcr die Meldebeh\u00f6rden \u00fcber den Umgang mit Auskunfts- und \u00dcbermittlungssperren\u201c (von wann?)  wird unter Nr. 14 (\u201eAuskunfts-sperren f\u00fcr Schutzsuchende in Einrichtungen zum Schutze von Opfern h\u00e4uslicher Gewalt, Menschen-handel und Zwangsverheiratung\u201c, S. 19) dargestellt, dass der Aufenthalt in einer solchen Einrichtung als Begr\u00fcndung f\u00fcr eine Auskunftssperre ausreicht und es keiner weiteren Nachweise bedarf. Diese Regelung liegt \u201enicht oben auf\u201c. Aus der Praxis haben wir R\u00fcckmeldungen dahingehend, dass die Mel-debeh\u00f6rden auf diese Anleitungen hingewiesen werden m\u00fcssen. Eine ausdr\u00fcckliche Regelung im Ge-setz k\u00f6nnte diesem Umstand abhelfen. Auch sollte bereits \u00a7 3 BMG mit entsprechenden Sicherungen versehen werden.\r\nBeseitigung der \u201eKlaradresse\u201c des Frauenhauses auf den Ausweis-/Identit\u00e4tsdokumenten\r\nSelbst bei einer erleichterten Einrichtung einer Auskunftssperre bleibt das Problem, dass die Meldung unter der sogenannten Klaradresse erfolgt, also der tats\u00e4chlichen Anschrift der Schutzunterkunft. Trotz der Auskunftssperre wird die Klaradresse des Frauenhauses im Melderegister erfasst und auf den Ausweisdokumenten sichtbar vermerkt. Auch im Rahmen des Datenaustauschs zwischen Beh\u00f6rden, bei Antragstellungen und bei privatwirtschaftlichen Vorg\u00e4ngen erfolgt eine Erfassung der Adresse. \r\nDie Schaffung einer quasi \u201eautomatischen\u201c bzw. erleichterten Eintragung einer individuellen Aus-kunftssperre beseitigt bestehende Schutzl\u00fccken nicht. \r\nDie Klaradresse von Frauenh\u00e4usern darf nicht registriert und in Verkehr gebracht werden.\r\n\r\nGrundlagen und politische Absichtserkl\u00e4rungen\r\nWir k\u00f6nnen nicht nachvollziehen, warum dem Beschluss zu TOP 3.8, Ziff. 3  der Hauptkonferenz der 16. Integrationsministerkonferenz vom 29. April 2021 nicht gefolgt wird:\r\n\u201e(\u2026) melderechtliche Alternativen zur Vermeidung der Eintragung der \u201eKlaradresse\u201c in Personal-ausweis oder Meldebescheinigung oder andere Schutzalternativen, die dem Schutzzweck gerecht werden, f\u00fcr betroffene Personen entwickelt werden. (\u2026).\u201c\r\nDer Koalitionsvertrag zwischen SPD, B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen und FDP vom 24.11.2021 \u2013 \u201eMehr Fort-schritt wagen\u201c \u2013 betont einen Schutz vor Gewalt in einer \u201eressort\u00fcbergreifende(n) politische(n) Strate-gie gegen Gewalt (\u2026), die Gewaltpr\u00e4vention und die Rechte der Betroffenen in den Mittelpunkt stellt.\u201c \r\nDie seitens Deutschlands und der EU verabschiedete und in Deutschland geltende Istanbul-Konvention  verlangt in Artikel 23 gesetzgeberische oder sonstige Ma\u00dfnahmen, um Opfern, insbeson-dere Frauen und ihren Kindern eine sichere Unterkunft zur Verf\u00fcgung zu stellen. Artikel 51 der Istan-bul-Konvention sieht eine Gef\u00e4hrdungsanalyse und ein Gefahrenmanagement vor, dem sich auch das Meldewesen unterordnen muss.\r\n\r\n\r\nFrauenhauskoordinierung e.V.\r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}