{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-07T10:07:03.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-28T16:40:39.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-15T15:44:34.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 41408,
                "validFromDate": "2024-07-15T15:44:34.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 35518,
                "validFromDate": "2024-06-27T19:44:37.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-15T15:44:34.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 24816,
                "validFromDate": "2023-08-07T09:52:13.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-27T19:44:37.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 16001,
                "validFromDate": "2023-02-07T10:07:03.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-08-07T09:52:13.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_RESEARCH_FACILITY_V2",
            "de": "Wissenschaft, Hochschule oder Forschungseinrichtung",
            "en": "Science, university or research institution"
        },
        "activityDescription": "TU9 - German Universities of Technology e. V. ist die Allianz neun f\u00fchrender Technischer Universit\u00e4ten in Deutschland: RWTH Aachen, Technische Universit\u00e4t Berlin, Technische Universit\u00e4t Braunschweig, Technische Universit\u00e4t Darmstadt, Technische Universit\u00e4t Dresden, Leibniz Universit\u00e4t Hannover, Karlsruher Institut f\u00fcr Technologie, Technische Universit\u00e4t M\u00fcnchen und Universit\u00e4t Stuttgart. \r\n\r\nTU9-Universit\u00e4ten sind ein wesentliches Element des Wissenschafts- und Innovationsstandorts Deutschland. Die Kombination international kompetitiver Spitzenforschung mit innovativer Anwendung zeigt sich in vielf\u00e4ltigen Kooperationen mit der Wirtschaft und schafft ideale Voraussetzungen f\u00fcr Innovationen und den erfolgreichen Transfer von Gr\u00fcndungsideen in Startups und Unternehmen. Die gro\u00dfen Technischen Universit\u00e4ten \u00fcbernehmen gesellschaftliche Verantwortung und haben den Anspruch, als lokale, nationale und internationale Akteure zur L\u00f6sung globaler Herausforderungen beizutragen. TU9-Universit\u00e4ten pflegen strategische Partnerschaften mit Spitzeninstitutionen weltweit und f\u00f6rdern die Strahlkraft der Marke German Engineering. Die TU9-Allianz spricht f\u00fcr die Ingenieur- und Naturwissenschaften und agiert als Interessensvertretung der Technischen Universit\u00e4ten bei Partnern aus Wissenschaft, Wirtschaft und Politik.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                "de": "Hochschulbildung",
                "en": "Academic education"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/1a/c6/334535/TU9-Bilanz-2023_Lobbyregister.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "TU9 ",
            "street": "Invalidenstra\u00dfe",
            "streetNumber": "112",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10115"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "office@tu9.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4930278747680",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.tu9.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof.'in Dr.",
                "firstName": "Tanja",
                "lastName": "Br\u00fchl",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "ended": false,
                    "federalAdministration": {
                        "function": "Vorsitzende Forum #Zukunftsstrategie des BMBF",
                        "supremeFederalAuthority": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF) oder dessen Gesch\u00e4ftsbereich",
                        "supremeFederalAuthorityShort": "BMBF"
                    },
                    "type": {
                        "code": "FEDERAL_ADMINISTRATION",
                        "de": "Bundesverwaltung",
                        "en": "Federal administration"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof.'in Dr. ",
                "firstName": "Angela",
                "lastName": "Ittel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "firstName": "Nicole",
                "lastName": "Saverschek",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof.'in Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Tanja",
                "function": "TU9-Co-Pr\u00e4sidentin ",
                "lastName": "Br\u00fchl",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "ended": false,
                    "federalAdministration": {
                        "function": "Vorsitzende Forum #Zukunftsstrategie des BMBF",
                        "supremeFederalAuthority": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF) oder dessen Gesch\u00e4ftsbereich",
                        "supremeFederalAuthorityShort": "BMBF"
                    },
                    "type": {
                        "code": "FEDERAL_ADMINISTRATION",
                        "de": "Bundesverwaltung",
                        "en": "Federal administration"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof.'in Dr. ",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Angela",
                "function": "TU9-Co-Pr\u00e4sidentin",
                "lastName": "Ittel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-07-15",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 9,
            "totalCount": 9
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Nationales MINT Forum e. V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "TU9 German Universities of Technology e. V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [
            {
                "name": "RWTH Aachen "
            },
            {
                "name": "Technische Universit\u00e4t Berlin"
            },
            {
                "name": "Technische Universit\u00e4t Braunschweig"
            },
            {
                "name": "Technische Universit\u00e4t Darmstadt"
            },
            {
                "name": "Technische Universit\u00e4t Dresden"
            },
            {
                "name": "Leibniz Universit\u00e4t Hannover"
            },
            {
                "name": "Karlsruher Institut f\u00fcr Technologie"
            },
            {
                "name": "Technische Universit\u00e4t M\u00fcnchen"
            },
            {
                "name": "Universit\u00e4t Stuttgart"
            }
        ],
        "individualContributorsPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 400001,
            "to": 410000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Die MINT-Probestudienwoche TU9-ING-Woche wird im Rahmen der BIDS-Initiative des DAAD gef\u00f6rdert und mit Mitteln des Ausw\u00e4rtigen Amtes finanziert. Sie bietet Sch\u00fcler*innen Deutscher Auslandsschulen weltweit einen exklusiven Einblick in ein MINT-Studium in Deutschland, insbesondere in Studieng\u00e4nge der Ingenieur- und Naturwissenschaften \u2013 entlang eines gesellschaftlich relevanten Zukunftsthemas. Ausgerichtet wurde die Probestudienwoche 2023 von der TU Dresden. F\u00fcr die Teilnahme an der Probestudienwoche erhalten alle Teilnehmer*innen ein Stipendium f\u00fcr die Reise, Aufenthalt und Programm.",
                "location": "Bonn",
                "name": "DAAD - Deutscher Akademischer Austauschdienst e. V.",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 50001,
                    "to": 60000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002259/41408",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-07-15T15:44:34.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a5/59/334536/Lobbyregister-Detailansicht-R002259-2024-07-15_15-44-34.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-15T15:44:34.000+02:00",
        "version": 6
    },
    "registerEntryId": 41408,
    "registerNumber": "R002259",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "TU9, die Allianz f\u00fchrender Technischer Universit\u00e4ten in Deutschland, engagiert sich f\u00fcr ein Forschungsdatengesetz, das wissenschaftlichen Anforderungen praktisch standh\u00e4lt. So sollen der Rechtsrahmen f\u00fcr den Zugang sowie die Verkn\u00fcpfung und Nutzung von Forschungsdaten im Sinne gemeinwohlorientierter Forschung vereinheitlicht und vereinfacht, Begrifflichkeiten eindeutig definiert und Verantwortlichkeiten festgeschrieben werden. Auch eine forschungsfreundlichere Ausgestaltung der Datenschutzgrundverordnung und eine Vereinfachung von bundesl\u00e4nder\u00fcbergreifenden Datenerhebungen wird angestrebt. Dar\u00fcber hinaus pl\u00e4diert TU9 daf\u00fcr, den Betrieb und die Weiterentwicklung verl\u00e4sslicher Infrastrukturen f\u00fcr das Auffinden und Nachnutzen von Forschungsdaten langfristig abzusichern.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmbf.de/SharedDocs/Downloads/de/2024/240306_eckpunktepapier-forschungsdaten.pdf?__blob=publicationFile&v=3",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmbf.de/bmbf/de/service/gesetze/gesetze_node.html",
                            "shortTitle": "BMBF",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung",
                            "url": "https://www.bmbf.de/bmbf/de/home/home_node.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-02-28",
                    "title": "Forschungsdatengesetz (FDG)"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                        "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                        "en": "Science, research and technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                        "de": "Bildung und Erziehung",
                        "en": "Education and parenting"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                        "de": "Hochschulbildung",
                        "en": "Academic education"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008231",
                "statements": [],
                "title": "Stellungnahme zum geplanten Forschungsdatengesetz mit Kommentierung der Eckpunkte des BMBF"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "TU9, die Allianz f\u00fchrender Technischer Universit\u00e4ten in Deutschland, setzt sich in der F\u00f6rderprogrammatik einer Deutschen Agentur f\u00fcr Transfer und Innovation (DATI) f\u00fcr eine umfassende Ber\u00fccksichtigung aller zentraler Akteur*innen ein, um das formulierte Ziel der Schaffung und St\u00e4rkung regionaler sowie \u00fcberregionaler Innovations\u00f6kosysteme zu gew\u00e4hrleisten. Die DATI sollte eine offene, wettbewerbliche F\u00f6rderung aller Hochschultypen und -gr\u00f6\u00dfen erm\u00f6glichen und unter Abbau administrativer H\u00fcrden und Ber\u00fccksichtigung bestehender F\u00f6rderprogramme infrastrukturelle Voraussetzungen und rechtliche Rahmenbedingungen f\u00fcr die Hochschulen und ihre Kooperationspartner*innen schaffen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                        "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                        "en": "Science, research and technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                        "de": "Bildung und Erziehung",
                        "en": "Education and parenting"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                        "de": "Hochschulbildung",
                        "en": "Academic education"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008232",
                "statements": [],
                "title": "Empfehlungen im Rahmen des Stakeholderprozesses f\u00fcr die Ausgestaltung der DATI"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Mit dem Kommentar zur Weiterentwicklung der \u201eStrategie der Wissenschaftsministerinnen und Wissenschaftsminister von Bund und L\u00e4ndern f\u00fcr eine Internationalisierung der Hochschulen in Deutschland\" zeigt TU9 Eckpunkte auf, die dem Dreiklang von Resilienz, Wissensgerechtigkeit und europ\u00e4ischer Verankerung entsprechen. Aufgrund der aktuellen Herausforderungen (Stand 09/2023) ist eine Neukalibrierung der existierenden Internationalisierungsstrategien bez\u00fcglich des genannten Dreiklangs erforderlich.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                        "de": "Bildung und Erziehung",
                        "en": "Education and parenting"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                        "de": "Hochschulbildung",
                        "en": "Academic education"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                        "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                        "en": "Science, research and technology"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011058",
                "statements": [],
                "title": "Weiterentwicklung der Strategie der Wissenschaftsminister*innen von Bund und L\u00e4ndern f\u00fcr eine Internationalisierung der Hochschulen in Deutschland"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}