{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-10T18:30:09.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-28T13:53:04.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-08-15T15:34:26.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42946,
                "validFromDate": "2024-08-15T15:34:26.000+02:00",
                "version": 13,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42895,
                "validFromDate": "2024-08-15T10:30:49.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-15T15:34:26.000+02:00",
                "version": 12,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42309,
                "validFromDate": "2024-08-01T09:43:41.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-15T10:30:49.000+02:00",
                "version": 11,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 41026,
                "validFromDate": "2024-07-05T10:44:37.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-01T09:43:41.000+02:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 32881,
                "validFromDate": "2024-06-28T13:50:02.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-05T10:44:37.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 26682,
                "validFromDate": "2023-11-09T15:02:22.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-28T13:50:02.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 20845,
                "validFromDate": "2023-06-02T17:05:59.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-11-09T15:02:22.000+01:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 16265,
                "validFromDate": "2023-02-10T18:30:09.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-02T17:05:59.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_TRADE_ASSOC",
            "de": "Wirtschaftsverband oder Gewerbeverband/-verein",
            "en": "Trade association"
        },
        "activityDescription": "Der ZVEI ist der Verband der Elektro- und Digitalindustrie in Deutschland. Wir setzen uns f\u00fcr die richtigen politischen Rahmenbedingungen ein, um die Elektrifizierung und Digitalisierung von Wirtschaft und Gesellschaft voranzutreiben, Schl\u00fcsseltechnologien zu f\u00f6rdern und damit mehr Nachhaltigkeit und Klimaschutz zu erreichen. Unser Engagement umfasst die Bereiche Industrie 4.0, Mikroelektronik, Energietechnik, Mobilit\u00e4t, Geb\u00e4udetechnologie, Gesundheit und Elektro-Hausger\u00e4te. Produkte und L\u00f6sungen unserer Branche finden sich in nahezu allen Lebensbereichen wieder. \r\n\r\nUnsere Branche besch\u00e4ftigt rund 900.000 Mitarbeitende im Inland und erzielte 2023 einen Umsatz von rund 238 Milliarden Euro. Unter den Mitgliedern finden sich Konzerne genauso wie kleine und mittelst\u00e4ndische Unternehmen. Die Elektro- und Digitalindustrie ist einer der innovativsten Wirtschaftszweige in Deutschland. Ein F\u00fcnftel des Branchenumsatzes entf\u00e4llt auf Produktneuheiten, und j\u00e4hrlich investieren unsere Mitglieder rund 20 Milliarden Euro in Forschung und Entwicklung. Damit tr\u00e4gt unsere Branche fast ein Viertel der F&E-Ausgaben des verarbeitenden Gewerbes in Deutschland.\r\n\r\nGrundlage unserer Arbeit ist der Erfahrungs- und Meinungsaustausch unserer Mitgliedsunternehmen \u00fcber aktuelle technische, wirtschaftliche, rechtliche und gesellschaftspolitische Themen im Umfeld der Elektro- und Digitalindustrie. In rund 400 Gremien erarbeiten wir gemeinsame Positionen und Konzepte f\u00fcr die Branche und bringen diese in den politischen Diskurs ein. Durch Veranstaltungen wie den eSummit, den Halbleitergipfel, parlamentarische Veranstaltungen oder als langj\u00e4hriger Partner mehrerer Leitmessen bieten wir unseren Mitgliedern eine Plattform f\u00fcr den Austausch mit politischen Entscheidungstr\u00e4gern. \r\n\r\nNeben unserem Hauptsitz in Frankfurt am Main sind wir in Berlin, K\u00f6ln, Br\u00fcssel, Peking (EuropElectro) und in den Bundesl\u00e4ndern aktiv. Unsere Ziel ist, den Nutzen innovativer Technologie breit in der Politik und Gesellschaft zu verankern und die Chancen von Elektrifizierung und Digitalisierung m\u00f6glich zu machen. Denn wir sind \u00fcberzeugt: Die Zukunft ist elektrisch.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_POLITICAL_PARTIES",
                "de": "Politisches Leben, Parteien",
                "en": "Political life, parties"
            },
            {
                "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                "de": "Staat und Verwaltung",
                "en": "Government and administration"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                "en": "Foreign trade"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                "de": "Personenverkehr",
                "en": "Public transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                "de": "Wettbewerbsrecht",
                "en": "Competition law"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                "en": "Health promotion"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_CYBER",
                "de": "Cybersicherheit",
                "en": "Cyber security"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_RESIDE",
                "de": "Wohnen",
                "en": "Reside"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                "en": "Data protection and information security"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COPYRIGHT",
                "de": "Urheberrecht",
                "en": "Copyright"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_DISASTER_CONTROL",
                "de": "Bev\u00f6lkerungsschutz und Katastrophenhilfe",
                "en": "Civil protection"
            },
            {
                "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                "de": "Innere Sicherheit",
                "en": "Internal security"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CRIMINAL",
                "de": "Strafrecht",
                "en": "Criminal law"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            },
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                "de": "Industriepolitik",
                "en": "Industrial policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_ORGANIZATION",
                "de": "Staatsorganisation",
                "en": "State organization"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_SAFETY_POLICY",
                "de": "Gemeinsame Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik der EU",
                "en": "Common foreign and security policy of the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_RAIL",
                "de": "Schienenverkehr",
                "en": "Rail transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_PARLIAMENTARY",
                "de": "Parlamentarisches Verfahren",
                "en": "Parliamentary procedure"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                "de": "Schulische Bildung",
                "en": "School education"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG",
                "de": "Bundestag",
                "en": "Bundestag"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                "en": "Other in the field of \"Law\""
            },
            {
                "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                "de": "Menschenrechte",
                "en": "Human rights"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                "en": "Public law"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                "en": "Other in the field of \"Economy\""
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_NET",
                "de": "Energienetze",
                "en": "Energy networks"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                "en": "Construction and construction industry"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                "en": "Road traffic"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Medien, Kommunikation und Informationstechnik\"",
                "en": "Other in the field of \"Media, communication and information technology\""
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AEROSPACE",
                "de": "Luft- und Raumfahrt",
                "en": "Aerospace"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                "de": "Rechtspolitik",
                "en": "Legal policy"
            },
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                "en": "Other in the field of \"Energy\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                "de": "Internetpolitik",
                "en": "Internet policy"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_BRD",
                "de": "Au\u00dfenpolitik",
                "en": "Foreign policy of the federal republic of Germany"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                "de": "Zivilrecht",
                "en": "Civil rights"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                "de": "Hochschulbildung",
                "en": "Academic education"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_INTERNATIONAL",
                "de": "Internationale Beziehungen",
                "en": "International relations"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_CITY",
                "de": "Stadtentwicklung",
                "en": "Urban development"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                "en": "Communication and information technology"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/49/8a/344044/ZVEI-Jahresabschluss-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 24.37,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 5360001,
            "to": 5370000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Frankfurt am Main",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Lyoner Stra\u00dfe",
            "streetNumber": "9",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "60528"
        },
        "capitalCityRepresentation": {
            "city": "Berlin",
            "email": "office-berlin@zvei.org",
            "phoneNumber": "+49303069600",
            "street": "Charlottenstra\u00dfe",
            "streetNumber": "35/36",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": true,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "zvei@zvei.org"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+496963020",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.zvei.org/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Gunther",
                "lastName": "Kegel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Cedrik",
                "lastName": "Neike",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Rada",
                "lastName": "Rodriguez",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Frank",
                "lastName": "St\u00fchrenberg",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Matthias",
                "lastName": "Altendorf",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Andreas ",
                "lastName": "Pfannenberg",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Daniel",
                "lastName": "Hager",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Thomas",
                "lastName": "Quante",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Anke",
                "lastName": "H\u00fcneburg",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jochen",
                "lastName": "Reinschmidt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sebastian",
                "lastName": "Treptow",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christian",
                "lastName": "Eckert",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Hans-Peter",
                "lastName": "Bursig",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Carine",
                "lastName": "Chardon",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Nico",
                "lastName": "Gorgas",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Dominic",
                "lastName": "Doll",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Arvid",
                "lastName": "Gillert",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Gunther",
                "lastName": "Kellermann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Kirsten",
                "lastName": "Metz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Till",
                "lastName": "Barleben",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Tarek",
                "lastName": "El Hawi",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Gunther",
                "lastName": "Koschnick",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Mark",
                "lastName": "Becker-von Bredow",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Marion",
                "lastName": "Graupner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Louis",
                "lastName": "Mersch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Barbara",
                "lastName": "Frei",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Philip F. W.",
                "lastName": "Harting",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Wolfgang",
                "lastName": "Weber",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Azar",
                "lastName": "Mottale-Sarab",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Angelina",
                "lastName": "Marko",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Kerstin",
                "lastName": "Stratmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jonas",
                "lastName": "Rex-Quincke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Clemens",
                "lastName": "Otte",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Sven",
                "lastName": "Baumann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Oliver",
                "lastName": "Blank",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Miriam",
                "lastName": "Palczynska-Zachmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sebastian",
                "lastName": "Glatz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Michael",
                "lastName": "Angerbauer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Helge",
                "lastName": "Pieper",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2021-10",
                    "ended": true,
                    "houseOfRepresentatives": {
                        "function": {
                            "code": "FUNCTION_FOR_MEMBER",
                            "de": "Funktion f\u00fcr ein Mitglied des Deutschen Bundestages",
                            "en": "Function for a member of the German Bundestag"
                        },
                        "functionPosition": "Wissenschaftlicher Mitarbeiter"
                    },
                    "type": {
                        "code": "HOUSE_OF_REPRESENTATIVES",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "House of representatives"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "firstName": "Donato",
                "lastName": "Di Dio",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Lennard",
                "lastName": "Krei\u00dfl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Tim",
                "lastName": "D\u00fcnnemann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Peter",
                "lastName": "Krapp",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jonas",
                "lastName": "Gock",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Theresa",
                "lastName": "Seitz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sarah",
                "lastName": "B\u00e4umchen",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2019-12",
                    "ended": true,
                    "houseOfRepresentatives": {
                        "function": {
                            "code": "FUNCTION_FOR_PARLIAMENTARY_GROUP",
                            "de": "Funktion f\u00fcr eine Fraktion/Gruppe im Deutschen Bundestag",
                            "en": "Function for a parliamentary group/group in the German Bundestag"
                        },
                        "functionPosition": "Bereichsleiterin"
                    },
                    "type": {
                        "code": "HOUSE_OF_REPRESENTATIVES",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "House of representatives"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Thomas",
                "lastName": "Clausen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Gunther",
                "function": "ZVEI-Pr\u00e4sident",
                "lastName": "Kegel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Cedrik",
                "function": "ZVEI-Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Neike",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Rada",
                "function": "ZVEI-Vizepr\u00e4sidentin",
                "lastName": "Rodriguez",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Frank",
                "function": "ZVEI-Vizepr\u00e4sident und Schatzmeister",
                "lastName": "St\u00fchrenberg",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Matthias",
                "function": "Mitglied des Engeren Vorstandes",
                "lastName": "Altendorf",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Andreas ",
                "function": "Mitglied des Engeren Vorstandes",
                "lastName": "Pfannenberg",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Daniel",
                "function": "Mitglied des Engeren Vorstandes",
                "lastName": "Hager",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Thomas",
                "function": "Mitglied des Engeren Vorstandes",
                "lastName": "Quante",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Barbara",
                "function": "Mitglied des Engeren Vorstandes",
                "lastName": "Frei",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Philip F. W.",
                "function": "Mitglied des Engeren Vorstandes",
                "lastName": "Harting",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Wolfgang",
                "function": "Vorsitzender der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung",
                "lastName": "Weber",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Sarah",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin",
                "lastName": "B\u00e4umchen",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2019-12",
                    "ended": true,
                    "houseOfRepresentatives": {
                        "function": {
                            "code": "FUNCTION_FOR_PARLIAMENTARY_GROUP",
                            "de": "Funktion f\u00fcr eine Fraktion/Gruppe im Deutschen Bundestag",
                            "en": "Function for a parliamentary group/group in the German Bundestag"
                        },
                        "functionPosition": "Bereichsleiterin"
                    },
                    "type": {
                        "code": "HOUSE_OF_REPRESENTATIVES",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "House of representatives"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-01",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 1135,
            "totalCount": 1135
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Bundesverband der Deutschen Industrie e. V. (BDI)"
            },
            {
                "membership": "Ausstellungs- und Messe-Ausschuss der Deutschen Wirtschaft e. V. (AUMA)"
            },
            {
                "membership": "buildingSMART Deutschland e. V."
            },
            {
                "membership": "Deutsche Institut f\u00fcr Normung e. V. (DIN)"
            },
            {
                "membership": "Deutsche Verkehrsforum e. V. (DVF)"
            },
            {
                "membership": "Deutscher Verband f\u00fcr Schwei\u00dfen und verwandte Verfahren e. V. (DVS)"
            },
            {
                "membership": "F\u00f6rderverein Technologiestiftung Berlin e. V."
            },
            {
                "membership": "Forum Brandrauchpr\u00e4vention e. V."
            },
            {
                "membership": "Forum f\u00fcr Zukunftsenergien e. V."
            },
            {
                "membership": "Ginetex Germany"
            },
            {
                "membership": "Institut f\u00fcr Digitalisierung im Steuerrecht e. V. (IDST)"
            },
            {
                "membership": "Institut Finanzen + Steuern e. V."
            },
            {
                "membership": "Deutsche Vereinigung f\u00fcr Internationales Steuerrecht (IFA)"
            },
            {
                "membership": "Institut der deutschen Wirtschaft K\u00f6ln e. V. (IW)"
            },
            {
                "membership": "Deutsche Lichttechnische Gesellschaft e. V. (LiTG)"
            },
            {
                "membership": "Netzwerk Zukunft der Industrie e. V."
            },
            {
                "membership": "Stifterverband f\u00fcr die Deutsche Wissenschaft e. V."
            },
            {
                "membership": "vbw Vereinigung der Bayerischen Wirtschaft e. V."
            },
            {
                "membership": "Industrieverband Hamburg e. V. (IVH)"
            },
            {
                "membership": "Unternehmer Baden-W\u00fcrttemberg (UBW)"
            },
            {
                "membership": "Landesvereinigung der Unternehmensverb\u00e4nde NRW (unternehmer nrw)"
            },
            {
                "membership": "Vereinigung der Unternehmensverb\u00e4nde Berlin und Brandenburg (UVB)"
            },
            {
                "membership": "Vereinigung der hessischen Unternehmerverb\u00e4nde (VHU)"
            },
            {
                "membership": "Vereinigung der saarl\u00e4ndischen Unternehmerverb\u00e4nde (VSU)"
            },
            {
                "membership": "Vereinigung der S\u00e4chsischen Wirtschaft (VSW)"
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsvereinigung Geb\u00e4ude und Energie e. V. (VdZ)"
            },
            {
                "membership": "Vereinigung zur F\u00f6rderung des Deutschen Brandschutzes e. V. (vfdb)"
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsbeirat der Union e. V. (Wirtschaftsbeirat Bayern)"
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsforum der SPD e. V."
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsrat der CDU e. V."
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftspolitischer Club Deutschland e. V."
            },
            {
                "membership": "Ost-Ausschuss der Deutschen Wirtschaft e. V."
            },
            {
                "membership": "Ostasiatischer Verein e. V. (OAV)"
            },
            {
                "membership": "Zentrale zur Bek\u00e4mpfung des unlauteren Wettbewerbs e. V."
            },
            {
                "membership": "Industrial Digital Twin Association e. V. (IDTA)"
            },
            {
                "membership": "GAIA-X Association for Data and Cloud AISBL"
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsinitiative Smart Living e. V."
            },
            {
                "membership": "Die Wirtschaftsvereinigung der Gr\u00fcnen e.V."
            },
            {
                "membership": "MERICS gGmbH"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "ZVEI e. V. - Verband der Elektro- und Digitalindustrie"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 27180001,
            "to": 27190000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002101/42946",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-28T13:50:02.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/3c/5f/344045/Lobbyregister-Detailansicht-R002101-2024-08-15_15-34-26.pdf",
        "validFromDate": "2024-08-15T15:34:26.000+02:00",
        "version": 13
    },
    "registerEntryId": 42946,
    "registerNumber": "R002101",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "EnWG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Elektrizit\u00e4ts- und Gasversorgung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/enwg_2005"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Strombasierte Technologien m\u00fcssen sowohl in Bezug auf ihre Verf\u00fcgbarkeit als auch auf ihren Preis wirtschaftlich konkurrenzf\u00e4hig und attraktiv sein. Der ZVEI setzt sich daher daf\u00fcr ein, die Stromsteuer sowie weitere Kostenbestandteile wie die \u00a719 StromNEV-Umlage, die Offshore-Netzumlage und die KWK-Umlage f\u00fcr alle Verbrauchergruppen zu reduzieren. Gleichzeitig sollen positive Anreize geschaffen werden, damit flexible Verbraucher ihre Nachfrage markt- oder systemdienlich anpassen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009332",
                "statements": [],
                "title": "\u00dcberarbeitung des Strommarktdesigns"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "EnWG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Elektrizit\u00e4ts- und Gasversorgung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/enwg_2005"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "EEG 2023",
                        "title": "Gesetz f\u00fcr den Ausbau erneuerbarer Energien",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/eeg_2014"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Der ZVEI setzt sich f\u00fcr den beschleunigten Ausbau der erneuerbaren Energien und deren Integration in das Energie- und insbesondere das Stromsystem ein. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                        "en": "Other in the field of \"Energy\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_NET",
                        "de": "Energienetze",
                        "en": "Energy networks"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/111/2011180.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/11180",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-%C3%A4nderung-des-erneuerbare-energien-gesetzes-und-weiterer-energiewirtschaftsrechtlicher/302870",
                        "title": "Zweite Beschlussempfehlung und Zweiter Bericht des Ausschusses f\u00fcr Klimaschutz und Energie - zu dem Gesetzentwurf der Bundesregierung - Drucksache 20/8657 - Entwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung des Erneuerbare-Energien-Gesetzes und weiterer energiewirtschaftsrechtlicher Vorschriften zur Steigerung des Ausbaus photovoltaischer Energieerzeugung"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009333",
                "statements": [],
                "title": "Steigerung des Ausbaus photovoltaischer Energieerzeugung"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Viele Ma\u00dfnahmen im Klimaschutzprogramm der Bundesregierung zeigen positive Effekte und erhalten die Zustimmung des ZVEI. Zentral f\u00fcr die Klimaziele ist der verst\u00e4rkte Einsatz erneuerbarer Energien, besonders von Strom aus erneuerbaren Quellen. Effizienzgewinne bei direkter Stromnutzung in Industrie, W\u00e4rme und Mobilit\u00e4t sowie flexible Anpassung von Stromangebot und -nachfrage sind entscheidend. Der Strompreis muss so gestaltet sein, dass strombasierte Sektorkopplungstechnologien wie elektrifizierte Prozessw\u00e4rme, W\u00e4rmepumpen, Elektromobilit\u00e4t und gr\u00fcne Wasserstoffspeicher wirtschaftlich wettbewerbsf\u00e4hig sind gegen\u00fcber fossilen Anwendungen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_NET",
                        "de": "Energienetze",
                        "en": "Energy networks"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                        "en": "Other in the field of \"Energy\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009334",
                "statements": [],
                "title": "Effizienzgewinne bei direkter Stromnutzung im Klimaschutzprogramm st\u00e4rker ber\u00fccksichtigen"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "WindBG",
                        "title": "Gesetz zur Festlegung von Fl\u00e4chenbedarfen f\u00fcr Windenergieanlagen an Land",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/windbg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "BImSchG",
                        "title": "Gesetz zum Schutz vor sch\u00e4dlichen Umwelteinwirkungen durch Luftverunreinigungen, Ger\u00e4usche, Ersch\u00fctterungen und \u00e4hnliche Vorg\u00e4nge",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bimschg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "BauGB",
                        "title": "Baugesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bbaug"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "ROG",
                        "title": "Raumordnungsgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/rog_2008"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "UVPG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/uvpg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "EEG 2023",
                        "title": "Gesetz f\u00fcr den Ausbau erneuerbarer Energien",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/eeg_2014"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die RED III Richtlinie hat wichtige Weichen zur Erreichung der ambitionierten EU-Klimaziele gestellt und zielt u. a. auf einen Anteil erneuerbarer Energiequellen am Gesamtenergieverbrauch in der EU von 42,5 Prozent bis 2030 ab. Sie umfasst sektorspezifische Zielvorgaben f\u00fcr Verkehr, Industrie, Geb\u00e4ude sowie Fernw\u00e4rme und -k\u00e4lte und f\u00f6rdert schnellere Genehmigungsverfahren f\u00fcr Erneuerbaren-Projekte. Mitgliedsstaaten sollen Vorranggebiete f\u00fcr vereinfachte Schnellgenehmigungen im Bereich erneuerbarer Energien festlegen. Der ZVEI unterst\u00fctzt die z\u00fcgige nationale Umsetzung, um den weiteren Ausbau erneuerbarer Energien voranzutreiben und setzt sich daf\u00fcr ein, dass alle M\u00f6glichkeiten der RED III zur Beschleunigung von Netz-, Speicher- und Erneuerbaren-Projekten vollst\u00e4ndig genutzt werden.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmwk.de/Redaktion/DE/Downloads/Gesetz/20240402-referentenentwurf-umsetzung-red-3-wind-an-land-und-solarenergie.pdf?__blob=publicationFile&v=4",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmwk.de/Redaktion/DE/Artikel/Service/Gesetzesvorhaben/240403-gesetz-umsetzung-red-3-wind-an-land-und-solarenergie.html",
                            "shortTitle": "BMWK",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                            "url": "https://www.bmwk.de/Navigation/DE/Home/home.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-04-03",
                    "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Umsetzung der Richtlinie (EU) 2023/2413 im Bereich Windenergie an Land und Solarenergie"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_NET",
                        "de": "Energienetze",
                        "en": "Energy networks"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                        "en": "Other in the field of \"Energy\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009335",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/07/9c/324178/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260250.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-11"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0009335",
                        "regulatoryProjectTitle": "Umsetzung der RED III im Bereich Windenergie an Land und Solarenergie voranbringen",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Verband der Elektro- und Digitalindustrie\r\nStellungnahme\r\nEntwurf eines Gesetzes zur Umsetzung der RED III im Bereich \r\nWindenergie an Land und Solarenergie\r\nEinf\u00fchrung\r\nMit der umfassenden Neugestaltung der EU-Erneuerbaren-Energien-Richtlinie (EU) 2023/2413 (kurz: RED III)\r\nwurden wichtige Weichen zur Erreichung der ambitionierten EU-Klimaziele gestellt. Die Richtlinie zielt auf einen \r\nAnteil erneuerbarer Energiequellen am Gesamtenergieverbrauch in der EU von 42,5 Prozent bis 2030 ab.\r\nNeben sektorspezifischen Zielvorgaben f\u00fcr Verkehr, Industrie, Geb\u00e4ude sowie Fernw\u00e4rme und -k\u00e4lte sieht die \r\nRichtlinie schnellere Genehmigungsverfahren f\u00fcr Erneuerbaren-Projekte vor. Dazu sollen die Mitgliedsstaaten \r\nVorranggebiete festlegen, in denen f\u00fcr Projekte im Bereich der erneuerbaren Energien vereinfachte \r\nSchnellgenehmigungsverfahren gelten. Der ZVEI unterst\u00fctzt eine schnelle Umsetzung in nationales Recht, um \r\nden weiteren geplanten Ausbau erneuerbarer Energien voranzubringen. \r\nBei der Umsetzung sollten alle M\u00f6glichkeiten, die die RED III zur Beschleunigung von Netz-, Speicher- und \r\nErneuerbaren-Projekten bietet, voll ausgesch\u00f6pft werden. Dies ist, aus Sicht des ZVEI, trotz guter Ans\u00e4tze, mit \r\ndem vorgelegten Entwurf noch nicht in voller G\u00e4nze gelungen. \r\nKernpunkte\r\n\u2022 Die Beschleunigung von Genehmigungen f\u00fcr Wind an Land und Solar durch die Ausweisung von \r\nBeschleunigungsgebieten ist ein geeignetes Mittel, einen schnelleren Ausbau der Erzeugungskapazit\u00e4ten zu \r\nunterst\u00fctzen.\r\n\u2022 Die Ber\u00fccksichtigung von Energiespeicheranlagen in Kombination mit Solaranlagen sowie die M\u00f6glichkeit \r\nzum Repowering sind wichtige Elemente auf dem Weg zu einer elektrifizierten und klimaneutralen \r\nGesellschaft.\r\n\u2022 Mit Blick auf Energiespeicheranlagen wird das Potenzial der RED III Richtlinie nicht vollends genutzt. So \r\nfinden diese bei Windenergieanlagen an Land keine Erw\u00e4hnung. \r\nGrunds\u00e4tzliche Anmerkung\r\nDer Ausbau von Erneuerbaren Energien in Europa und in Deutschland ist nicht nur f\u00fcr die Erreichung der \r\nKlimaziele notwendig, sondern auch die Voraussetzung f\u00fcr einen h\u00f6heren Grad an Unabh\u00e4ngigkeit von \r\nEnergieimporten und f\u00fcr bezahlbare Energiepreise. Damit einhergehend braucht es den Ausbau der \r\nStromnetze als R\u00fcckgrat einer elektrifizierten Zukunft sowie deren Digitalisierung. Um in einem zuk\u00fcnftigen \r\nEnergiesystem, dass auf fluktuierenden Erneuerbaren Energien, in Deutschland insbesondere Wind und PV, \r\nbasiert auch in Zukunft stabile und sichere Versorgung zu gew\u00e4hrleisten, m\u00fcssen Stromerzeugung und \r\nStromverbrauch zudem zu jedem Zeitpunkt perfekt aufeinander abgestimmt sein. Flexibilit\u00e4tsoptionen wie \r\nSpeicher sind daher, neben dem Erneuerbaren-Hochlauf sowie dem Ausbau und der Digitalisierung, die dritte \r\nwichtige S\u00e4ule. \r\nErst durch das Zusammenspiel der einzelnen S\u00e4ulen wird eine umfassende Elektrifizierung aller Wirtschafts\u0002und Lebensbereiche erm\u00f6glicht. Diese ist der wesentliche Treiber f\u00fcr die dringend n\u00f6tige Steigerung der \r\nEnergieeffizienz einzelner Prozesse, wie auch des Energiesystems insgesamt. \r\nDer vorgelegte Entwurf deckt zwei der erw\u00e4hnten S\u00e4ulen ab \u2013 den Ausbau von Erneuerbaren und die Nutzung \r\nvon Flexibilit\u00e4tsoptionen. Er ist daher grunds\u00e4tzlich zu begr\u00fc\u00dfen. Allerdings bleiben die vorgeschlagenen \r\nMa\u00dfnahmen teilweise hinter den durch die RED III er\u00f6ffneten M\u00f6glichkeiten zur\u00fcck. \r\n2\r\nAnmerkungen zu ausgew\u00e4hlten Artikeln\r\nArtikel 1 \u00a7 6b - Genehmigungserleichterungen in Beschleunigungsgebieten f\u00fcr \r\nWindenergie\r\nGenehmigungserleichterungen in Beschleunigungsgebieten f\u00fcr Windenergieanlagen an Land und der \r\ndazugeh\u00f6rigen Nebenanlagen werden seitens des ZVEI ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dft. Hervorzuheben ist, dass sich die \r\nGenehmigungserleichterungen dabei nicht auf die Errichtung beschr\u00e4nken, sondern auch die \u00c4nderung der \r\nLage, der Beschaffenheit oder des Betriebs der Anlagen einbeziehen. Damit ist auch das immer wichtiger \r\nwerdende Repowering abgedeckt. \r\nZu bem\u00e4ngeln ist aus Sicht des ZVEI der in diesem Kontext fehlende Einbeziehung von\r\nEnergiespeicheranlagen. So hei\u00dft es in der RED III:\r\nDie Ausweisung von Beschleunigungsgebieten f\u00fcr erneuerbare Energie sollte es erm\u00f6glichen, dass Anlagen \r\nzur Erzeugung erneuerbarer Energie und Energiespeicher am selben Standort sowie der Anschluss solcher \r\nAnlagen und Speicher an das Netz von Vorhersehbarkeit und gestrafften Verwaltungsverfahren f\u00fcr die Erteilung \r\nvon Genehmigungen profitieren.\r\nDie Kombination aus Windparks und Batterien bietet technisch das Potenzial, die Erzeugung von Windstrom in \r\nZeiten beispielweise hoher Netzlast zu puffern und damit einer sonst notwendigen Reduzierung der \r\nErzeugungsleistung entgegenzuwirken. Werden Windparks mit Energiespeichern ausger\u00fcstet, lassen sich die \r\nLastverl\u00e4ufe des Netzes puffern. Bei ausbleibendem Wind kann der gespeicherte Strom, bei entsprechender\r\nNachfrage, ins Netz gespeist werden. Auch erm\u00f6glicht die Ausr\u00fcstung von Windparks mit Speichern den \r\nBetreibern zus\u00e4tzliche Ertragsm\u00f6glichkeiten durch Arbitragegesch\u00e4fte. Es ist also im Sinne eines m\u00f6glichen \r\nBeitrags zur Aufrechterhaltung der Netzsstabilit\u00e4t sowie mit Blick auf eine m\u00f6gliche Steigerung der \r\nWirtschaftlichkeit von Erneuerbaren sinnvoll, neben Repowering auch \u201eEmpowering\u201c1 durch Speicher zu \r\nerm\u00f6glichen. Die tats\u00e4chliche Umsetzung sollte sich aus technischen und wirtschaftlichen Betrachtungen \r\nergeben und nicht im Vorhinein durch Genehmigungsprozesse gebremst werden.\r\nHier bedarf es daher aus Sicht des ZVEI einer Aufnahme von Energiespeicheranlagen in Artikel 1 \u00a7 6b, analog \r\nzu Artikel 1 \u00a7 6c.\r\nArtikel 1 \u00a7 6c - Genehmigungserleichterungen in Beschleunigungsgebieten f\u00fcr \r\nSolarenergie\r\nGenehmigungserleichterungen in Beschleunigungsgebieten f\u00fcr Solarenergieanlagen an Land und der \r\ndazugeh\u00f6rigen Nebenanlagen sowie der dazugeh\u00f6rigen Energiespeicheranlagen werden seitens des ZVEI \r\nausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dft. Hervorzuheben ist auch, dass sich die Genehmigungserleichterungen dabei nicht auf die \r\nErrichtung beschr\u00e4nken, sondern auch die \u00c4nderung der Lage, der Beschaffenheit oder des Betriebs der \r\nAnlagen beziehen. Damit ist auch hier das immer wichtiger werdende Repowering bestehender Anlagen \r\nabgedeckt. \r\nMit Blick auf die Energiespeicheranlage ist es aus Sicht des ZVEI wichtig und richtig, dass diese rechtlich nicht \r\nauf die Speicherung der vor Ort erzeugten erneuerbaren Energie beschr\u00e4nkt sind. Dies w\u00e4re, wie im \r\nvorgelegten Entwurf ausgef\u00fchrt, nicht praktikabel. \r\nDamit das volle Potenzial aus der Kombination von Solarenergieanlagen und Energiespeicheranlagen \r\nallerdings in Zukunft genutzt werden kann ist es zudem wichtig, neben der Umsetzung der RED III, weitere \r\nH\u00fcrden f\u00fcr den Ausbau und Einsatz von Energiespeichern abzubauen \u2013 im Kontext einer Kombination aus \r\nSolarenergieanlagen und Energiespeicheranlagen ist hier insbesondere die F\u00f6rderf\u00e4higkeit f\u00fcr Gr\u00fcnstrom trotz \r\nNetzanschluss zu nennen. \r\n1 Mehr rausholen aus dem Windpark | PHOENIX CONTACT\r\n3\r\nErg\u00e4nzende Anmerkungen\r\nGenehmigungserleichterungen f\u00fcr Energiespeicheranlagen mittels \r\nInfrastrukturgebieten\r\nDer vorgelegte Entwurf erfasst lediglich zugeh\u00f6rige Energiespeicheranlagen in r\u00e4umlichem Zusammenhang \r\neiner Solarenergieanlage. Sonstige Speicheranlagen werden durch die in Artikel 15e RED III vorgesehenen \r\nInfrastrukturgebiete geregelt. Darin hei\u00dft es: \r\nDie Mitgliedstaaten k\u00f6nnen einen oder mehrere Pl\u00e4ne zur Ausweisung spezieller Infrastrukturgebiete f\u00fcr die \r\nUmsetzung von Netz- und Speicherprojekten annehmen, die f\u00fcr die Integration von erneuerbarer Energie in das \r\nStromnetz erforderlich sind, wenn durch diese Umsetzung keine erhebliche Umweltauswirkung zu erwarten ist, \r\neine solche Auswirkung angemessen vermindert oder, wenn dies nicht m\u00f6glich ist, ausgeglichen werden kann.\r\nDie Umsetzung von Artikel 15e RED III soll in Deutschland \u00fcber das \u201eGesetz zur Umsetzung der EU\u0002Erneuerbaren-Richtlinie in den Bereichen Windenergie auf See und Stromnetze und zur \u00c4nderung des \r\nBundesbedarfsplangesetzes\u201c erfolgen. Die dazu am 27. M\u00e4rz 2024 im Kabinett verabschiedete Fassung bleibt \r\njedoch weit hinter den M\u00f6glichkeiten zur\u00fcck. So finden Speicher kaum Erw\u00e4hnung und der Fokus liegt fast \r\nausschlie\u00dflich bei Netzprojekten. \r\nIn der Anfang 2024 ver\u00f6ffentlichten Stromspeicher-Strategie des BMWKs wird zurecht die Verk\u00fcrzung und \r\nVereinfachung von Genehmigungsverfahren gefordert. Es ist daher aus Sicht des ZVEI nicht verst\u00e4ndlich, \r\nwarum die in der RED III Richtlinie gegebenen M\u00f6glichkeiten f\u00fcr Energiespeicher bei der Umsetzung nicht \r\nausgesch\u00f6pft werden. Hier sollte der in der Richtlinie bewusst gesetzte Spielraum auch in nationales Recht\r\n\u00fcberf\u00fchrt werden.\r\nKontakt\r\nMark Becker-von Bredow \u2022 Bereichsleiter Elektrifizierung und Klima \r\nJonas Rex-Quincke \u2022 Senior Manager Elektrifizierung und Klima\r\nE-Mail: mark.becker@zvei.org \u2022 jonas.rex-quincke@zvei.org\r\nZVEI e. V. \u2022 Verband der Elektro- und Digitalindustrie \u2022 Charlottenstra\u00dfe 35/36 \u2022 10117 Berlin \r\nLobbyregisternr.: R002101 \u2022 EU Transparenzregister ID: 94770746469-09 \u2022 www.zvei.org\r\nDatum: 11.04.2024"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Umsetzung der RED III im Bereich Windenergie an Land und Solarenergie voranbringen"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "StromStG",
                        "title": "Stromsteuergesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/stromstg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "EnergieStV",
                        "title": "Verordnung zur Durchf\u00fchrung des Energiesteuergesetzes",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/energiestv"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "EnergieStG",
                        "title": "Energiesteuergesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/energiestg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Um die Elektrifizierung voranzutreiben und ein wirtschaftlich attraktives Umfeld f\u00fcr Flexibilit\u00e4tsoptionen zu erm\u00f6glichen, m\u00fcssen b\u00fcrokratische und steuerrechtliche H\u00fcrden abgebaut werden. W\u00e4hrend der Stand der Technik einen breiten Einsatz von Flexibilit\u00e4tsoptionen erm\u00f6glicht, verz\u00f6gern regulatorische H\u00fcrden bisher den Hochlauf. Der ZVEI setzt sich daf\u00fcr ein, b\u00fcrokratische und steuerrechtliche Hindernisse zu reduzieren. Mit Blick auf die bedeutende Rolle von Speichern im Energiesystem pl\u00e4dieren wir daf\u00fcr, den Strom, der f\u00fcr den Betrieb von Speichern ben\u00f6tigt wird, nicht zu besteuern. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009336",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/4b/c8/324180/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260261.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                        "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                        "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-26"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0009336",
                        "regulatoryProjectTitle": "Modernisierung und B\u00fcrokratieabbau im Strom- und Energiesteuerrecht",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Verband der Elektro- und Digitalindustrie\r\nStellungnahme\r\nzum Entwurf eines Gesetzes zur Modernisierung und zum \r\nB\u00fcrokratieabbau im Strom- und Energiesteuerrecht\r\nEinf\u00fchrung\r\nDer vorgelegte Entwurf zielt auf die Modernisierung und den B\u00fcrokratieabbau im Bereich des Strom- und \r\nEnergiesteuerrechts. Anpassungen im Strom- und Energiesteuerrecht sind notwendig, um aktuellen\r\nEntwicklungen, wie dem Hochlauf der Elektromobilit\u00e4t, dem Einsatz von Flexibilit\u00e4tsoptionen wie \r\nEnergiespeicheranlagen sowie neuen, dezentralen Versorgungskonzepten, gerecht zu werden. Diese\r\nEntwicklungen sind aus Sicht des ZVEI unabdingbar f\u00fcr den Aufbau eines klimaneutralen, resilienten und \r\nbezahlbaren Energiesystems. Der Entwurf ist daher grunds\u00e4tzlich zu begr\u00fc\u00dfen. \r\nKernpunkte\r\n\u2022 Die Festlegung, dass zuk\u00fcnftig der Betreiber des Ladepunkts als Entnehmer des Stroms gilt, ist ein \r\ngeeigneter Schritt, um Akteursvielfalt und die Vielfalt von Gesch\u00e4ftsmodellen im Bereich der \r\nLadeinfrastruktur zu f\u00f6rdern. \r\n\u2022 Die im Entwurf vorgesehenen Regelungen zu bidirektionalem Laden legen einen wichtigen Grundstein f\u00fcr \r\ndie Nutzung der Flexibilit\u00e4tsoptionen von batterieelektrischen Fahrzeugen. Sie haben zudem das Potenzial \r\nzur Elektrifizierung des Verkehrssektor beizutragen.\r\n\u2022 Mit der neuen steuerrechtlichen Definition von Speichern, nach der diese keine Erzeugungsanlagen \r\ndarstellen, wird eine der gro\u00dfen H\u00fcrden f\u00fcr den wirtschaftlichen Betrieb von Energiespeicheranlagen aus \r\ndem Weg ger\u00e4umt. Diese Definition wird dem gro\u00dfen Potenzial von Speichern gerecht und sollte auch im \r\nEnergierecht \u00fcbernommen werden. \r\n\u2022 Die vorgesehenen Ma\u00dfnahmen zur Verringerung von Anzeige- und Berichtspflichten sind zu begr\u00fc\u00dfen. \r\nGrunds\u00e4tzliche Anmerkung\r\nUm die Klimaziele zu erreichen ist eine umfassende Elektrifizierung aller Wirtschafts- und Lebensbereiche n\u00f6tig. \r\nDiese ist der wesentliche Treiber f\u00fcr die dringend n\u00f6tige Steigerung der Energieeffizienz einzelner Prozesse, \r\nwie auch des Energiesystems insgesamt. Erm\u00f6glicht durch den Ausbau von erneuerbaren Energien sowie dem\r\nAusbau und der Digitalisierung der Netze auf allen Ebenen, wird Strom dabei zum dominanten Energietr\u00e4ger \r\ndes neuen Energiesystems. Um auch in diesem System eine stabile und sichere Versorgung zu gew\u00e4hrleisten, \r\nm\u00fcssen Stromerzeugung und Stromverbrauch zu jedem Zeitpunkt perfekt aufeinander abgestimmt sein. Dies \r\nerfordert den zunehmenden Einsatz von Flexibilit\u00e4tsl\u00f6sungen auf der Angebots- und der Nachfrageseite.\r\nFlexibilit\u00e4tsoptionen wie Stromspeicher und der systemdienliche Einsatz von batterieelektrisch betriebenen \r\nFahrzeugen werden dabei eine wichtige Rolle spielen. \r\nW\u00e4hrend der Stand der Technik einen breiten Einsatz von Flexibilit\u00e4tsoptionen erm\u00f6glicht, verz\u00f6gern \r\nregulatorische H\u00fcrden bisher den Hochlauf. Um die Elektrifizierung voranzutreiben und ein wirtschaftlich \r\nattraktives Umfeld f\u00fcr Flexibilit\u00e4tsoptionen zu erm\u00f6glichen, m\u00fcssen auch b\u00fcrokratische und steuerrechtliche \r\nH\u00fcrden abgebaut werden. Dem tr\u00e4gt der vorgelegte Entwurf Rechnung.\r\n2\r\nAnmerkungen zu ausgew\u00e4hlten Themenfeldern\r\nLadeinfrastruktur \r\nDamit die Elektrifizierung des Verkehrs gelingen kann, braucht es eine gut ausgebaute \u00f6ffentliche \r\nLadeinfrastruktur. Um elektrischen Verkehr in der Breite attraktiv zu machen, muss der Zugang zu \r\nLadeinfrastruktur in der Fl\u00e4che und diskriminierungsfrei m\u00f6glich sein. In Deutschland gibt es aktuell etwa \r\n115.308 \u00f6ffentliche Ladepunkte, davon 22.047 Schnelladepunkte. Allein im ersten Halbjahr 2023 wurden ca. \r\n17.000 Ladepunkte in Betrieb genommen. Um das ambitionierte Ziel von einer Million \u00f6ffentlicher Ladepunkte \r\nbis 2030 zu erreichen, muss daher das Ausbautempo deutlich erh\u00f6ht werden. \r\nDamit der Ausbau der Ladeinfrastruktur wettbewerbs- und innovationsgetrieben voranschreiten kann, ist es \r\nwichtig, sowohl Akteursvielfalt zu f\u00f6rdern als auch verschiedene Gesch\u00e4ftsmodelle zuzulassen. Bisher waren \r\nkomplexe Einzelfallpr\u00fcfungen f\u00fcr Gesch\u00e4ftsmodelle \u201einnerhalb der Lades\u00e4ule\u201c n\u00f6tig. Durch die \u00dcbertragung der \r\naus dem Energiewirtschaftsrecht bekannten Letztverbraucherfiktion an Ladepunkten auf das Steuerrecht f\u00e4llt in \r\nZukunft die Pr\u00fcfung f\u00fcr die Feststellung der Versorgereigenschaft weg. Die Festlegung, dass zuk\u00fcnftig der \r\nBetreiber des Ladepunkts als Entnehmer des Stroms gilt, wird daher seitens des ZVEI ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dft. \r\nBidirektionales Laden \r\nBidirektionales Laden hat positive Auswirkungen nicht nur f\u00fcr Nutzerinnen und Nutzer von Elektrofahrzeugen, \r\nsondern auch das Potenzial, zur Netz- und Systemstabilit\u00e4t beizutragen. Die Vehicle-to-Home (V2H) und \r\nVehicle-to-Building (V2B) Anwendungen erm\u00f6glicht die Verwendung der Fahrzeugbatterie als Pufferspeicher \r\neine Steigerung des Eigenverbrauchs und der Autarkie durch eine Reduzierung oder Verschiebung des \r\nStrombezugs aus dem Netz. Dadurch k\u00f6nnen potenzielle Kosteneinsparungen im Heimsystem realisiert \r\nwerden. Durch Vehicle-to-Grid-Anwendungen (V2G) k\u00f6nnen zudem, sofern entsprechende Preissignale \r\nvorhanden sind, Flexibilit\u00e4tsdienstleistungen f\u00fcr das Energiesystem angeboten werden, was zus\u00e4tzliche \r\nErtragschancen f\u00fcr Kunden er\u00f6ffnet. Gleichzeitig kann bidirektionales Laden durch das erweiterte \r\nFlexibilit\u00e4tsangebot zur Sektorkopplung beitragen.1 Die Kosten, die durch systemdienliches Laden eingespart \r\nwerden k\u00f6nnten, sind dabei erheblich. Ein \u201estupide geladenes\u201c Elektroauto verursacht mehr als drei Mal so \r\nhohe Kosten im Energiesystem wie ein intelligent geladenes Auto.2\r\nBisher wird bidirektionales Laden im Stromsteuerrecht aktuell nicht sachgerecht abgebildet und es besteht \r\nsomit die Gefahr, dass Nutzer von Elektrofahrzeugen im Falle des bidirektionalen Ladens Versorger bzw. \r\nSteuerschuldner werden k\u00f6nnten \u2013 verbunden mit den damit einhergehenden Pflichten. Der im Entwurf \r\nvorgesehene gesetzliche Ausschluss der Versorgereigenschaft von Nutzern von Elektrofahrzeugen sowie die \r\nRegelung, dass die Stromsteuer nicht entsteht, wenn der bidirektional zur\u00fcckgespeiste Strom am Ort des \r\nLadepunkts ohne Nutzung der allgemeinen Versorgung zum Verbrauch entnommen wird (Vehicle-to-Home, \r\nVehicle-to-Business), werden daher seitens des ZVEI begr\u00fc\u00dft. \r\nUm bidirektionales Laden in Zukunft noch attraktiver zu gestalten, sollte sich die Bundesregierung zudem f\u00fcr \r\neine europ\u00e4ische Harmonisierung beim Daten- und Netzzugang einsetzen. \r\nSpeicher\r\nDie Transformation des Energiesystems wird durch eine verbesserte Energieeffizienz und den Einsatz \r\nerneuerbarer Energieerzeugung, in Deutschland mit den zentralen S\u00e4ulen PV und Wind (Onshore, Offshore),\r\ngekennzeichnet sein. Strom wird zum dominanten Energietr\u00e4ger dieses neuen Energiesystems. Um auch in \r\ndiesem System eine stabile und sichere Versorgung zu gew\u00e4hrleisten, m\u00fcssen Stromerzeugung und \r\nStromverbrauch zu jedem Zeitpunkt perfekt aufeinander abgestimmt sein. Dies erfordert den zunehmenden \r\nEinsatz von Flexibilit\u00e4tsl\u00f6sungen auf der Angebots- und der Nachfrageseite. Stromspeichern kommt dabei eine \r\nzentrale Rolle zu, da sie, je nach Einsatzgebiet und Situation, sowohl auf der Angebots- als auch der \r\nNachfrageseite Wirkung entfalten k\u00f6nnen. Bisher erschweren diverse H\u00fcrden den wirtschaftlichen Einsatz von \r\nSpeicheroptionen. Eine dieser H\u00fcrden ist die energierechtliche Einordnung von Speichern als Erzeuger und als \r\nVerbraucher. Dies kann zu einer Doppelbelastungen f\u00fchren. \r\n1 Bidirektionales-Laden_240306.pdf (now-gmbh.de)\r\n2 Mehrwert dezentraler Flexibilit\u00e4t (neon.energy)\r\n3\r\nMit dem vorgelegten Entwurf sollen Stromspeicher k\u00fcnftig technologieoffen erfasst und als Teil des\r\nVersorgungsnetzes betrachtet werden, sofern sie der Stromspeicherung dienen. Dies f\u00fchrt dazu, dass es \r\nunabh\u00e4ngig von der Speichertechnologie bzw. unabh\u00e4ngig vom Speichermedium erst bei Entnahme von Strom \r\naus dem Speicher zur Pr\u00fcfung der Steuerentstehung kommen kann. Eine Doppelbesteuerung des in den \r\nSpeicher ein- und wieder ausgespeisten Stroms wird vermieden. Der wichtigen Rolle, die Speicher (station\u00e4r \r\nwie mobil) f\u00fcr das Energiesystem spielen k\u00f6nnen, wird damit Rechnung getragen. Dies findet die volle \r\nUnterst\u00fctzung des ZVEI. \r\nZu bem\u00e4ngeln ist seitens des ZVEI, dass nur solcher Strom, der unmittelbar in den Stromspeicher entnommen \r\n(eingespeichert) wird, also in eine andere Energieform umgewandelt wird, nicht besteuert wird. Strom, der in \r\neinem anderen Zusammenhang, zum Beispiel f\u00fcr den Betrieb des Speichers entnommen wird, unterliegt \r\nweiterhin der Steuer. Dies wird in vielen F\u00e4llen eine separate, eichrechtkonforme Energiebezugsmessung \r\nerforderlich machen und somit vor allem kleinere Anlagen deutlich verteuern. Mit Blick auf die wichtige Rolle \r\nvon Speichern f\u00fcr das Energiesystem und mit Blick auf das Ziel, B\u00fcrokratie zu verringern, sollte aus Sicht des \r\nZVEI der Strom f\u00fcr den Betrieb von Speichern nicht besteuert werden. \r\nB\u00fcrokratieabbau\r\nNeben Marktgr\u00f6\u00dfe, Strompreisen, Fachkr\u00e4ften sowie einer attraktiven Forschungslandschaft ist B\u00fcrokratie ein \r\nma\u00dfgeblicher Faktor f\u00fcr die Attraktivit\u00e4t eines Wirtschaftsstandort. Derzeit m\u00fcssen in Deutschland t\u00e4tige \r\nUnternehmen fast 16 Prozent mehr Informationspflichten erf\u00fcllen als noch vor zehn Jahren. Gab es 2014 noch \r\n10.592 Informationspflichten, waren es Anfang des Jahres 2024 12.265. Die j\u00e4hrlichen B\u00fcrokratiekosten, die \r\nsich allein aus den Informationspflichten der Wirtschaft ergeben, belaufen sich inzwischen auf 66,5 Milliarden \r\nEuro.3\r\nWill Deutschland seine starke Position als Wirtschafts- und Innovationsstandort behalten, ist B\u00fcrokratieabbau \r\nunerl\u00e4sslich. Die mit dem Entwurf vorgelegten Ma\u00dfnahmen zur Verringerung von Anzeige- und \r\nBerichtspflichten sowie die mit den Regelungen zu Ladepunkten, bidirektionalem Laden und Speichern \r\neinhergehenden Vereinheitlichungen und Vereinfachungen werden daher seitens des ZVEI ausdr\u00fccklich \r\nbegr\u00fc\u00dft. \r\nKontakt\r\nMark Becker-von Bredow \u2022 Bereichsleiter Elektrifizierung und Klima \r\nJonas Rex-Quincke \u2022 Senior Manager Elektrifizierung und Klima\r\nE-Mail: mark.becker@zvei.org \u2022 jonas.rex-quincke@zvei.org\r\nZVEI e. V. \u2022 Verband der Elektro- und Digitalindustrie \u2022 Charlottenstra\u00dfe 35/36 \u2022 10117 Berlin \r\nLobbyregisternr.: R002101 \u2022 EU Transparenzregister ID: 94770746469-09 \u2022 www.zvei.org\r\nDatum: 26.04.2024\r\n3 B\u00fcrokratie: Aufwand f\u00fcr Unternehmen deutlich gestiegen - WELT"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Modernisierung und B\u00fcrokratieabbau im Strom- und Energiesteuerrecht"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "EnWG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Elektrizit\u00e4ts- und Gasversorgung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/enwg_2005"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "EEG 2023",
                        "title": "Gesetz f\u00fcr den Ausbau erneuerbarer Energien",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/eeg_2014"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Der ZVEI begr\u00fc\u00dft die Stromspeicherstrategie des BMWK. Wir setzen uns sich f\u00fcr eine Auslegung der Energiespeicherdefinition ein, die solche nicht als Verbraucher und Erzeuger kategorisiert. Zudem pl\u00e4dieren wir f\u00fcr die Befreiung von Netzentgelten und Doppelbelastungen. Die identifizierten Hemmnisse in der Strategie m\u00fcssen rasch behoben werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_NET",
                        "de": "Energienetze",
                        "en": "Energy networks"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009337",
                "statements": [],
                "title": "Stromspeicher-Strategie des BMWK pr\u00e4zisieren und Hemmnisse beseitigen"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "EEG 2023",
                        "title": "Gesetz f\u00fcr den Ausbau erneuerbarer Energien",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/eeg_2014"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "WindSeeG",
                        "title": "Gesetz zur Entwicklung und F\u00f6rderung der Windenergie auf See",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/windseeg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "EnWG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Elektrizit\u00e4ts- und Gasversorgung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/enwg_2005"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Der Zwischenbericht der Systementwicklungsstrategie enth\u00e4lt aus Sicht des ZVEI zahlreiche richtige \r\noder plausible Aussagen und Annahmen als Grundlage f\u00fcr die weitere Gestaltung der Transformation des Energiesystems. Jedoch fehlen Aussagen zur Kostenwirkung und Endkundenpreisen fast g\u00e4nzlich. Dabei sind diese zentral f\u00fcr die Entwicklung eines effektiven wie effizienten Gesamtsystems wie auch der Akzeptanz bei Investoren und Verbrauchern.\r\n",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_NET",
                        "de": "Energienetze",
                        "en": "Energy networks"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009338",
                "statements": [],
                "title": "Systementwicklungsstrategie um Kostenwirkung von Energiepreisen erweitern"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "KSG",
                        "title": "Bundes-Klimaschutzgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ksg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Der ZVEI unterst\u00fctzt die Einf\u00fchrung der vorgeschlagenen neuen Systematik im Bundes-Klimaschutzgesetz. Diese umfasst eine mehrj\u00e4hrige Betrachtung der Emissionswerte, was dynamische Entwicklungen und Wechselwirkungen zwischen den Sektoren erm\u00f6glicht, statt sie von vornherein auszuschlie\u00dfen. Die neue Systematik f\u00f6rdert die Sektorenkopplung, insbesondere durch die zunehmende Elektrifizierung des gesamten Energiesystems, wie beispielsweise durch Elektromobilit\u00e4t oder elektrische W\u00e4rmeerzeugung. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                        "en": "Other in the field of \"Energy\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_NET",
                        "de": "Energienetze",
                        "en": "Energy networks"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/111/2011183.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/11183",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/zweites-gesetz-zur-%C3%A4nderung-des-bundes-klimaschutzgesetzes/302817",
                        "title": "zu dem Gesetzentwurf der Bundesregierung - Drucksache 20/8290, 20/8670 - Entwurf eines Zweiten Gesetzes zur \u00c4nderung des Bundes-Klimaschutzgesetzes"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009339",
                "statements": [],
                "title": "Neue Systematik im Bundes-Klimaschutzgesetz einf\u00fchren"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Das Ziel des CBAM, Carbon Leakage zu verhindern, ist grunds\u00e4tzlich richtig. In der praktischen Umsetzung des CBAM wie auch bei den grunds\u00e4tzlicheren Folgen f\u00fcr die internationale Wettbewerbsf\u00e4higkeit hier hergestellter Produkte und des Standorts selbst zeigen sich jedoch deutliche Probleme und negative Folgen. Daher setzt sich der ZVEI unter anderem f\u00fcr eine l\u00e4ngere Verwendung von Standardwerten und der Reduzierung der Pflichtdatenfelder auf ein m\u00f6gliches Minimum ein. Zudem sollte die Regelung bis rechtzeitig vor Abschluss der Probephase einem umfassenden Review unterzogen werden, um auch langfristig Beeintr\u00e4chtigungen der Wettbewerbsf\u00e4higkeit von Unternehmen mit Sitz in Europa zu verhindern.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                        "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                        "en": "Foreign trade"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                        "en": "Other in the field of \"Energy\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009340",
                "statements": [],
                "title": "Anpassung des Europ\u00e4ischen CO2-Grenzausgleichssystems (Carbon Border Adjustment Mechanism)"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BEHG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber einen nationalen Zertifikatehandel f\u00fcr Brennstoffemissionen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/behg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Der ZVEI unterst\u00fctzt die Schaffung eines neuen Emissionshandelssystems f\u00fcr Geb\u00e4ude, Stra\u00dfenverkehr und weitere zus\u00e4tzliche Sektoren (EU-ETS 2). Gleichzeitig fordert er eine Gestaltung des \u00dcbergangs vom BEHG zu ETS II, die sicherstellt, dass Unternehmen im Jahr 2027 keinen Preisschock erleiden. Es ist entscheidend, dass die Sektoren, die unter das BEHG fallen und nicht vom ETS II abgedeckt sind, entweder integriert oder separat behandelt werden. Es ist entscheidend, dass dieser \u00dcbergang zur Erreichung der Klimaziele beitr\u00e4gt. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                        "en": "Other in the field of \"Energy\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009341",
                "statements": [],
                "title": "Neuer Emissionshandel f\u00fcr Geb\u00e4ude, Stra\u00dfenverkehr und zus\u00e4tzliche Sektoren (EU-ETS 2)"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "EnWG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Elektrizit\u00e4ts- und Gasversorgung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/enwg_2005"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Aus Sicht des ZVEI ist es wichtig, dass ein k\u00fcnftiger Marktmechanismus tats\u00e4chlich technologieneutral ist und neben der reinen Erzeugung auch Speichertechnologien und Nachfrage-Flexibilit\u00e4ten einbezieht und zur Geltung kommen l\u00e4sst. Deshalb sind Doppelbelastungen bei Abgaben und Geb\u00fchren auf Strom nicht nur bei Wasserstofferzeugung und -speicherung, sondern f\u00fcr alle Speichermedien abzubauen. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009342",
                "statements": [],
                "title": "Speichertechnologien und Nachfrage-Flexibilit\u00e4ten in Kraftwerksstrategie einbeziehen"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Der ZVEI setzt sich f\u00fcr die St\u00e4rkung des etablierten Systems der (elektrotechnischen) Normung ein. Dabei bef\u00fcrworten wir ein Normungssystem, das sowohl industrie- und stakeholdergetrieben ist als auch die Interessen der Politik angemessen ber\u00fccksichtigt. Dies umfasst den New Legislative Framework und die Verwendung harmonisierter europ\u00e4ischer Normen (hEN) als technische Spezifikationen f\u00fcr gesetzliche Anforderungen. Zudem bef\u00fcrworten wir eine Verbesserung des Prozesses zur Erstellung von hEN und eine internationale Normung mit dem Ziel \"One test, one standard, accepted everywhere\". Wir pl\u00e4dieren f\u00fcr die Einf\u00fchrung einer steuerlichen Normungsf\u00f6rderung, um die Attraktivit\u00e4t f\u00fcr Unternehmen zu erh\u00f6hen, sich in der Normung zu engagieren.\r\n",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                        "de": "EU-Binnenmarkt",
                        "en": "EU internal market"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                        "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                        "en": "Science, research and technology"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009343",
                "statements": [],
                "title": "St\u00e4rkung der Normungspolitik"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "FZulG",
                        "title": "Gesetz zur steuerlichen F\u00f6rderung von Forschung und Entwicklung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/fzulg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Der ZVEI setzt sich f\u00fcr die Einf\u00fchrung einer steuerlichen Normungsf\u00f6rderung f\u00fcr Unternehmen ein, die sich aktiv in der Normung engagieren, z. B. durch die Erweiterung der steuerlichen Forschungszulage auf den Bereich der Normung. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                        "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                        "en": "Public finances, taxes and duties"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                        "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                        "en": "Science, research and technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009344",
                "statements": [],
                "title": "Einf\u00fchrung einer steuerlichen Normungsf\u00f6rderung"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Am 12. Januar 2024 ist der EU Data Act in Kraft getreten, der erstmals harmonisierte Vorgaben f\u00fcr den Zugang zu nutzergenerierten Daten und deren Verwendung durch den Nutzer und Dritte schafft. Mit der Benennung der s.g. beauftragten Beh\u00f6rden (\u201ecompetent authorities\u201c) und dem Data Coordinator (Art. 37) sowie der Festlegung des Sanktionsrahmens (Art. 40) wird den EU-Mitgliedstaaten die Schaffung wesentlicher Institutionen und Instrumente zur Durchsetzung der Vorgaben aus dem Data Act \u00fcberlassen. Der ZVEI fordert, dass zust\u00e4ndige Beh\u00f6rden fr\u00fchzeitig benannt und mit ausreichender Expertise und Ressourcen ausgestattet werden und es f\u00fcr die Unternehmen eine zentrale Kontaktstelle gibt. Zudem sollte ein Sanktionsrahmen geschaffen werden, der nicht innovationshemmend wirkt.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009345",
                "statements": [],
                "title": "Innovationsfreundliche Umsetzung des Data Act"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Das Eckpunktepapier \"Forschungsdaten\" des BMBF skizziert, wie mit einem Gesetz zur Nutzung von Daten f\u00fcr Forschungszwecke das ungenutzte Potenzial von Daten f\u00fcr Innovationen, Wertsch\u00f6pfung sowie wirtschaftlichen und gesellschaftlichen Fortschritt erschlossen werden soll. Der ZVEI setzt sich f\u00fcr Freiwilligkeit bei der Teilung von Daten aus der Industrie ein. Weiterhin bedarf es sinnvoller Begriffsbestimmungen, rechtssicherer Definitionen und eine Gew\u00e4hr zum Schutz von Gesch\u00e4ftsgeheimnissen auch in Metadatenkatalogen.  ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                        "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                        "en": "Science, research and technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009346",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/be/76/324182/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260257.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMBF",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-24"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0009346",
                        "regulatoryProjectTitle": "Freiwilligkeit bei der Teilung von (Forschungs-)Daten aus der Industrie",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Der Zugang zu und die Nutzung von Forschungsdaten durch Wissenschaft und forschende Industrie birgt das \r\nPotential, datengetriebene Innovation in Industrie und Wissenschaft zu erm\u00f6glichen und somit die digitale und \r\ngr\u00fcne Transformation zu realisieren. Forschungsdaten werden im Rahmen der europ\u00e4ischen Open Science \r\nStrategie auf Grundlage des bew\u00e4hrten Prinzips \u201eas open as possible, as closed as necessary\u201d in individuell \r\nausgestalteten Forschungskooperationen/ Konsortialforschungen ausgetauscht. Diese Praxis hat sich vielfach \r\nbew\u00e4hrt. Der ZVEI unterst\u00fctzt daher Initiativen zwischen Industrie und Wissenschaft, die den Austausch von \r\nDaten zu Forschungszwecken praxisorientiert und bef\u00e4higend f\u00fcr alle Forschungspartner bef\u00f6rdern. \r\nDas Eckpunktepapier des BMBF skizziert, wie mit einem Gesetz zur Nutzung von Daten f\u00fcr Forschungszwecke\r\ndas ungenutzte Potenzial von Daten f\u00fcr Innovationen, Wertsch\u00f6pfung sowie wirtschaftlichen und gesellschaftli\u0002chen Fortschritt erschlossen werden soll und setzt somit den Auftrag aus dem Koalitionsvertrag um. Mit dem \r\nvorliegenden ZVEI-Seiter wollen wir Stellung zum Eckpunktepapier nehmen:\r\nSinnvolle Begriffsbestimmung und rechtssichere Definition \r\n\u2022 Gem. Eckpunktepapier soll das neue Gesetz Anspr\u00fcche auf Zugang zu Statistikdaten, zu Registerdaten so\u0002wie zu anderen Daten der \u00f6ffentlichen Hand schaffen. Daher bedarf es zun\u00e4chst einer Unterscheidung in \r\nder aktuellen Debatte zwischen:\r\na) der bedarfsorientieren Weiterentwicklung von Forschungsdaten im Sinne des Datennutzungsgesetz \r\n(DNG), in dessen Sinne wir auch die Definitionen von Forschungsdaten der Deutschen Forschungsge\u0002meinschaft (DFG)1 oder der PSI Richtlinie (EU Richtlinie 2019/1024) sehen, und \r\nb) dem Anwendungsbereich des neuen Gesetzes zur Nutzung von Daten f\u00fcr Forschungszwecke, das \r\ndarauf abzielt, auch Daten jenseits der unter a) genannten Definitionen zu adressieren. \r\n\u2022 Daher, und auch um m\u00f6gliche Verwechslungen mit dem DNG zu vermeiden, bedarf es einer klaren Benen\u0002nung der Zielsetzung im Gesetzesnamen. Daher schlagen wir folgenden Gesetzestitel vor: \u201eGesetz \u00fcber \r\ndie Nutzung von Daten f\u00fcr Forschungszwecke\u201c. \r\n\u2022 Der neu er\u00f6ffnete Anwendungsbereich sollte einerseits m\u00f6glichst weit ausgelegt werden und bedarf anderer\u0002seits einer klaren Definition, auf welche Daten Forschungseinrichtungen zuk\u00fcnftig einen Rechtsanspruch \r\nhaben sollen.\r\nFreiwilligkeit statt Datenteilungszwang & forschungsfreundliches Datenschutzrecht\r\n\u2022 Positiv zu bemerken ist, dass im Eckpunktepapier keine verpflichtende Datenbereitstellung aus der In\u0002dustrie gegen\u00fcber der Wissenschaft oder anderen Forschungsakteuren mehr genannt wird. Die Industrie \r\nfindet ausdr\u00fcckliche Erw\u00e4hnung als Forschungsakteurin, die gleichberechtigt von einem gesetzlichen An\u0002spruch f\u00fcr akademische und industrielle Forschung auf Daten der \u00f6ffentlichen Hand profitieren soll.\r\n\u2022 Statt Datenteilungszwang wird nun betont, dass \u201eIm Bereich des Zugangs zu Daten der Wirtschaft [\u2026] das \r\ngro\u00dfe Potenzial freiwilliger Forschungskooperationen besser erschlossen werden [soll], um den Datenaus\u0002tausch zwischen Wissenschaft und Wirtschaft zu verbessern.\u201c Der Grundsatz der Freiwilligkeit ist aus\u0002dr\u00fccklich zu begr\u00fc\u00dfen. Ausdruck des Willens zum verbesserten Austausch und der Nutzung von Daten f\u00fcr \r\nForschungszwecke, sind die vielfach neu geschaffenen Initiativen und (Austausch-)Foren zwischen Industrie \r\nund Wissenschaft, wie z.B. die Datagroup Business 2 Science des Stifterverbands, die aus der BDI InnoNa\u0002tion entstandene Arbeitsgruppe zu Forschungsdaten oder der Sektion Industry Engagement der Nationalen \r\nForschungsdateninfrastruktur (NFDI). Darauf sollte weiter aufgebaut werden. \r\n1 DFG (2015): Leitlinien zum Umgang mit Forschungsdaten (dfg.de)\r\n\u2022 Die Schaffung forschungsfreundlicher Rechtsgrundlagen im Datenschutzrecht und einer einheitliche\u0002ren Datenschutzaufsicht f\u00fcr l\u00e4nder\u00fcbergreifende Forschungsvorhaben ist ein positives Signal. Dabei gilt es,\r\nm\u00f6glichst konkrete Erlaubnistatbest\u00e4nde f\u00fcr die Nutzung personenbezogener Daten zu Forschungs\u0002zwecken zu schaffen. Die rechtssichere Festlegung von Verfahren zur Anonymisierung und Pseudo\u0002nymisierung wird ausdr\u00fccklich bef\u00fcrwortet. \r\nSchutz von Gesch\u00e4ftsgeheimnissen auch in Metadatenkatalog relevant \r\n\u00d6ffentliche Forschungseinrichtungen sollen zur Schaffung von Metadatenkatalogen verpflichtet werden. Unter\u0002nehmen und Hochschulen k\u00f6nnen auf freiwilliger Basis Metadatenkataloge unter Einhaltung der Standards \r\nschaffen.\r\n\u2022 Es ist eindeutig zu kl\u00e4ren, in welchem Ma\u00dfe auch \u00f6ffentlich gef\u00f6rderte Konsortialforschung unter die Ver\u0002pflichtung zur Schaffung von Metadatenkataloge f\u00e4llt. \r\n\u2022 Es muss eine rechtssichere Definition der bereitzustellenden Metadaten geschaffen werden. \r\n\u2022 Konsortialpartnern muss die eigenverantwortliche Bewertung von Gesch\u00e4ftsgeheimnis-relevanten Me\u0002tadaten auf Grundlage des bew\u00e4hrten Prinzips \u201eas open as possible, as closed as necessary\u201d erm\u00f6glicht\r\nwerden. Denn aus aggregierten Metadaten, lassen sich wettbewerbsrelevante R\u00fcckschl\u00fcsse bspw. auf \r\nNetzwerke, Kommunikationsketten oder verwendete Technologien oder Methoden ziehen.\r\n\u2022 Es bedarf der genauen Ausarbeitung ob bzw. welche Einverst\u00e4ndniserkl\u00e4rungen zur Weiterverwendung von \r\nMetadaten ben\u00f6tigt werden. Damit Metadaten auch im Sinne des Gesetzes kommerziell genutzt werden \r\nk\u00f6nnen, kann eine bedarfsorientierte \u201ebreite\u201c Einwilligung (\u201eBroad Consent\") f\u00fcr die kommerzielle Forschung\r\nsinnvoll sein. \r\nAnschlussf\u00e4higkeit an bestehende Gesetzes- und Datenraum- (Initiativen) \r\n\u2022 Begriffsdefinitionen m\u00fcssen im Sinne der rechtssicheren Auslegung und Anwendung gegen\u00fcber nationalen \r\nund europ\u00e4ischen Rechtsvorschriften und Datenrauminitiativen vollst\u00e4ndig harmonisiert sein. \r\n\u2022 Das Gesundheitsdatennutzungsgesetz (GDNG) und das zu schaffende Gesetz \u00fcber die Nutzung von Daten \r\nf\u00fcr Forschungszwecke m\u00fcssen aufeinander abgestimmt werden. Das Gesetz \u00fcber die Nutzung von Daten \r\nf\u00fcr Forschungszwecke darf die Regelungen des GDNG nicht einschr\u00e4nken. Umgekehrt muss klar geregelt \r\nsein, ob weitergehende M\u00f6glichkeiten des Gesetzes \u00fcber die Nutzung von Daten f\u00fcr Forschungszwecke\r\nauch auf Gesundheitsdaten anwendbar sind. Die zu schaffenden Standards der verpflichtenden Metadaten\u0002kataloge m\u00fcssen auf die europ\u00e4ischen Datenr\u00e4ume (bspw. mit dem geplanten Metadatenkatalog im Euro\u0002pean Health Data Space \u2013 EHDS), nationale Datenrauminitiativen (Manufacturing-X, SmartLivingNEXT etc.)\r\nsowie die Standards der NFDI abgestimmt sein.\r\n\u2022 Begleitend zum Gesetz \u00fcber die Nutzung von Daten f\u00fcr Forschungszwecke begr\u00fc\u00dft der ZVEI weitere nicht\u0002gesetzgeberische Ma\u00dfnahmen, die die st\u00e4rkere Nutzung von Daten f\u00fcr die Forschung in Wissenschaft und \r\nWirtschaft f\u00f6rdern."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Freiwilligkeit bei der Teilung von (Forschungs-)Daten aus der Industrie"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Um die Potenziale der Datenwirtschaft auf nationaler und europ\u00e4ischer Ebene zu erschlie\u00dfen, m\u00fcssen Datenr\u00e4ume geschaffen werden, die die Nutzung und das Teilen von Daten innerhalb und \u00fcber Grenzen hinweg erleichtern. Der ZVEI setzt sich daf\u00fcr ein, dass der Datenzugang und die gemeinsame Nutzung von Daten innerhalb einer europ\u00e4ischen Dateninfrastruktur nach den Grunds\u00e4tzen der Vertragsfreiheit der Unternehmen geregelt werden. Zudem sollte eine europ\u00e4ische Cloud-Infrastruktur im Rahmen der European Data Spaces den sektorspezifischen Anforderungen an den Zugang und die Verarbeitung von Daten gerecht werden. Wir pl\u00e4dieren f\u00fcr die Schaffung von EU-weit einheitlichen Produktanforderungen f\u00fcr Cybersicherheit sowie einen ganzheitlichen Ansatz f\u00fcr die Sicherheit von Daten in der Infrastruktur.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009347",
                "statements": [],
                "title": "Gemeinsame Europ\u00e4ische Datenr\u00e4ume (Common European Data Spaces) umsetzen"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Der ZVEI empfiehlt beim Aufbau eines sicheren \u00d6kosystems digitaler Identit\u00e4ten, auf mehrere wesentliche Aspekte zu achten. Dazu geh\u00f6rt die Schaffung einer breiten Marktakzeptanz durch privatwirtschaftliche Anwendungen. Ebenso wichtig ist die Ber\u00fccksichtigung der Verkn\u00fcpfung von digitalen Identit\u00e4ten, die an nat\u00fcrliche und juristische Personen gekn\u00fcpft sind, mit digitalen Identit\u00e4ten von Objekten, wie sie im Konzept des digitalen Zwillings zum Ausdruck kommt.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009348",
                "statements": [],
                "title": "Aufbau eines \u00d6kosystems sicherer digitaler Identit\u00e4ten"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Aus unserer Sicht ist entscheidend, einen rechtssicheren und verl\u00e4sslichen politischen Rahmen zu schaffen, der das Datenteilen in der Elektro- und Digitalindustrie f\u00f6rdert. Der ZVEI hat eine Bestandsaufnahme der bestehenden Modelle f\u00fcr das Teilen von Daten vorgenommen. Neben neutralen \"Datentreuh\u00e4ndern\" sollten zuk\u00fcnftig auch weitere erfolgreiche Datenteilungsmodelle unterst\u00fctzt werden, um die Entwicklung einer effektiven Datenwirtschaft zu f\u00f6rdern. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                        "de": "Internetpolitik",
                        "en": "Internet policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                        "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                        "en": "Data protection and information security"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009349",
                "statements": [],
                "title": "Verl\u00e4ssliche Rahmenbedingungen f\u00fcr Datenteilungsmodelle in der Elektro- und Digitalindustrie"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Der ZVEI unterst\u00fctzt die Ziele der Cybersicherheit und den horizontalen Ansatz des Cyber Resilience Act (CRA). Wir fordern, dass der CRA als Referenzpunkt f\u00fcr zentrale Cybersicherheitsanforderungen f\u00fcr Produkte dienen soll. Ein realistischer \u00dcbergangszeitraum und klare Definitionen sind erforderlich, um unn\u00f6tige Belastungen f\u00fcr die Industrie zu vermeiden und die Umsetzung zu erleichtern. Zudem sollte die Anpassung der Meldepflichten an die NIS-2-Richtlinie erfolgen und auf wesentliche Vorf\u00e4lle beschr\u00e4nkt bleiben.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                        "de": "EU-Binnenmarkt",
                        "en": "EU internal market"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                        "de": "Innere Sicherheit",
                        "en": "Internal security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_CYBER",
                        "de": "Cybersicherheit",
                        "en": "Cyber security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                        "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                        "en": "Data protection and information security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009350",
                "statements": [],
                "title": "Umsetzung des Cyber Resilience Act (CRA) mit einem horizontalen Ansatz"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Der Gigabit Infrastructure Act (GIA) gilt als Verordnung in Deutschland direkt und enth\u00e4lt Ma\u00dfnahmen zur Verringerung der Kosten des Breitbandausbaus sowie dessen Beschleunigung. Der ZVEI pl\u00e4diert f\u00fcr die Einhaltung des Grundsatzes der Technologieneutralit\u00e4t, da beispielsweise Hybrid-Fiber-Coax-Netze keine Ber\u00fccksichtigung finden und die Datenverkabelung im Geb\u00e4ude sowie deren technologische Bedeutung au\u00dfer Acht gelassen werden. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                        "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                        "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                        "en": "Communication and information technology"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009351",
                "statements": [],
                "title": "Technologieoffenheit im Gigabit Infrastructure Act (GIA) sicherstellen"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Angesichts der wachsenden Bedrohung durch Cyberangriffe bietet das NIS-2-Umsetzungs- und \r\nCybersicherheitsst\u00e4rkungsgesetz (NIS2UmsuCG) eine Gelegenheit, die Cyberresilienz von Staat und Wirtschaft zu st\u00e4rken. Dabei ist es jedoch entscheidend, dass die Vorgaben des Gesetzes effektiv und mit minimalem b\u00fcrokratischem Aufwand umgesetzt werden.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "Entwurf eines Gesetzes zur Umsetzung der NIS-2-Richtlinie und zur Regelung wesentlicher Grundz\u00fcge des Informationssicherheitsmanagements in der Bundesverwaltung",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmi.bund.de/SharedDocs/gesetzgebungsverfahren/DE/nis2umsucg.html;jsessionid=93D01585E2E10FEAB030949E0E15150C.live861",
                            "shortTitle": "BMI",
                            "title": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat",
                            "url": "https://www.bmi.bund.de/DE/startseite/startseite-node.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-05-07",
                    "title": "Entwurf eines NIS-2-Umsetzungs- und Cybersicherheitsst\u00e4rkungsgesetzes"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                        "de": "Innere Sicherheit",
                        "en": "Internal security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_CYBER",
                        "de": "Cybersicherheit",
                        "en": "Cyber security"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009352",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/c1/43/324184/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260294.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMI",
                                        "de": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)",
                                        "en": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-28"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0009352",
                        "regulatoryProjectTitle": "Ausgestaltung des NIS-2-Umsetzungs- und Cybersicherheitsst\u00e4rkungsgesetzes (NIS2UmsuCG)",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Stellungnahme \r\nzum Referentenentwurf des Bundesministeriums des Innern und f\u00fcr Heimat f\u00fcr \r\ndas NIS-2-Umsetzungs- und Cybersicherheitsst\u00e4rkungsgesetz (NIS2UmsuCG)\r\nAngesichts der wachsenden Bedrohung durch Cyberangriffe bietet das NIS-2-Umsetzungs- und \r\nCybersicherheitsst\u00e4rkungsgesetz (NIS2UmsuCG) eine Gelegenheit, die Cyberresilienz von Staat und Wirtschaft \r\nzu st\u00e4rken. Dabei ist es jedoch entscheidend, dass die Vorgaben des Gesetzes effektiv und mit minimalem \r\nb\u00fcrokratischem Aufwand umgesetzt werden. Leider m\u00fcssen wir feststellen, dass die von uns im Oktober 2023 \r\nals kritisch identifizierten Punkte des damaligen Diskussionspapiers in dem nun ver\u00f6ffentlichten \r\nReferentenentwurf in nahezu unver\u00e4nderter Form vorkommen.\r\nDurch die Ausweitung des Anwendungsbereiches der NIS-2-Richtlinie ist die Elektro- und Digitalindustrie deutlich \r\nst\u00e4rker von dem Rechtsakt betroffen als noch unter der ersten NIS-Richtlinie. F\u00fcr die betroffenen Unternehmen \r\nerfordert dies eine intensivere Auseinandersetzung mit dem nationalen Umsetzungsgesetz in Begleitung von mit\r\nhohem Ressourcenaufwand verbundenen Anpassungen. Der jetzt vorliegende Referentenentwurf des \r\nNIS2UmsuCG wurde weniger als 6 Monate vor Ablauf der Umsetzungsfrist der EU-Richtlinie in die Anh\u00f6rung \r\ngegeben. Umfassende und tiefgreifende Anforderungen \u2013 z.B. die Gew\u00e4hrleistung der Sicherheit der Lieferkette\r\n(gem. \u00a7 30 Abs. 2 S. 4) \u2013 konfrontieren insbesondere kleinere Unternehmen mit Herausforderungen, auf die sie \r\nheute noch keine ad\u00e4quaten L\u00f6sungen haben. Vor diesem Hintergrund sollte auf eine sensible und praxisnahe \r\nAusgestaltung des NIS2UmsuCG geachtet werden. Betroffenen Unternehmen sollten Orientierungshilfen zur \r\nSeite gestellt werden, damit diese ihre begrenzten Ressourcen zielf\u00fchrend einsetzen k\u00f6nnen.\r\nZus\u00e4tzlich sollte EU-weite Einheitlichkeit das oberste Prinzip bei der nationalen Umsetzung der NIS-2-Richtlinie \r\nsein. Viele unserer Unternehmen sind mindestens europ\u00e4isch, wenn nicht international t\u00e4tig, jegliche Abweichung \r\nin den einzelstaatlichen Umsetzungen hat unn\u00f6tige Mehraufw\u00e4nde zur Konsequenz. Regulatorische \r\nDiskrepanzen erfordern Anpassungen, die Ressourcen binden und die deutsche Wirtschaftskraft hemmen. Es ist \r\ndaher essenziell, dass die Mitgliedstaaten eng zusammenarbeiten, um konsistente und harmonisierte \r\nRegelungen zu entwickeln und umzusetzen.\r\nAus Sicht des ZVEI sind folgende Aspekte f\u00fcr eine effektive Umsetzung des NIS2UmsuCG problematisch:\r\n\u2022 Die aktuell verwendete Definition des \u201eManaged Service Provider\u201c oder \u201eMSP\u201c gem. \u00a7 2 Abs. 1\r\nS. 30 ist in der Hinsicht problematisch, dass hierr\u00fcber Einrichtungen als besonders wichtige \r\nEinrichtungen eingestuft werden k\u00f6nnten, deren Einstufung urspr\u00fcnglich lediglich als wichtige \r\nEinrichtungen vorgesehen war.\r\n\u2022 Die antizipierte \u00c4nderung des Energiewirtschaftsgesetzes birgt das Risiko einer \r\nDoppelregulierung f\u00fcr bestimmte Einrichtungen. Zudem sollten auch sog. virtuelle Kraftwerke in \r\nden Anwendungsbereich aufgenommen werden.\r\n\u2022 Die Nutzung von CSA-Schemata entsprechend \u00a7 30 (6) sollte mit Augenma\u00df und zielgerichtet \r\nerfolgen. Die Festlegung mittels Rechtsverordnungen wirft prinzipielle rechtliche Fragen auf, vor \r\nallem, ob eine so umfassende Vorgabe wie ein potenzielles Verwendungsverbot lediglich mittels \r\neiner Rechtsverordnung erfolgen sollte.\r\n\u2022 Die praktische Umsetzung der Meldepflichten gem. \u00a7 32 bleibt unklar. Die aktuelle Vorgabe lie\u00dfe \r\nsich so auslegen, dass die 24-Stunden-Frist f\u00fcr Erstmeldungen ab dem Zeitpunkt beginnt, an \r\ndem die betroffene Einrichtung von einem Sicherheitsvorfall erf\u00e4hrt, ohne dass diese die \r\nM\u00f6glichkeit hatte diesen auf seine \u201eErheblichkeit\u201c i.S.v \u00a7 30 Abs. 1 S. 1 zu pr\u00fcfen.\r\n\u2022 Es sollte sichergestellt werden, dass Registrierungspflichten gem. \u00a7\u00a7 33 und 34 nur im Land des \r\nHauptsitzes erfolgen m\u00fcssen. Eine europ\u00e4isch einheitliche L\u00f6sung ist unbedingt national \r\nabweichenden Regelungen vorzuziehen.\r\n\u2022 Die mit \u00a7 55 eingef\u00fchrte nationale Zertifizierung f\u00fchrt zu Unsicherheiten in Folge von\r\ninkonsistenten Regelungen im EU-Binnenmarkt.\r\n2\r\nBegriffsbestimmungen \r\nAus unserer Sicht ist die aktuell verwendete Definition des \u201eManaged Service Provider\u201c oder \u201eMSP\u201c \r\nproblematisch:\r\nReferentenentwurf:\r\n\u00a7 2 (25) \u201eManaged Service Provider\u201c oder \u201eMSP\u201c ein Anbieter von Diensten im Zusammenhang mit der \r\nInstallation, der Verwaltung, dem Betrieb oder der Wartung von IKT-Produkten, -Netzen, -Infrastruktur, -\r\nAnwendungen oder jeglicher anderer Netz- und Informationssysteme durch Unterst\u00fctzung oder aktive\r\nVerwaltung in den R\u00e4umlichkeiten der Kunden oder aus der Ferne;\r\nCondition Monitoring Services sowie Remote Access sind vielfach Standardfeatures werden vom Gro\u00dfteil der \r\nHersteller angeboten. In der im aktuellen Entwurf vorgenommenen Begriffsbestimmung w\u00fcrden sie als T\u00e4tigkeiten \r\nvon MSP definiert. Gleichzeitig werden MSP unter Punkt 6.1.10 in Anlage 1 explizit als besonders wichtige und \r\nwichtige Einrichtungsarten aufgef\u00fchrt. Je nach Unternehmensgr\u00f6\u00dfe, Umsatz und Bilanzsumme, w\u00e4re ein Gro\u00dfteil\r\ndes deutschen Maschinenbaus, sowie die ihn ausr\u00fcstenden Komponentenhersteller, mit dieser Formulierung als \r\nbesonders wichtige Einrichtungen einzustufen.\r\nHier zeigt sich eine Diskrepanz zwischen dem urspr\u00fcnglichen Ziel der NIS-2-Richtlinie, den Sektor \r\n\u201eVerarbeitendes Gewerbe/Herstellung von Waren\u201c gem. Punkt 5 in Anlage 2 als \u201ewichtige Einrichtungen\u201c \r\neinzustufen, und der bestehenden Regelung. Die Verantwortung f\u00fcr die Sicherheit der beauftragten IT\u0002Dienstleister und die Ber\u00fccksichtigung entsprechender Features werden au\u00dferdem bereits durch die \r\nLieferkettenverantwortung gem\u00e4\u00df \u00a7 30 Abs. 2 Nr. 4 adressiert. Der Gesetzgeber sollte hier eine klare und \r\nkoh\u00e4rente Regelung schaffen, die Doppelbelastungen f\u00fcr die betroffenen Einrichtungen vermeidet.\r\n\u00c4nderung des Energiewirtschaftsgesetzes\r\nIn Art. \u00a7 28 Abs. (4) Nr. 2 werden Betreiber von Energieversorgungsnetzen oder Energieanlagen im Sinne des \r\nEnergiewirtschaftsgesetz von den \u00a7\u00a7 31, 32, 35 und 39 ausgenommen, soweit \u00a7 5c EnWG einschl\u00e4gig ist:\r\nReferentenentwurf:\r\n\u00a7 28 (4) Die \u00a7\u00a7 31, 32, 35 und 39 gelten nicht f\u00fcr: [...]\r\n2. Betreiber von Energieversorgungsnetzen oder Energieanlagen im Sinne des Energiewirtschaftsgesetz \r\nvom 7. Juli 2005 (BGBl. I S. 1970, 3621), das zuletzt durch Artikel 1 des Gesetzes vom 5. Februar 2024 \r\n(BGBl. 2024 I Nr. 32) ge\u00e4ndert worden ist, soweit sie den Regelungen des \u00a7 5c des \r\nEnergiewirtschaftsgesetzes unterliegen. \r\nDie mit \u00a7 28 Abs. 4 BSI-G aufgehobenen Normen sind im Wesentlichen in \u00a7 5c des EnWG (E) \u201egedoppelt\u201c.\r\nZus\u00e4tzlich werden mit \u00a7 5c Abs. 3 EnWG (E) die Risikomanagementma\u00dfnahmen f\u00fcr wichtige und besonders \r\nwichtige Einrichtungen gem. \u00a7 30 des BSI-G in das EnWG (E) \u00fcberf\u00fchrt. Das auf diese Weise antizipierte \r\nKonstrukt birgt das Risiko einer Doppelregulierung. Einrichtungen haben keine abschlie\u00dfende Klarheit dar\u00fcber, \r\nwelchen Ma\u00dfnahmenkatalog k\u00fcnftig erf\u00fcllen m\u00fcssen, falls EnWG und BSI-G voneinander divergieren sollten. \r\nSoweit an der spezialgesetzlichen Regelung des EnWG f\u00fcr die Energiebranche festgehalten werden soll, w\u00e4re \r\nes einfacher, auch \u00a7 30 BSI-G als vom EnWG verdr\u00e4ngt zu bezeichnen.\r\n\u00a7 5c Abs. 3 EnWG (E) ist inhaltlich nicht identisch mit \u00a7 30 Abs. 2 BSI-G. Im EnWG (E) w\u00fcrde gem. \u00a7 5c Abs. 3\r\nS. 11 die Verpflichtung zum Einsatz von Angriffserkennungssystemen f\u00fcr alle Betreiber von Energieanlagen, die \r\nbesonders wichtige oder wichtig Einrichtungen i.S.d. BSI-G sind, gelten. Im \u00a7 31 des BSI-G w\u00e4re diese Pflicht \r\nindes nur den Betreibern kritischer Anlagen vorbehalten. Die Regelung im EnWG (E) geht somit \u00fcber den BSIG\u0002Entwurf hinaus und ist zudem keine Anforderung der NIS-2-Richtlinie. \u00a7 5c Abs. 3 Nr. 11 EnWG ist daher \r\nunverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig und sollte komplett gestrichen werden.\r\nInsgesamt erscheint die Gesetzgebungstechnik an dieser Stelle ungl\u00fccklich. Der R\u00fcckverweis in \u00a7 5c Abs. 6 \r\nEnWG (E) auf den \u201eeigentlich verdr\u00e4ngten\u201c \u00a7 32 Abs. 2-5 BSI-G verdeutlicht, dass die Gesetzesanwender k\u00fcnftig \r\nzwischen EnWG und BSI-G hin- und herspringen sollen; was die Handhabbarkeit erschwert und zu \r\nUnverst\u00e4ndlichkeiten f\u00fchrt. \r\nDes Weiteren sollte die \u00c4nderung des \u00a7 11 Abs. 1g EnWG durch dessen Integration in den \u00a7 5c Abs. 9 EnWG\r\nzum Anlass genommen werden, um eine ma\u00dfgebliche Regelungsl\u00fccke zu schlie\u00dfen und in dieser Vorschrift auch \r\nAnlagen oder Systeme zur Steuerung/B\u00fcndelung elektrischer Leistung (\u201evirtuelle Kraftwerke\u201c) zu erfassen. \r\n3\r\nDie Stabilit\u00e4t des Stromnetzes wird heute sowohl von einzelnen gro\u00dfen Kraftwerken als auch zu einem immer \r\ngr\u00f6\u00dferen Teil von vielen kleinen Anlagen erbracht, die geb\u00fcndelt wie ein gro\u00dfes \u201evirtuelles\u201c Kraftwerk agieren. \r\nVon beiden kann grunds\u00e4tzliche in gleichem Ma\u00dfe eine St\u00f6rung f\u00fcr die Sicherheit der Energieversorgung \r\nausgehen. Gro\u00dfe Erzeugungsanlagen werden aktuell kaum noch gebaut. Kleine dezentrale Anlagen, die sich zur \r\nB\u00fcndelung in virtuellen Kraftwerken eignen, dagegen in rasantem Tempo. So wurden im letzten Jahr etwa 5,3 \r\nGW Heimspeicher in Deutschland installiert. \r\nAus diesem Grund werden in Anhang 1 Teil 2 Ziffer 1.1 der KRITIS-Verordnung einzelne Kraftwerke und virtuelle \r\nKraftwerke gleicherma\u00dfen als kritische Infrastruktur behandelt, sobald sie den Schwellenwert von 104 MW, bzw. \r\n36 MW in der Regelleistung \u00fcberschreiten. Das ist zielf\u00fchrend. \r\nDieser Gleichlauf fehlt bislang in \u00a7 5c Abs. 9 (neu) EnWG. Die BNetzA darf kritische Funktionen nur dann regeln, \r\nwenn sie von einzelnen gro\u00dfen Erzeugungsanlagen oder Energieversorgungsnetzen \u00fcbernommen werden. Ein \r\nvirtuelles Kraftwerk darf dagegen kritische Funktionen \u00fcbernehmen und k\u00f6nnte sogar ausschlie\u00dflich aus \r\nkritischen Komponenten bestehen und diese w\u00e4ren gegen\u00fcber der BNetzA nicht einmal anzeigepflichtig. \r\nDiese Regelungsl\u00fccke sollte geschlossen werden, indem die Festlegung der BNetzA gem\u00e4\u00df \u00a7 5c Abs. 9 neben \r\nEnergieversorgungsnetzen und Energieanlagen auch Anlagen oder Systeme zur Steuerung/B\u00fcndelung \r\nelektrischer Leistung im Sinne der Ziffer 1.1.2 des Teil 3 Anlage 1 zur KRITISVO erfassen darf. \r\nNutzung von CSA-Zertifizierungsschemata \r\nReferentenentwurf:\r\n\u00a7 30 (6)Besonders wichtige Einrichtungen und wichtige Einrichtung d\u00fcrfen durch Rechtsverordnung nach \r\n\u00a7 57 Absatz 4 bestimmte IKT-Produkte, IKT-Dienste und IKT-Prozesse nur verwenden, wenn diese \u00fcber \r\neine Cybersicherheitszertifizierung gem\u00e4\u00df europ\u00e4ischer Schemata nach Artikel 49 der Verordnung (EU) \r\n2019/881 verf\u00fcgen.\r\nMit diesem Absatz wird die in Art. 24 (1) der NIS-2-Richtlinie gegebene M\u00f6glichkeit genutzt wird, die Nutzung von \r\nZertifizierungsschemata des sog. Cybersecurity Acts (CSA) f\u00fcr spezielle IKT-Produkte, -Dienste und -Prozesse \r\nverpflichtend vorschreiben zu k\u00f6nnen. Wir stellen in Frage, ob der hieraus folgende massive Eingriff, lediglich in \r\nForm einer Rechtsverordnung erfolgen sollte.\r\nUnseres Erachtens wird die Tragweite dieses Absatzes nicht ausreichend erfasst: Der Gesetzgeber spricht hier \r\nvon einem Verwendungsverbot f\u00fcr Produkte, die keine Cybersicherheitszertifizierung entsprechend eines CSA\u0002Schemas durchlaufen haben. Dies kann zumindest teilweise zu erheblichen Problemen bei der Umsetzung der \r\nVerpflichtungen f\u00fchren, wenn aus dem Verwendungsverbot eine Abschaltpflicht hergeleitet werden sollte.\r\nDabei wurden bisher weder ein Bestandsschutz f\u00fcr bereits bestehende Einrichtungen noch \u00dcbergangsfristen\r\ndiskutiert. W\u00fcrden diese Aspekte in einer Rechtsverordnung nicht ausreichend ber\u00fccksichtigt, z. B. zumindest in \r\nder Form, dass f\u00fcr bereits bestehende Systeme, ein Bestandsschutz m\u00f6glich ist, bevor Investitionen in neue \r\nTechnologien gefordert werden, so besteht die Gefahr, dass ganze Installationen \u201e\u00fcber Nacht\u201c de facto illegal \r\nwerden k\u00f6nnten. Ein rechts-konformer Betrieb von besonders wichtigen Einrichtungen, wie z. B. \r\nEnergie\u00fcbertragungsnetzen aber auch von betroffenen wichtigen Einrichtungen, hierunter z. B. produzierende \r\nUnternehmen, w\u00e4re somit ggf. nicht mehr m\u00f6glich. Zus\u00e4tzlich sollte au\u00dferdem sichergestellt werden, dass die \r\nmittels \u00a7 30 Abs. (6) zur Anwendung gebrachten Schemata nicht im Widerspruch stehen zu den \r\nBranchenstandards entsprechend \u00a7 30 Abs. (9).\r\nAu\u00dferdem sind wir der festen \u00dcberzeugung, dass der Gesetzgeber hier von seinem in Art. 24 (1) gegebenen \r\nAuslegungsspielraum Gebrauch machen sollte und die verpflichtende Verwendung auf ausgew\u00e4hlte besonders \r\nwichtige Einrichtungen beschr\u00e4nken sollte. Eine Anwendung auf wichtige Einrichtungen schr\u00e4nkt deren\r\nAuswahlm\u00f6glichkeit vor allem angesichts der vorhandenen Limitierungen des CSA und der entsprechenden \r\nSchemes unn\u00f6tig ein.\r\n4\r\nMeldepflichten\r\nReferentenentwurf:\r\n\u00a732 (1) Besonders wichtige Einrichtungen und wichtige Einrichtungen sind verpflichtet, folgende \r\nInformationen an eine vom Bundesamt und dem Bundesamt f\u00fcr Bev\u00f6lkerungsschutz und \r\nKatastrophenhilfe eingerichtete gemeinsame Meldestelle zu melden:\r\n1. unverz\u00fcglich, sp\u00e4testens jedoch innerhalb von 24 Stunden nach Kenntniserlangung von einem \r\nerheblichen Sicherheitsvorfall, eine fr\u00fche Erstmeldung, in der angegeben wird, ob der Verdacht besteht, \r\ndass der erhebliche Sicherheitsvorfall auf rechtswidrige oder b\u00f6swillige Handlungen zur\u00fcckzuf\u00fchren ist \r\noder grenz\u00fcberschreitende Auswirkungen haben k\u00f6nnte;\r\nHierbei bestehen Unklarheiten f\u00fcr die praktische Umsetzung der Meldepflichten. Gem\u00e4\u00df \u00a7 2 Abs. 1 Satz 10. des \r\nReferentenentwurfs ist ein \u201eerheblicher Sicherheitsvorfall\u201c ein Sicherheitsvorfall, der a) schwerwiegende \r\nBetriebsst\u00f6rungen der Dienste oder finanzielle Verluste f\u00fcr die betreffende Einrichtung verursacht hat oder \r\nverursachen kann; oder b) andere nat\u00fcrliche oder juristische Personen durch erhebliche materielle oder \r\nimmaterielle Sch\u00e4den beeintr\u00e4chtigt hat oder beeintr\u00e4chtigen kann.\u201c \r\nSoweit das Bundesministerium des Inneren und Heimat (BMI) keine weitergehende Begriffsbestimmung (gem. \u00a7 \r\n2 Abs. 2) vornimmt impliziert der aktuelle Entwurf, dass Einrichtungen zun\u00e4chst intern pr\u00fcfen m\u00fcssen, ob die \r\ngenannten Kriterien vorliegen, bevor sie eine Erstmeldung an die gemeinsame Meldestelle geben. Die in \u00a7 30 \r\nAbs. 1Satz 1 gew\u00e4hlte Formulierung k\u00f6nnte indes dahingehend interpretiert werden, dass die 24-Stunden-Frist \r\nab dem Zeitpunkt beginnt, an dem die betroffene Einrichtung von einem Sicherheitsvorfall erf\u00e4hrt, ohne dass \r\ndiese die M\u00f6glichkeit hatte, zu pr\u00fcfen, ob der Vorfall im Sinne von \u00a7 30 Abs. 1 Satz 1 als \u201eerheblich\u201c einzustufen \r\nist.\r\nDies k\u00f6nnte zu Situationen f\u00fchren, bei denen ein Unternehmen am Freitagabend auf einen potenziellen \r\nSicherheitsvorfall aufmerksam gemacht wird, die zust\u00e4ndigen Mitarbeiter aber erst am darauffolgenden Montag \r\nwieder im Dienst sind. Gem\u00e4\u00df der aktuellen Formulierung k\u00f6nnten Aufsichtsbeh\u00f6rden den Fall so auslegen, dass \r\ndie 24-Stunden-Frist ab dem Freitagabend liefe, womit die fr\u00fchestens am darauffolgenden Montag erfolgende \r\nMeldung nicht fristgerecht w\u00e4re und gegen die Meldepflicht gem\u00e4\u00df \u00a7 32 versto\u00dfen w\u00fcrde. Ohne eine Klarstellung \r\ndieser Passage k\u00f6nnten Unternehmen gezwungen sein, eine dauerhafte \u00dcberwachungsinstanz einzurichten, die \r\njederzeit in der Lage ist, Sicherheitsvorf\u00e4lle auf ihre Relevanz gem\u00e4\u00df \u00a7 2 Abs. 1 Satz 10 zu pr\u00fcfen. Die Bindung \r\nder daf\u00fcr erforderlichen Ressourcen und der damit verbundene b\u00fcrokratische Aufwand w\u00fcrden die deutsche \r\nWirtschaft erheblich belasten.\r\nGrunds\u00e4tzlich sollte das gemeinsame Meldeportal volldigitalisiert eingerichtet werden und auf einen effizienten \r\nund schlanken Meldeprozess geachtet werden. \r\nRegistrierungspflichten\r\nWie eingangs erw\u00e4hnt, ist der Gro\u00dfteil unserer Mitgliedsunternehmen europaweit bzw. international t\u00e4tig. \r\nHinsichtlich einer koh\u00e4renten Umsetzung der NIS-2-Richtlinie ist es dementsprechend unbedingt notwendig, dass \r\ndie Bundesregierung in Abstimmung mit ihren europ\u00e4ischen Partnern sicherstellt, dass Nachweispflichten jeweils \r\nnur in dem Land erfolgen m\u00fcssen, in dem eine Einrichtung ihren Hauptsitz hat, da von diesem zumeist die \r\nCybersicherheitsgovernance erfolgt. Zu ber\u00fccksichtigen ist hierbei, dass die Definition der Hauptniederlassung \r\nund die Auswirkung auf die Tochtergesellschaften in einem Konzernkonstrukt nach wie vor unklar ist. Es ist ferner \r\nzu kl\u00e4ren, welcher Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer / welche Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin innerhalb eines Konzernkonstrukts haftet. Auch\r\nmuss gekl\u00e4rt werden, welcher \u2013 im Zweifel national definierte \u2013 Stand der Technik in einem Konzernkonstrukt \r\numzusetzen ist, jener der Hauptniederlassung oder jener des Landes, in dem eine Tochtergesellschaft t\u00e4tig ist.\r\nDies gilt auch f\u00fcr die zentrale Frage, wie Konzerne mit unterschiedlichen Tochtergesellschaften und einer \r\n\u00fcbergeordneten IT-Gesellschaft, die z.B. als konzerninterner IT-Dienstleister fungiert, betrachtet werden kann. Es \r\nbleibt offen, ob einzelne Tochtergesellschaften im Anwendungsbereich der NIS-2-Richtlinie sein k\u00f6nnen, w\u00e4hrend \r\nandere Einheiten nicht betroffen sind. \r\nEine europ\u00e4isch einheitliche L\u00f6sung ist grunds\u00e4tzlich vorzugsw\u00fcrdig. National abweichende Regelungen, \r\nwelche \u00fcber die Anforderungen der NIS-2-Richtlinie hinausgehen, f\u00fchren zu einer zus\u00e4tzlichen Belastung f\u00fcr die \r\nbetroffenen Einrichtungen.\r\n5\r\nBilligungs-, \u00dcberwachungs- und Schulungspflicht f\u00fcr \r\nGesch\u00e4ftsleitungen \r\nReferentenentwurf:\r\n\u00a738 (3) Die Gesch\u00e4ftsleitungen besonders wichtiger Einrichtungen und wichtiger Einrichtungen m\u00fcssen\r\nregelm\u00e4\u00dfig an Schulungen teilnehmen, um ausreichende Kenntnisse und F\u00e4higkeiten zur Erkennung und \r\nBewertung von Risiken sowie Risikomanagementpraktiken im Bereich der Sicherheit in der \r\nInformationstechnik und die Auswirkungen von Risiken sowie Risikomanagementpraktiken auf die von \r\nder Einrichtung erbrachten Dienste zu erwerben.\r\nDer europ\u00e4ische Gesetzgeber hat die \u201eManagerhaftung\u201c in der NIS-2-Richtlinie in Art. 20 Abs. 1 allgemein und in \r\nArt. 32 Abs. 6 zus\u00e4tzlich f\u00fcr besonders wichtige Einrichtungen definiert. Diese Differenzierung fehlt in \u00a7 38. Der \r\nZVE fordert den Gesetzgeber auf, diese Differenzierung ins nationale Umsetzungsgesetz aufzunehmen und keine \r\n\u00fcber den europ\u00e4ischen Rechtsrahmen hinausgehenden Anforderungen im NIS2UmsuCG festzuschreiben. \r\nAus unserer Sicht bedarf es einer Klarstellung bez\u00fcglich der M\u00f6glichkeit zur Delegation der Umsetzung. \r\nInsbesondere aus der Perspektive einer Konzernstruktur ist unklar, in welchem Umfang die Delegation von \r\nVerantwortlichkeiten auf Konzern- / Unternehmensangeh\u00f6rige im Zusammenhang mit der Einhaltung der \r\nRisikomanagement-Vorgaben zur IT-Sicherheit noch m\u00f6glich ist. \u00dcblicherweise erfolgt die Verteilung von \r\nAufgaben im Zusammenhang mit der IT-Sicherheit auf einzelne Unternehmensabteilungen und damit \r\nkorrespondierende F\u00fchrungsfunktionen (auch unternehmens\u00fcbergreifend innerhalb eines Konzerns; CISO o.\u00c4.). \r\nEs bedarf einer ausdr\u00fccklichen Klarstellung, wonach die Umsetzung von Cybersicherheitsma\u00dfnahmen durch \r\nDritte weiterhin m\u00f6glich ist. Dies w\u00fcrde Rechtssicherheit schaffen. Zudem bedarf es einer raschen Kl\u00e4rung \r\nhinsichtlich der inhaltlichen Ausgestaltung der zu belegenden Schulungen.\r\nFerner sollte Absatz 2 gestrichen werden, da die NIS-2-Richtlinie keine entsprechenden Regelungen hinsichtlich \r\neines Verzichts oder Vergleichs vorsieht. Inwiefern zum Beispiel die jeweiligen Aufsichtsgremien der Einrichtung \r\nzur Durchsetzung eines Anspruchs verpflichtet sind, sollte sich nach allgemeinen Grunds\u00e4tzen bestimmen.\r\nKonformit\u00e4tsbewertung und Konformit\u00e4tserkl\u00e4rung\r\nDer im aktuellen Entwurf des NIS2UmsuCG neu eingef\u00fchrte \u00a7 55 beschreibt die freiwillige Konformit\u00e4tsbewertung \r\nvon Herstellern, H\u00e4ndlern, Personen, oder IT-Sicherheitsdienstleister mit den Anforderungen von Technischen \r\nRichtlinien des Bundesamts f\u00fcr Sicherheit in der Informationssicherheit (BSI). Damit werden neue Optionen der \r\nKonformit\u00e4tsbewertung in den Gesetzestext aufgenommen.\r\nDie Passage sorgt in der deutschen Elektro- und Digitalindustrie f\u00fcr Unsicherheiten. Deutsche Hersteller stehen \r\nbereits heute angesichts umfassender und tiefgreifender digitalpolitischer Regulierungen vor gro\u00dfen \r\nHerausforderungen. Mit dem sog. Cyber Resilience Act (CRA) steht ein EU-Rechtsakt kurz vor dem Abschluss,\r\nder mit einem horizontalen Regulierungsansatz neue Cybersicherheitsanforderungen f\u00fcr Produkte mit digitalen \r\nElementen vorschreibt. Die Anpassungen der Entwicklungs- und Produktionsprozesse an den CRA erfordern \r\nbetr\u00e4chtliche Ressourcen und haben bereits heute Auswirkungen auf die betriebliche Effizienz sowie die \r\nfinanzielle Leistungsf\u00e4higkeit der Unternehmen. \r\nGleichzeitig wurde 2019 mit dem sog. Cybersecurity Act (CSA) ein einheitlicher europ\u00e4ischer \r\nZertifizierungsrahmen f\u00fcr IKT-Produkte, -Dienstleistungen und -Prozesse auf den Weg gebracht, der die \r\nNotwendigkeit eines zus\u00e4tzlichen nationalen Zertifizierungssystems in Frage stellt. Wie eingangs dargelegt, \r\nsollten konsistente und einheitliche Regelungen im europ\u00e4ischen Binnenmarkt priorisiert werden. Diese im \r\nReferentenentwurf des NIS2UmsuCG aufgef\u00fchrte nationale Zertifizierung, deren internationale G\u00fcltigkeit zudem \r\nungekl\u00e4rt ist, steht im Widerspruch dazu und sollte aus dem Gesetzestext entfernt werden. \r\n6\r\nKontakt\r\nLennard Krei\u00dfl \u2022 Manager Cybersecurity \u2022 Abteilung Digital- und Innovationspolitik \u2022 Bereich Digitalisierung & \r\nRecht\r\nTel.: +49 30 306960 20 \u2022 Mobil: +49 162 2664 941 \u2022 E-Mail: lennard.kreissl@googlemail.com\r\nZVEI e. V. \u2022 Verband der Elektro- und Digitalindustrie \u2022 Charlottenstra\u00dfe 35/36 \u2022 10117 Berlin \r\nLobbyregisternr.: R002101 \u2022 EU Transparenzregister ID: 94770746469-09 \u2022 www.zvei.org\r\nDatum: 28.05.20"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Ausgestaltung des NIS-2-Umsetzungs- und Cybersicherheitsst\u00e4rkungsgesetzes (NIS2UmsuCG)"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Wir setzen uns f\u00fcr eine innovationsfreundliche Umsetzung des AI Acts in Deutschland ein, die den Einsatz von KI durch Unternehmen erm\u00f6glicht und f\u00f6rdert. Als ZVEI sprechen wir uns f\u00fcr unb\u00fcrokratische, deutschlandweit einheitliche und m\u00f6glichst europ\u00e4isch harmonisierte Regelungsverfahren aus sowie f\u00fcr rechtssichere Definitionen und klare beh\u00f6rdliche Zust\u00e4ndigkeiten. Ferner setzen wir uns f\u00fcr einen einfachen und gleichberechtigten Zugang zu den auf nationaler Ebene zu etablierenden Sandboxing-Verfahren (Reallabore) ein und unterst\u00fctzen die Arbeit in Standardisierungs- und Normungsgremien.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                        "de": "Internetpolitik",
                        "en": "Internet policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                        "de": "EU-Binnenmarkt",
                        "en": "EU internal market"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009353",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/12/b0/324186/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260296.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                        "de": "Gremien",
                                        "en": "Committees"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-14"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0009353",
                        "regulatoryProjectTitle": "Innovationsfreundliche Umsetzung des AI Acts",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Aus Fehlern lernen: KI-Verordnung einheitlich\r\nund unb\u00fcrokratisch umsetzen \r\n\r\nNach Jahren der Verhandlung steht die Arbeit an einer europ\u00e4ischen KI-Verordnung nun kurz vor dem Abschluss.\r\nMit der f\u00fcr Anfang Juni geplanten Ver\u00f6ffentlichung im Amtsblatt haben die Mitgliedsstaaten zw\u00f6lf Monate Zeit,\r\ndie Beh\u00f6rdenstruktur f\u00fcr die Umsetzung der KI-Verordnung auf den Weg zu bringen. \r\n\r\nIn Deutschland treffen die europ\u00e4ischen Regeln auf eine f\u00f6deral zergliederte Marktaufsichtsstruktur. Die Erfahrungen\r\naus\r\nder\r\nUmsetzung\r\nder\r\nDSGVO\r\nzeigen\r\nuns,\r\nwas\r\nbei\r\nder\r\nImplementierung\r\neiner\r\neurop\u00e4ischen\r\nDigitalverordnung\r\nvermieden\r\nwerden\r\nsollte.\r\nSo\r\nsind\r\nbetroffene\r\nUnternehmen\r\nnicht\r\nnur\r\nmit\r\nder\r\nunterschiedlichen\r\nUmsetzung\r\nin\r\nden\r\n27\r\nMitgliedstaaten\r\nkonfrontiert,\r\nsondern\r\nauch\r\nmit\r\nunterschiedlichen\r\nAuslegungen\r\ndurch\r\nLandesdatenschutzbeauftragte,\r\nwas\r\neine\r\nhohe\r\nFragmentierung\r\nin\r\nder\r\nRechtsauslegung\r\nzur\r\nFolge\r\nhat.\r\nF\u00fcr\r\neuropaweit\r\nagierende\r\nUnternehmen\r\nsind\r\ndamit\r\nerhebliche\r\nb\u00fcrokratische\r\nH\u00fcrden\r\nund\r\nrechtliche\r\nUnsicherheiten\r\nverbunden.\r\nErschwerend\r\nhinzu\r\nkommt\r\ndie\r\nTatsache,\r\ndass\r\ndie\r\nGuidelines\r\nder\r\neurop\u00e4ischen\r\nDatenschutzbeh\u00f6rde\r\nweit\r\n\u00fcber\r\ndas\r\n\r\nhinausgehen,\r\nwas\r\ndie\r\nGrundverordnung\r\nurspr\u00fcnglich\r\nvorgab.\r\nSolche\r\nEntwicklungen\r\ngilt\r\nes\r\nbeim\r\nAufbau\r\nder\r\nnationalen\r\nKI-Governance\r\nzu\r\nvermeiden.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nDer\r\nFokus\r\nmuss\r\nauf\r\neiner\r\nb\u00fcrokratiearmen\r\nUmsetzung\r\nliegen,\r\ndie\r\ndas\r\nrechtssichere\r\nInverkehrbringen\r\nvon\r\nKIProdukten\r\nbundesweit\r\neinheitlich\r\nregelt\r\nund\r\nsich\r\nan\r\neiner\r\neuropaweit\r\nkoh\u00e4renten\r\nAuslegung\r\norientiert.\r\nNur\r\nso\r\n\r\nwird\r\nDeutschland\r\ndie\r\nInnovationspotentiale\r\ndieser\r\nTechnologie\r\nheben\r\nk\u00f6nnen.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nUnsere Positionen \r\n\r\n\uf0b7 Bundesweite Zentralstelle f\u00fcr die KI-Regulierung implementieren: Es steht zu bef\u00fcrchten, dass das feingliedrige\r\nund\r\nf\u00f6deral\r\norganisierte\r\nSystem\r\nder\r\nMarkt\u00fcberwachung\r\ndie\r\nn\u00f6tigen\r\nRessourcen\r\nzur\r\nUmsetzung\r\nder\r\n\r\nKI-Verordnung\r\nin\r\nForm\r\nvon\r\nPersonal\r\nund\r\nSachkunde\r\nnicht\r\nschnell\r\ngenug\r\naufbauen\r\nkann.\r\nGleichzeitig\r\nmuss\r\n\r\nvermieden\r\nwerden,\r\ndass\r\nder\r\nAufbau\r\nnationaler\r\nRegulierungsstrukturen\r\nlangwierige\r\npolitische\r\nVerhandlungen\r\n\r\netwa\r\nzwischen\r\nBund\r\n\r\nund L\u00e4ndern \u00fcber Kompetenzverteilungen voraussetzt. Die Einrichtung einer Zentralstelle\r\nzur\r\nKI-Regulierung\r\nw\u00fcrde\r\nFachwissen\r\nf\u00fcr\r\ndie\r\n\u00dcberpr\u00fcfung\r\nder\r\nAnforderungen\r\nder\r\nKI-Verordnung,\r\nder\r\n\r\nVorgaben\r\naus\r\ndem\r\nCyber\r\nResilience\r\nAct\r\nf\u00fcr\r\nKI-Produkte\r\nsowie\r\nKompetenzen\r\nin\r\nder\r\nMarkt\u00fcberwachung\r\nauf\r\n\r\nnationaler\r\nEbene\r\nb\u00fcndeln.\r\nDie\r\nFunktion\r\neiner\r\nZentralstelle\r\nk\u00f6nnte\r\nbeispielsweise\r\ndurch\r\ndie\r\nBundesnetzagentur\r\n\u00fcbernommen\r\nwerden.\r\n\r\n\r\n\r\n\uf0b7\r\n\r\nEinheitliche Interpretation der KI-Verordnung sicherstellen und bestehende Mark\u00fcberwachungsorgane\r\nber\u00fccksichtigen:\r\nDie\r\netablierten\r\nStrukturen\r\nder\r\nMarkt\u00fcberwachung\r\nsind\r\nbei\r\nBeh\u00f6rden\r\nund\r\nUnternehmen\r\n\r\neingespielt. Es gilt, f\u00fcr die bestehenden Markt\u00fcberwachungsorgane Formen der Zusammenarbeit mit\r\neiner m\u00f6glichen KI-Zentralstelle zu implementieren. Dabei sollte der KI-Zentralstelle die Aufgabe zukommen,\r\nunterschiedliche Interpretationen der EU-KI-Verordnung innerhalb Deutschlands tunlichst zu vermeiden. Sie\r\nsollte die Kompetenzen haben, im Streitfall eine einheitliche Interpretation herbeif\u00fchren und durchsetzen zu\r\nk\u00f6nnen.\r\n\r\n\uf0b7 KI-Zentralstelle als One-Stop-Shop f\u00fcr Unternehmen: F\u00fcr Hersteller und Anwender von KI-Produkten muss\r\nauf Bundesebene ein klar zu identifizierender Ansprechpartner geschaffen werden. Dies sollte eine einzurichtende\r\nKI-Zentralstelle\r\nsein.\r\nSie\r\nsoll\r\nsowohl\r\nbei\r\nFragen\r\nzum\r\nregelkonformen\r\nInverkehrbringen\r\nvon\r\nKI-Produkten\r\n\r\nbehilflich sein als auch Prozesse zu den AI Regulatory Sandboxes und dem Testen von KI-Produkten\r\nunter realen Bedingungen federf\u00fchrend koordinieren. \r\n\r\n\uf0b7 Einrichtung von AI Regulatory Sandboxes bundesweit einheitlich gestalten: AI Regulatory Sandboxes\r\nsollten nach bundesweit einheitlichen Vorgaben gestaltet werden. Die KI-Zentralstelle sollte als zentraler Ansprechpartner\r\nf\u00fcr\r\nUnternehmen\r\nfungieren,\r\num\r\neine\r\nSandbox\r\neinzurichten\r\noder\r\nan\r\neinem\r\nSandbox-Verfahren\r\n\r\nteilzunehmen.\r\nSie\r\nsind\r\nzudem\r\nso\r\nzu\r\ngestalten,\r\ndass\r\nsie\r\nanschlussf\u00e4hig\r\nzu\r\nSandbox-Verfahren\r\nanderer\r\nEU-\r\n \r\n \r\nMitgliedsstaaten und so b\u00fcrokratiearm wie m\u00f6glich sind. Ferner sollten die Vorgaben zu den AI Regulatory\r\nSandboxes im Einklang mit dem von der Bundesregierung angek\u00fcndigten Reallaboregesetz sein. \r\n\r\n\uf0b7 Gleichberechtigten Zugang zur Sandbox sichern: Der Zugang zu AI Regulatory Sandboxes sollte f\u00fcr alle\r\nUnternehmen geb\u00fchrenfrei erfolgen, um die B\u00fcrokratiekosten im Zuge der KI-Regulierung nicht weiter zu erh\u00f6hen.\r\nDer\r\nim\r\nGesetz\r\nangelegte\r\npriorit\u00e4re\r\nZugang\r\nvon\r\nKMU\r\nund\r\nStart-ups\r\nzur\r\nSandbox\r\nist\r\nim\r\nGrundsatz\r\nzu\r\n\r\nbegr\u00fc\u00dfen.\r\nJedoch\r\ndarf\r\ner\r\nnicht\r\ndazu\r\nf\u00fchren,\r\ndass\r\nUnternehmen,\r\ndie\r\nnicht\r\nunter\r\ndiese\r\nDefinition\r\nfallen,\r\netwa\r\n\r\naus\r\nKapazit\u00e4tsgr\u00fcnden\r\nauf\r\nSeiten\r\nder\r\nAufsichtsbeh\u00f6rden\r\nnicht\r\nan\r\neinem\r\nSandbox-Verfahren\r\nteilnehmen\r\nk\u00f6nnen\r\noder\r\nlange\r\nWartezeiten\r\nin\r\nKauf\r\nnehmen\r\nm\u00fcssen.\r\nDies\r\nw\u00fcrde\r\ndie\r\nInnovationskraft\r\ndes\r\neurop\u00e4ischen\r\nStandortes\r\ndeutlich\r\nschw\u00e4chen,\r\nda\r\nKI-getriebene\r\nInnovationen\r\nau\u00dferhalb\r\nDeutschlands\r\nund\r\nEuropas\r\nerprobt\r\nund\r\n\r\ngetestet\r\nw\u00fcrden.\r\n\r\n\r\n\r\n\uf0b7\r\n\r\nMitarbeit bei Standardisierungs- und Normungsgremien st\u00e4rken: Die Arbeit in den Normungs- und Standardisierungsgremien\r\nsteht\r\nbereits\r\nheute\r\nnicht\r\nblo\u00df\r\nUnternehmen,\r\nsondern\r\nauch\r\ngesellschaftlichen\r\nAkteuren\r\n\r\noffen.\r\nDiese\r\n\u00fcber\r\nJahrzehnte\r\neinge\u00fcbte\r\nPraxis\r\nhat\r\nsich\r\nbew\u00e4hrt.\r\nJedoch\r\nk\u00f6nnen\r\nUnternehmen,\r\ninsbesondere\r\n\r\nMittelst\u00e4ndler,\r\nzunehmend\r\nweniger\r\nRessourcen\r\nf\u00fcr\r\ndie\r\nArbeit\r\nin\r\ndiesen\r\nGremien\r\nabstellen.\r\nDa\r\nein\r\nGro\u00dfteil\r\nder\r\n\r\nAusgestaltung\r\ndes\r\nAI\r\nActs\r\n\u00fcber\r\ndie\r\nErarbeitung\r\nvon\r\nNormen\r\nund\r\nStandards\r\nerfolgt,\r\nsollte\r\nDeutschland\r\ndie\r\n\r\nArbeit\r\nin\r\nsolchen\r\nGremien\r\nmit\r\nAnreizen\r\nf\u00f6rdern.\r\nEine\r\nM\u00f6glichkeit\r\nw\u00e4re\r\netwa\r\neine\r\nsteuerliche\r\nNormungsf\u00f6rderung\r\n1\r\n, bei der \u2013 \u00e4hnlich der steuerlichen Forschungsf\u00f6rderung \u2013 Personal- und Sachaufwendungen f\u00fcr Aktivit\u00e4ten\r\nin\r\nnationalen\r\nund\r\ninternationalen\r\nStandardisierungsgremien\r\nsteuerlich\r\ngeltend\r\ngemacht\r\nwerden\r\nk\u00f6nnen.\r\n\r\n\r\n\r\n \r\nHintergrund: Zahlen, Daten, Fakten \r\n\r\nDie H\u00e4lfte der Industriebetriebe nutzt bereits KI\r\n\r\nLaut einer Studie des Institutes der Deutschen Wirtschaft (IW), die auf Befragungen aus dem Sommer 2023\r\nbasiert, sind Industriebetriebe Vorreiter beim Einsatz von KI. W\u00e4hrend in der Gesamtheit aller Unternehmen lediglich\r\neines\r\nvon\r\nsechs\r\nKI\r\nbereits\r\neinsetzt,\r\nsind\r\nes\r\nim\r\nverarbeitenden\r\nGewerbe\r\nbereits\r\ndie\r\nH\u00e4lfte\r\nder\r\nUnternehmen.\r\n2\r\n\r\n\r\nKI-Regulierung kostet KMU rund 300.000 Euro je Produkt\r\n\r\nIm Vorfeld der Verhandlungen zur europ\u00e4ischen KI-Verordnung hat die EU-Kommission ein Gutachten zu den\r\nAuswirkungen und somit auch m\u00f6glichen Kosten einer Regulierung von KI durch die EU erstellen lassen, welches\r\nim Jahr 2021 vorlag. Das Ergebnis: Ein KMU mit 50 Mitarbeitern kommt im Durchschnitt auf Compliance-Kosten\r\nvon 300.000 Euro f\u00fcr den Verkauf eines KI-Produktes innerhalb des ersten Jahres der Marktzulassung.\r\n3\r\n\r\n\r\n\r\n14. Mai 2024\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Innovationsfreundliche Umsetzung des AI Acts"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Der ZVEI setzt sich f\u00fcr den Abbau technischer Handelshemmnisse zwischen den USA und der EU durch die Harmonisierung der technischen Normen und Produktanforderungen auf Grundlage internationaler Normen ein. Wir pl\u00e4dieren f\u00fcr die gegenseitige Anerkennung von Zulassungsverfahren beiderseits des Atlantiks, mit dem Ziel \"One standard, one test, accepted everywhere\" sowie ein Mutual Recognition Agreement, das die Anerkennung von Konformit\u00e4tsbewertungen durch US-Pr\u00fcfstellen f\u00fcr den europ\u00e4ischen Markt nach europ\u00e4ischen Marktzugangsbedingungen und umgekehrt vorsieht. Zudem setzen wir uns f\u00fcr einen reziproken Marktzugang durch die gegenseitige Anerkennung von Zertifikaten ein, die im Rahmen des MRA von anerkannten Pr\u00fcfstellen ausgestellt werden",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                        "en": "Other in the field of \"Economy\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                        "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                        "en": "Foreign trade"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009354",
                "statements": [],
                "title": "Abbau technischer Handelshemmnisse im Rahmen des Transatlantic Trade Council (TTC)"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Der ZVEI setzt sich bei der Einf\u00fchrung von Digitalen Produktp\u00e4ssen, die Digitalisierung und Nachhaltigkeit f\u00f6rdern, unter anderem f\u00fcr Technologieneutralit\u00e4t und Interoperabilit\u00e4t \u00fcber den NLF-Ansatz ein. Wir bef\u00fcrworten einen dezentralen Ansatz unter Ber\u00fccksichtigung von Sektorspezifika und die Datenbereitstellung auf \"Need to know\"-Basis. Zudem pl\u00e4dieren wir f\u00fcr die Vermeidung von Doppelungen bei Informationspflichten und die \u00dcbernahme bestehender Anforderungen und Informationen aus der bisherigen Konformit\u00e4tserkl\u00e4rung. Wichtige Aspekte sind auch die digitale Bereitstellung von Sicherheitsinformationen und Gebrauchsanleitungen sowie der Schutz von IP und Gesch\u00e4ftsgeheimnissen. Dar\u00fcber hinaus unterst\u00fctzen wir den Ansatz des Digitalen Produktpasses 4.0 (DPP4.0).",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                        "de": "EU-Binnenmarkt",
                        "en": "EU internal market"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                        "en": "Other in the field of \"Economy\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009355",
                "statements": [],
                "title": "Einf\u00fchrung von Digitalen Produktp\u00e4ssen (ESPR / Spielzeug-VO)"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Angemessene \u00dcbergangsfristen bei neuen Regulierungen sicherzustellen, ist essenziell f\u00fcr einen funktionsf\u00e4higen EU-Binnenmarkt. Wir setzen uns daf\u00fcr ein, dass die \u00dcbergangsfristen auch bei Verz\u00f6gerungen im Prozess zur Anwendung eines Rechtsaktes angemessen sind und nicht auf dem R\u00fccken der Hersteller ausgetragen werden. Bei neuen Regulierungen, die f\u00fcr alle Akteure neue Anforderungen bedeuten, m\u00fcssen l\u00e4ngere Fristen angesetzt werden. Die bew\u00e4hrte interne Fertigungskontrolle durch den Hersteller wie beim Modul A der Konformit\u00e4tsbewertung sollte beibehalten werden. Zudem muss der Normungsprozess verbessert werden, um Normen zeitnah im EU-Amtsblatt zu ver\u00f6ffentlichen. Plausibilit\u00e4tspr\u00fcfungen im Gesetzgebungsprozess sind n\u00f6tig, um die Umsetzbarkeit der \u00dcbergangsfristen realistisch zu bewerten.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                        "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                        "de": "EU-Binnenmarkt",
                        "en": "EU internal market"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                        "en": "Other in the field of \"Economy\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009356",
                "statements": [],
                "title": "Angemessene \u00dcbergangsfristen bei neuen Regulierungen und Rechtsakten im EU-Binnenmarkt sicherstellen"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die EU setzt mit dem Net-Zero Industry Act (NZIA) den Rahmen f\u00fcr die F\u00f6rderung gr\u00fcner Technologien und gibt Zielmarken f\u00fcr die europ\u00e4ische Produktion solcher Anlagen aus. Er zielt darauf ab, die regulatorischen Rahmenbedingungen f\u00fcr ausgew\u00e4hlte EU-Industrien zu verbessern und soll Verfahren beschleunigen, den Zugang zu finanzieller Unterst\u00fctzung erleichtern und den Marktzugang f\u00f6rdern, um die internationale Wettbewerbsf\u00e4higkeit der Industrien in Europa zu sichern. Der ZVEI unterst\u00fctzt die F\u00f6rderung europ\u00e4ischer Schl\u00fcssel- und Transformationstechnologien und fordert einen deutlichen Abbau b\u00fcrokratischer H\u00fcrden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                        "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                        "en": "Other in the field of \"Economy\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009357",
                "statements": [],
                "title": "Umsetzung des Net-Zero Industry Act (NZIA)"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Der ZVEI unterst\u00fctzt die zentrale Rolle der kritischen Rohstoffe im Green Deal Industrial Plan der EU. Ziel ist die Minimierung geopolitischer Risiken und einseitiger Abh\u00e4ngigkeiten durch den geplanten ECRMA. Die Initiative wird positiv bewertet, doch die schnelle Umsetzung ist entscheidend. Die Elektro- und Digitalindustrie fokussiert auf vorhandene Potenziale, Infrastruktur-Aufbau, Versorgungsrisiko-Monitoring und EU-Rohstoffdiplomatie. Es gilt, Dopplungen mit bestehenden Regulierungen zu vermeiden und die gesamte Wertsch\u00f6pfungskette vom Abbau bis zum Recycling durch EU-weite Projekte zu st\u00e4rken, um die Industrie widerstandsf\u00e4higer zu machen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                        "en": "Foreign policy and international relations"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_INTERNATIONAL",
                        "de": "Internationale Beziehungen",
                        "en": "International relations"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_BRD",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik",
                        "en": "Foreign policy of the federal republic of Germany"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                        "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009358",
                "statements": [],
                "title": "Umsetzung des European Critical Raw Material Act (ECRMA) "
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "VerpackG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber das Inverkehrbringen, die R\u00fccknahme und die hochwertige Verwertung von Verpackungen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/verpackg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die \u00dcberarbeitung der EU-Verordnung f\u00fcr Verpackungen und Verpackungsabf\u00e4lle bringt neue Anforderungen f\u00fcr Hersteller verpackter Produkte und Komponenten mit sich. Nachhaltigkeit ist ein gro\u00dfes Anliegen unserer Branche. Studien im Zusammenhang mit den geplanten Mehrwegverpackungsquoten zeigen jedoch, dass Mehrweg-Transportverpackungen nicht universell \u00f6kologisch vorteilhaft sind. Der ZVEI schl\u00e4gt daher differenzierte Quoten vor, die auf die spezifischen Eigenschaften der Produktgruppen abgestimmt sind, um die \u00f6kologisch sinnvollste Verpackungsoption zu w\u00e4hlen. Wir pl\u00e4dieren zudem f\u00fcr eine einheitliche, EU-weite Kennzeichnung von Verpackungen, um b\u00fcrokratische H\u00fcrden zu vermeiden und den Binnenmarkt zu st\u00e4rken.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                        "de": "EU-Binnenmarkt",
                        "en": "EU internal market"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009359",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f1/ae/331241/Stellungnahme-Gutachten-SG2407050004.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                        "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                        "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-07-05"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0009359",
                        "regulatoryProjectTitle": "Nachhaltige Verpackungspolitik mit differenzierten Ans\u00e4tzen und EU-weiter Kennzeichnung",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Chef des Bundeskanzleramtes\r\nBundesminister Wolfgang Schmidt\r\nWilly-Brandt-Stra\u00dfe 1\r\n10557 Berlin\r\nvorab per E-Mail: Wolfgang.Schmidt@bk.bund.de\r\n4. Juli 2024\r\nEU-Verpackungsverordnung (PPWR): Mehrwegquoten f\u00fcr Industrie- und \r\nGewerbeverpackungen gef\u00e4hrden s\u00e4mtliche Lieferketten\r\nSehr geehrter Herr Bundesminister,\r\nin dem vorl\u00e4ufigen Kompromiss zwischen Europ\u00e4ischem Parlament und Mitgliedstaaten f\u00fcr \r\neine EU-Verpackungsverordnung (PPWR) werden die Mehrwegquoten f\u00fcr viele industrielle\r\nund gewerbliche Transport- und Verkaufsverpackungen (inklusive Gartenbau) gegen\u00fcber \r\ndem Kommissionsvorschlag drastisch ausgeweitet. F\u00fcr den Handel zwischen Unternehmen \r\nin einem Mitgliedstaat sowie f\u00fcr den Austausch zwischen Unternehmensstandorten in der \r\nEU werden die Mehrwegquoten ab 2030 sogar auf 100% erh\u00f6ht. Ein solches Verbot vieler \r\nEinweg-Verpackungen gef\u00e4hrdet s\u00e4mtliche Lieferketten in Europa, weil es f\u00fcr viele \r\nVerpackungsformate im Transportbereich keine Mehrwegl\u00f6sungen gibt bzw. diese weder \r\n\u00f6kologisch noch \u00f6konomisch sinnvoll sind. Au\u00dferdem sind die \u00c4nderungen nicht mit den \r\nVorgaben zur Transportsicherheit vereinbar und es bestehen erhebliche Zweifel an deren \r\nRechtm\u00e4\u00dfigkeit. Leider haben weder das federf\u00fchrende BMUV noch das BMWK bisher in \r\nangemessener Form auf das Problem reagiert. \r\nWir gehen davon aus, dass es sich bei der Ausweitung der Mehrwegquoten um einen \r\nFehler im Gesetzgebungsverfahren handelt: Die \u00c4nderungen erfolgten kurzfristig am Ende\r\nder Trilog-Verhandlungen im Februar 2024 und hatten lediglich zum Ziel, die Verst\u00e4ndlichkeit \r\nder Regelungen zu verbessern. Vermutlich unbeabsichtigt wurden mit der Zusammen\u0002fassung s\u00e4mtlicher Mehrwegquoten f\u00fcr Industrie- und Gewerbeverpackungen sowie \r\ngartenbaulicher Verpackungen in Artikel 29 Absatz 1 nicht nur die Quoten selbst, sondern \r\nauch der Anwendungsbereich der Abs\u00e4tze 2 und 3 gegen\u00fcber dem Kommissionsvorschlag \r\ndrastisch ausgeweitet (siehe \u00dcbersicht in der Anlage).\r\nWir bitten Sie daher dringend, sich in den Gespr\u00e4chen mit der Kommission und den anderen \r\nMitgliedstaaten daf\u00fcr einzusetzen, den Fehler in der Corrigendum-Fassung des \r\nRegelungstexts zu berichtigen und damit die notwendige Rechts- und Planungssicherheit f\u00fcr \r\ns\u00e4mtliche Lieferketten herzustellen. Es geht uns nicht darum, die Verhandlungen um die \r\nPPWR wieder zu er\u00f6ffnen, sondern die unbeabsichtigte Ausweitung der Mehrwegquoten zu \r\nkorrigieren. Wir halten es f\u00fcr dringend erforderlich, die Mehrwegvorgaben in ihrer jetzigen \r\nForm f\u00fcr industrielle, gewerbliche sowie gartenbauliche Transport- und Verkaufs\u0002verpackungen in Artikel 29 Abs\u00e4tze 1 bis 3 zu streichen. Die Kommission sollte vielmehr \r\nauf Grundlage einer wissenschaftlichen Analyse und Folgenabsch\u00e4tzung einen neuen \r\nVorschlag vorlegen, wobei auf besondere Quoten f\u00fcr den Handel zwischen Unternehmen in \r\neinem EU-Mitgliedstaat zu verzichten ist.\r\nEin Beispiel f\u00fcr die Folgen der aktuellen Regelung: Palettenumwicklungen (pallet \r\nwrappings) und Umreifungsb\u00e4nder (straps), die den Transport nahezu s\u00e4mtlicher auf \r\nPaletten gestapelter Waren sichern, m\u00fcssten ab 2030 vollst\u00e4ndig (zu 100%) zum \u201eselben \r\nZweck\u201c wiederverwendet werden, wenn sie zwischen Unternehmen innerhalb eines\r\nMitgliedstaats oder zwischen Unternehmensstandorten in der EU genutzt werden (Artikel 29\r\nAbsatz 2 und 3). Es ist allerdings technisch gar nicht m\u00f6glich, diese Palettenumwicklungen\r\nund Umreifungsb\u00e4nder wieder zu verwenden. Sie werden in der Praxis daher recycelt und \r\nbilden eine wichtige Grundlage zur Erf\u00fcllung der aktuellen Recyclingziele und k\u00fcnftigen \r\nRezyklateinsatzquoten. Au\u00dferdem ist ohne Palettenumwicklungen und Umreifungsb\u00e4nder \r\ndie Transportsicherheit nicht mehr gew\u00e4hrleistet (siehe Kurzgutachten von Herrn Neumann\r\nin der Anlage). Zwar hat EU-Umweltkommissar Sinkevi\u010dius vor dem Europ\u00e4ischen \r\nParlament angek\u00fcndigt, die (neue) Kommission werde pr\u00fcfen, ob eine Ausnahme dieser \r\nbeiden Verpackungsformate von den 100%-Mehrwegquoten m\u00f6glich ist. Ungekl\u00e4rt bleibt \r\njedoch, ob und wenn ja, wie schnell und unter welche Bedingungen eine solche Ausnahme \r\nin Kraft tritt. Zudem ist weiterhin v\u00f6llig unklar, wie die dann immer noch geforderte 40%-\r\nMehrwegquote f\u00fcr diese Verpackungsformate erf\u00fcllt werden soll. \r\nAu\u00dferdem sind Palettenumwicklungen und Umreifungsb\u00e4nder nur offensichtliche Beispiele\r\nf\u00fcr die drastischen Folgen des vollst\u00e4ndigen Verbots von Einwegverpackungen im \r\nGesch\u00e4ftsverkehr. Vergleichbare Gr\u00fcnde sprechen auch gegen 100%-Mehrwegquoten f\u00fcr \r\ndie ebenfalls betroffenen Kanister, K\u00fcbel, Schalen usw., deren mehrfache Nutzung zum \r\nselben Zweck oft ebenfalls nicht m\u00f6glich und/oder nicht nachhaltig ist. F\u00fcr diese \r\nVerpackungsformate wird das Problem durch die im vorl\u00e4ufigen Kompromiss vorgesehene \r\nAusweitung der Mehrwegquoten auf \u201eVerkaufsverpackungen f\u00fcr den Transport von \r\nProdukten\u201c versch\u00e4rft. Bewusst hatte die Kommission in ihrem Vorschlag den \r\nAnwendungsbereich der Mehrwegquoten auf \u201eTransportverpackungen\u201c beschr\u00e4nkt, weil \r\nTransportverpackungen \u2013 im Unterschied zu \u201eVerkaufsverpackungen\u201c \u2013 keinen direkten \r\nKontakt zum F\u00fcllgut haben und sich bei ihnen daher in der Regel keine Probleme bei der\r\nWiederverwendung aufgrund einer Kontamination durch das vorherige F\u00fcllgut stellen. Die \r\nAusweitung der Mehrwegquoten auf \u201eVerkaufsverpackungen zum Transport von Produkten\u201c \r\nverw\u00e4ssert die sinnvolle und bew\u00e4hrte Unterscheidung zwischen Verkaufs- und \r\nTransportverpackungen und l\u00e4sst unklar, welche Verpackungsformate damit konkret gemeint \r\nsind. Denn die genannten Verkaufs-verpackungen dienen in der Regel gerade nicht nur dem \r\nTransport von Produkten, sondern dar\u00fcber hinaus auch dem Produktschutz, der Lagerung \r\nund Anwendung des Produkts sowie der Information und Sicherheit der Anwender.\r\nWir halten es au\u00dferdem f\u00fcr zwingend erforderlich, vor der Verabschiedung von Mehrweg\u0002quoten bei Industrie- und Gewerbeverpackungen sowie gartenbaulichen Verpackungen im \r\nRahmen der von uns geforderten wissenschaftlichen Analyse und Folgenabsch\u00e4tzung\r\nzu pr\u00fcfen, ob Mehrwegalternativen \u00fcberhaupt vorhanden sind und wenn ja, ob diese \r\nnachhaltiger sind. F\u00fcr bestimmte Konsumverpackungen hatte die Kommission erst im \r\nFebruar 2024 eine solche Analyse ver\u00f6ffentlicht (https://publications.jrc.ec.europa.\r\neu/repository/handle/JRC136771).\r\nIm \u00dcbrigen widersprechen Mehrwegquoten, die an den Transport zwischen Unternehmen \r\ninnerhalb eines Mitgliedstaates ankn\u00fcpfen (Artikel 29 Absatz 3), den Grundprinzipien des \r\nEU-Binnenmarktes und benachteiligen Unternehmen in gr\u00f6\u00dferen EU-Mitgliedstaaten \r\ngegen\u00fcber Unternehmen in kleineren EU-Mitgliedstaaten, weil letztere einen h\u00f6heren Anteil \r\nan grenz\u00fcberschreitenden Transporten haben, f\u00fcr die die 100%-Quoten nicht gelten. Der \r\nvorl\u00e4ufige Kompromiss benachteiligt au\u00dferdem kleine und mittlere Unternehmen, die \u2013\r\nanders als exportorientierte Gro\u00dfunternehmen \u2013 oft nur einen nationalen Markt bedienen \r\nund die daher von der Mehrwegpflicht st\u00e4rker betroffen w\u00e4ren. Zudem haben wir erhebliche \r\nBedenken, dass die von den Unternehmen gemeldeten Verpackungsmengen von den \r\nMitgliedstaaten ver\u00f6ffentlicht werden sollen (Artikel 31 Absatz 6), weil sich daraus detaillierte \r\nR\u00fcckschl\u00fcsse auf die Gesch\u00e4ftst\u00e4tigkeit einzelner Unternehmen ziehen lassen. \r\nSchlie\u00dflich bestehen erhebliche Zweifel daran, ob der EU-Gesetzgeber auf Basis der \r\nKompetenz zur Binnenmarktharmonisierung (Artikel 114 AEUV) \u00fcberhaupt bestimmte \r\nindustriell und gewerblich genutzte Einweg-Verpackungen verbieten kann, weil ein solches \r\nVerbot weder tats\u00e4chlich der Beseitigung von Hemmnissen des freien Warenverkehrs dient, \r\nnoch tats\u00e4chlich zur Beseitigung sp\u00fcrbarer Verzerrungen des Wettbewerbs beitr\u00e4gt, wie es \r\ndie Rechtsprechung des EuGH verlangt.\r\nGern w\u00fcrden wir Ihnen die Hintergr\u00fcnde und drastischen Auswirkungen des aktuellen \r\nVorschlags in einem Gespr\u00e4ch erl\u00e4utern.\r\nDie unterzeichnenden Verb\u00e4nde:\r\nInitiative Circular\r\nEconomy,\r\nBundesverband der\r\nDeutschen Industrie e.V.\r\nVerband Deutscher\r\nMaschinen- und \r\nAnlagenbau e.V.\r\nBundesvereinigung der\r\nDeutschen \r\nErn\u00e4hrungsindustrie e.V. \r\n(BVE)\r\nBAUINDUSTRIE\r\nHauptverband der \r\nDeutschen Bauindustrie \r\ne.V.\r\nZVEI e.V. \u2013 Verband der\r\nElektro- und \r\nDigitalindustrie\r\nGKV Gesamtverband \r\nKunststoffverarbeitende \r\nIndustrie e.V.\r\nDeutscher \r\nWeinbauverband e.V.\r\nMilchindustrie-Verband \r\ne. V.\r\nBundesverband\r\nGlasindustrie e.V.\r\nWirtschaftsVereinigung\r\nMetalle e.V.\r\nWSM \r\nWirtschaftsverband \r\nStahl- und \r\nMetallverarbeitung e. V.\r\nIndustrievereinigung\r\nKunststoffverpackungen\r\ne. V.\r\nVerband\r\nMetallverpackungen e.V.\r\nFachverband \r\nKartonverpackungen \r\nf\u00fcr fl\u00fcssige \r\nNahrungsmittel e. V. \r\n(FKN)\r\nIndustrieverband Garten \r\n(IVG) e. V. Zentralverband\r\nGartenbau e. V. (ZVG)\r\nIndustrieverband Papier\u0002und Folienverpackung \r\ne.V. (IPV)\r\nBundesverband der \r\nDeutschen \r\nWeinkellereien e.V.\r\nHKI Industrieverband \r\nHaus-, Heiz- und \r\nK\u00fcchentechnik e.V.\r\nVerband Deutscher \r\nSektkellereien e.V"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Nachhaltige Verpackungspolitik mit differenzierten Ans\u00e4tzen und EU-weiter Kennzeichnung"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Der ZVEI unterst\u00fctzt die Notwendigkeit, Umweltaussagen k\u00fcnftig zu belegen und f\u00fcr Verbraucher transparent zug\u00e4nglich zu machen. EU-weit vergleichbare und verl\u00e4ssliche Informationen sind entscheidend f\u00fcr umweltbewusste Entscheidungen und verhindern \"Greenwashing\". Eine pr\u00e4zise Ausgestaltung der Richtlinie und harmonisierte Umsetzung in den Mitgliedstaaten sind daf\u00fcr essenziell. Dazu geh\u00f6ren eindeutige Definitionen, die Zulassung verschiedener Pr\u00fcfmethoden und l\u00e4ngere \u00dcbergangszeiten mit klaren Anwendungsregeln. Zudem m\u00fcssen spezifische wissenschaftliche fundierte Umweltaussagen m\u00f6glich sein.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                        "de": "Verbraucherschutz",
                        "en": "Consumer protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                        "de": "EU-Binnenmarkt",
                        "en": "EU internal market"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009360",
                "statements": [],
                "title": "Green Claims: Umweltaussagen belegen, harmonisierte Umsetzung sicherstellen"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "GEG",
                        "title": "Gesetz zur Einsparung von Energie und zur Nutzung erneuerbarer Energien zur W\u00e4rme- und K\u00e4lteerzeugung in Geb\u00e4uden",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/geg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Der ZVEI unterst\u00fctzt die W\u00e4rmewende und das Ziel, den Geb\u00e4udebestand bis 2045 klimaneutral zu gestalten, durch den Einsatz effizienter Technologien sowie die Elektrifizierung und Digitalisierung. So kann der Energiebedarf f\u00fcr den Geb\u00e4udebetrieb um bis zu 65 Prozent reduziert und durch erneuerbare Energien abgedeckt werden. Wichtig sind stabile Rahmenbedingungen, bezahlbare Strompreise, Akzeptanz neuer Technologien, Modernisierung der elektrischen Infrastruktur und ausreichend Fachkr\u00e4fte. Eine Novellierung des GEG sollte die Anforderungen zu geb\u00e4udetechnischen Systemen aus der EPBD umsetzen, THG-Emissionen in der Anforderungssystematik ber\u00fccksichtigen und begleitende Ma\u00dfnahmen f\u00fcr die Zukunftsf\u00e4higkeit von Geb\u00e4uden fordern (bspw. elektrische Infrastruktur im Geb\u00e4ude). ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_RESIDE",
                        "de": "Wohnen",
                        "en": "Reside"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                        "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                        "en": "Construction and construction industry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                        "en": "Other in the field of \"Energy\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009361",
                "statements": [],
                "title": "Umsetzung des Geb\u00e4udeenergiegesetzes (GEG)"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Der ZVEI unterst\u00fctzt das Ziel der EU-Kommission, den Geb\u00e4udebestand bis 2050 zu dekarbonisieren und begr\u00fc\u00dft die Ma\u00dfnahmen der EU-Renovierungswelle zur Erh\u00f6hung der Renovierungsraten und -tiefe. Mit Blick auf die EPBD-Neufassung 2024 setzen wir uns f\u00fcr eine z\u00fcgige und umfassende Umsetzung der Richtlinie in Deutschland ein. Besonderes Augenmerk legen wir dabei auf den Ausbau erneuerbarer Energien und Ladeinfrastruktur, die fl\u00e4chendeckende Implementierung von Energiemanagementsystemen und steuerbaren Verbrauchseinheiten sowie die Nutzung effizienter Technologien. Angesichts des Ziels der Bundesregierung, bis 2045 Klimaneutralit\u00e4t zu erreichen, halten wir eine ambitionierte nationale Umsetzung der EPBD f\u00fcr angemessen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                        "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                        "en": "Construction and construction industry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                        "en": "Other in the field of \"Energy\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009362",
                "statements": [],
                "title": "Umsetzung der Geb\u00e4udeenergieeffizienzrichtlinie (EPBD)"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Der Smart Readiness Indicator hat aus Sicht des ZVEI das Potenzial, die Datengrundlage zur technischen Ausstattung des Geb\u00e4udebestands in Deutschland zu verbessern und f\u00fcr mehr Transparenz im Immobilienmarkt zu sorgen. Die Einf\u00fchrung sollte dabei aufwandsarm f\u00fcr Betreiber und Besitzer sein und die Automatisierungsgrade gem\u00e4\u00df DIN V 18599-11:2018-09 ber\u00fccksichtigen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                        "en": "Other in the field of \"Energy\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009363",
                "statements": [],
                "title": "Einf\u00fchrung eines Smart Readiness Indicator (SRI)"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Der ZVEI unterst\u00fctzt die F\u00f6rderma\u00dfnahmen der Bundesregierung zur Dekarbonisierung des Geb\u00e4udesektors und zur Steigerung der Renovierungsrate und -tiefe. Zur effektiveren Nutzung der F\u00f6rdermittel schlagen wir vor, die Sanierung von Geb\u00e4uden mit besonders hohem Einsparpotenzial zu bezuschussen. Zus\u00e4tzlich sollten Mehrkostenf\u00f6rderungen f\u00fcr das \u00dcbererf\u00fcllen von Anforderungen im Neubau eingef\u00fchrt und die Erarbeitung eines Beleuchtungskonzepts in die F\u00f6rderrichtlinien aufgenommen werden. Unbeheizte Geb\u00e4ude sollten ebenfalls ber\u00fccksichtigt werden, und die L\u00fcftung sollte technologieneutral gef\u00f6rdert werden. Schlie\u00dflich schlagen wir vor, die F\u00f6rderh\u00f6he an die Renovierungstiefe und -geschwindigkeit anzupassen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                        "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                        "en": "Construction and construction industry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                        "en": "Other in the field of \"Energy\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009364",
                "statements": [],
                "title": "F\u00f6rderma\u00dfnahmen der Bundesregierung zur Dekarbonisierung des Geb\u00e4udesektors anpassen"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Der ZVEI fordert einen differenzierten Anwendungsbereich der neuen CPR: Elektrotechnische Produkte, die unter der bisherigen CPR reguliert sind, m\u00fcssen weiterhin im Anwendungsbereich bleiben. Elektrotechnische Produkte, die unter anderen EU-Rechtsakten geregelt sind, m\u00fcssen aus dem Anwendungsbereich der CPR herausgenommen werden. Mit der EU-Bauproduktenverordnung (engl. CPR = Construction Products Regulation) sollen europaweit einheitliche Pr\u00fcfstandards f\u00fcr Bauprodukte etabliert werden und ein einheitlicher europ\u00e4ischer Markt gef\u00f6rdert werden. Ziel ist die umfassende Einbeziehung aller im Geb\u00e4ude verbauten Produkte und die Definition von \u201ewesentlichen Anforderungen\u201c bzw. Pr\u00fcfverfahren in Bezug auf \u201ewesentliche Merkmale\u201c an diese. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                        "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                        "en": "Construction and construction industry"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009365",
                "statements": [],
                "title": "Umsetzung der EU-Bauproduktenverordnung"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "ElektroG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber das Inverkehrbringen, die R\u00fccknahme und die umweltvertr\u00e4gliche Entsorgung von Elektro- und Elektronikger\u00e4ten",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/elektrog_2015"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Der ZVEI fordert \u00c4nderungen am Referentenentwurf f\u00fcr das dritte Gesetz zur \u00c4nderung des Elektro- und Elektronikger\u00e4tegesetzes (ElektroG). Insbesondere fordern wir, die Kantenl\u00e4nge von 25 cm bei der 0:1-R\u00fcckgabe von Elektro-Altger\u00e4ten im Handel beizubehalten und die M\u00f6glichkeit zu schaffen, Recycling-Informationen ausschlie\u00dflich digital zu \u00fcbermitteln, anstatt diese parallel auch in Papierform bereitzustellen.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmuv.de/fileadmin/Daten_BMU/Download_PDF/Glaeserne_Gesetze/20._Lp/elektrog_novelle_3/Entwurf/elektrog_novelle_3_refe_bf.pdf",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmuv.de/gesetz/referentenentwurf-eines-dritten-gesetzes-zur-aenderung-des-elektro-und-elektronikgeraetegesetzes",
                            "shortTitle": "BMUV",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz",
                            "url": "https://www.bmuv.de/"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-04-15",
                    "title": "Referentenentwurf eines Dritten Gesetzes zur \u00c4nderung des Elektro- und Elektronikger\u00e4tegesetzes"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009366",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/75/f7/324188/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260270.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-23"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0009366",
                        "regulatoryProjectTitle": "\u00c4nderung des dritten Gesetzes zur \u00c4nderung des Elektro- und Elektronikger\u00e4tegesetzes (ElektroG)",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Stellungnahme\r\nbitkom.org\r\nMai 2024\r\nDrittes Gesetz zur \u00c4nderung des \r\nElektro- und Elektronikger\u00e4tegesetzes\r\nReferentenentwurf des Bundesministeriums f\u00fcr Umwelt, \r\nNaturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz f\u00fcr ein \r\ndrittes Gesetz zur \u00c4nderung des Elektro- und \r\nElektronikger\u00e4tegesetzes (ElektroG)\r\nGerne nehmen ZVEI e.V. und Bitkom e.V. die Gelegenheit wahr, zum \r\nReferentenentwurf des BMUV f\u00fcr ein drittes Gesetz zur \u00c4nderung des Elektro- und \r\nElektronikger\u00e4tegesetzes Stellung zu nehmen.\r\nAngesichts des kurzen zeitlichen Abstands zur letzten Novellierung des ElektroG und \r\nder anstehenden \u00dcberarbeitung der europ\u00e4ischen Altger\u00e4tegesetzgebung (WEEE) \r\nhatten wir uns in fr\u00fcheren Stellungnahmen gegen eine erneute Novellierung des \r\nElektroG zum jetzigen Zeitpunkt ausgesprochen. \r\nGleichwohl k\u00f6nnen wir das Anliegen des Gesetzgebers nachvollziehen, punktuelle \r\nAnpassungen vorzunehmen und damit die Ziele des Koalitionsvertrages umzusetzen. \r\nZu den folgenden Punkten nehmen wir Stellung:\r\nAbschnitt Gesetzestext (Vorschl\u00e4ge Referentenentwurf in \r\nrot)\r\nKommentierung\r\nPunkt 6a\r\n(\u00c4nderung \r\n\u00a7 17 Abs. 1)\r\n2. auf Verlangen des Endnutzers Altger\u00e4te, die in \r\nkeiner \u00e4u\u00dferen Abmessung gr\u00f6\u00dfer als 2550\r\nZentimeter sind, im Einzelhandelsgesch\u00e4ft oder \r\nin unmittelbarer N\u00e4he hierzu unentgeltlich \r\nzur\u00fcckzunehmen.\r\nDiese \u00c4nderung lehnen wir ab.\r\nBegr\u00fcndung:\r\nDie Erh\u00f6hung der Kantenl\u00e4nge f\u00fcr die 0:1 \r\nR\u00fccknahme auf 50 cm ist eine nicht \r\n2\r\nnachvollziehbare Abweichung von der EU\u0002Richtlinie.\r\nIm station\u00e4ren Handel sind in der Regel keine \r\nFl\u00e4chen vorhanden, um gr\u00f6\u00dfere Mengen an \r\nAltger\u00e4ten zu lagern. \r\nIm Onlinehandel w\u00fcrde dies zu mehr und \r\ngr\u00f6\u00dferen Sendungen mit entsprechenden \r\nUmweltauswirkungen f\u00fchren. Bei Ger\u00e4ten dieser \r\nGr\u00f6\u00dfe ist nicht auszuschlie\u00dfen, dass \r\nGewichtsgrenzen der Spediteure \u00fcberschritten \r\nwerden und die Vertreiber etablierte \r\nR\u00fccknahmesysteme umstellen m\u00fcssten.\r\nZudem wurde der Online-Handel bei der \r\nBerechnung des erh\u00f6hten Erf\u00fcllungsaufwandes \r\nnicht ber\u00fccksichtigt.\r\nIn diesem Zusammenhang m\u00f6chten wir \r\nweiterhin darauf hinweisen, dass es \r\nw\u00fcnschenswert w\u00e4re, die R\u00fccknahmepflicht der \r\nVertreiber f\u00fcr die 0:1-R\u00fccknahme textlich so zu \r\nkonkretisieren, dass explizit nur Vertreiber an \r\nprivate Haushalte erfasst werden, aber keine\r\nVerpflichtung f\u00fcr reine b2b-Vertreiber besteht.\r\nPunkt 7d\r\n(\u00c4nderung \r\n\u00a7 18 Abs. 4)\r\nDie Informationen sind den Elektro- und \r\nElektronikger\u00e4ten in schriftlicher Form \r\nbeizuf\u00fcgen sowie zus\u00e4tzlich auf der Website des \r\nHerstellers gut sichtbar und leicht auffindbar zu \r\nver\u00f6ffentlichen. Hersteller oder im Fall der \r\nBevollm\u00e4chtigung nach \u00a7 8 deren \r\nBevollm\u00e4chtigte haben j\u00e4hrlich Informationen in \r\nBezug auf die Erf\u00fcllung der quantitativen \r\nZielvorgaben nach \u00a7 10 Absatz 3 und \u00a7 22 Absatz \r\n1 zu ver\u00f6ffentlichen.\r\n\u00c4nderungsvorschlag:\r\n\u201e[\u2026] in schriftlicher Form beizuf\u00fcgen sowie\r\nzus\u00e4tzlich oder auf der Website des Herstellers \r\ngut sichtbar und leicht auffindbar dauerhaft und \r\nin leicht verst\u00e4ndlicher Form zu ver\u00f6ffentlichen\r\noder es ist dem Produkt ein Internet-Link mit\r\nVerweis auf diese Informationen beizuf\u00fcgen.\r\nBegr\u00fcndung:\r\nDie Bereitstellung von Informationen in \r\nschriftlicher Form verursacht einen hohen \r\nPapierbedarf und ist nicht mehr zeitgem\u00e4\u00df. \r\nAu\u00dferdem sind die Informationen zum Zeitpunkt \r\nder Entsorgung der Ger\u00e4te nicht mehr verf\u00fcgbar, \r\nda diese vorher entsorgt wurden. Die Information \r\n\u00fcber digitale Medien (Website und zuk\u00fcnftig \r\nDigitaler Produktpass) ist hingegen zeitgem\u00e4\u00df \r\nund wird in verschiedenen Regulierungen \r\naufgegriffen:\r\n3\r\n\uf0a1 Im neuen Guide zur Maschinenrichtlinie \r\nwurde f\u00fcr die Sicherheitsdokumentation die \r\ndigitale Bereitstellung erlaubt (\u00a7 255).\r\n1\r\n\uf0a1 Die BattVO sieht u.a. in \u00a7 11 Abs. 1 die \r\nBereitstellung der Betriebsanleitung und \r\nSicherheitsinformationen f\u00fcr die Verwendung, \r\ndas Entfernen und das Austauschen der \r\nBatterien auf einer \u00f6ffentlichen Website vor.\r\n\uf0a1 Die neue PPWR sieht die Weitergabe von \r\nInformationen in digitaler Form vor.\r\n\uf0a1 Formulierung zum Internet-Link entspricht \r\ndem Stand der Motors and Drives Ecodesign \r\n(1781/2019 mit Omnibus 2021 /341) f\u00fcr die \r\nBereitstellung der Effizienz-Informationen.\r\n\u00c4nderungsvorschlag:\r\n\u00dcbernahme der Formulierung aus der BattVO, \r\n\u00a711 Abs. 1: \u201e[\u2026] auf der Website des Herstellers \r\ngut sichtbar und leicht auffindbar dauerhaft und \r\nin leicht verst\u00e4ndlicher Form zu ver\u00f6ffentlichen\r\n[\u2026].\u201c\r\nBegr\u00fcndung: \r\nDer Zusatz \u201eauf der Website des Herstellers gut \r\nsichtbar und leicht auffindbar\u201c ist aus unserer \r\nSicht missverst\u00e4ndlich formuliert und \r\nunterscheidet sich von Formulierungen in \r\nanderen Gesetzestexten.\r\nPunkt 8 \r\n(Neuer \r\n\u00a718a)\r\n\u201e\u00a7 18a Kennzeichnung von Sammel- und \r\nR\u00fccknahmestellen\r\n(1) Von nach \u00a7 12 Berechtigten eingerichtete \r\nSammel- und R\u00fccknahmestellen sind gegen\u00fcber \r\nden Endnutzern durch das von der Gemeinsamen \r\nStelle gem\u00e4\u00df \u00a7 31 Absatz 1 Satz 5 entworfene \r\nSymbol nach Anlage 3a kenntlich zu machen.\r\n(2) Vertreiber, die nach \u00a7 17 Absatz 1 Satz 1 oder \r\nAbsatz 1a zur R\u00fccknahme verpflichtet sind, \r\nhaben im Eingangsbereich ihres \r\nBegr\u00fcndung:\r\nEs bedarf nicht zweier verschiedener \r\nInformationstafeln und unterschiedlicher \r\nAnforderungen an den Standort, um den \r\nVerbraucher \u00fcber die R\u00fcckgabem\u00f6glichkeit zu \r\ninformieren. Die unterschiedliche Einrichtung von \r\nLebensmittelgesch\u00e4ften, Elektrofachm\u00e4rkten und\r\nanderen Vertreibern wird durch diese starre \r\nRegelung nicht ber\u00fccksichtigt.\r\n1 https://ec.europa.eu/docsroom/documents/59161/attachments/1/translations/en/renditions/native\r\n4\r\nEinzelhandelsgesch\u00e4fts das Symbol nach Anlage \r\n3a farbig, gut sicht- und lesbar mindestens in DIN \r\nA4 Gr\u00f6\u00dfe im unmittelbaren Sichtbereich des \r\nKundenstroms zu platzieren sowie zu \r\ninformieren, wie die R\u00fccknahme in ihrem \r\nEinzelhandelsgesch\u00e4ft erfolgt.\r\n(3) Vertreiber, die nach \u00a7 17 Absatz 1 Satz 1 oder \r\nAbsatz 1a zur R\u00fccknahme verpflichtet sind, \r\nhaben anhand von Informationstafeln oder \u2013\r\nschildern mindestens mit den Symbolen nach \r\nAnlage 3 in der Verkaufsstelle in unmittelbarer \r\nN\u00e4he zum Verkaufsstandort der Elektroger\u00e4te zu \r\ninformieren, dass Elektroaltger\u00e4te getrennt vom \r\nunsortierten Siedlungsabfall zu entsorgen sind.\r\n4) Vertreiber, die Elektro- oder Elektronikger\u00e4te \r\nunter Verwendung von \r\nFernkommunikationsmitteln anbieten, haben das \r\nSymbol nach Anlage 3a in den von ihnen \r\nverwendeten Darstellungsmedien auf den Seiten \r\nmit den entsprechenden Produkten oder vor oder \r\nbei der Bestellung gut sicht- und lesbar zu \r\nmachen sowie zu informieren, wie die Abholung \r\nnach \u00a7 17 Absatz 2 Satz 2 und die R\u00fccknahme \r\nnach \u00a7 17 Absatz 2 Satz 4 erfolgt.\u201c\r\nDie Anforderung kann in \u00a718 integriert werden, \r\nein neuer \u00a718a und Anhang 3a ist nicht \r\nnotwendig. \r\n\u00c4nderungsvorschlag:\r\nNeufassung \u00a718 Absatz 3\r\n(3) Vertreiber, die nach \u00a7 17 Absatz 1 Satz 1 oder \r\nAbsatz 1a zur R\u00fccknahme von Altger\u00e4ten \r\nverpflichtet sind, haben ab dem Zeitpunkt des \r\nAnbietens von Elektro- oder Elektronikger\u00e4ten die \r\nprivaten Haushalte durch gut sicht- und lesbare, \r\nim unmittelbaren Sichtbereich des Kundenstroms \r\nplatzierte Schrift- oder Bildtafeln \u00fcber Folgendes \r\nzu informieren:\r\n1. die Pflicht der Endnutzer nach \u00a710 Absatz 1 \r\nSatz 1,\r\n2. die Entnahmepflicht der Endnutzer f\u00fcr \r\nAltbatterien nach \u00a710 Absatz 1 Satz 2 sowie \u00fcber \r\ndie Risiken beim Umgang mit lithiumhaltigen \r\nBatterien,\r\n3. die Entnahmepflicht f\u00fcr Lampen nach \u00a710 \r\nAbsatz 1 Satz 2,\r\n4. die Pflicht der Vertreiber zur unentgeltlichen \r\nR\u00fccknahme von Altger\u00e4ten nach \u00a7 17 Absatz 1 \r\nund 2,\r\n4. die von ihnen geschaffenen M\u00f6glichkeiten der \r\nR\u00fcckgabe von Altger\u00e4ten,\r\n5. wie die R\u00fccknahme in ihrem\r\nEinzelhandelsgesch\u00e4ft erfolgt.\r\nHierzu m\u00fcssen die Vertreiber das Symbol nach \r\nAnlage 3 und das von der Gemeinsamen Stelle \r\ngem\u00e4\u00df \u00a731 Absatz 1 Satz 5 entworfene Symbol \r\nverwenden.\r\n6. die Eigenverantwortung der Endnutzer im \r\nHinblick auf das L\u00f6schen der personenbezogenen \r\nDaten auf den zu entsorgenden Altger\u00e4ten und\r\n7. die Bedeutung des Symbols nach Anlage 3.\r\n5\r\nPunkt 9\r\n(\u00c4nderung \r\n\u00a7 19a)\r\nJeder Hersteller oder im Fall der \r\nBevollm\u00e4chtigung nach \u00a7 8 jeder Bevollm\u00e4chtigte \r\ninformiert die Endnutzer von Altger\u00e4ten anderer \r\nNutzer als privater Haushalte \u00fcber die Pflichten\r\nnach \u00a7 10 Absatz 1 Satz 1 und 2. Die \r\nInformationen sind den Elektro- und \r\nElektronikger\u00e4ten in schriftlicher Form\r\nbeizuf\u00fcgen sowie zus\u00e4tzlich auf der Website des \r\nHerstellers auf der Seite der entsprechenden \r\nAngebote oder durch Anzeige vor oder bei der \r\nBestellung gut sichtbar und leicht auffindbar zu \r\nver\u00f6ffentlichen. Er informiert die Endnutzer \r\ndar\u00fcber hinaus \u00fcber\r\n1. die von ihm geschaffenen M\u00f6glichkeiten zur \r\nR\u00fcckgabe und Entsorgung der Altger\u00e4te,\r\n2. die Eigenverantwortung der Endnutzer im \r\nHinblick auf das L\u00f6schen personenbezogener \r\nDaten auf den zu entsorgenden Altger\u00e4ten und\r\n3. die Bedeutung des Symbols nach Anlage 3.\r\n\u00c4nderungsvorschlag:\r\n\u201e[\u2026] beizuf\u00fcgen sowie zus\u00e4tzlich oder auf der \r\nWebsite des Herstellers leicht auffindbar\r\ndauerhaft und in leicht verst\u00e4ndlicher Form zu \r\nver\u00f6ffentlichen oder es ist dem Produkt ein \r\nInternet-Link mit Verweis auf diese \r\nInformationen beizuf\u00fcgen.\u201c\r\nBegr\u00fcndung:\r\nDies betrifft b2b-Produkte und die WEEE\u0002Richtlinie sieht nicht vor, dass diese \r\nInformationen f\u00fcr b2b-Produkte in schriftlicher \r\nForm vorliegen m\u00fcssen.\r\n\u00c4nderungsvorschlag:\r\n\u201e[\u2026] Website des Herstellers auf der Seite der \r\nentsprechenden Angebote oder durch Anzeige \r\nvor oder bei der Bestellung gut sichtbar und\r\nleicht auffindbar [\u2026]\u201c\r\nBegr\u00fcndung:\r\nDies ist eine Anforderung an den Vertreiber. Der \r\nHersteller bietet seine Ger\u00e4te nicht \r\nnotwendigerweise auch als Vertreiber \u00fcber seine \r\nWebsite an.\r\nPunkt 11 (\u00a7 \r\n27 Abs. 1)\r\n1) Jeder Hersteller oder im Fall der \r\nBevollm\u00e4chtigung nach \u00a7 8 dessen \r\nBevollm\u00e4chtigter hat der Gemeinsamen Stelle zu \r\nden in Absatz 2 genannten Zeitpunkten unter \r\nAngabe seiner Registrierungsnummer und des \r\nBerichtszeitraumes Folgendes gem\u00e4\u00df den S\u00e4tzen \r\n2 und 3 mitzuteilen:\r\n2. monatlich j\u00e4hrlich die je Ger\u00e4teart ins Ausland \r\nverbrachten Elektro- und Elektronikger\u00e4te, die \r\nzuvor vom Hersteller nach Nummer 1 in Verkehr \r\ngebracht worden sind; dabei sind \r\nzur\u00fcckgenommene gebrauchte Elektro- und \r\nElektronikger\u00e4te, die nach der R\u00fccknahme ins \r\nAusland ausgef\u00fchrt werden, gesondert \r\nauszuweisen,\r\n4. monatlich j\u00e4hrlich die von ihm je Ger\u00e4teart \r\nnach \u00a7 16 Absatz 5 zur\u00fcckgenommenen \r\nAltger\u00e4te,\r\nWir begr\u00fc\u00dfen jede \u00c4nderung, die zu weniger \r\nB\u00fcrokratie f\u00fchrt. Wir m\u00f6chten jedoch darauf \r\nhinweisen, dass auch die nun vorgesehene \r\nj\u00e4hrliche Mitteilung der Eigenr\u00fccknahme \r\nweiterhin auf die Abholanordnungen \r\nanrechenbar sein muss und damit die Ist\u0002Meldung im Nachhinein reduziert. Andernfalls \r\ngeht ein wichtiger Anreiz zur Eigenr\u00fccknahme \r\nverloren.\r\n6\r\nBitkom vertritt mehr als 2.200 Mitgliedsunternehmen aus der digitalen Wirtschaft. Sie generieren in \r\nDeutschland gut 200 Milliarden Euro Umsatz mit digitalen Technologien und L\u00f6sungen und besch\u00e4ftigen mehr \r\nals 2 Millionen Menschen. Zu den Mitgliedern z\u00e4hlen mehr als 1.000 Mittelst\u00e4ndler, \u00fcber 500 Startups und \r\nnahezu alle Global Player. Sie bieten Software, IT-Services, Telekommunikations- oder Internetdienste an, \r\nstellen Ger\u00e4te und Bauteile her, sind im Bereich der digitalen Medien t\u00e4tig, kreieren Content, bieten \r\nPlattformen an oder sind in anderer Weise Teil der digitalen Wirtschaft. 82 Prozent der im Bitkom engagierten \r\nUnternehmen haben ihren Hauptsitz in Deutschland, weitere 8 Prozent kommen aus dem restlichen Europa \r\nund 7 Prozent aus den USA. 3 Prozent stammen aus anderen Regionen der Welt. Bitkom f\u00f6rdert und treibt die \r\ndigitale Transformation der deutschen Wirtschaft und setzt sich f\u00fcr eine breite gesellschaftliche Teilhabe an \r\nden digitalen Entwicklungen ein. Ziel ist es, Deutschland zu einem leistungsf\u00e4higen und souver\u00e4nen \r\nDigitalstandort zu machen.\r\nDer ZVEI vertritt die gemeinsamen Interessen der Elektro- und Digitalindustrie und der zugeh\u00f6rigen \r\nDienstleistungsunternehmen in Deutschland und auf internationaler Ebene. Der Verband z\u00e4hlt mehr als 1.100 \r\nMitgliedsunternehmen, in der ZVEI-Gruppe arbeiten 170 Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter. Die Branche \r\nbesch\u00e4ftigt 900.000 Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer im Inland (Stand: April 2024). Im Jahr 2023 lag ihr \r\nUmsatz bei rund 238 Milliarden Euro. Die Elektro- und Digitalindustrie ist einer der innovativsten \r\nWirtschaftszweige in Deutschland. Ein F\u00fcnftel des Branchenumsatzes entf\u00e4llt auf Produktneuheiten. Jede dritte \r\nNeuerung im Verarbeitenden Gewerbe insgesamt erf\u00e4hrt hier ihren origin\u00e4ren Ansto\u00df. Fast ein Viertel aller \r\nF+E-Aufwendungen des Verarbeitenden Gewerbes in Deutschland kommt von der Elektro- und Digitalindustrie. \r\nJ\u00e4hrlich wendet die Branche rund 20 Milliarden Euro f\u00fcr F+E auf und mehr als sieben Milliarden Euro f\u00fcr \r\nInvestitionen.\r\nHerausgeber\r\nZVEI e.V.\r\nLyoner Stra\u00dfe 9 | 60528 Frankfurt am Main\r\nBitkom e.V.\r\nAlbrechtstr. 10 | 10117 Berlin\r\nAnsprechpartner\r\nChristian Eckert | Bereichsleiter Nachhaltigkeit & Umwelt\r\nT 069 6302-283 | christian.eckert@zvei.org\r\nNiklas Meyer-Breitkreutz | Bereichsleiter Nachhaltigkeit & Umwelt\r\nT 030 27576-403 | n.meyer-breitkreutz@bitkom.org\r\nVerantwortliches Gremium\r\nZVEI: AK Taskforce Elektro- und Elektronikaltger\u00e4te\r\nBitkom: AK Umweltregulierung\r\nCopyright\r\nZVEI/Bitkom Mai 2024\r\nDiese Publikation stellt eine allgemeine unverbindliche Information dar. Die Inhalte spiegeln die Auffassung in \r\nZVEI und Bitkom zum Zeitpunkt der Ver\u00f6ffentlichung wider. Obwohl die Informationen mit gr\u00f6\u00dftm\u00f6glicher \r\nSorgfalt erstellt wurden, besteht kein Anspruch auf sachliche Richtigkeit, Vollst\u00e4ndigkeit und/oder Aktualit\u00e4t, \r\ninsbesondere kann diese Publikation nicht den besonderen Umst\u00e4nden des Einzelfalles Rechnung tragen. Eine \r\nVerwendung liegt daher in der eigenen Verantwortung des Lesers. Jegliche Haftung wird ausgeschlossen. Alle \r\nRechte, auch der auszugsweisen Vervielf\u00e4ltigung, liegen bei ZVEI und Bitkom oder den jeweiligen \r\nRechteinhabern"
                        }
                    }
                ],
                "title": "\u00c4nderung des dritten Gesetzes zur \u00c4nderung des Elektro- und Elektronikger\u00e4tegesetzes (ElektroG)"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die Bundesregierung plant f\u00fcr 2024 die Verabschiedung einer nationalen Kreislaufwirtschaftsstrategie, was der ZVEI ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dft. Wir setzen uns daf\u00fcr ein, zus\u00e4tzliche Regulierung zu vermeiden und stattdessen die Verkn\u00fcpfung der bestehenden bzw. in Planung befindlichen Gesetzgebung zu f\u00f6rdern. Zudem sollen die Chancen der Digitalisierung aufgezeigt und nationale Anforderungen an die Produktgestaltung vermieden werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009367",
                "statements": [],
                "title": "Ausgestaltung der Kreislaufwirtschaftsstrategie"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Wir engagieren uns f\u00fcr verbesserte Rahmenbedingungen, um den Einsatz von W\u00e4rmepumpen erfolgreich zu f\u00f6rdern. Dazu geh\u00f6ren bezahlbare Strompreise f\u00fcr Privathaushalte, um den Umstieg auf effiziente Technologien attraktiver zu gestalten. Es ist ebenso wichtig, den Ausbau von W\u00e4rmepumpen voranzutreiben und ein deutliches \u00f6ffentliches Signal f\u00fcr die W\u00e4rmewende zu setzen. Zur Sicherstellung der BEG-F\u00f6rderung pl\u00e4dieren wir f\u00fcr ein stabiles Budget, die Weiterentwicklung des BEG-F\u00f6rderportals sowie die Einf\u00fchrung eines w\u00f6chentlichen Reportings der F\u00f6rderantr\u00e4ge zur Unterst\u00fctzung einer gezielten Planung.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                        "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                        "en": "Construction and construction industry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                        "en": "Other in the field of \"Energy\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009368",
                "statements": [],
                "title": "W\u00e4rmewende voranbringen, W\u00e4rmepumpen-Hochlauf beschleunigen"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "ChemG",
                        "title": "Gesetz zum Schutz vor gef\u00e4hrlichen Stoffen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/chemg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Ohne per- und polyfluorierte Alkylsubstanzen (PFAS) sind die Schl\u00fcsseltechnologien f\u00fcr die Transformation zur Klimaneutralit\u00e4t wie Windr\u00e4der, Energiespeicher, Elektroautos und Halbleiter nicht herstellbar. Daher ist es entscheidend, Chemikalien risikobasiert zu regulieren. Der aktuelle pauschale Regulierungsansatz bei PFAS, wie im REACH Beschr\u00e4nkungsdossier von 2023 dargelegt, f\u00fchrt jedoch zu Planungsunsicherheit und der Verlagerung von Fertigungsprozessen in andere Teile der Welt. Das aktuelle Dossier erfordert eine umfassende \u00dcberarbeitung. Hierzu sollte es zur\u00fcckgezogen und schrittweise neu eingereicht werden, wobei die Priorit\u00e4t auf den Risiken, Emissionen und der Exposition der Stoffe sowie ihren Anwendungen liegt.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/097/2009736.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/9736",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/vorteile-von-per-und-polyfluorierten-alkylsubstanzen-weiter-nutzen-wertsch%C3%B6pfung-erhalten/307091",
                        "title": "Vorteile von per- und polyfluorierten Alkylsubstanzen weiter nutzen - Wertsch\u00f6pfung erhalten - Gesundheit und Umwelt sch\u00fctzen"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009369",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/86/ce/324190/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260284.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                        "de": "Gremien",
                                        "en": "Committees"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-22"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0009369",
                        "regulatoryProjectTitle": "Einsatz f\u00fcr einen verantwortungsvollen und risikobasierten Umgang mit PFAS",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Stellungnahme\r\nAnh\u00f6rung zu per- und polyfluorierten Alkylsubstanzen (PFAS)\r\n\r\n\u00d6ffentliche Anh\u00f6rung im Ausschuss f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz am 24. April 2024, BT-Drs. 20/9736\r\n\r\n\r\nZusammenfassung\r\n\r\n\u2022\tWir bef\u00fcrworten einen risikobasierten, zielgerichteten Regulierungsansatz und kein pauschales Verbot.\r\n\u2022\tDas Beschr\u00e4nkungsdossier sollte zur\u00fcckgezogen, \u00fcberarbeitet und sukzessive in kleineren Abschnitten erneut eingereicht werden. \r\n\u2022\tPFAS haben einzigartige Eigenschaften und deswegen eine hohe Bedeutung f\u00fcr unsere Branche.\r\n\u2022\tPFAS unterscheiden sich in ihren Eigenschaften und Anwendungsbereichen, nicht alle sind toxisch.\r\n\u2022\tPFAS-haltige Technologien sind nicht nur f\u00fcr das Gelingen der Energiewende entscheidend.\r\n\u2022\tNicht nur Halbleiter, viele weitere elektrische und elektronische Grundkomponenten und Prozesse nutzen PFAS.\r\n\u2022\tWir fordern eine generelle Ausnahme f\u00fcr Fluorpolymere, die in allen von uns repr\u00e4sentierten Produktbereichen zurzeit nicht wegzudenken sind.\r\n\u2022\tReparatur, Wartung und Wiederverkauf von Bestandsartikeln m\u00fcssen uneingeschr\u00e4nkt m\u00f6glich bleiben.\r\n\r\nEinf\u00fchrung\r\n\r\nDerzeit wird in den Gremien der Europ\u00e4ischen Chemikalienagentur (ECHA) ein Vorschlag zur umfassenden Beschr\u00e4nkung von per- und polyfluorierten Alkylsubstanzen (PFAS) unter der europ\u00e4ischen Chemikalienverordnung REACH diskutiert. Ohne eine detaillierte Bewertung der Risiken, die mit den jeweiligen Anwendungen der einzelnen Stoffe verbunden sind, sollen auf Vorschlag von f\u00fcnf europ\u00e4ischen Staaten, darunter Deutschland, mehrere tausend Stoffe mit unterschiedlichsten Eigenschaften auf einen Schlag reguliert und perspektivisch ganz verboten werden. Eine von der ECHA von M\u00e4rz bis September 2023 durchgef\u00fchrte \u00f6ffentliche Konsultation zu dem Beschr\u00e4nkungsvorschlag f\u00fchrte zu einer beispiellos hohen Zahl von 5.600 R\u00fcckmeldungen, von denen die meisten (20 Prozent) aus der Elektro- und Digitalindustrie kamen. Die Bearbeitung in den ECHA-Aussch\u00fcssen nimmt daher deutlich mehr Zeit in Anspruch als urspr\u00fcnglich geplant (ca. zwei Jahre mehr). Mit einem ersten Legislativvorschlag der EU-Kommission ist nicht vor Anfang 2027 zu rechnen.\r\n\r\nDer breite Ansatz wird vor allem mit der hohen Persistenz von PFAS begr\u00fcndet. Der Vorschlag beinhaltet ein Verbot der Herstellung, des Inverkehrbringens und der Verwendung aller PFAS als solche und als Bestandteile von Gemischen sowie des Inverkehrbringens von Erzeugnissen. Die Grenzwerte sind sehr niedrig angesetzt. F\u00fcr einige wenige Verwendungen sind zus\u00e4tzlich zur allgemeinen \u00dcbergangsfrist von 18 Monaten befristete Ausnahmen von f\u00fcnf bzw. zw\u00f6lf Jahren vorgesehen. F\u00fcr die meisten Verwendungen wurden jedoch keine Ausnahmen vorgeschlagen, so dass viele f\u00fcr uns wichtige Verwendungen nach dem Vorschlag bereits 18 Monate nach Inkrafttreten der Beschr\u00e4nkung verboten w\u00e4ren.\r\n\r\nPFAS haben eine gro\u00dfe industrielle Bedeutung und werden gerade wegen ihrer Langlebigkeit (aka Persistenz) vielf\u00e4ltig in Prozessen und Produkten eingesetzt, insbesondere dort, wo extreme Anforderungen (meist die Kombination mehrerer solcher Anforderungen) dies erfordern. PFAS verl\u00e4ngern die Lebensdauer von Anlagen und Produkten, reduzieren den Wartungsaufwand und erh\u00f6hen die Sicherheit. PFAS sind vor allem im Bereich der Zukunftstechnologien von gro\u00dfer Bedeutung, z. B. in der Halbleiterherstellung, in vielen elektronischen Bauteilen, in der Prozessteuerung, in Lithium-Ionen-Batterien, elektrischen Antrieben, Kabeln, Steckverbindern, Komponenten zur Strom\u00fcbertragung und -verteilung und vielen mehr. Bei einem vollst\u00e4ndigen Verbot von PFAS k\u00f6nnten viele Zukunftstechnologien in der EU nicht mehr hergestellt werden, da derzeit keine geeigneten Alternativen zur Verf\u00fcgung stehen und auch mittelfristig nicht in Sicht sind. Aber auch der Alltag aller Menschen w\u00e4re betroffen: Computer, Smartphones, Autos, Medizintechnik - sie alle sind auf PFAS-basierte Technologien angewiesen, ohne dass damit ein unmittelbares Risiko verbunden ist.\r\n\r\nWir halten es f\u00fcr richtig, Emissionen von gesundheitsgef\u00e4hrdenden Stoffen in die Umwelt zu verhindern und einzelne Stoffe mit unkontrollierbaren Risiken angemessen zu regulieren. Wir halten es aber auch f\u00fcr notwendig, diese Risiken genau zu identifizieren und ihnen durch gezielte und f\u00fcr Industrie und Gesellschaft weniger belastende Ma\u00dfnahmen zu begegnen. Selbstverst\u00e4ndlich muss die Industrie verantwortungsvoll mit gef\u00e4hrlichen Stoffen umgehen.\r\nDurch den vorgelegten, viel zu pauschalen und undifferenzierten Verbotsvorschlag sehen wir die Produktions-, Forschungs- und Entwicklungsstandorte der deutschen und europ\u00e4ischen Elektro- und Digitalindustrie sowie deren globale Wettbewerbsf\u00e4higkeit ernsthaft gef\u00e4hrdet und fordern daher dessen R\u00fccknahme, zumindest aber eine grundlegende \u00dcberarbeitung in zentralen Punkten, wie nachfolgend dargelegt. \r\n\r\nVorschl\u00e4ge zum Beschr\u00e4nkungsvorschlag\r\nZum Beschr\u00e4nkungsansatz/Vorgehen\r\n\r\nWir schlagen vor, das PFAS-Dossier zur\u00fcckzuziehen und es nach einer grundlegenden \u00dcberarbeitung, die st\u00e4rker zwischen den Risikoprofilen der verschiedenen PFAS-Gruppen und ihren Anwendungen unterscheidet, sukzessive in kleineren Abschnitten wieder einzureichen.\r\nDabei sollten folgende Aspekte ber\u00fccksichtigt werden:\r\n\u2022\tEs bedarf eines differenzierteren Regulierungsansatzes, der gem\u00e4\u00df Artikel 68(1) REACH risikobasiert und gem\u00e4\u00df Artikel 69 REACH stoffbezogen ist. Das im Beschr\u00e4nkungsdossier vorgeschlagene pauschale Verbot aller PFAS, unabh\u00e4ngig von ihrer Toxizit\u00e4t und ihrem Risikoprofil, wird diesem Anspruch nicht gerecht. Angesichts der besonderen industriellen Bedeutung der PFAS muss ihre sichere Verwendung m\u00f6glich bleiben, solange die identifizierten Risiken durch andere, gezieltere Ma\u00dfnahmen, z. B. im Bereich des Arbeitsschutzes, der Emissionskontrolle oder des Abfallrechts, beherrschbar sind oder keine geeigneten Ersatzstoffe zur Verf\u00fcgung stehen. Ein pauschales Verbot aller Stoffe und Verwendungen unter REACH sollte das letzte Mittel sein. \r\n\u2022\tAngemessene \u00dcbergangsfristen von vier bis acht Jahren nach Inkrafttreten (abh\u00e4ngig von Branche, Produktlebensdauer und Entwicklungszeiten), wie sie auch in anderen Rechtsvorschriften, z.B. RoHS, vorgesehen sind, sind auch dann erforderlich, wenn eine Substitution m\u00f6glich und erforderlich ist. Selbst bei bekannten Substituten sind 18 Monate f\u00fcr die Umstellung von Produkten und Prozessen, wie im Vorschlag vorgesehen, nicht ausreichend.\r\n\u2022\tNur die Einf\u00fchrung einer Informationspflicht f\u00fcr \"absichtlich hinzugef\u00fcgte\" PFAS (z. B. durch Aufnahme in die REACH-Kandidatenliste) vor der Einf\u00fchrung gezielter Beschr\u00e4nkungen erm\u00f6glicht es, alle relevanten Verwendungen rechtzeitig in die Bewertung einzubeziehen und alle notwendigen Ausnahmeregelungen zu beantragen. Es muss vermieden werden, dass Verwendungen verboten werden, bevor sie identifiziert sind.\r\n\u2022\tDie gleichzeitige Beschr\u00e4nkung aller PFAS in fast allen Anwendungen \u00fcbersteigt die M\u00f6glichkeiten des REACH-Beschr\u00e4nkungsverfahrens. Das Dossier kann nicht in dem f\u00fcr ein Beschr\u00e4nkungsverfahren \u00fcblichen und angemessenen Zeitrahmen bearbeitet werden. Der Umfang des Verfahrens und die damit verbundene Verz\u00f6gerung von ungewisser Dauer (voraussichtlich mindestens zwei Jahre) erh\u00f6ht die Planungsunsicherheit f\u00fcr Unternehmen und deren Kunden und lenkt Investitionen in Schl\u00fcsseltechnologien in andere Weltregionen mit h\u00e4ufig niedrigeren Umweltstandards um. Die gesamtgesellschaftlichen Auswirkungen des Dossiers und Zielkonflikte mit politischen und strategischen Zielen der EU (Klimaneutralit\u00e4t, EU-Chips Act und strategische Autonomie Europas) erfordern zeitnahe, deutlichere Signale der Bundesregierung. Sie sollte sich bei ihren eigenen Beh\u00f6rden und den anderen einreichenden Mitgliedstaaten f\u00fcr eine R\u00fccknahme des Dossiers einsetzen.\r\n\r\nAusnahmeregelungen\r\n\r\n\u2022\tDer derzeitige, zu undifferenzierte Beschr\u00e4nkungsvorschlag f\u00fchrt unweigerlich zu einer langen und un\u00fcbersichtlichen Liste sehr spezifischer Ausnahmen oder zum Ausschluss bestimmter Produkte und Verfahren vom europ\u00e4ischen Markt. \u201eLegislation by Derogation\u201c sollte vermieden werden, indem gezielte Beschr\u00e4nkungen f\u00fcr Anwendungen mit inakzeptablem Risiko eingef\u00fchrt werden, f\u00fcr die es eine technisch geeignete, wirtschaftlich vertretbare und f\u00fcr Umwelt und Gesundheit weniger sch\u00e4dliche Alternative gibt. \r\n\u2022\tWir brauchen ein klar definiertes Verfahren zur Neubeantragung, \u00dcberpr\u00fcfung und Verl\u00e4ngerung von Ausnahmeregelungen, insbesondere im Falle einer weitreichenden Beschr\u00e4nkung bisher nicht deklarationspflichtiger Stoffe. Die derzeit vorgesehenen Ausnahmeregelungen sind unzureichend und werden der Relevanz von PFAS f\u00fcr eine Vielzahl von Anwendungen und m\u00f6glichen Innovationen in der Elektro- und Digitalindustrie nicht gerecht.\r\n\u2022\tErsatzteile und runderneuerte Produkte sollten von der Beschr\u00e4nkung ausgenommen werden. F\u00fcr das Inverkehrbringen von Ersatz-, Verschlei\u00df- und Gebrauchtteilen sollte im Sinne der Nachhaltigkeit und Wirtschaftlichkeit das Prinzip \"Repair-as-Produced\" gelten. Ohne Ausnahmen f\u00fcr Ersatzteile drohen kurzfristige Stilllegungen von Produktionsanlagen und Abk\u00fcndigungen von Produkten mit massiven Auswirkungen auf Wirtschaft und Infrastruktur.\r\n\u2022\tAuch f\u00fcr bereits erstmals in Verkehr gebrachte Erzeugnisse ist eine generelle Ausnahmeregelung erforderlich. Andernfalls k\u00f6nnen sie nicht weiterverkauft oder weiterverarbeitet oder als Bestandteil komplexerer Erzeugnisse/Artikel wieder in Verkehr gebracht werden. Die einzige M\u00f6glichkeit w\u00e4re die Entsorgung. \r\n\u2022\tFluorpolymere sind nicht toxisch, nicht bioverf\u00fcgbar, nicht wasserl\u00f6slich und nicht mobil. Die allermeisten Fluorpolymere gelten in der Gebrauchsphase als sicher und erf\u00fcllen die von der OECD diskutierten und festgelegten Kriterien f\u00fcr \u201cPolymer of Low Concern\u201d (PLC) , , . \r\nDeshalb und wegen ihrer enormen industriellen Bedeutung sollten f\u00fcr Fluorpolymere generelle und langfristige Ausnahmeregelungen gew\u00e4hrt werden. Die Risiken in der Herstellungs- und Entsorgungsphase lassen sich zielgerichteter durch die einschl\u00e4gigen emmissions-, arbeitsschutz- und abfallrechtlichen Regelwerke beherrschen als durch ein pauschales Verbot unter REACH.\r\n\r\n\u00dcberwachung/Konformit\u00e4t\r\n\r\n\u2022\tDie Einhaltung der vorgeschlagenen Beschr\u00e4nkung kann mit den derzeit verf\u00fcgbaren Methoden nicht f\u00fcr alle Anwendungen \u00fcberpr\u00fcft werden, auch weil keine vollst\u00e4ndige Liste der Stoffe vorliegt. F\u00fcr alle beschr\u00e4nkten Stoffe und Anwendungen m\u00fcssen praktikable und standardisierte Analyse- und Extraktionsmethoden zur Verf\u00fcgung stehen, bevor eine gesetzliche Beschr\u00e4nkung erlassen wird.\r\n\u2022\tDie Schw\u00e4chen des Vorschlags wurden auch vom \u201cForum for Exchange of Information on Enforcement\u201d, einem Netzwerk von \u00dcberwachungsbeh\u00f6rden zur Durchsetzung von REACH und anderen Chemikalienregulierungen in der EU kritisch kommentiert.  Aus Sicht des ECHA Enforcement Forums wird es schwierig sein, den vorgelegten Vorschlag durchzusetzen.\r\n\r\n\r\nPFAS in der Elektro- und Digitalindustrie\r\n\r\nDie vom ZVEI in die Konsultation des Beschr\u00e4nkungsvorschlags eingereichten PFAS-Factsheets zu verschiedenen Produktbereichen k\u00f6nnen unter https://www.zvei.org/themen/pfas-factsheets abgerufen werden.\r\n\r\nKlimaziele in Deutschland und der EU\r\n\u2022\tDer Kampf gegen die zunehmende Erderw\u00e4rmung ist eine der dr\u00e4ngendsten gesellschaftlichen Aufgaben unserer Zeit. In den innovativen Technologien der Elektro- und Digitalindustrie sehen wir einen wichtigen Schl\u00fcssel, um Klimaschutz und die Sicherung unseres Wohlstandes miteinander zu verbinden. PFAS sind aus den Hightech-Produkten unserer Branche zurzeit nicht wegzudenken. Dabei gibt es nicht \u201edie eine\u201c, wichtigste Anwendung, von der alles abh\u00e4ngt. Vielmehr sind PFAS integraler Bestandteil eines elektrisch-elektronischen Wertsch\u00f6pfungsnetzes vieler Basiskomponenten auf dem Weg von der CO2-neutralen Energieerzeugung \u00fcber die Netzeinspeisung, den Transport und die Verteilung, die Zwischenspeicherung bis hin zum Endverbraucher in privaten und industriellen Geb\u00e4uden oder Transportmitteln. Mit dem vorgeschlagenen PFAS-Verbot k\u00f6nnten diese Produkte nicht mehr verwendet, hergestellt und weiterentwickelt werden. Kapazit\u00e4tsausbau und ein gleichzeitiger, grundlegender Technologiewechsel passen nicht zusammen. \r\nDie gemeinsame Graphik von ZVEI, VDA und VDMA, die die Abh\u00e4ngigkeiten und Wechselwirkungen dieser Basistechnologien von und mit PFAS n\u00e4her beleuchtet, ist unter Grafik von VDA, VDMA und ZVEI verf\u00fcgbar.\r\n\r\nFluorpolymere\r\n\u2022\tInsbesondere die PFAS-Untergruppe der Fluorpolymere wird aufgrund ihrer herausragenden Eigenschaften (z. B. Best\u00e4ndigkeit gegen extreme Bedingungen (Temperatur, Druck oder chemisch aggressive Medien), niedrige Dielektrizit\u00e4tskonstante und niedriger Reibungskoeffizient) in vielen Bauteilen, Produktionsprozessen und Ger\u00e4ten unserer Industrie eingesetzt. Aufgrund der jahrzehntelangen Entwicklung hin zu kleineren, effizienteren und sichereren Produkten ist es in der Regel die einzigartige Kombination mehrerer dieser Eigenschaften, die den Einsatz von Fluorpolymeren in unseren Produkten oder Prozessen erforderlich macht. Eine ZVEI-interne Umfrage hat ergeben, dass Fluorpolymere, einschlie\u00dflich Fluorelastomere, mehr als 75 % der von ZVEI-Mitgliedern genannten PFAS-Anwendungen ausmachen.\r\n\r\nFehlende Substitute\r\n\u2022\tF\u00fcr viele Anwendungen sind trotz langer und intensiver Forschung noch keine geeigneten Ersatzstoffe bekannt. Daher kann auch kein Zeitrahmen angegeben werden, ob und wann Ersatzstoffe zur Verf\u00fcgung stehen werden. Eine befristete Ausnahmeregelung w\u00fcrde daher ein falsches Investitionssignal f\u00fcr Schl\u00fcsseltechnologien setzen, die in Europa gest\u00e4rkt werden sollen (z.B. Halbleiter, Lithium-Ionen-Batterien, CO2-neutrale Energieerzeugung und -verteilung etc.). \r\n\u2022\tDort, wo PFAS-freie Alternativen bekannt sind, handelt es sich h\u00e4ufig nicht um Drop-in-Alternativen: Die spezifische Kombination von Eigenschaften der PFAS-Materialien kann oft nur durch eine Kombination von Materialien oder Komponenten ersetzt werden, was mehr Entwicklungsaufwand und Zeit erfordert als ein 1:1-Ersatz. \u00c4nderungen der Produktabmessungen, des Designs und m\u00f6glicherweise des gesamten Herstellungsprozesses k\u00f6nnen erforderlich sein.\r\n\u2022\tEs ist uns wichtig darauf hinzuweisen, dass Substitute immer anwendungs- und anforderungsspezifisch gepr\u00fcft werden m\u00fcssen und dass Substitute, die im Einzelfall geeignet sind, nicht auf alle Anwendungen in einem Sektor \u00fcbertragen werden k\u00f6nnen.\r\n\r\nKomplexe Strukturen\r\n\u2022\tElektrische bzw. elektronische Ger\u00e4te bestehen oft aus tausenden von Einzelteilen, die \u00fcber komplexe internationale Lieferketten bezogen werden. \u00c4nderungen an Schl\u00fcsselkomponenten oder am Produktdesign erfordern intensive Tests, eine erneute Qualifizierung und gegebenenfalls eine Neuzertifizierung der Produkte durch zum Teil aufw\u00e4ndige Pr\u00fcfverfahren. Diese Prozessschritte m\u00fcssen u. U. auf jeder Stufe der Wertsch\u00f6pfungskette durchgef\u00fchrt werden. Werden die Tests nicht bestanden, beginnt der gesamte Prozess von vorne. Diese Iterationen k\u00f6nnen Jahre dauern. Bei Produkten, f\u00fcr die eine Zertifizierung oder eine Konformit\u00e4tsbewertung erforderlich ist, sind die begrenzten Pr\u00fcfkapazit\u00e4ten (sowohl personell als auch in Bezug auf die Laborausstattung) oft der geschwindigkeitsbestimmende Faktor.\r\n\u2022\tTypisch f\u00fcr unsere Branche ist auch, dass oft bereits fertige Erzeugnisse oder Halbzeuge zugekauft und zu einem komplexen Endger\u00e4t weiterverarbeitet werden. Informationen \u00fcber PFAS in Produkten sind in den komplexen internationalen Lieferketten nur bruchst\u00fcckhaft verf\u00fcgbar und meist nur, wenn eine gesetzliche Informationspflicht, z. B. analog Art. 33 (1) REACH, existiert. Es wird Jahre dauern, diese Informationsl\u00fccken zu schlie\u00dfen. Erst wenn eine Anwendung identifiziert ist, k\u00f6nnen Substitutionsm\u00f6glichkeiten gesucht werden.\r\n\r\n\r\nKontakt\r\nKirsten Metz \u2022 Senior Manager Environmental and Chemicals Policy \u2022 Bereich Nachhaltigkeit & Umwelt \u2022 \r\nTel.: +4969 6302 212 \u2022 Mobil: +49162 2664 952 \u2022 E-Mail: Kirsten.Metz@zvei.org\r\n\r\nZVEI e. V. \u2022 Verband der Elektro- und Digitalindustrie \u2022 Lyoner Stra\u00dfe 9 \u2022 60528 Frankfurt am Main \r\nLobbyregisternr.: R002101 \u2022 EU Transparenzregister ID: 94770746469-09 \u2022 www.zvei.org\r\n\r\n\r\nDatum: 22.04.2024"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Einsatz f\u00fcr einen verantwortungsvollen und risikobasierten Umgang mit PFAS"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "EVPGV",
                        "title": "Verordnung zur Durchf\u00fchrung des Gesetzes \u00fcber die umweltgerechte Gestaltung energieverbrauchsrelevanter Produkte",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/evpgv"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Der ZVEI begr\u00fc\u00dft grunds\u00e4tzlich die im April verabschiedete erweiterte EU \u00d6kodesign-Verordnung, betont jedoch die Notwendigkeit weiterer Verbesserungen. Unsere vorrangigen Ziele sind, vollst\u00e4ndige EU-Harmonisierung sicherzustellen, Ma\u00dfnahmen produktspezifisch umzusetzen, die Konformit\u00e4tsbewertung auf Basis von Herstellerselbsterkl\u00e4rungen sicherzustellen, Vorrang f\u00fcr harmonisierte Normen zu sichern und klare Rahmenbedingungen f\u00fcr den Digitalen Produktpass zu schaffen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009370",
                "statements": [],
                "title": "Umsetzung von \u00d6kodesign / ESPR"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "HGB",
                        "title": "Handelsgesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/hgb"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "AktG",
                        "title": "Aktiengesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/aktg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "LkSG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die unternehmerischen Sorgfaltspflichten zur Vermeidung von Menschenrechtsverletzungen in Lieferketten",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/lksg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Corporate Sustainability Reporting Directive (CSRD) stellt Unternehmen vor erhebliche Herausforderungen. Unsere Mitglieder sind bereits heute mit zahlreichen gesetzlichen Berichtspflichten konfrontiert. Daher pl\u00e4dieren wir daf\u00fcr, die Richtlinie praxisnah umzusetzen und keine zus\u00e4tzlichen Anforderungen oder Standards \u00fcber die definierten CSRD-Vorgaben hinaus einzuf\u00fchren. Die Umsetzung der CSRD in deutsches Recht sollte das Ziel einer 1:1-Umsetzung verfolgen. Zudem sollten eine \u00d6ffnung des Marktes f\u00fcr Pr\u00fcfungsdienstleistungen erm\u00f6glicht und doppelte Berichtspflichten vermeiden werden.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmj.de/SharedDocs/Downloads/DE/Gesetzgebung/RefE/RefE_CSRD_UmsG.pdf?__blob=publicationFile&v=3",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmj.de/SharedDocs/Gesetzgebungsverfahren/DE/2024_CSRD_UmsG.html?nn=110518",
                            "shortTitle": "BMJ",
                            "title": "Bundesministerium der Justiz",
                            "url": "https://www.bmj.de/DE/Startseite/Startseite_node.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-05-08",
                    "title": "Gesetz zur Umsetzung der Richtlinie (EU) 2022/2464 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 14. Dezember 2022 zur \u00c4nderung der Verordnung (EU) Nr. 537/2014 und der Richtlinien 2004/109/EG, 2006/43/EG und 2013/34/EU hinsichtlich der Nachhaltigkeitsberichterstattung von Unternehmen"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                        "en": "Other in the field of \"Law\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                        "en": "Other in the field of \"Economy\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009371",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a7/ea/324192/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260292.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                        "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                        "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-19"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0009371",
                        "regulatoryProjectTitle": "Corporate Sustainability Reporting Directive (CSRD) praxisnah umsetzen",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Stellungnahme \r\nEntwurf zur Umsetzung der Corporate Sustainability Reporting Directive, \r\nCSRD\r\nEinf\u00fchrung\r\nDie Einf\u00fchrung der Corporate Sustainability Reporting Directive (CSRD) markiert zweifellos einen Meilenstein in \r\nder Bem\u00fchung um transparente und nachhaltige Unternehmenspraktiken innerhalb der Europ\u00e4ischen Union. \r\nDie CSRD verfolgt das ehrgeizige Ziel, eine einheitliche und umfassende Berichterstattung \u00fcber Umwelt-, \r\nSozial- und Governance-Aspekte zu etablieren, um Investoren, Verbrauchern und anderen Interessengruppen \r\nein umfassenderes Bild von Unternehmen zu vermitteln. Mit der CSRD wird die Nachhaltigkeitsberichterstattung \r\nk\u00fcnftig auf eine Stufe mit der Finanzberichterstattung gestellt. Unternehmen werden verpflichtet, detaillierte \r\nInformationen zu Nachhaltigkeitsaspekten zu ver\u00f6ffentlichen und diese unabh\u00e4ngig pr\u00fcfen zu lassen\r\nMit ihren Technologien ist die Elektro- und Digitalindustrie Enabler einer nachhaltigen Transformation. Eine \r\nnachhaltige Industrie sehen wir dabei als Voraussetzung, um auch in der Zukunft wettbewerbsf\u00e4hig zu sein.\r\nDabei muss die Transformation hin zu mehr Nachhaltigkeit aber eine Balance zwischen Wettbewerbsf\u00e4higkeit, \r\nUmwelt- und Klimaschutz und gesellschaftlicher Verantwortung wahren.\r\nDie CSRD bringt vor allem f\u00fcr den deutschen Mittelstand erhebliche Belastungen mit sich, insbesondere vor \r\ndem Hintergrund, dass Unternehmen bereits heute zahlreichen gesetzlichen Berichtspflichten nachkommen \r\nm\u00fcssen. Wir pl\u00e4dieren deshalb an den deutschen Gesetzgeber die Richtlinie praxisnah umzusetzen und keine\r\nAnforderungen oder Standards \u00fcber den definierten Anforderungen der CSRD hinaus einzuf\u00fchren\r\nAnmerkungen zu ausgew\u00e4hlten Themenaspekten\r\n\u00d6ffnung des Marktes f\u00fcr Pr\u00fcfungsdienstleistungen erforderlich\r\nK\u00fcnftig m\u00fcssen etwa 15.000 Unternehmen in Deutschland Nachhaltigkeitsberichte erstellen und von externen \r\nPr\u00fcfdienstleistern \u00fcberpr\u00fcfen lassen. Diese Anforderung betrifft nicht nur Gro\u00dfunternehmen, sondern auch \r\nkleine und mittlere Unternehmen, die erstmals solche Berichte vorlegen m\u00fcssen. Auch aus Sicht des ZVEI ist \r\nes f\u00fcr eine reibungslose Umsetzung der neuen Pflichten elementar, dass ausreichend viele Pr\u00fcfdienstleister mit \r\nentsprechendem Know-how und zu vertretbaren Kosten zur Verf\u00fcgung stehen.\r\nWir appellieren daher an den Gesetzgeber, das in der CSRD vorgesehene Mitgliedstaatenwahlrecht zur \r\n\u00d6ffnung des Marktes f\u00fcr Abschlusspr\u00fcfungsleistungen zu nutzen. Nach der EU-Richtlinie k\u00f6nnen auch so \r\ngenannte \u201eunabh\u00e4ngige Pr\u00fcfungsdienstleister\u201c zugelassen werden. Dies bedeutet, dass neben dem \r\nbestehenden Abschlusspr\u00fcfer, der bereits die Pr\u00fcfung der Finanzberichterstattung durchf\u00fchrt, auch ein anderer \r\nunabh\u00e4ngiger Pr\u00fcfer au\u00dferhalb des Berufsstandes mit der Pr\u00fcfung der Nachhaltigkeitsinformationen beauftragt \r\nwerden kann. Der aktuelle Entwurf sieht vor, dass nur Wirtschaftspr\u00fcfer Nachhaltigkeitsberichte pr\u00fcfen d\u00fcrfen.\r\nDer Ausschluss qualifizierter unabh\u00e4ngiger Pr\u00fcfer, die nach einschl\u00e4gigen Normen und Standards akkreditiert \r\nsind, ist weder \u00f6konomisch noch fachlich sinnvoll. Eine \u00d6ffnung des Marktes w\u00fcrde Unternehmen die \r\nM\u00f6glichkeit geben, aus einem gr\u00f6\u00dferen Pool von Anbietern auszuw\u00e4hlen, was die Verf\u00fcgbarkeit und den \r\nWettbewerb erh\u00f6hen w\u00fcrde. Dar\u00fcber hinaus k\u00f6nnten Interessenkonflikte vermieden und ein Anstieg der \r\nPr\u00fcfungsgeb\u00fchren verhindert werden. Deutschland sollte dem Beispiel anderer L\u00e4nder folgen und neben \r\nWirtschaftspr\u00fcfungsgesellschaften auch andere akkreditierte Pr\u00fcfstellen wie T\u00dcV, Dekra, DQS und andere \r\nOrganisationen zulassen. Gerade f\u00fcr mittelst\u00e4ndische Unternehmen, die nicht \u00fcber die finanziellen Ressourcen \r\ngro\u00dfer Konzerne verf\u00fcgen, ist dies von entscheidender Bedeutung.\r\n2\r\nVoraussetzungen f\u00fcr die \u00d6ffnung des Marktes sollte jedoch unter anderem eine Eignungspr\u00fcfung, \r\nQualit\u00e4tssicherungssysteme und kontinuierliche Fortbildungen der unabh\u00e4ngigen Pr\u00fcfungsdienstleister sein. \r\nAkkreditierungsstellen sollten die Aufsicht und Qualit\u00e4tskontrolle der Pr\u00fcforganisationen wahren und \r\ngew\u00e4hrleisten, damit ein hohes Niveau der Pr\u00fcfdienstleistungen gesichert wird.\r\nDoppelte Berichtspflichten vermeiden und Unternehmen \r\nentlasten (Lieferkettensorgfaltspflichtengesetz und EU\u0002Taxonomie)\r\nWir begr\u00fc\u00dfen das Vorhaben, dass die Berichtspflichten nach \u00a7 10 Abs. 2 LkSG entfallen sollen, wenn ein \r\nUnternehmen einen (freiwilligen) Nachhaltigkeitsbericht erstellt und dieser gepr\u00fcft wird. Auch die Entlastung von \r\nKonzernen sehen wir positiv. Die Vermeidung von Doppelbelastungen sollte ein grunds\u00e4tzliches Leitmotiv \r\nzuk\u00fcnftiger Gesetzgebung sein.\r\nAllerdings bleiben die Pl\u00e4ne weit hinter den angek\u00fcndigten Entlastungen f\u00fcr die deutsche Wirtschaft zur\u00fcck. So \r\nwird die Berichtspflicht nach dem LkSG f\u00fcr das Gesch\u00e4ftsjahr 2023 nicht ausgesetzt, sondern die Frist lediglich \r\nauf Ende 2024 verschoben. Zudem entf\u00e4llt nach unserem Verst\u00e4ndnis die \u00dcbermittlung eines Berichts an das \r\nBAFA nur dann, wenn ein Unternehmen in dem betreffenden Jahr auch zur Ver\u00f6ffentlichung eines \r\nNachhaltigkeitsberichts nach \u00a7 289b Abs. 1 HGB verpflichtet ist. Von dieser Reglung w\u00fcrden also nur gro\u00dfe \r\nUnternehmen profitieren.\r\nF\u00fcr Unternehmen, die fr\u00fchestens 2026 zur CSRD-Berichterstattung verpflichtet sind, stellt sich damit die \r\nHerausforderung, zeitnah eine Berichtsstruktur f\u00fcr einen LkSG-Bericht aufzubauen. Sobald sie zur CSRD\u0002konformen Nachhaltigkeitsberichterstattung \u00fcbergehen, m\u00fcssen sie diese Berichtsstruktur komplett \r\n\u00fcberarbeiten. Eine echte Entlastung w\u00e4re die Aussetzung der Berichtspflicht gekoppelt an die \r\nUmsetzungsfristen der CSRD. Auch kleine und mittlere Unternehmen w\u00fcrden von dieser Regelung profitieren, \r\nda sie erst zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt nach CSRD berichten m\u00fcssen.\r\nZudem sind die inhaltlichen Berichtsanforderungen von CSRD und LkSG nicht einheitlich, sodass fraglich ist, \r\nwie die Regelungen im Detail ausgestaltet werden. M\u00fcssen beispielsweise alle bisher im LkSG geforderten \r\nBerichtselemente trotzdem in den CSRD-Bericht integriert werden? Oder wird die Berichterstattung nach CSRD \r\n(abh\u00e4ngig von der Wesentlichkeitsanalyse) ausreichend sein, obwohl der Bericht dann ggf. nicht alle bisher in \r\nder LkSG-Berichterstattung geforderten Elemente enth\u00e4lt (z.B. Nennung der Namen der f\u00fcr die \u00dcberwachung \r\ndes Risikomanagementsystems Verantwortlichen)? Hier ist eine exakte Formulierung der Anforderungen \r\nseitens des Gesetzgeber w\u00fcnschenswert.\r\nBei der nationalen Umsetzung der Berichtspflichten bez\u00fcglich der EU-Taxonomie w\u00e4ren zudem\r\n\u00dcbergangsfristen f\u00fcr neu berichtspflichtige Unternehmen dringend erforderlich. Unternehmen, die neu unter die \r\nCSRD fallen, sollten im ersten Berichtsjahr nur \u00fcber die Eignung f\u00fcr die Taxonomie (eligibility) berichten \r\nm\u00fcssen und nicht gleich \u00fcber die Konformit\u00e4t mit der Taxonomie (alignment). Die Berichtspflichten zur CSRD \r\nund zur Taxonomie sind insbesondere f\u00fcr mittelst\u00e4ndische Unternehmen extrem herausfordernd und binden \r\nviele Ressourcen.\r\nAufstellungsl\u00f6sung ist problematisch (ESEF-Format)\r\nDie vorgesehene Regelung in \u00a7\u00a7 289g und 315e HGBE, den (Konzern-)Lagebericht bereits im European Single\r\nElectronic Format (ESEF) f\u00fcr die digitale Nachhaltigkeitsberichterstattung aufzustellen, ist nicht praxistauglich. \r\nHier empfehlen wir dringend, auf eine 1:1 Implementierung zu achten, da sonst die zeitliche Umsetzung \r\nschwierig bzw. nicht machbar ist. Etablierte Prozesse zur Aufstellung des papiergebundenen Abschlusses und \r\nLageberichts sollten durch das Umsetzungsgesetz unber\u00fchrt bleiben. Das elektronische Berichtsformat sollte \r\nsomit nur f\u00fcr die Offenlegung von Lageberichten, nicht jedoch f\u00fcr deren Aufstellung verpflichtend sein.\r\n3\r\nFolgende Argumente sprechen gegen eine Aufstellung im ESEF-Format:\r\n\u2212 Lageberichte w\u00e4ren keine gedruckten PDF-Dokumente mehr, sondern nur noch elektronische Dateien. \r\nEine Aufstellung und Pr\u00fcfung im ESEF w\u00e4re f\u00fcr Vorstand und Aufsichtsrat damit deutlich aufw\u00e4ndiger, da \r\nsich nicht nur inhaltlich, sondern auch technisch mit dem Format des Lageberichts auseinandergesetzt \r\nwerden m\u00fcsste.\r\n\u2212 Die rechtlichen Risiken f\u00fcr die Mitglieder des Vorstands w\u00fcrden steigen, wenn sich die Versicherung der \r\ngesetzlichen Vertreter auch auf ESEF erstrecken w\u00fcrde.\r\n\u2212 Die Lesbarkeit, Verf\u00fcgbarkeit und Einheitlichkeit auf verschiedenen Ger\u00e4ten sowie Akzeptanz von\r\nelektronischen ESEF-Dateien erreicht nicht die von PDF-Dokumenten. Dies betrifft insbesondere auch \r\nden Zugang der Aktion\u00e4re zu den Dokumenten bei der Hauptversammlung.\r\n\u2212 \u00c4u\u00dferst problematisch ist die nur mit hohem Aufwand und Kosten verbundene Pflicht einer Korrektur von \r\ntechnischen Fehlern. Bei einer Aufstellungsl\u00f6sung w\u00fcrde ein technischer Fehler (z.B. falsche Skalierung, \r\nfalsches Vorzeichen, falsche Auszeichnung etc.) bedeuten, dass die Datei nicht den technischen \r\nVorgaben entspricht und damit der Lagebericht, obwohl inhaltlich richtig, fehlerhaft ist.\r\n\u2212 F\u00fcr den Fall, dass eine erneute Aufstellung des Lageberichts notwendig wird, w\u00e4re dieser nicht mehr im \r\nEinklang mit dem unver\u00e4nderten, aus damaliger Sicht zutreffenden Abschluss. Folglich m\u00fcsste der \r\nAbschlusspr\u00fcfer im schlimmsten Fall den erneut zu erteilenden Best\u00e4tigungsvermerk hinsichtlich der \r\nEinklangspr\u00fcfung gem\u00e4\u00df \u00a7 317 Abs. 2 S. 1 HGB einschr\u00e4nken.\r\n\u2212 Die Umsetzung unterscheidet sich unter Umst\u00e4nden von anderen EU-Mitgliedstaaten. Eine Versch\u00e4rfung \r\nder deutschen Gesetzgebung w\u00fcrde zu einer Wettbewerbsbenachteiligung deutscher Unternehmen im \r\neurop\u00e4ischen Vergleich f\u00fchren und der angestrebten EU-weiten Harmonisierung widersprechen\r\nRegelungen f\u00fcr Nicht-EU-Unternehmen praxisnah und 1:1 \r\numsetzen\r\nDie CSRD wird nicht nur f\u00fcr eine gr\u00f6\u00dfere Zahl von EU-Unternehmen gelten, sondern auch Nicht-EU\u0002Unternehmen in den Anwendungsbereich einbeziehen. Die EU hat die potenziellen administrativen \r\nHerausforderungen der neuen Anforderungen erkannt und eine Reihe von \u00dcbergangsbestimmungen und \r\nErleichterungen verabschiedet. Diese Regeln gilt es praxisnah und m\u00f6glichst 1:1 umzusetzen.\r\nVer\u00f6ffentlichung des Nachhaltigkeitsberichts f\u00fcr Nicht-EU-Unternehmen \r\nHinsichtlich der Ver\u00f6ffentlichungsfrist im deutschen Unternehmensregister f\u00fcr den konsolidierten \r\nNachhaltigkeitsbericht von Mutterunternehmen nach \u00a7289b Abs. 3 Nr. 4 HGB bitten wir darum, dass das \r\ndeutsche Umsetzungsgesetz Nicht-EU-Mutterunternehmen ausreichend Zeit f\u00fcr die Erstellung eines solchen \r\nBerichts einr\u00e4umt.\r\nDies w\u00e4re am besten dadurch gew\u00e4hrleistet, dass der konsolidierte Nachhaltigkeitsbericht innerhalb eines \r\nJahres nach Ablauf des Gesch\u00e4ftsjahres des Nicht-EU-Mutterunternehmens ver\u00f6ffentlicht werden kann. \r\nAndernfalls k\u00f6nnte die Tatsache, dass das Gesch\u00e4ftsjahr der Nicht-EU-Muttergesellschaft und ihrer \r\nTochtergesellschaften zu unterschiedlichen Zeiten endet, zu einem un\u00fcberschaubaren zus\u00e4tzlichen \r\nVerwaltungs- und Finanzaufwand f\u00fcr die Nicht-EU-Muttergesellschaften f\u00fchren.\r\nIm Hinblick auf die in \u00a7 289b Abs. 4 HGB vorgesehene Verpflichtung deutscher Tochterunternehmen, die \r\nInternetseite, auf der der konsolidierte Nachhaltigkeitsbericht des Nicht-EU-Mutterunternehmens ver\u00f6ffentlicht \r\nwird, in ihren Lagebericht aufzunehmen, empfehlen wir, im deutschen Umsetzungsgesetz klarzustellen, dass \r\ndie Unternehmen lediglich angeben m\u00fcssen, wo der Nachhaltigkeitsbericht ver\u00f6ffentlicht wird, d.h. die URL \r\nselbst (z.B. https://company.com/global-sustainability-report-xxxx). Diese URL sollte aber auch auf eine \u201eleere\u201c \r\nWebseite oder auf eine Live-Webseite verweisen d\u00fcrfen, die den Bericht nicht sofort enth\u00e4lt, bis der \r\nkonsolidierte Nachhaltigkeitsbericht der Muttergesellschaft vorliegt. Andernfalls w\u00fcrde der Lagebericht der \r\ndeutschen Tochtergesellschaft von der Fertigstellung des konsolidierten Nachhaltigkeitsberichts der \r\nMuttergesellschaft au\u00dferhalb der EU abh\u00e4ngen oder umgekehrt, was wiederum den Zeitrahmen f\u00fcr die \r\nVer\u00f6ffentlichung des Berichts einschr\u00e4nken w\u00fcrde.\r\n4\r\nUmsetzung Artikel 40a CSRD (Nachhaltigkeitsberichte betreffend Drittlandunternehmen)\r\nEine Berichtspflicht von Drittstaatenunternehmen ergibt sich aus Artikel 1 der CSRD, welcher die Bilanzrichtlinie \r\n(Richtlinie 2013/34/EU) durch Einf\u00fcgen der Artikel 40a bis 40d \u00e4ndert. Wir bitten den Gesetzgerber \r\ndiesbez\u00fcglich um eine pr\u00e4zise 1:1-Umsetzung, sowie darum die Sensibilit\u00e4t der geforderten Daten zu \r\nber\u00fccksichtigen. \r\nNach Artikel 40a CSRD sind EU-Tochterunternehmen verpflichtet, die geforderten Nachhaltigkeitsinformationen \r\nvon ihrem Mutterunternehmen mit Sitz im Drittstaat einzuholen.\r\nArtikel 40a CSRD\r\n\u201cA Member State shall require that a subsidiary undertaking established in its territory whose \r\nultimate parent undertaking is governed by the law of a third country publish and make accessible \r\na sustainability report covering the information specified in [\u2026] at the group level of that ultimate \r\nthird-country parent undertaking. [\u2026] Where the information required to draw up the sustainability \r\nreport referred to in the first subparagraph of this paragraph is not available, the subsidiary \r\nundertaking or branch referred to in paragraph 1 shall request the third-country undertaking to \r\nprovide them with all information necessary to enable them to meet their obligations.\u201d\r\n(Unterstreichung hinzugef\u00fcgt) \r\n\u00a7 315h HGB-E k\u00f6nnte jedoch so verstanden werden, dass Tochterunternehmen verpflichtet sind, nicht nur die \r\ngeforderten Informationen, sondern den gesamten Nachhaltigkeitsbericht einschlie\u00dflich eines \r\nBest\u00e4tigungsvermerks von ihrer Muttergesellschaft anzufordern. In der Praxis w\u00e4re damit das oberste \r\nMutterunternehmen im Drittland f\u00fcr die Erstellung des Berichts verantwortlich und nicht die EU-Tochter.\r\nZudem definiert Artikel 40a CSRD den Geltungsbereich als \u201cultimate parent companies governed by the law of \r\na third country\". Dies bedeutet, Artikel 40a gilt f\u00fcr alle Muttergesellschaften aus Drittl\u00e4ndern, unabh\u00e4ngig von \r\nihrer Rechtsform. \u00a7 315h HGB-E liest sich in aktueller Fassung so, als w\u00fcrde er den Geltungsbereich auf \r\nUnternehmen einschr\u00e4nken, die mit einer \u201ein Anhang I der Richtlinie 2013/34/EU genannten Rechtsform \r\nvergleichbar\u201c sind. Dies k\u00f6nnte zu Unterschieden hinsichtlich des Anwendungsbereichs auf \r\nDrittstaatunternehmen zwischen den EU Mitgliedsstaaten f\u00fchren.\r\nBei der verpflichtenden Angabe der Umsatzerl\u00f6se f\u00fcr die letzten beiden Gesch\u00e4ftsjahre m\u00f6chten wir auf die \r\nSensibilit\u00e4t dieser Daten hinweisen. Wir empfehlen daher, sich mit anderen Mitgliedstaaten abzustimmen, die \r\nUmsetzungsgesetze erlassen haben, die eine solche Mitteilungspflicht nicht vorsehen. Wenn dies jedoch \r\nunvermeidlich ist, m\u00f6chten wir darauf hinweisen, dass eine solche Mitteilung nur dann verlangt werden sollte, \r\nwenn es keine andere M\u00f6glichkeit gibt, eine wirksame Kontrolle des vorgelegten Berichts zu gew\u00e4hrleisten. \r\nDar\u00fcber hinaus m\u00f6chten wir anregen, ein System einzurichten, das sicherstellt, dass die \u00fcbermittelten Zahlen \r\nnicht ver\u00f6ffentlicht werden.\r\nUmsetzung Artikel 48i CSRD (\u00dcbergangsbestimmungen)\r\nDie im Entwurf beschriebe Umsetzung des Artikel 48i sehen wir mit gro\u00dfer Sorge. In seiner jetzigen Form \r\nspiegelt der Entwurfstext nicht die Bestimmungen des urspr\u00fcnglichen Artikels 48i wider. Wir bitten Gesetzgeber \r\num eine 1:1 Umsetzung der Richtlinie. \r\nDer Entwurf sieht vier kumulative Voraussetzungen f\u00fcr die Inanspruchnahme der Ausnahmeregelung des \r\nArtikels 48i vor: Die befreite Tochtergesellschaft muss (1) selbst eine \"Muttergesellschaft\" sein, (2) eine oberste \r\nMuttergesellschaft au\u00dferhalb der EU haben, (3) eine \u00fcbergeordnete EU-Muttergesellschaft haben und (4) von \r\neinem Nachhaltigkeitsbericht der \u00fcbergeordneten EU-Muttergesellschaft erfasst sein. \r\nDie Voraussetzung (1), (3) und (4) entsprechen nicht Artikel 48i. Diese Voraussetzungen h\u00f6hlen die Ausnahme \r\nim deutschen Umsetzungsgesetz aus, da die Bedingungen (1), (3) und (4) bedeuten, dass das befreite \r\nUnternehmen bereits von der regul\u00e4ren Konsolidierungsausnahme in Artikel 29a(8) profitiert (die im Entwurf zu \r\nArtikel 315b auf Seite 15, Absatz (3) umgesetzt wird). Der deutsche Entwurf setzt somit die vorgesehene \r\nBefreiung in Artikel 48i nicht vollumf\u00e4nglich um. \r\n5\r\nWeitere Anmerkungen und Konkretisierungen\r\n\u2022 Das HGB-E setzt das standardisierte elektronische Berichtsformat des Artikels 29d CSRD um. Was die \r\nSprache des Berichts betrifft, unterscheidet der Entwurf drei verschiedene Szenarien mit unterschiedlichen \r\nWahlm\u00f6glichkeiten.\r\n\u2212 Deutsch, wenn das Unternehmen einen Nachhaltigkeitsbericht auf Unternehmensebene erstellt (vgl. \u00a7 \r\n244 HGB). \r\n\u2212 wahlweise Deutsch oder Englisch, wenn das berichtende Unternehmen in den Konzernlagebericht (inkl. \r\nkonsolidiertem Nachhaltigkeitsbericht) seines Mutterunternehmens einbezogen wird (vgl. \u00a7 289b Abs. 4 \r\nNr. 2 (a)/ 315b Abs. 4 Nr. 1 (a) HGB-E). \r\n\u2212 Deutsch, wenn der Bericht \u00fcber Drittlands-Mutterunternehmen in deutscher Sprache erstellt wird (\u00a7 328b \r\nAbs. 1 HGB-E).\r\nDer Gesetzesentwurf sollte demensprechend angepasst werden, dass alle Berichte (inklusive der \r\nInformationen aufgrund des LKSG) wahlweise in deutscher oder englischer Sprache verfasst und vorgelegt \r\nwerden k\u00f6nnen.\r\n\u2022 Im Nachhaltigkeitsbericht sollen Angaben vorgenommen werden, die teilweise bereits auch im Lagebericht\r\nsowie im Gesch\u00e4ftsbericht in anderen Abschnitten behandelt werden (z.B. hinsichtlich Beschreibung von \r\nGesch\u00e4ftsmodell, Strategie sowie Informationen zu Leitungsorganen). Hier sollte es auch m\u00f6glich sein, \r\nVerweise zu anderen Teilen des Lage- oder Gesch\u00e4ftsberichts vorzunehmen, um Wiederholungen im \r\nLagebericht zu vermeiden und die Lesbarkeit zu erh\u00f6hen.\r\n\u2022 Arbeitnehmervertreter sollen auf geeigneter Ebene von den Mitgliedern des vertretungsberechtigten Organs \r\nbei der Erstellung des Nachhaltigkeitsberichts eingebunden werden; etwaige Stellungnahmen sind in der \r\nFolge an das Organ zu \u00fcbermitteln, das f\u00fcr die Pr\u00fcfung des (Konzern-)Lageberichts einschlie\u00dflich des \r\nNachhaltigkeitsberichts verantwortlich ist (\u00a7\u00a7 289b Abs. 6, 315b Abs. 5 HGB-E). Aus unserer Sicht sollte hier \r\nkonkretisiert werden, was unter geeigneter Ebene verstanden werden soll und wie eine Einbindung erfolgen \r\nsoll. Nach unserer Auffassung sollte hier auf den Unterrichtungscharakter und der Er\u00f6rterung gem\u00e4\u00df \r\nRichtlinie (EU) 2022/2464 abgestellt werden.\r\n\u2022 Nach dem derzeitigen Wortlaut des Referentenentwurfs ist davon auszugehen, dass das Kriterium der\r\nMitarbeitenden im Jahresdurchschnitt bereits im Jahr des \u00dcberschreitens dazu f\u00fchrt, dass eine Pflicht zur \r\nNachhaltigkeitsberichterstattung besteht. Aktuell fehlt im EGHGB-E f\u00fcr die Erstanwendungsregelungen ein \r\nVerweis auf das Erf\u00fcllen des Kriteriums in zwei aufeinander folgenden Gesch\u00e4ftsjahren (wie in \u00a7 267 HGB). \r\nAus unserer Sicht w\u00e4re hier eine Konkretisierung gut. \r\n\u2022 \u00a7289 Abs. 3a HGB-E schreibt vor, dass gro\u00dfe Unternehmen sowie kapitalmarktorientierte KMU in ihrem \r\nLagebericht (nicht Nachhaltigkeitsbericht!) diejenigen Ressourcen ohne physische Substanz offenlegen \r\nm\u00fcssen, von denen das Gesch\u00e4ftsmodell des Unternehmens grundlegend abh\u00e4ngt und die eine Quelle der \r\nWertsch\u00f6pfung f\u00fcr das Unternehmen darstellen. Es ist zu erl\u00e4utern, inwieweit das Gesch\u00e4ftsmodell des \r\nUnternehmens grunds\u00e4tzlich von diesen Ressourcen abh\u00e4ngig ist und inwieweit diese Ressourcen eine \r\nQuelle der Wertsch\u00f6pfung f\u00fcr das Unternehmen darstellen. Gleiches gilt f\u00fcr den Konzernlagebericht (\u00a7315 \r\nAbs. 3a HGB-E). Die weitere Berichtspflicht innerhalb des Lageberichts stellt eine Doppelberichterstattung \r\ndar und sollte vermieden werden. Des Weiteren haben wir festgestellt, dass in den Ausf\u00fchrungen zu \r\nimmateriellen Ressourcen in den genannten \u00a7\u00a7 289 Abs. 3a sowie 315 Abs. 3a HGB-E nicht \r\n\u00fcbereinstimmente mit der CSRD umgesetzt sind, das Wort \u201ewichtigste\u201c fehlt. Der Wortlaut von Artikel 19 der \r\nBilanzrichtlinie in der durch die CSRD eingef\u00fcgten Fassung lautet wie folgt: \u201eBericht \u00fcber Informationen \u00fcber \r\ndie wichtigsten immateriellen Ressourcen\u201c. Die vom deutschen Gesetzgeber im HGB vorgeschlagene \r\nFormulierung suggeriert demzufolge eine umfassendere Berichtspflicht als in der CSRD beabsichtigt. Wir \r\nempfehlen, dies zu vermeiden. \r\n\u2022 Es ist m\u00f6glich, dass ein Unternehmen von der Pflicht zur Finanzberichterstattung, nicht aber von der Pflicht \r\nzur Nachhaltigkeitsberichterstattung befreit ist, z.B. wenn dessen (oberstes) Mutterunternehmen einen \r\nKonzernlagebericht zwar im Einklang mit Artikel 29 BilanzRl, aber nicht im Einklang mit Artikel 29a BilanzRl, \r\naufstellt. Aus unserer Sicht sollte dies angeglichen werden unter dem Grundsatz der Harmonisierung der \r\nnichtfinanziellen und der finanziellen Berichterstattung, wobei hier auf die Regelungen aus der \r\nFinanzberichterstattung abgestellt werden sollte. \r\n6\r\n\u2022 \u00a7 289c Abs. 1 HGB-E regelt den Inhalt des Nachhaltigkeitsberichts, welcher in Absatz 2 wie folgt \r\nkonkretisiert wird: \u201eDie in Absatz 1 Satz 1 genannten Angaben m\u00fcssen Folgendes enthalten [\u2026]\u201c. Artikel 29a \r\nAbs. 2 der Bilanzrichtlinie in der durch die CSRD eingef\u00fcgten Fassung lautet dagegen: \u201eDie in Absatz 1 \r\ngenannten Informationen umfassen Folgendes [\u2026]\u201c. Die vorgeschlagene Formulierung des \r\nReferentenentwurfs ist strenger formuliert als durch die CSRD geboten. Durch die Verwendung des Wortes \r\n\u201em\u00fcssen\u201c im HGB-E k\u00f6nnte der Grundsatz der Wesentlichkeit ausgehebelt werden. Wir fordern im Sinne \r\neiner 1:1-Umsetzung der CSRD, die Formulierung des \u00a7 289c Abs. 1 HGB-E an Artikel 29a Abs. 2 der \r\nBilanzrichtlinie in der durch die CSRD eingef\u00fcgten Fassung, wie oben beschrieben, anzupassen.\r\n\u2022 Im Lagebericht des Tochterunternehmens werden zus\u00e4tzliche Angaben als Voraussetzung f\u00fcr eine \r\nBefreiung gefordert (\u00a7\u00a7 289b Abs. 4, 315b Abs. 4 HGB-E). Aus unserer Sicht w\u00e4re es hier notwendig, weiter \r\nzu konkretisieren, welche zus\u00e4tzliche Angaben hier notwendig sind.\r\n\u2022 Auf Konzernebene ist der konsolidierte Nachhaltigkeitsbericht des Mutterunternehmens ggf. um weitere \r\nAngaben zu erg\u00e4nzen (\u00a7 315c Abs. 1 Nr. 3 und 4), z.B. im Falle von erheblichen Unterschieden in den \r\nRisiken oder Auswirkungen von Tochterunternehmen im Vergleich zum Gesamtkonzern. Aus unserer Sicht \r\nsollte hier weiter konkretisiert werden, inwieweit Unternehmen zur Ermittlung der Risiken und Auswirkungen \r\nvon Tochterunternehmen kommen sollen. Klarstellungen w\u00e4ren hier notwendig\r\nKontakt\r\nDonato Di Dio \u2022 Manager Sustainability \u2022 Bereich Nachhaltigkeit & Umwelt \u2022 \r\nTel.: +49 69 6302 229 \u2022 Mobil: +49 162 2662 361 \u2022 E-Mail: Donato.DiDio@zvei.org\r\nZVEI e. V. \u2022 Verband der Elektro- und Digitalindustrie \u2022 Lyoner Stra\u00dfe 9 \u2022 60528 Frankfurt am Main \r\nLobbyregisternr.: R002101 \u2022 EU Transparenzregister ID: 94770746469-09 \u2022 www.zvei.org\r\nDatum: 19.04.2024"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Corporate Sustainability Reporting Directive (CSRD) praxisnah umsetzen"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "LkSG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die unternehmerischen Sorgfaltspflichten zur Vermeidung von Menschenrechtsverletzungen in Lieferketten",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/lksg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Mit der Verabschiedung der europ\u00e4ischen Lieferkettenrichtlinie (CSDDD) sollte das LkSG bis zum Beginn der Anwendungsfristen der CSDDD ausgesetzt werden. Nur so k\u00f6nnen gleiche Wettbewerbsbedingungen f\u00fcr deutsche Unternehmen im Binnenmarkt sicherstellt werden. Eine nationale Gesetzgebung in Deutschland, die in anderen EU-Mitgliedstaaten fehlt, benachteiligt die deutsche Wirtschaft. Der ZVEI pl\u00e4diert f\u00fcr eine 1:1 Umsetzung der Corporate Sustainability Due Diligence Directive (CSDDD) in deutsches Recht ohne weitere Versch\u00e4rfungen. In der praktischen Umsetzung sollten Unternehmen, insbesondere KMUs, durch gezielte Umsetzungshilfen unterst\u00fctzt werden. Das ist vor allem f\u00fcr den immer st\u00e4rker belasteten Mittelstand sehr wichtig. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                        "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009372",
                "statements": [],
                "title": "Aussetzung des nationalen LkSG vor dem Hintergrund der ausstehenden europ\u00e4ischen Regulierung"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Das europ\u00e4ische Gesetz zum sogenannten \"Recht auf Reparatur\" soll zu einem verantwortungsbewussteren Umgang mit Ressourcen und damit zur Nachhaltigkeit in Europa beitragen. Der ZVEI unterst\u00fctzt das Ansinnen der Politik, die Reparaturquoten zu steigern. Reparieren sollte im Defektfall Vorrang vor dem Ersatz von Produkten haben und auch \u00fcber die Garantieperiode hinaus gest\u00e4rkt werden. Oft ist unter Abw\u00e4gung von Herstellung, Transport, Nutzung und Entsorgung eine Reparatur \u00f6kologisch sinnvoll. Dabei darf die wirtschaftliche Perspektive jedoch nicht vergessen werden. Reparaturfreundliche Ger\u00e4te, die h\u00e4ufig kaputt gehen oder viel Energie verbrauchen, sind nicht nachhaltig. Produktbezogene Regulierungen sollten europaweit harmonisiert werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009373",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/e1/8a/339461/Stellungnahme-Gutachten-SG2408010002.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                        "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                        "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-07-26"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0009373",
                        "regulatoryProjectTitle": "\"Recht auf Reparatur\" sinnvoll ausgestalten",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "\u201eRecht auf Reparatur\u201c sinnvoll ausgestalten\r\nDer ZVEI unterst\u00fctzt das Ansinnen der Politik, die Reparaturquoten zu steigern. Im Defektfall sollte zun\u00e4chst \r\neine Reparatur in Erw\u00e4gung gezogen werden. Unter Abw\u00e4gung von Herstellung, Transport, Nutzung und Ent\u0002sorgung ist eine Reparatur in den meisten F\u00e4llen \u00f6kologisch sinnvoll. Allerdings darf die wirtschaftliche Perspek\u0002tive hierbei nicht vergessen werden. Auch m\u00f6gliche Zielkonflikte sind zu beachten: Zum Beispiel sind reparatur\u0002freundliche Ger\u00e4te, die h\u00e4ufig kaputt gehen oder viel Energie verbrauchen, nicht nachhaltig. Der ZVEI fordert \r\nzudem grunds\u00e4tzlich, dass produktbezogene Regulierungen \u2013 wie die Richtlinie (EU) 2024/1799 \u00fcber gemein\u0002same Vorschriften zur F\u00f6rderung der Reparatur von Waren \u2013 europ\u00e4isch harmonisiert sein m\u00fcssen. Diese und \r\nweitere aus unserer Perspektive wichtigen Aspekte erl\u00e4utern wir im Folgenden n\u00e4her:\r\nUnsere Positionen\r\n\u2022 Nationale Umsetzung in den Grenzen der EU-Richtlinie \r\nEin \u00fcber die Umsetzung der EU-Richtlinie zur F\u00f6rderung der Reparatur hinausgehendes, nationales Repara\u0002tur-Gesetz steht der Harmonisierung im europ\u00e4ischen Binnenmarkt entgegen und schafft Planungs- und \r\nRechtsunsicherheit f\u00fcr die Unternehmen zu einem Zeitpunkt, wo diese bereits mit einer Vielzahl neuer Regu\u0002lierungen im Bereich Nachhaltigkeit konfrontiert sind. \r\n\u2022 Link zwischen \u00d6kodesign und Reparatur\r\nF\u00fcr viele Produkte existieren bereits Vorgaben zu Reparatur und Ersatzteilen in den produktspezifischen \u00d6ko\u0002designvorgaben. Um Rechtsklarheit herzustellen, m\u00fcssen Gesetze zu Reparatur diese koh\u00e4rent erg\u00e4nzen. In \r\nder EU-Richtlinie zur F\u00f6rderung der Reparatur wurde richtigerweise der Link zwischen Reparatur und \u00d6kode\u0002sign festgeschrieben. Das sorgt f\u00fcr die erforderliche Normenklarheit und entspricht den Forderungen der Wirt\u0002schaft. Grunds\u00e4tzlich sollten Nachhaltigkeitsaspekte im produktbezogenen \u00f6ffentlichen Recht und nicht \u2013 sys\u0002temfremd \u2013 im Zivilrecht, welches Rechtsbeziehungen zwischen Privatrechtstr\u00e4gern regelt, adressiert werden. \r\n\u2022 Keine Verl\u00e4ngerung der zweij\u00e4hrigen Gew\u00e4hrleistungsfrist\r\nDie EU-Mindestgew\u00e4hrleistungsfrist von zwei Jahren \u2013 in Deutschland ausgestaltet als Verj\u00e4hrung - ist ein \r\nausgewogener Kompromiss zwischen den Interessen von Wirtschaft sowie Verbraucherinnen und Verbrau\u0002chern. Ab dem Zeitpunkt des Gefahren\u00fcbergangs und w\u00e4hrend der anschlie\u00dfenden Gebrauchsdauer wird die \r\nFunktionsf\u00e4higkeit zunehmend von der Art und H\u00e4ufigkeit der Nutzung bestimmt. Darauf haben die Hersteller \r\nkeinen Einfluss, und sollten daher nicht pauschal haftbar gemacht werden. L\u00e4ngere Gew\u00e4hrleistungs- respek\u0002tive Verj\u00e4hrungsfristen w\u00fcrden zudem kaum zu mehr Reparaturen f\u00fchren (sehr hochwertige Ger\u00e4te ausge\u0002nommen). Umfragen zeigen zudem, dass viele Verbraucherinnen und Verbrauchern im Gew\u00e4hrleistungsfall\r\neinen Ersatz erwarten (vgl. ZVEI Verbraucherumfrage 2023). \r\n\u2022 Angemessene Ersatzteilpreise ohne Markteingriffe\r\nDie EU-Richtlinie zur F\u00f6rderung der Reparatur sieht \u201eangemessene Preise\u201c f\u00fcr Ersatzteile und Reparaturen \r\nvor. In der Praxis werden Ersatzteilpreise nicht nur vom Materialwert bestimmt, st\u00e4rker noch von Kosten der \r\nLangzeitlagerung, Konformit\u00e4tspr\u00fcfungen, ggfs. Kleinstmengenproduktion oder Logistik. Preise bilden sich dy\u0002namisch im Wege komplexer Preisbildungsfaktoren am Markt. Einfluss hierauf haben unter anderem vertrag\u0002liche Beziehungen der unterschiedlichen an der Wertsch\u00f6pfungskette beteiligten Wirtschaftsakteure. Daher \r\nk\u00f6nnen Preise schwanken und nach subjektiver Betrachtung angemessen sein. Einen Markteingriff durch \r\nstaatliche Preisvorgaben bei Ersatzteilen und eine damit verbundene Schw\u00e4chung der Prinzipien der Privat\u0002autonomie und Vertragsfreiheit lehnen wir ab. Ein Marktversagen, das einen staatlichen Eingriff rechtfertigen \r\nk\u00f6nnte, ist hier nicht erkennbar.\r\n\u2022 Informations- und Aufkl\u00e4rungskampagnen \r\nDie EU-Richtlinie zur F\u00f6rderung der Reparatur sieht die Einf\u00fchrung nationaler Informationskampagnen und \r\nAnreize vor. Dadurch sollen Privatpersonen adressiert und zur Reparatur angeregt werden. Der ZVEI bef\u00fcr\u0002wortet die Adressierung der Verbraucherinnen und Verbraucher, da das Ziel von mehr Reparaturen in der \r\nPraxis nur durch einen Wandel in der Gesellschaft zu erreichen ist (\u201eReparaturkultur\u201c). Neben solchen Sensi\u0002bilisierungs-Kampagnen halten wir auch f\u00fcr Instrumente wie einen \u201eReparatur-Bonus\u201c f\u00fcr sinnvoll, um Ver\u0002braucherinnen und Verbraucher zu motivieren, defekte Ger\u00e4te vermehrt reparieren zu lassen.\r\n\u2022 Zugang zu Ersatzteilen und Reparaturanleitungen f\u00fcr Reparaturbetriebe\r\nDer ZVEI unterst\u00fctzt das im \u00d6kodesign verankerte Prinzip der \u201efachlich kompetenten Reparateure\u201c (\u201eprofessi\u0002onal Repairers\u201c). Repair-Caf\u00e9s, soziale Einrichtungen und unabh\u00e4ngige Reparaturbetriebe k\u00f6nnen zu den \r\n\u201eProfessional Repairer\u201c z\u00e4hlen, sofern sie Fachkunde und eine ordnungsgem\u00e4\u00dfe betriebliche Haftpflichtversi\u0002cherung nachweisen. Die geplante Einrichtung eines EU-Registers f\u00fcr \u201eProfessional Repairers\u201c kann dabei \r\nhelfen, dass Verbraucherinnen und Verbraucher schnellen Zugang zu Informationen haben, wo sie ein defek\u0002tes Ger\u00e4t fachgerecht reparieren lassen k\u00f6nnen. Die Registrierung muss b\u00fcrokratiearm gestaltet sein, um die \r\nH\u00fcrden insbesondere f\u00fcr mittelst\u00e4ndischen Unternehmen gering zu halten. \r\n\u2022 Zugang zu Ersatzteilen und Reparaturanleitungen f\u00fcr Privatpersonen: Sicherheit hat Priorit\u00e4t\r\nNicht zuletzt aus Gr\u00fcnden des Gesundheitsschutzes sollten sicherheitsrelevante Reparaturen an elektrischen \r\nGer\u00e4ten ausschlie\u00dflich durch Fachkr\u00e4fte mit der erforderlichen Kompetenz und technischen Ausr\u00fcstung \r\ndurchgef\u00fchrt werden. Es spricht jedoch nichts dagegen, Verbraucherinnen und Verbrauchern Zugang zu Er\u0002satzteilen und Reparaturanleitungen f\u00fcr nicht-sicherheitsrelevante Reparaturen zu verschaffen. Das ist heute \r\nschon Praxis und wird durch die neue Richtlinie (EU) 2024/1799 gest\u00e4rkt.\r\n\u2022 Dauer der Bereitstellungspflicht von Ersatzteilen\r\nSeit 2021 gibt es entsprechende \u00d6kodesign-Anforderungen bei Haushalts-Gro\u00dfger\u00e4ten und Displays. In den \r\nn\u00e4chsten Jahren werden die Anforderungen auf weitere Produktgruppen ausgeweitet. Die Industrie tr\u00e4gt dies \r\nmit und bereitet sich entsprechend darauf vor. Eine zeitliche Ausdehnung der Bereitstellungspflicht von Er\u0002satzteilen ist dagegen kritisch, denn \u00fcbersch\u00fcssig produzierte Ersatzteile werden zu unn\u00f6tigem (Elektro-\r\n)Schrott.\r\nHintergrund: Zahlen, Daten, Fakten\r\nEs kann fast immer repariert werden\r\nIm Defektfall sollte immer zun\u00e4chst eine Reparatur erwogen werden, da diese in den allermeisten F\u00e4llen nach\u0002haltiger als ein Neukauf, und fast immer technisch m\u00f6glich ist. Eine 2024 im europ\u00e4ischen Hausger\u00e4tedachver\u0002band APPLiA durchgef\u00fchrte Umfrage ergab, dass bei Herstellern eingegangenen Reparaturauftr\u00e4ge zu 94% er\u0002folgreich waren.\r\nAllerdings: Die Wirtschaftlichkeit von Reparaturen ist zu oft gering\r\nZahlen des Statistischen Bundesamtes zeigen, dass der (indexbasierte) Verbraucherpreis von gro\u00dfen Hausge\u0002r\u00e4ten im Zeitraum 2010 bis 2023 von 118,1 auf 108,8 gesunken ist (Index 100 im Jahr 2020). Zugleich stieg der\r\nIndex f\u00fcr die Reparaturkosten von Hausger\u00e4ten von 78,8 (2002) auf 117,2 im Jahr 2021 (vgl. Stat. Bundesamt).\r\nErgebnisse ZVEI Verbraucherumfrage Dezember 2023 (Link zu den Ergebnissen)\r\nLaut einer Verbraucherumfrage der GfK im Auftrag des ZVEI ziehen Verbraucherinnen und Verbraucher in 75% \r\nder F\u00e4lle \u00fcberwiegend einen Ersatz der Reparatur vor. Der Hautgrund ist der Wunsch nach dem neuesten Ge\u0002r\u00e4t, gefolgt vom Wunsch nach einem schnellen Ersatz, an dritter Stelle stehen (erst) die Kosten. Diese Kosten \r\nwerden v.a. durch die Lohnkosten f\u00fcr Reparateure in Deutschland bestimmt. Nur eine untergeordnete Rolle f\u00fcr \r\ndie Ablehnung einer Reparatur spielen der Umfrage zufolge ein fehlender Zugang zu Ersatzteilen oder techni\u0002sche Gr\u00fcnde. Gleichzeitig erkundigen sich Privatpersonen oftmals gar nicht nach einer Reparatur, wenn ein De\u0002fekt vorliegt. Das zeigt, dass die \u201eReparaturkultur\u201c erst (wieder) etabliert werden muss.\r\n26. Juli 2024\r\nKontakt\r\nTheresa Seitz \u2022 Senior Manager Home Appliances \u2022 Fachverband Haushalt-Gro\u00df- und -Kleinger\u00e4te \u2022 \r\nTelefon: +49 69 6302 232 \u2022 Mobil: +49 174 9414162 \u2022 E-Mail: Theresa.Seitz@zvei.org\r\nZVEI e. V. \u2022 Verband der Elektro- und Digitalindustrie \u2022 Lyoner Stra\u00dfe 9 \u2022 60528 Frankfurt am Main \u2022 www.zvei.org\r\nLobbyregisternr.: R002101 \u2022 EU Transparenzregister ID: 94770746469-09 \u2022 www.zvei.or"
                        }
                    }
                ],
                "title": "\"Recht auf Reparatur\" sinnvoll ausgestalten"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die machbare Gestaltung der RoHS-Richtlinie, insbesondere hinsichtlich der Formulierung und Verl\u00e4ngerung von Ausnahmen, neuen Stoffverboten und \u00c4nderungen des Rechtstextes sowie deren Umsetzung in deutsches Recht, ist wichtig. Es gilt, eine Aufsplittung oder detaillierte Spezifizierung von Ausnahmen zu vermeiden, da dies zu Rechtsunsicherheit und Schwierigkeiten in der Lieferkettenkommunikation und Konformit\u00e4tsbewertung f\u00fchren kann, ohne zus\u00e4tzlichen Nutzen f\u00fcr Umwelt und menschliche Gesundheit. Die \u00dcbertragung von Aufgaben an die ECHA betrachtet der ZVEI neutral. Es ist jedoch entscheidend, dass ausreichende Expertise und Ressourcen bei der ECHA gew\u00e4hrleistet sind sowie ein Mechanismus zur regelm\u00e4\u00dfigen \u00dcberpr\u00fcfung und gegebenenfalls Anpassung der Ma\u00dfnahmen implementiert wird.\r\n",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009374",
                "statements": [],
                "title": "Umsetzung der RoHS-Richtlinie"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Der ZVEI kritisiert die EU-Strafz\u00f6lle auf importierte Aluminium-Rohfolien aus China seit dem 12. Juli 2022, da diese zu erheblichen Wettbewerbsnachteilen f\u00fcr Hersteller von Aluminium-Elektrolyt-Kondensatoren (Alu-Elkos) und Vormaterialien in Europa f\u00fchren. Die f\u00fcr die Herstellung von Alu-Elkos ben\u00f6tigten hochreinen, d\u00fcnn gewalzten Aluminiumfolien werden fast ausschlie\u00dflich aus China importiert, weshalb kein Dumping vorliegen kann. Die Strafz\u00f6lle verst\u00e4rken die Abh\u00e4ngigkeit der europ\u00e4ischen Kunden der Alu-Elko-Hersteller von China. Alu-Elkos spielen durch ihre Verwendung in Transformationstechnologien eine entscheidende Rolle bei der Umsetzung der Energiewende, der Erreichung der Klimaziele und der Reduzierung der Abh\u00e4ngigkeit von fossilen Energietr\u00e4gern wie Gas.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                        "de": "Wettbewerbsrecht",
                        "en": "Competition law"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009375",
                "statements": [],
                "title": "Strafz\u00f6lle auf Spezial-Aluminiumfolien f\u00fchren zu Wettbewerbsnachteilen"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "EnWG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Elektrizit\u00e4ts- und Gasversorgung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/enwg_2005"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Energiewende erfordert einen grundlegenden Um- und Ausbau des Stromnetzes in Deutschland und Europa. Eine hohe Versorgungs- und Systemsicherheit sowie eine normgerechte Spannungsqualit\u00e4t sind dabei unerl\u00e4sslich, auch im Hinblick auf die Wettbewerbsf\u00e4higkeit der deutschen Industrie. Wir setzen uns daf\u00fcr ein, die Bereitstellung und Nutzung von Blindleistung (Q) zu optimieren, da dies helfen kann, notwendige Investitionskosten zu senken, die Netzanschluss- und \u00dcbertragungskapazit\u00e4t zu erh\u00f6hen, die Spannungshaltung im Netz zu stabilisieren und elektrische Verluste zu reduzieren bzw. die Energieeffizienz zu steigern.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                        "en": "Other in the field of \"Energy\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_NET",
                        "de": "Energienetze",
                        "en": "Energy networks"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009376",
                "statements": [],
                "title": "Einf\u00fchrung eines smarten Blindleistungsmanagements zur Steigerung der Effizienz in \u00dcbertragungs- und Verteilnetzen"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BDSG",
                        "title": "Bundesdatenschutzgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bdsg_2018"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Aus unserer Sicht sind die Schaffung eines erm\u00f6glichenden Datenschutzes in der Europ\u00e4ischen Union, der Abbau b\u00fcrokratischer H\u00fcrden und die perspektivische \u00dcberwindung des datenschutzrechtlichen Verbotsprinzips sind essenziell. Dar\u00fcber hinaus ist die Schaffung einer einheitlichen Auslegung, Anwendung und Durchsetzung der DSGVO notwendig, um Rechtssicherheit und einen einheitlichen Binnenmarkt zu erreichen und damit Wettbewerbsnachteile f\u00fcr einzelne Unternehmen zu vermeiden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                        "en": "Other in the field of \"Law\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                        "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                        "en": "Data protection and information security"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009377",
                "statements": [],
                "title": "Weiterentwicklung der Datenschutzgrundverordnung (DSGVO)"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die Europ\u00e4ische Kommission hat am 27. April 2023 einen Vorschlag f\u00fcr eine Verordnung \u00fcber standardessenzielle Patente (SEP) ver\u00f6ffentlicht. Der ZVEI ist der Meinung, dass insbesondere die Schaffung von Transparenz SEP-Inhaber und SEP-Implementierer dabei unterst\u00fctzen kann, in bilateralen Verhandlungen oder \u00fcber die Einrichtung von Patentpools schneller zu FRAND-konformen Lizenzvertr\u00e4gen zu gelangen und dadurch die Transaktionskosten sowohl f\u00fcr SEP-Inhaber als auch f\u00fcr SEP-Implementierer zu reduzieren.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                        "de": "Zivilrecht",
                        "en": "Civil rights"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                        "de": "Rechtspolitik",
                        "en": "Legal policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                        "de": "EU-Binnenmarkt",
                        "en": "EU internal market"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009378",
                "statements": [],
                "title": "Einf\u00fchrung eines europ\u00e4ischen Lizenzierungsrahmens f\u00fcr standardessentielle Patente"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die bestehenden rechtlichen Rahmenbedingungen, insbesondere das Produktsicherheits- und Haftungsrecht, erfassen auch die Risiken des Einsatzes von KI-Anwendungen in technischen Produkten und Systemen. Die Sicherheitsvorschriften und Haftungsregeln sind fl\u00e4chendeckend und angemessen. F\u00fcr Nutzer und Betroffene ergeben sich auch bei Produkten mit KI-Komponenten keine relevanten Haftungsl\u00fccken. Wir empfehlen, die Technologieneutralit\u00e4t des Rechts zu erhalten, die pr\u00e4ventive Funktion des Produktsicherheitsrechts zu nutzen und keine Versch\u00e4rfung des Haftungsrechts vorzunehmen. Stattdessen sollte auf die Selbstregulierung der Anbieter und Nutzer von KI gesetzt werden, um Innovationen nicht zu gef\u00e4hrden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                        "de": "EU-Binnenmarkt",
                        "en": "EU internal market"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                        "de": "Rechtspolitik",
                        "en": "Legal policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                        "de": "Zivilrecht",
                        "en": "Civil rights"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009379",
                "statements": [],
                "title": "Haftung f\u00fcr k\u00fcnstliche Intelligenz"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "ZPO",
                        "title": "Zivilprozessordnung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/zpo"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Der ZVEI pl\u00e4diert f\u00fcr die Verhinderung missbr\u00e4uchlicher Ausw\u00fcchse eines Sammelklagesystems nach US-amerikanischem Vorbild und den Schutz elementarer kontinentaleurop\u00e4ischer Rechtsprinzipien.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                        "en": "Other in the field of \"Law\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                        "de": "Verbraucherschutz",
                        "en": "Consumer protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/065/2006520.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMJ",
                                "title": "Bundesministerium der Justiz",
                                "url": "https://www.bmj.de/DE/Startseite/Startseite_node.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/6520",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-umsetzung-der-richtlinie-eu-2020-1828-%C3%BCber-verbandsklagen/298218",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Umsetzung der Richtlinie (EU) 2020/1828 \u00fcber - Verbandsklagen zum Schutz der Kollektivinteressen der Verbraucher und zur - Aufhebung der Richtlinie 2009/22/EG - (Verbandsklagenrichtlinienumsetzungsgesetz - VRUG)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009380",
                "statements": [],
                "title": "Umsetzung der EU-Verbandsklagerichtlinie"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die Nutzung von Gleichstrom sollte als effektive L\u00f6sung zur Steigerung der Energieeffizienz k\u00fcnftig st\u00e4rker in den Fokus r\u00fccken. Um das enorme Potenzial zu nutzen, m\u00fcssen das Wissen um die Technologie und ihre Vorteile breitestm\u00f6glich geteilt werden. Der ZVEI hat daf\u00fcr zusammen mit bereits mehr als 50 Unternehmen und Instituten die internationale Arbeitsgemeinschaft Open Direct Current Alliance (ODCA) gegr\u00fcndet. F\u00fcr eine st\u00e4rkere Skalierung braucht es jedoch die Sichtbarkeit durch politische Aktionen wie beispielsweise den Aufruf zur Nutzung von Gleichstrom in passenden F\u00f6rderprogrammen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_NET",
                        "de": "Energienetze",
                        "en": "Energy networks"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                        "en": "Other in the field of \"Energy\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009381",
                "statements": [],
                "title": "Nutzung von Gleichstrom-Technologien f\u00f6rdern"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BattG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber das Inverkehrbringen, die R\u00fccknahme und die umweltvertr\u00e4gliche Entsorgung von Batterien und Akkumulatoren",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/battg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Der Entwurf des Batterierecht-Durchf\u00fchrungsgesetzes (BattDG) wird vom ZVEI in vielen Punkten unterst\u00fctzt. Er schafft Klarheit bei der R\u00fccknahme und dem Management von Altbatterien und beseitigt somit Unklarheiten aus dem fr\u00fcheren BattG. Der ZVEI verfolgt einen nachhaltigen Umgang mit Batterien entlang der gesamten Wertsch\u00f6pfungskette, von der Produktion bis zur Entsorgung.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmuv.de/fileadmin/Daten_BMU/Download_PDF/Glaeserne_Gesetze/20._Lp/batt_eu_anpg/Entwurf/batt_eu_anpg_refe_bf.pdf",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmuv.de/gesetz/referentenentwurf-eines-gesetzes-zur-anpassung-des-batterierechts-an-die-verordnung-eu-2023-1542",
                            "shortTitle": "BMUV",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz",
                            "url": "https://www.bmuv.de/"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-05-08",
                    "title": "Referentenentwurf eines Gesetzes zur Anpassung des Batterierechts an die Verordnung (EU) 2023/1542"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009382",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/35/3a/324194/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260301.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-27"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0009382",
                        "regulatoryProjectTitle": "\u00c4nderung des Entwurfs des deutschen Batteriegesetzes zur Umsetzung der Batterieverordnung",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "ZVEI-Stellungnahme zum Referentenentwurf des BMUV\r\nEntwurf eines Gesetzes zur Anpassung des Batterierechts an die Verordnung (EU) 2023/1542 (Batterierecht-EU-Anpassungsgesetz \u2013 Batt-EU-AnpG)\r\n\r\n\r\nAllgemein\r\n\r\nDer ZVEI vertritt im Fachverband Batterien die in Deutschland t\u00e4tigen Batteriehersteller. Es handelt sich dabei um Hersteller aller Batteriekategorien und Batteriechemikalien. Der Entwurf des Batterierecht-Durchf\u00fchrungsgesetzes (BattDG) wird vom ZVEI in vielen Punkten unterst\u00fctzt, es bringt Klarheit, was die R\u00fccknahme und das Bewirtschaften von Altbatterien betrifft, und beseitigt somit Unklarheiten aus dem fr\u00fcheren BattG. \r\n\r\nIm Folgenden soll deshalb nur auf die aus unserer Sicht kritischen Punkte eingegangen werden \u2013 Punkte, bei denen der ZVEI noch Verbesserungs- bzw. \u00c4nderungsbedarf sieht.\r\n\r\nKritische Aspekte aus Sicht des ZVEIs\r\n\r\n\u00a7 7 Pflicht zur Beteiligung an einer Herstellerorganisation\r\n\r\nDer ZVEI sieht die Pflicht zur Beteiligung an einer Organisation f\u00fcr Herstellerverantwortung im Prinzip positiv. Dadurch kann die R\u00fccknahme auf breitere F\u00fc\u00dfe gestellt werden und so einen Beitrag zur Vermeidung von \u201eTrittbrettfahren\u201c leisten. \r\n\r\nZVEI-Position:\r\nAus unserer Sicht sollte jedoch die Pflicht zur Mitgliedschaft an einer Herstellerorganisation f\u00fcr Hersteller von SLI-Batterien (Starterbatterien) \u00fcberdenkt werden. Die Sammlung, R\u00fccknahme und Verwertung von Starterbatterien ist heute schon gut organisiert und f\u00fchrt zu hohen Sammelquoten und vor allem Verwertungsquoten. Bleibasierte Altstarterbatterien haben aufgrund des darin enthaltenen Bleis einen hohen intrinsischen Recyclingwert, zudem besteht eine Pfandpflicht, beides f\u00fchrt dazu, dass die Beteiligten in der Wertsch\u00f6pfungskette ein Interesse an einer ordnungsgem\u00e4\u00dfen Verwertung der Altstarterbatterien haben. Eine \u201eZwangsmitgliedschaft\u201c f\u00fcr die wenigen Hersteller von Starterbatterien bringt deshalb aus ZVEI-Sicht keinen zus\u00e4tzlichen Mehrwert, sondern erh\u00f6ht lediglich die b\u00fcrokratischen Kosten f\u00fcr die Hersteller. \r\n\r\nDer \u00a7 7 sollte deshalb entsprechend abge\u00e4ndert werden und die Pflicht zur Mitgliedschaft auf EV-, LMT, Ger\u00e4te- und Industriebatterie beschr\u00e4nkt werden. \r\n\r\n\u00a7 10 \u00d6kologische Gestaltung der Beitr\u00e4ge\r\n\r\nDie Vorschrift zur \u00f6kologischen Gestaltung der Beitr\u00e4ge (\u00a710) ist derart ausgestaltet, dass sie nicht mehr dem Wesen der EU-Batterie-Verordnung entspricht. Gem\u00e4\u00df Batterie-Verordnung Artikel 57 (2a) k\u00f6nnen Herstellerorganisationen bei der finanziellen Beitragsgestaltung gegebenenfalls ber\u00fccksichtigen, ob es sich um wiederaufladbare Batterien handelt, wie hoch der Rezyklatgehalt bei der Erzeugung der Batterien ist, ob die Batterien zur Wiederverwendung oder zur Umnutzung vorbereitet oder umgenutzt oder wiederaufgearbeitet wurden und welchen CO2-Fu\u00dfabdruck sie aufweisen. Der Entwurf des BattDG macht daraus aber eine Soll-Anforderung: \u201eBei der Besserung der Beitr\u00e4ge sind auch zu ber\u00fccksichtigen [\u2026]\u201c und f\u00fcgt zudem den Aspekt \u201eReparierf\u00e4higkeit\u201c neu ein (\u00a710 Absatz 1 (1)). \r\n\r\nZVEI-Position: \r\nDer ZVEI sieht die Umwidmung der Kann-Vorschrift hin zu einer Soll-Vorschrift sowie die Ausdehnung des Anwendungsbereichs aufgrund der Rechtsform der Batterie-Verordnung als kritisch an. \r\n\r\nWeit problematischer sehen wir aus ZVEI-Sicht jedoch die Folge der vorgeschlagenen Regelung. Die Herstellerorganisation m\u00fcsste in der Praxis eine objektive Bewertung des in den Markt eingef\u00fchrten Designs der Batterie der unter \u00a7 10 Absatz 1 (1,2) gelisteten Kriterien vornehmen, um eine \u00f6kologische Ausgestaltung der Beitr\u00e4ge zu gestalten. Aus unserer Sicht d\u00fcrfte sich eine solche objektive Bewertung als sehr schwierig und nicht widerspruchsfrei f\u00fcr die Herstellerorganisationen erweisen. \r\n\r\nVor allem k\u00f6nnen wir nicht nachvollziehen, warum das Kriterium der Reparierbarkeit in diesem Kontext wieder eingef\u00fchrt wird, wohl wissend, dass das Reparieren von Batterien, insbesondere von Lithium-Ionenbatterien sicherheitskritisch sein kann wird. Derzeit wird bei CEN/TC301WG18 f\u00fcr EV-Batterien eine Norm dazu erarbeitet, f\u00fcr LV-Batterien gibt es die Arbeitsgruppe DKE/AK 371.0.18 zu diesem Thema. Zudem wird dieses Kriterium in der BattVO in Artikel 57 (2) nicht erw\u00e4hnt, es ist also nicht definiert, was unter einer Reparatur konkret verstanden wird. \r\n\r\nEs erschlie\u00dft sich uns auch nicht, wie ein Beitrag f\u00fcr den CO2-Fu\u00dfabdruck oder dem Recyclatgehalt gestaffelt werden sollte. Die BattVO macht hier klare Vorgaben an die Batterie. Entweder erreicht die in Verkehr gebrachte Batterie die Vorgaben aus der EU-Verordnung oder sie darf bei Nichterf\u00fcllung gar nicht in Verkehr gebracht werden. Die Wiederverwendbarkeit kann \u00fcber das Kriterium Batteriekategorie mit abgedeckt werden (eine Starter-, LV- oder Ger\u00e4tebatterie wird in den allerwenigsten F\u00e4llen wiederverwendet oder umgenutzt). \r\n\r\nDer ZVEI empfiehlt deshalb, auf den Wortlaut der BattVO zur\u00fcckzukehren und die Beitr\u00e4ge aus \u00a7 10 ausschlie\u00dflich anhand leicht zu ermittelnder, objektiver und widerspruchsfreier Kriterien aus Artikel 57 (2 a, erster Halbsatz) zu gestalten: Batteriekategorie, chemische Zusammensetzung plus eventuell das Kriterium des zweiten Halbsatzes \u201ewiederaufladbar\u201c. Der \u00a7 10 Absatz 1 sollte deshalb wie folgt abge\u00e4ndert werden:\r\n\r\n(1)  Die Organisationen f\u00fcr Herstellerverantwortung nach \u00a7 8 sind verpflichtet, im Rahmen der Bemessung der Beitr\u00e4ge der Hersteller oder der Bevollm\u00e4chtigten Anreize daf\u00fcr zu schaffen, dass bei der Herstellung von Batterien die Verwendung von gef\u00e4hrlichen Stoffen minimiert wird. Bei der Bemessung der Beitr\u00e4ge sind auch zu ber\u00fccksichtigen\r\n\r\n1.   die Langlebigkeit, insbesondere die Wiederaufladbarkeit sowie die Reparierbarkeit einer Batterie,\r\n2.   die Wiederverwendbarkeit und die Recyclingf\u00e4higkeit der Batterie,\r\n3.   der CO2-Fu\u00dfabdruck nach Artikel 7 der Verordnung (EU) 2023/1542\r\n4.   die Verwendung von Rezyklaten nach Artikel 8 der Verordnung (EU) 2023/1542 sowie\r\n5.   ob die Batterie umgenutzt oder wiederaufgearbeitet oder einer Vorbereitung zur Wie- derverwendung oder Umnutzung zugef\u00fchrt wurde. \r\n2. Der jeweilige Beitrag hat sich dabei an den die einzelnen chemischen Systemen der Batterien sowie die Batteriekategorie.  zu bemessen.\r\n\r\n\u00a7 39 Notifizierende Beh\u00f6rde\r\n\r\nDie Bundesregierung verweist die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr eine notifizierende Beh\u00f6rde an die Bundesl\u00e4nder. Die Beh\u00f6rde soll bis sp\u00e4testens 18. August 2025 eingerichtet werden und ist dann u.a. zust\u00e4ndig f\u00fcr die Zulassung der Konformit\u00e4tsbewertungsstellen. Bez\u00fcglich der Erf\u00fcllung der Sorgfaltspflichten aus der BattVO Kapitel 7 wird die BGR als zust\u00e4ndige notifizierende Beh\u00f6rde benannt. \r\n\r\nZVEI-Position: \r\nDer ZVEI erachtet es als kritisch, dass hier die Zust\u00e4ndigkeit an die L\u00e4nder delegiert wird, vor allem aufgrund des damit einhergehenden Zeitverzugs. Wie in der Begr\u00fcndung zu \u00a7 39 richtig erw\u00e4hnt wird, ist ab dem 18. August 2025 eine Erkl\u00e4rung zum CO2-Fu\u00dfabdruck zu erstellen (Artikel 7(1) BattVO), gepr\u00fcft von einer Konformit\u00e4tsbewertungsstelle. Die Pr\u00fcfung der Konformit\u00e4t kann bis zu 12 Monate verschoben werden, abh\u00e4ngig von der EU-Liste der notifizierenden Beh\u00f6rden (Artikel 96, BattVO). Dieser Zeitaufschub ist zwar begr\u00fc\u00dfenswert, f\u00fchrt jedoch zu Unsicherheiten in der innerbetrieblichen Planung und der Abl\u00e4ufe. Schon jetzt ist absehbar, dass es zu einer Fristverschiebung kommen wird. Wir w\u00fcrden es begr\u00fc\u00dfen, dass schnellstm\u00f6glich eine notifizierende Beh\u00f6rde benannt wird, die ihrerseits schnellstm\u00f6glich Stellen zur Konformit\u00e4tsbewertung zul\u00e4sst. \r\n\r\n\u00a7 44 Sprache der Anleitung, der Information und der EU-Konformit\u00e4tserkl\u00e4rung\r\n\r\nZVEI-Position:\r\nDie in \u00a7 44 Absatz 1 (1,2) geforderten Sprachanforderungen gehen \u00fcber den Leitfaden f\u00fcr die Umsetzung der Produktvorschriften der EU 2022 (\u201eBlue Guide\u201c) hinaus. Dort steht auf Seite 37 Folgendes: \r\nAuf begr\u00fcndetes Verlangen einer zust\u00e4ndigen nationalen Beh\u00f6rde legen die Hersteller dieser Beh\u00f6rde alle erforderlichen Informationen und Unterlagen zum Nachweis der Produktkonformit\u00e4t in einer Sprache vor, die von ihr leicht verstanden werden kann. Dazu geh\u00f6ren beispielsweise die Konformit\u00e4tserkl\u00e4rung, der einschl\u00e4gige Teil der technischen Unterlagen oder die von den notifizierten Stellen ausgestellten Bescheinigungen. \u00c4hnliche Aussagen dazu befinden sich auf Seite 40 des Blue Guide. \r\n\r\nBez\u00fcglich der Kontaktangaben \u00a7 44 Absatz 1 (4) sollte aus ZVEI-Sicht ebenfalls nach den bew\u00e4hrten Empfehlungen des Blue Guide vorgegangen werden. Dort steht auf Seite 58 u.a. Folgendes: \r\nEs ist nicht erforderlich, dass in jedem Mitgliedstaat, in dem das Produkt bereitgestellt wird, eine zentrale Stelle eingerichtet ist. Der Hersteller kann weitere Anschriften (213) angeben, sofern klar ist, welche davon die zentrale Stelle ist. Diese ist dann auf dem Produkt/in den Unterlagen als \u201ezentrale Stelle\u201c anzugeben. Die Anschrift oder das Land m\u00fcssen nicht unbedingt in die Sprache des Mitgliedstaats, in dem das Produkt auf dem Markt bereitgestellt wird, \u00fcbersetzt werden; allerdings m\u00fcssen die Schriftzeichen der benutzten Sprache es erm\u00f6glichen, die Herkunft und den Namen des Unternehmens festzustellen. \r\n\r\nDas hei\u00dft, es ist nach Blue Guide nicht zwingend eine deutsche \u00dcbersetzung f\u00fcr die genannten Punke vorgeschrieben. Zudem wird eine \u00dcbersetzung nach BattVO nur f\u00fcr das Land festgelegt, in der die notifizierte Stelle f\u00fcr das Konformit\u00e4tsbewertungsverfahren sitzt (Artikel 17 (4)). Auch ist zu bedenken, dass \u00a7 11 \u201eEU-Konformit\u00e4tserkl\u00e4rung\u201c in der ElektroStoffV eine \u00dcbersetzung in die deutsche Sprache ebenfalls nicht zwingend vorschreibt. Aus unserer Sicht sollte deshalb, auch vor dem Hintergrund der Senkung von b\u00fcrokratischen Lasten (z.B. \u00dcbersetzung in alle EU-Landessprachen), auf eine zwingende \u00dcbersetzung verzichtet werden. \r\n\r\nDer ZVEI w\u00fcrde es begr\u00fc\u00dfen, wenn \u00a7 44 Absatz 1 (1, 2und 4) wie folgt abge\u00e4ndert wird:\r\n\r\n(1)  Folgende Unterlagen sind auf begr\u00fcndetem Verlangen der Beh\u00f6rden in deutscher Sprache abzufassen:\r\n1.   die Aufzeichnungen und Schriftwechsel im Zusammenhang mit den Verfahren f\u00fcr die\r\nKonformit\u00e4tsbewertung von Batterien nach Artikel 17 Absatz 4 der Verordnung (EU) 2023/1542,\r\n2.   die EU-Konformit\u00e4tserkl\u00e4rung nach Artikel 18 Absatz 2 der Verordnung (EU) 2023/1542, \r\n\r\nwohingegen \r\n\r\n3.   die Betriebsanleitung und Sicherheitsinformationen nach Artikel 38 Absatz 1 Buchstabe a der Verordnung (EU) 2023/1542 in deutscher Sprache abzufassen sind und \r\n4.   die Kontaktangaben nach Artikel 38 Absatz 7 sowie Artikel 41 Absatz 3 der Verordnung\r\n(EU) 2023/1542 in lateinischer Schrift zu erfolgen hat. \r\n\r\n\u00a7 50 Auskunftspflichten\r\n\r\nDie Regelungen zur Erf\u00fcllung der Sorgfaltspflichten sind in der BattVO umfangreich geregelt und werden jetzt mit \u00a7 50 BattDG konkretisiert. Die Benennung der BGR als zust\u00e4ndige notifizierende Beh\u00f6rde ist in diesem Zusammenhang sehr positiv. \r\n\r\nZVEI-Position: \r\nDie b\u00fcrokratischen Lasten zur Erf\u00fcllung der Sorgfaltspflichten sind bekannterma\u00dfen sehr weitgehend. Zudem ist es leider f\u00fcr die ZVEI-Mitglieder \u00fcberhaupt nicht ersichtlich, ob die Regelungen aus \u00a7 50 BattDG mit denen des LKSG oder den CRSDDD \u00fcbereinstimmen oder ob hier eine Doppelregulierung vorliegt. Die meisten ZVEI-Mitglieder sind mittelst\u00e4ndische Unternehmen und keine \u201eGlobal Player\u201c, die Anforderungen zur Sorgfaltspflicht ist deshalb f\u00fcr viele schwierig umzusetzen. In der Begr\u00fcndung zu \u00a7 47 Absatz 6 wird zwar darauf hingewiesen, dass die BGR auf ihrer Website \u00fcber die Umsetzung der BattVO berichtet und die ver\u00f6ffentlichten Informationen als Orientierung und zur besseren Umsetzung der Sorgfaltspflichten f\u00fcr die Wirtschaftsakteure dienen soll, dies ist jedoch aus ZVEI-Sicht zu unkonkret. Aus diesem Grund w\u00e4re es aus ZVEI-Sicht sehr w\u00fcnschenswert, wenn \u00a7 47 Absatz 6 erg\u00e4nzt wird: \r\n\r\nDie Bundesanstalt informiert zus\u00e4tzlich, wie die unterschiedlichen Regulierungen zur Erf\u00fcllung der Sorgfaltspflichten (LKSG, CSRDDD, BattVO) zusammenh\u00e4ngen und gibt Hilfestellungen zur Umsetzung.\r\n\r\nDies kann auch im Gesetzestext des BattDG erfolgen, z.B. in der Gesetzesbegr\u00fcndung oder in einem zus\u00e4tzlichen Anhang zum BattDG. Sehr hilfreich w\u00e4re in diesem Zusammenhang ein (Praxis-) Leitfaden auf der Website der BGR, in dem schnellstm\u00f6glich detailliert darauf hingewiesen wird, welche Regelungen aus \u00a7 50 BattDG denen aus dem LKSG und zuk\u00fcnftig aus dem CRSDDD entsprechen und wie eine Umsetzung aussehen kann. Aufgrund der hohen fachlichen Kompetenz der BGR sollte dies problemlos m\u00f6glich sein. \r\n\r\n\u00a7 51 Betretungsrechte, Mitwirkungs- und Duldungspflichten\r\n\r\nIn \u00a7 51 Absatz 2 wird darauf hingewiesen, dass Wirtschaftsakteure die Ma\u00dfnahmen zu dulden haben und unterst\u00fctzend t\u00e4tig sein sollen. \r\n\r\nZVEI-Position:\r\nAus ZVEI-Sicht ist der \u00a7 51 Absatz 2 akzeptabel. Er sollte jedoch, wie bei Audits \u00fcblich, erg\u00e4nzt werden mit dem Zusatz:\r\n\r\n(2)  Die Wirtschaftsakteure haben nach vorheriger Ank\u00fcndigung und Abstimmung mit dem Wirtschaftsakteur die Ma\u00dfnahmen zu dulden und die Personen im Sinne des Absatzes 1 bei der Durchf\u00fchrung der Ma\u00dfnahmen zu unterst\u00fctzen. Satz 1 gilt auch f\u00fcr die Inhaber der Unternehmen und ihre Vertretung, bei juristischen Personen f\u00fcr die nach Gesetz oder Satzung zur Vertretung berufenen Personen.\r\n\r\n\u00a7 55 Bu\u00dfgeldvorschriften hinsichtlich der Konformit\u00e4t von Batterien\r\n\r\nDie Bu\u00dfgeldvorschrift des \u00a7 55 Absatz 1 (5) definiert das Nichtbeif\u00fcgen der EU Konformit\u00e4tserkl\u00e4rung als eine Ordnungswidrigkeit und bezieht sich Artikel 38 (3) der BattVO. Artikel 38 (3) fordert jedoch nicht das Beif\u00fcgen der Konformit\u00e4tserkl\u00e4rung, sondern nur das Erstellen der Konformit\u00e4tserkl\u00e4rung sowie das Anbringen der CE Kennzeichnung.\r\n\r\nZVEI-Position:\r\n\u00dcber die Bu\u00dfgeldvorschrift des \u00a7 55 Absatz 1 (5) werden die Pflichten des Art 38 (3) der BattVO erweitert.  Aus unserer Sicht sollte \u00a7 55 Absatz 1 (5) deshalb wie folgt abge\u00e4ndert werden: \r\n\r\n5.   entgegen Artikel 38 Absatz 3 der Verordnung (EU) 2023/1542 eine EU-Konformit\u00e4tserkl\u00e4rung gem\u00e4\u00df Artikel 18 BattVO nicht, nicht richtig, nicht vollst\u00e4ndig oder nicht beim Inverkehrbringen oder bei der Inbetriebnahme nicht richtig erstellt und das CE-Kennzeichnen nicht angebracht hat, \u2026\r\n\r\n\r\n\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "\u00c4nderung des Entwurfs des deutschen Batteriegesetzes zur Umsetzung der Batterieverordnung"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "EnLAG",
                        "title": "Gesetz zum Ausbau von Energieleitungen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/enlag"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Seit 2015 besteht im ENLAG ein Vorrang f\u00fcr Erdverkabelung bei HG\u00dc-Trassen. In der aktuellen Diskussion wird dieser Vorrang aufgrund eines potenziell hohen Kosteneinsparpotenzials in Frage gestellt. Der ZVEI setzt sich in der Debatte f\u00fcr die Planungssicherheit beim Erdkabelvorrang ein, insbesondere im Hinblick auf die Planbarkeit f\u00fcr die Industrie. Die Komponentenhersteller und die gesamte Lieferkette haben sich auf diese technologische Ausrichtung eingestellt und in die notwendigen Kapazit\u00e4ten investiert. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                        "de": "Internetpolitik",
                        "en": "Internet policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                        "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                        "en": "Public finances, taxes and duties"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_NET",
                        "de": "Energienetze",
                        "en": "Energy networks"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009383",
                "statements": [],
                "title": "Planungssicherheit beim Erdkabelvorrang beim Ausbau von HG\u00dc-Leitungen"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "MPDG",
                        "title": "Gesetz zur Durchf\u00fchrung unionsrechtlicher Vorschriften betreffend Medizinprodukte",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/mpdg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Das Medizinforschungsgesetz muss auch f\u00fcr klinische Studien zu Medizinprodukten Vereinfachungen bringen, um die Forschungsbedingungen in der Medizintechnik am Standort Deutschland zu verbessern.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                        "en": "Other in the field of \"Health\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                        "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                        "en": "Health promotion"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/115/2011561.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMG",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit",
                                "url": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/"
                            },
                            {
                                "shortTitle": "BMUV",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz",
                                "url": "https://www.bmuv.de/"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/11561",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/medizinforschungsgesetz/310586",
                        "title": "Entwurf eines Medizinforschungsgesetzes"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009384",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/7a/14/324196/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260302.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                        "de": "Gremien",
                                        "en": "Committees"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-05"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0009384",
                        "regulatoryProjectTitle": "Medizintechnik im Medizinforschungsgesetz ber\u00fccksichtigen",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Vorbemerkung\r\nDie zeichnenden Verb\u00e4nde der deutschen Medizinprodukte- und In vitro-Diagnosti\u0002kabranche begr\u00fc\u00dfen, dass mit dem Medizinforschungsgesetz (MFG) dringend not\u0002wendige Ma\u00dfnahmen ergriffen werden sollen, die die erforderlichen gesetzlichen \r\nRegelungen f\u00fcr die klinische Forschung mit den Zielen der Pharmastrategie der Bun\u0002desregierung vereinen k\u00f6nnen.\r\nVorschl\u00e4ge\r\nIm Kabinettsbeschluss des Medizinforschungsgesetzes (nachfolgend KabB-MFG) se\u0002hen die Verb\u00e4nde Medizinprodukte und In vitro-Diagnostika jedoch nicht in ausrei\u0002chendem und notwendigem Ma\u00dfe ber\u00fccksichtigt.\r\nDie folgenden Aspekte werden daher als dringend erforderlich angesehen:\r\n1) Die Richtlinienkompetenz des AKEK1 um Medizinprodukte und In vitro-Di\u0002agnostika (IVD) erweitern und deren Verbindlichkeit st\u00e4rken; unterst\u00fctzt \r\ndurch Einf\u00fchrung einer Ombudsstelle und Regeln zur Sanktionierung von \r\nVerst\u00f6\u00dfen gegen die Richtlinien des AKEK\r\n2) Verbindliche Standardvertragsklauseln f\u00fcr klinische Pr\u00fcfungen\r\n3) Klarstellende Ausnahme von Anforderungen f\u00fcr klinische Pr\u00fcfungen sind \r\num bestimmte PMCF-Studien zu erweitern\r\n4) R\u00fcckkehr zum parallelen Verfahren der ethischen und beh\u00f6rdlichen Be\u0002wertung von Antr\u00e4gen auf die Genehmigung von klinischen Pr\u00fcfungen \r\ndurch Abschaffung des sequenziellen Verfahrens\r\n5) Elektronische Einwilligung zur Teilnahme an klinischen Pr\u00fcfungen um Me\u0002dizinprodukte und IVDs erweitern und klarstellen, dass eine fortgeschrit\u0002tene elektronische Signatur akzeptiert wird\r\n6) Einf\u00fchrung einheitlicher bundesweiter Datenschutzbestimmungen bez\u00fcg\u0002lich der Erhebung, Verarbeitung und \u00dcbermittlung von personenbezoge\u0002nen Gesundheitsdaten auf Bundesebene\r\nDetaillierte Erl\u00e4uterungen zu den oben genannten Aspekten finden sich nachfolgend \r\nim Anhang, sowie in den eingereichten Stellungnahmen der einzelnen Verb\u00e4nde \r\nzum Referentenentwurf des MFG.\r\n1 Arbeitskreis Medizinischer Ethik-Kommissionen in der Bundesrepublik Deutschland e.V.\r\nG\r\nGemeinsame Stellungnahme der deutschen Medizinprodukte- und \r\nIn vitro-Diagnostika-Verb\u00e4nde\r\nZum Kabinettsbeschluss des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit und des \r\nBundesministeriums f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und \r\nVerbraucherschutz f\u00fcr ein Medizinforschungsgesetz\r\n22.05.2024\r\nSeite 2 Gemeinsame Stellungnahme der deutschen Medizinprodukte- und In vitro-Diagnostika Verb\u00e4nde zum Kabi\u0002nettsbeschluss f\u00fcr ein Medizinforschungsgesetz | 22.05.2024\r\nAnhang\r\nZu 1) Die Richtlinienkompetenz des AKEK um Medizinprodukte \r\nund In vitro-Diagnostika (IVD) erweitern und deren Verbindlichkeit \r\nst\u00e4rken; unterst\u00fctzt durch Einf\u00fchrung einer Ombudsstelle und Re\u0002geln zur Sanktionierung von Verst\u00f6\u00dfen gegen die Richtlinien des \r\nAKEK\r\nDie zeichnenden Verb\u00e4nde begr\u00fc\u00dfen die Schaffung einer Richtlinienkompetenz f\u00fcr \r\nden AKEK gem\u00e4\u00df Art. 1 (12) KabB-MFG, zur F\u00f6rderung der Harmonisierung der Ar\u0002beitsweise aller medizinischen Ethik-Kommissionen. \r\nDiese Richtlinienkompetenz sollte demzufolge auch f\u00fcr klinische Pr\u00fcfungen mit \r\nMedizinprodukte und In vitro-Diagnostika gelten und analog in das MPDG \u00fcber\u0002nommen werden. \r\nUm die Harmonisierung der Arbeitsweisen durch Anwendung der Richtlinien des \r\nAKEK zu st\u00e4rken, ist aus Sicht der zeichnenden Verb\u00e4nde eine h\u00f6here Verbindlichkeit \r\nnotwendig. \r\nDaf\u00fcr schlagen wir folgende \u00c4nderungen an Art. 1 (12) KabB-MFG vor, welche \r\nebenfalls in das MPDG \u00fcbernommen werden sollten:\r\n> Streichung von \u00a741d (3) Satz 2 AMG und ersetzen durch: \u201eVerbindliche Anwen\u0002dung der Richtlinien durch die Ethik-Kommissionen bei der Erstellung ihrer Stel\u0002lungnahmen und Bewertungsberichte\u201c\r\n> Schaffung einer unabh\u00e4ngigen Ombudsstelle im Falle von Beschwerden \u00fcber die \r\nArbeitsweise von Ethik-Kommissionen durch neuen \u00a741d (4) AMG\r\n> Neuer \u00a741 d (5) AMG: Regeln f\u00fcr die Sanktionierung von Ethik-Kommissionen bei \r\nNichtanwendung der Richtlinien. Die Sanktionen sollten \u201ewirksam, verh\u00e4ltnism\u00e4\u0002\u00dfig und abschreckend2\r\n\u201c sein\r\nZu 2) Verbindliche Standardvertragsklauseln f\u00fcr klinische Pr\u00fcfun\u0002gen\r\nDie zeichnenden Verb\u00e4nde schlagen vor, verbindliche Standardvertragsklauseln auch \r\nf\u00fcr die Durchf\u00fchrung klinischer Pr\u00fcfungen von Medizinprodukten und IVDs zu er\u0002stellen, um damit Vertragsverhandlungen zu beschleunigen.\r\nDiese sollten auf den bereits vorhandenen freiwilligen Mustervertragsklauseln wie \r\ndie aktuell in der Version 2 erschienen Mustervertragsklauseln von Deutscher \r\nHochschulmedizin und der pharmazeutischen Industrieverb\u00e4nde aufbauen. \r\nDar\u00fcber hinaus wird die Einbindung der Verb\u00e4nde in der Entstehung von Standard\u0002vertragsklauseln gem\u00e4\u00df Art. 1 (13) KabB-MFG begr\u00fc\u00dft.\r\nZur St\u00e4rkung der Verbindlichkeit und damit Beschleunigung von Verfahren sprechen \r\nsich die Verb\u00e4nde f\u00fcr eine Verordnungsl\u00f6sung aus. Gegen\u00fcber der einfachen Be\u0002kanntmachung st\u00e4rkt eine Verordnungsl\u00f6sung die Verbindlichkeit und bietet hin\u0002sichtlich der Weiterentwicklung der Klauseln mehr Flexibilit\u00e4t. Ein entsprechendes \r\nRechtgutachten von BPI, vfa und BVMA, welches dies best\u00e4tigt, liegt dem BMG vor.\r\n2 \u201ewirksam, verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig und abschreckend\u201c wie vorgegeben in Art. 94 EU-Verordnung 536/2014 \u00fcber klinische \r\nPr\u00fcfungen mit Humanarzneimitteln\r\nSeite 3 Gemeinsame Stellungnahme der deutschen Medizinprodukte- und In vitro-Diagnostika Verb\u00e4nde zum Kabi\u0002nettsbeschluss f\u00fcr ein Medizinforschungsgesetz | 22.05.2024\r\nZu 3) Klarstellende Ausnahme von Anforderungen f\u00fcr klinische \r\nPr\u00fcfungen sind um bestimmte PMCF-Studien zu erweitern\r\nDie zeichnenden Verb\u00e4nde begr\u00fc\u00dfen die im KabB-MFG (Art. 3 (7)) enthaltene klar\u0002stellende Ausnahme f\u00fcr \u201eSonstige Klinische Pr\u00fcfungen\u201c von den Anforderungen aus \r\n\u00a7\u00a725 und 30 MPDG und sehen dar\u00fcber hinaus eine Ausweitung der klarstellenden \r\nAusnahme um bestimmte PMCF-Studien3\r\nf\u00fcr dringend notwendig.\r\nDer Begriff \u201eKlinische Pr\u00fcfung\u201c ist verbindlich in Artikel 2 Nr. 45 MDR definiert. Da \r\ndas MPDG direkt die MDR (VO (EU) 2017/745) umsetzen soll (\u00a7 1 MPDG), gilt auch \r\ndie Begriffsbestimmung f\u00fcr \u201eKlinische Pr\u00fcfungen\u201c der MDR f\u00fcr das MPDG. Der An\u0002wendungsbereich des MPDG legt in \u00a7 2 fest, dass das MPDG auf alle Produkte der \r\nMDR anwendbar ist, also auf alle Medizinprodukte, unabh\u00e4ngig davon, ob sie inner\u0002halb oder au\u00dferhalb klinischer Pr\u00fcfungen eingesetzt werden. \r\nF\u00fcr bestimmte klinische Pr\u00fcfungen sehen die MDR bzw. MPDG keine Anzeige- oder \r\nGenehmigungspflicht bei der Bundesoberbeh\u00f6rde vor. Dazu geh\u00f6ren \u201eSonstige Klini\u0002sche Pr\u00fcfungen (ohne zus\u00e4tzliche invasive oder belastende Verfahren)\u201c4\r\n, aber auch \r\n\u201ePMCF-Studien\u201c au\u00dferhalb von Art. 74 (1) Satz 3 MDR. Nach allgemeiner \u00fcberein\u0002stimmender Einsch\u00e4tzung sollen \u00c4rzte vor Beginn solcher Studien nur durch die zu\u0002st\u00e4ndige Ethik-Kommission nach Berufsordnung der \u00c4rzte (BO-\u00c4) beraten werden. \r\nSofern also ein Forschungsvorhaben mit Medizinprodukten die Begriffsbestimmung \r\n\u201eklinische Pr\u00fcfung\u201c erf\u00fcllt, ist zu pr\u00fcfen, ob und welche gesetzlichen Regelungen \r\nhierf\u00fcr anwendbar sind. Kapitel 4 Abschnitt 1 MPDG regelt \u201eerg\u00e4nzende Vorausset\u0002zungen\u201c (zu den Regelungen der MDR) f\u00fcr klinische Pr\u00fcfungen, Leistungsstudien \r\nund sonstige klinische Pr\u00fcfungen.\r\nProblem: Es fehlt eine Ausnahmeregelung, nach der die Vorgaben der \u00a7\u00a7 24 bis 30 \r\nMPDG nicht auf Studien anwendbar sind, die nach BO-\u00c4 beraten werden. Dadurch \r\nwerden die Regelungsbereiche des MPDG mit denen der BO-\u00c4 miteinander ver\u0002mischt, obwohl dies gerade komplement\u00e4re Regelungsbereiche sind, denn: \r\n\u2022 MDR/MPDG: wendet sich an die Sponsoren klinischer Pr\u00fcfungen und regelt \r\ndie unterschiedlichen Verfahren f\u00fcr Bewertung durch registrierte Ethik-Kom\u0002missionen, Bundesoberbeh\u00f6rden und die \u00dcberwachung durch die Landes\u0002beh\u00f6rden. Sofern f\u00fcr einen Typ klinischer Pr\u00fcfungen Regelungen in der MDR \r\nvorgesehen sind, sind auch die entsprechenden Regelungen des MPDG an\u0002zuwenden, einschlie\u00dflich der erg\u00e4nzenden Voraussetzungen. \r\n\u2022 BO-\u00c4: wendet sich an die \u00c4rzte und ber\u00e4t die Pr\u00fcf\u00e4rzte zum entsprechenden \r\nForschungsvorhaben, dann wenn es keine expliziten Regelungen in der MDR \r\nund dem MPDG gibt, z.B. bei den o.g. \u201ePMCF-Studien\u201c au\u00dferhalb von Art. \r\n74 (1) MDR. Die Bewertung erfolgt gem\u00e4\u00df einschl\u00e4gigen ethischen Regelun\u0002gen wie Deklaration von Helsinki, ICH-GCP oder ISO 14155 und gerade nicht \r\nnach MDR oder MPDG. \r\nInsofern ist eine klare Abgrenzung erforderlich: \r\nStudien, die nicht gem\u00e4\u00df MDR und MPDG geregelt sind (d.h. alle Studien mit CE- ge\u0002kennzeichneten Produkten, die im Rahmen der Zweckbestimmung eingesetzt wer\u0002den und bei denen keine zus\u00e4tzlichen invasiven oder belastenden Verfahren zum \r\nEinsatz kommen) m\u00fcssen aus dem Anwendungsbereich des MPDG herausgenom\u0002men werden. \r\nIm fr\u00fcheren Medizinproduktegesetz (MPG) wurde der \u00a7 23b \u201eAusnahmen zur klini\u0002schen Pr\u00fcfung\u201c eingef\u00fchrt, um eben diese Klarstellung der Ausnahme dieser \r\n3 PMCF-Studien (Post-Market Clinical Follow-up) gem\u00e4\u00df \u00a7 74(1) Satz 3 MDR, mit Medizinprodukten mit CE-Kenn\u0002zeichnung, innerhalb ihrer Zweckbestimmung und ohne zus\u00e4tzliche belastende oder invasive Ma\u00dfnahmen\r\n4 \u201eSonstige Klinische Pr\u00fcfungen\u201c gem\u00e4\u00df Art. 82 MDR bzw. \u00a7 47 Abs. 3 MPDG\r\nSeite 4 Gemeinsame Stellungnahme der deutschen Medizinprodukte- und In vitro-Diagnostika Verb\u00e4nde zum Kabi\u0002nettsbeschluss f\u00fcr ein Medizinforschungsgesetz | 22.05.2024\r\nklinischen Pr\u00fcfungen von bestimmten Anforderungen rechtssicher im Gesetz veran\u0002kert zu haben.\r\nDiese vollst\u00e4ndige Klarstellung ist im MPDG weiterhin notwendig, da es in der Pra\u0002xis h\u00e4ufig zu Verz\u00f6gerungen bei klinischen Pr\u00fcfungen kommt aufgrund unterschiedli\u0002cher juristischer Interpretationen bez\u00fcglich der gelten Anforderungen bzw. Ausnah\u0002men. \r\nVorschlag MPDG-\u00c4nderung:\r\n> Alternative 1: \r\n\u00a7\u00a7 25 und 30 MPDG f\u00fcr nicht anwendbar zu erkl\u00e4ren f\u00fcr PMCF-Studien au\u00dferhalb \r\nvon Art. 74 (1) MDR (analog zur vorgesehenen Ausnahme f\u00fcr \u201esonstige klinische \r\nPr\u00fcfungen\u201c)\r\n> Alternative 2 (bevorzugt): \r\n> Neuen \u00a7 70a in das MPDG einf\u00fcgen mit folgender Formulierung:\r\nDie \u00a7\u00a7 24 bis 70 MPDG sind nicht anwendbar, wenn eine klinische Pr\u00fcfung mit \r\nIVDs oder Medizinprodukten durchgef\u00fchrt wird, welche nach Artikel 20 MDR die \r\nCE-Konformit\u00e4tskennzeichnung tragen d\u00fcrfen, es sei denn, die Leistungsstudie \r\noder klinische Pr\u00fcfung hat eine andere Zweckbestimmung des In vitro-Diagnosti\u0002kums oder Medizinproduktes zum Inhalt oder es werden zus\u00e4tzliche invasive \r\noder andere belastende Verfahren durchgef\u00fchrt.\r\nZu 4) R\u00fcckkehr zum parallelen Verfahren der ethischen und be\u0002h\u00f6rdlichen Bewertung von Antr\u00e4gen auf die Genehmigung von kli\u0002nischen Pr\u00fcfungen durch Abschaffung des sequenziellen Verfah\u0002rens\r\nMit in Kraft treten des MPDG (\u00a738 (1)) wurde ein sogenanntes sequenzielles Geneh\u0002migungsverfahren f\u00fcr klinische Pr\u00fcfungen eingef\u00fchrt. Nach diesem muss zuerst die \r\npositive Stellungnahme der zust\u00e4ndigen Ethik-Kommission eingeholt werden. Diese \r\nist zwingend notwendiger Bestandteil des sich daran anschlie\u00dfenden Antrags bei der \r\nBundesoberbeh\u00f6rde, ohne die dieser Antrag als unvollst\u00e4ndig validiert und zur\u00fcck\u0002gewiesen wird.\r\nDieses sequenzielle Verfahren f\u00fchrt dadurch zu einem zus\u00e4tzlichen Zeitaufwand f\u00fcr \r\nden Antragsteller und bietet im Vergleich zum parallelen Verfahren keine Vorteile. \r\nDas parallele Verfahren ist bei Arzneimitteln ebenfalls seit Jahrzehnten etabliert, \r\nebenso ist es bis zum Inkrafttreten des MPDG erfolgreich angewendet worden, ohne \r\ndass dadurch die Sicherheit der Pr\u00fcfungsteilnehmer oder die Robustheit, der in der \r\nklinischen Pr\u00fcfung gewonnenen Daten gef\u00e4hrdet wurde.\r\nVorschlag MPDG-\u00c4nderung:\r\n> Streichung der Notwendigkeit, dass die Stellungnahme der zust\u00e4ndigen Ethik\u0002Kommission Bestandteil des Antrags bei der Bundesoberbeh\u00f6rde gem\u00e4\u00df \u00a738 (1) \r\nMPDG ist:\r\n\u00a738 (1) Der Antrag nach Artikel 70 Absatz 1 der Verordnung (EU) 2017/745 oder \r\nArtikel 66 Absatz 1 der Verordnung (EU) 2017/746 ist vom Sponsor bei der zu\u0002st\u00e4ndigen Bundesoberbeh\u00f6rde in deutscher oder englischer Sprache zu stellen. \r\nDer Antrag muss die in Anhang XV Kapitel II der Verordnung (EU) 2017/745 oder \r\nAnhang XIV Kapitel I der Verordnung (EU) 2017/746 genannten Angaben und Un\u0002terlagen sowie die Stellungnahme der zust\u00e4ndigen Ethik-Kommission enthalten. \r\nUnterlagen, die f\u00fcr den Pr\u00fcfungsteilnehmer oder seinen gesetzlichen oder \r\nrechtsgesch\u00e4ftlichen Vertreter bestimmt sind, sind in deutscher Sprache einzu\u0002reichen.\r\nSeite 5 Gemeinsame Stellungnahme der deutschen Medizinprodukte- und In vitro-Diagnostika Verb\u00e4nde zum Kabi\u0002nettsbeschluss f\u00fcr ein Medizinforschungsgesetz | 22.05.2024\r\nZu 5) Elektronische Einwilligung zur Teilnahme an klinischen Pr\u00fc\u0002fungen um Medizinprodukte und IVDs erweitern und klarstellen, \r\ndass eine fortgeschrittene elektronische Signatur akzeptiert wird\r\nDas AMG soll laut KabB-MFG (Art. 1 (8)) dahingehend ge\u00e4ndert werden, dass f\u00fcr die \r\nEinwilligung der Teilnahme an klinischen Pr\u00fcfungen sowohl eine schriftliche als auch \r\neine elektronische Signatur akzeptiert wird.\r\nDie zeichnenden Verb\u00e4nde begr\u00fc\u00dfen diese Einf\u00fchrung in Sinne der Digitalisierung, \r\nsehen aber weiteren Handlungsbedarf:\r\nVorschlag MPDG-\u00c4nderung:\r\n> Elektronische Einwilligung auf Medizinprodukte und IVDs erweitern und in das \r\nMPDG \u00fcbernehmen (\u00c4nderung \u00a728 MPDG analog zu neuem Satz in \u00a740b (1) \r\nAMG)\r\n> Es sollte klargestellt werden, dass f\u00fcr die elektronische Einwilligung zur Teilnahme \r\nan einer klinischen Pr\u00fcfung die fortgeschrittene elektronische Signatur gem\u00e4\u00df \r\nArt.26 (EU) 910/2014 akzeptiert wird\r\nZu 6) Einf\u00fchrung einheitlicher bundesweiter Datenschutzbestim\u0002mungen bez\u00fcglich der Erhebung, Verarbeitung und \u00dcbermittlung \r\nvon personenbezogenen Gesundheitsdaten auf Bundesebene\r\nKlinische Studien in Deutschland werden in der Regel unter Teilnahme verschiede\u0002ner Kliniken in verschiedenen Bundesl\u00e4ndern durchgef\u00fchrt. Die derzeit auf Landes\u0002ebene formulierten gesetzlichen Vorgaben zum Datenschutz, in Bezug auf die Da\u0002tenverarbeitung und Daten\u00fcbermittlung, erschweren und verlangsamen Studienvor\u0002haben und f\u00fcgen der DSGVO weitere Elemente hinzu. Neben den datenschutzrecht\u0002lichen Vorgaben der Landesdatenschutzbeh\u00f6rden der Bundesl\u00e4nder sind auch die \r\nder Di\u00f6zesen von den Sponsoren zu beachten. Weitere Hindernisse kommen bei der \r\nDaten\u00fcbermittlung in Drittl\u00e4nder hinzu. \r\nDaher sprechen sich die Verb\u00e4nde f\u00fcr eindeutige und einheitliche Datenschutzbe\u0002stimmungen bez\u00fcglich der Erhebung, Verarbeitung und \u00dcbermittlung von perso\u0002nenbezogenen Gesundheitsdaten auf Bundesebene aus.\r\nZus\u00e4tzlich werden einheitliche Regelungen zu Auftragsverarbeitung und Drittland\u0002\u00fcbermittlung ben\u00f6tigt und es muss eine Kl\u00e4rung wichtiger Zweifelsfragen zur Gel\u0002tung des Forschungsprivilegs nach Art. 5 Abs. 1 lit b) UAbs. 2 DSGVO durch den Ge\u0002setzgeber erfolgen.\r\nEmpfehlung:\r\n> Wir schlagen folgende Erg\u00e4nzung des Gesetzesentwurfs vor:\r\nArtikel 10a\r\n\u00c4nderung des Gesundheitsdatennutzungsgesetzes\r\nDas Gesundheitsdatennutzungsgesetz in der Fassung vom [noch nicht im Bundes\u0002gesetzblatt gewesen\u2026] wird wie folgt ge\u00e4ndert: \r\nFolgender \u00a7 6a wird eingef\u00fcgt:\r\n\u00a7 6a Verarbeitung von Gesundheitsdaten\r\n(1) Die Rechtm\u00e4\u00dfigkeit der Verarbeitung von Gesundheitsdaten im Rahmen medi\u0002zinischer Forschung richtet sich unabh\u00e4ngig von dem Sitz oder der Tr\u00e4gerschaft \r\nder Verantwortlichen nach \u00a7 27 Abs. 1 BDSG. Von einem erheblichen \u00dcberwiegen \r\nder Interessen des Verantwortlichen an der Verarbeitung gegen\u00fcber den Interes\u0002sen der betroffenen Person an einem Ausschluss der Verarbeitung ist auszugehen, \r\nwenn\r\nSeite 6 Gemeinsame Stellungnahme der deutschen Medizinprodukte- und In vitro-Diagnostika Verb\u00e4nde zum Kabi\u0002nettsbeschluss f\u00fcr ein Medizinforschungsgesetz | 22.05.2024\r\n- nur ein Datentreuh\u00e4nder \u00fcber Informationen verf\u00fcgt, die eine Re-Identifizierung \r\nvon Pr\u00fcfteilnehmern erm\u00f6glichen, und s\u00e4mtliche weitere im Rahmen des For\u0002schungsprojekts verarbeitende Stellen auch keine andere M\u00f6glichkeit haben, \r\nrechtm\u00e4\u00dfig an solche Informationen zu gelangen.\r\noder\r\n- das Forschungsprojekt durch \u00f6ffentliche Mittel gef\u00f6rdert wird oder in \u00f6ffentlich \r\nzug\u00e4nglichen Registern aufgef\u00fchrt ist.\r\n(2) Bei Forschungsvorhaben, welche eine Genehmigung des Bundesinstituts f\u00fcr \r\nArzneimittel und Medizinprodukte erfordern, ist die Feststellung eines \u00dcberwie\u0002gens des Forschungsinteresses durch das Bundesinstitut f\u00fcr Arzneimittel und Me\u0002dizinprodukte unter der Beteiligung der oder des Bundesbeauftragten f\u00fcr den Da\u0002tenschutz und die Informationsfreiheit und nach Stellungnahme der zust\u00e4ndigen \r\nEthik-Kommission innerhalb der f\u00fcr eine Genehmigung ma\u00dfgeblichen Fristen zu \r\ntreffen. Auf Antrag ist die Feststellung nach Satz 1 auch au\u00dferhalb eines Votums \r\nzu treffen; die Bearbeitungszeit darf nach Vorliegen des vollst\u00e4ndigen Antrags ei\u0002nen Monat nicht \u00fcberschreiten. Das Bundesinstitut f\u00fcr Arzneimittel und Medizin\u0002produkte stellt digitale Musterformulare auf seiner Homepage zur Verf\u00fcgung und \r\nber\u00e4t auf Antrag zu den datenschutzrechtlichen Anforderungen des Forschungs\u0002vorhabens. Die Genehmigung nach Satz 1 und die Feststellung nach Satz 3 kann \r\nmit Nebenbestimmungen versehen werden.\r\n(3) Die Anforderungen an die Auftragsverarbeitung bestimmen sich ausschlie\u00dflich \r\nnach Art. 28 Verordnung (EU) 2016/679 und die an die Drittlands\u00fcbermittlung \r\nvon Gesundheitsdaten ausschlie\u00dflich nach dem 5. Kapitel der Verordnung (EU) \r\n2016/679.\r\n(4) Rechtm\u00e4\u00dfig zu Forschungszwecken verarbeitete Daten d\u00fcrfen unter den Vo\u0002raussetzungen nach Absatz 1 und Art. 5 Abs. 1 lit b) UAbs. 2 Verordnung (EU) \r\n2016/679 auch zu anderen Forschungszwecken verarbeitet werden. Eine Weiter\u0002verarbeitung f\u00fcr wissenschaftliche Forschungszwecke unterliegt nicht der Zweck\u0002bindung nach Art. 5 Abs. 1 lit b) UAbs. 1 Verordnung (EU) 2016/679, auch nicht, \r\nwenn die Daten aufgrund einer Einwilligung verarbeitet wurden.\r\n(5) Liegt eine Einwilligung vor, die aber nicht s\u00e4mtliche Verarbeitungsvorg\u00e4nge \r\numfasst oder die aus anderen Gr\u00fcnden als Erm\u00e4chtigung zur Verarbeitung in \r\nZweifel gezogen werden kann, k\u00f6nnen Verarbeitungen auch auf gesetzliche \r\nGrundlagen gest\u00fctzt werden."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Medizintechnik im Medizinforschungsgesetz ber\u00fccksichtigen"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB V-\u00dcbV",
                        "title": "Verordnung zur \u00dcbertragung der Befugnis zum Erlass von Rechtsverordnungen nach dem F\u00fcnften Buch Sozialgesetzbuch auf das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb5_bv"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Der ZVEI unterst\u00fctzt die Modernisierung der Krankenhausstrukturen in Deutschland. Innovative Technik kann einen wichtigen Beitrag dazu leisten. Deshalb sollte im Verfahren der Weiterentwicklung der Leistungsgruppen die Mitwirkung und ein Vorschlagsrecht der Industrie gesetzlich verankert werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                        "en": "Other in the field of \"Health\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                        "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                        "en": "Health promotion"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/118/2011854.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMG",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit",
                                "url": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/11854",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-verbesserung-der-versorgungsqualit%C3%A4t-im-krankenhaus-und-zur-reform/312313",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Verbesserung der Versorgungsqualit\u00e4t im Krankenhaus und zur Reform der Verg\u00fctungsstrukturen (Krankenhausversorgungsverbesserungsgesetz - KHVVG)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009385",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ac/be/324198/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260303.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-30"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0009385",
                        "regulatoryProjectTitle": "KHVVG: Beitrag technischer Innovation f\u00fcr moderne Krankenhausstruktur ber\u00fccksichtigen",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Der ZVEI unterst\u00fctzt die Ziele des geplanten Gesetzes zur Verbesserung der \r\nVersorgungsqualit\u00e4t im Krankenhaus und zur Reform der Verg\u00fctungsstrukturen.\r\nAlle Akteure des Gesundheitssystems ben\u00f6tigen verl\u00e4ssliche \r\nRahmenbedingungen und Planungssicherheit, um notwendige Investitionen \r\nplanen, nachhaltig wirtschaften und den Herausforderungen durch \r\nArbeitskr\u00e4ftemangel sowie der demografischen Entwicklung begegnen zu \r\nk\u00f6nnen. \r\nEine hochwertige medizinische Versorgung braucht nach \u00dcberzeugung des ZVEI \r\neine moderne und vernetzte medizintechnische Ausstattung. Um eine qualitativ \r\nbestm\u00f6gliche Gesundheitsversorgung sicherzustellen, muss eine hochmoderne \r\nund digitale Ausstattung mit Medizintechnik, Diagnostik und Strahlentherapie \r\nvorgehalten werden. Ein entscheidender Faktor f\u00fcr die Verbesserung der \r\nVersorgungsqualit\u00e4t im Krankenhaus ist dabei die erfolgreiche digitale \r\nTransformation der Versorgungsstrukturen. Die Punkte Interoperabilit\u00e4t, \r\nVernetzung, (Forschungs-) Datennutzung sowie einheitliche, verl\u00e4ssliche \r\nDatenschutzregelungen im Rahmen eines erm\u00f6glichenden Datenschutzes mit \r\neindeutigen Zust\u00e4ndigkeiten m\u00fcssen bei der Umsetzung des KHVVG deshalb mit \r\nbeachtet werden. Eine umfassende digitale Vernetzung auf Basis breit akzeptierter\r\ninternationaler Normen und Standards ist au\u00dferdem eine Voraussetzung f\u00fcr die \r\nerfolgreiche Verzahnung des ambulanten und des station\u00e4ren Sektors und sollte \r\ndeshalb bei der Umsetzung des KHVVG von Beginn an ber\u00fccksichtigt werden. \r\nZu einzelnen Punkten des Referentenentwurfs nimmt der ZVEI deshalb wie folgt \r\nStellung.\r\n\u2022 Den Krankenh\u00e4usern sollen im Rahmen der Versorgungsplanung der \r\nBundesl\u00e4nder definierte Leistungsgruppen zugeordnet werden, deren \r\nMindestanforderungen auch eine medizintechnische Mindestausstattung f\u00fcr die \r\nverschiedenen Leistungsgruppen beschreiben. Der ZVEI unterst\u00fctzt, dass die \r\nSeite 2\r\nMindestanforderungen Spielraum f\u00fcr den Einsatz medizintechnischer \r\nInnovation zur Verbesserung der Qualit\u00e4t und Effizienz der Versorgung lassen.\r\n\u2022 Mit dem neuen \u00a7 135 e SGB V wird ein Ausschuss zur regelm\u00e4\u00dfigen \r\nFortschreibung der Leistungsgruppen und der Mindestanforderungen und \r\nAuswahlkriterien gebildet. Damit bei der Fortschreibung der aktuelle Stand der \r\nmedizinischen Wissenschaft und der aktuelle Stand der Technik ber\u00fccksichtigt\r\nwerden, schlagt der ZVEI vor, dass die AWMF und die Spitzenverb\u00e4nde der \r\nindustriellen Gesundheitswirtschaft in Deutschland aktiv an der Fortschreibung \r\nmitwirken k\u00f6nnen und ein Vorschlagsrecht erhalten, um Weiterentwicklungen, \r\nNeuaufnahmen und Anpassungen der Leistungsgruppen anzusto\u00dfen. Damit \r\nwird der aktuelle Stand der Medizin und Technik und deren Beitrag zur \r\nVerbesserung der Qualit\u00e4t und Effizienz der Versorgung bei der Fortschreibung \r\nber\u00fccksichtigt.\r\n\u2022 Der ZVEI schl\u00e4gt vor, im KHVVG eine Regelung zu erg\u00e4nzen, die es \r\nKrankenh\u00e4usern, Kassen\u00e4rztlichen Vereinigungen und Krankenkassen erlaubt \r\nVereinbarungen zur \u201eintegrierten Versorgung\u201c zu treffen und zur Abrechnung \r\nder Leistungen die Mittel f\u00fcr die ambulante und station\u00e4re Versorgung \r\nzusammenzulegen. Dieses Instrument ist geeignet die Vernetzung der \r\nVersorgungsstrukturen vor Ort zu f\u00f6rdern.\r\n\u2022 Es ist positiv, dass der neue \u00a7 12 b KHFG vorsieht, das Mittel des \r\nTransformationsfonds, die in einem Kalenderjahr nicht abgerufen wurden, f\u00fcr \r\ndie restliche Laufzeit des Transformationsfonds weiter genutzt werden k\u00f6nnen. \r\nDamit wird es m\u00f6glich die notwendigen Investitionen f\u00fcr Krankenh\u00e4user in \r\nderselben Region zeitversetzt zu planen und umzusetzen. Dieses schrittweise \r\nVorgehen hilft dabei den Transformationsprozess erfolgreich zu bew\u00e4ltigen.\r\n\u2022 Der ZVEI unterst\u00fctzt, dass der Entwurf f\u00fcr \u00a7 12 b (1) KHFG in Satz 4 gesetzlich \r\ndie M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnet, die Mittel des Transformationsfonds nicht nur f\u00fcr \r\ndirekte Investitionen, sondern auch f\u00fcr Zinsen und Tilgung von Darlehen zu \r\nnutzen. Der ZVEI schl\u00e4gt vor, in dem Gesetz auch die M\u00f6glichkeit zu schaffen, \r\ndass die Mittel des Transformationsfonds auch im Rahmen von Leasing, \r\n\u00d6ffentlich-Privaten Partnerschaften (\u00d6PP) oder anderen Instrumenten zur \r\nFinanzierung der Transformation von Krankenhausstandorten verwendet \r\nwerden k\u00f6nnen."
                        }
                    }
                ],
                "title": "KHVVG: Beitrag technischer Innovation f\u00fcr moderne Krankenhausstruktur ber\u00fccksichtigen"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB V-\u00dcbV",
                        "title": "Verordnung zur \u00dcbertragung der Befugnis zum Erlass von Rechtsverordnungen nach dem F\u00fcnften Buch Sozialgesetzbuch auf das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb5_bv"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Unsere Industrie kann mit Fachwissen einen wichtigen Beitrag zur Arbeit der Gesundheits-Digitalagentur leisten und die praktische Umsetzung der Festlegungen der Gesundheits-Digitalagentur beschleunigen. Im Gesundheits-Digitalagentur-Gesetz (GDAG) soll deshalb die aktive Beteiligung der Industrie an den Festlegungen der Gesundheits-Digitalagentur verankert werden. ",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/fileadmin/Dateien/3_Downloads/Gesetze_und_Verordnungen/GuV/G/GDAG_RefE.pdf",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/service/gesetze-und-verordnungen/detail/gesundheits-digitalagentur-gesetz-gdag.html",
                            "shortTitle": "BMG",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit",
                            "url": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-05-15",
                    "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Schaffung einer Digitalagentur f\u00fcr Gesundheit (Gesundheits-Digitalagentur-Gesetz \u2013 GDAG)"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                        "en": "Other in the field of \"Health\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                        "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                        "en": "Health promotion"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009386",
                "statements": [],
                "title": "Fachwissen der Industrie bei der Digitalisierung im Gesundheitsbereich nutzen"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "AWG",
                        "title": "Au\u00dfenwirtschaftsgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/awg_2013"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Genehmigungsverfahren durch die EU-Sanktionsregeln sollten mit den Prozessen in den USA und anderen westlichen L\u00e4ndern st\u00e4rker harmonisiert werden. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                        "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                        "en": "Foreign trade"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                        "en": "Other in the field of \"Health\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009387",
                "statements": [],
                "title": "Harmonisierung der Exportkontrollen von Medizintechnik bei EU-Russland-Sanktionen"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "AWV",
                        "title": "Au\u00dfenwirtschaftsverordnung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/awv_2013"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "AWG",
                        "title": "Au\u00dfenwirtschaftsgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/awg_2013"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Wir setzen uns daf\u00fcr ein, dass bei der Neulistung von Dual Use-G\u00fctern Off-the-Shelf-Produkte nicht erfasst werden und dass ein Level-Playing-Field auf EU-Ebene eingehalten wird. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                        "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                        "en": "Foreign trade"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009388",
                "statements": [],
                "title": "\u00c4nderungen am Au\u00dfenwirtschaftsgesetz bzw. der Au\u00dfenwirtschaftsverordnung"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "AWG",
                        "title": "Au\u00dfenwirtschaftsgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/awg_2013"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Der ZVEI bef\u00fcrwortet die Anpassung des Au\u00dfenwirtschaftsgesetzes an eine EU-Richtlinie zur Harmonisierung der Straftatbest\u00e4nde bei Sanktionsverst\u00f6\u00dfen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                        "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                        "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                        "en": "Foreign trade"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_CRIMINAL",
                        "de": "Strafrecht",
                        "en": "Criminal law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009389",
                "statements": [],
                "title": "EU-Harmonisierung des Strafrechts bei Sanktionsverst\u00f6\u00dfen"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "StromNEV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber die Entgelte f\u00fcr den Zugang zu Elektrizit\u00e4tsversorgungsnetzen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/stromnev"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Der ZVEI setzt sich f\u00fcr eine \u00dcberarbeitung von  \u00a7 19 Abs. 2 Stromnetzentgeltverordnung (StromNEV) ein, die Netz- und Systemdienliches Verhalten st\u00e4rker in den Fokus r\u00fcckt, ohne dabei die Industrie schlechter zu stellen. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                        "en": "Other in the field of \"Energy\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_NET",
                        "de": "Energienetze",
                        "en": "Energy networks"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009390",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/85/5a/324200/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260304.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-07"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0009390",
                        "regulatoryProjectTitle": "Stromnachfrage flexibilisieren, wirtschaftliche Anreize durch eine zukunftsorientierte Netzentgeltsystematik",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Verband der Elektro- und Digitalindustrie\r\n\u00dcberarbeitung des \u00a7 19 StromNEV n\u00f6tig\r\nWarum die 7000-Stunden-Regel nicht mehr zeitgem\u00e4\u00df ist\r\nHintergrund\r\nGem\u00e4\u00df \u00a7 19 Abs. 2 Stromnetzentgeltverordnung (StromNEV) k\u00f6nnen Letztverbraucher, bei denen die \r\nJahresh\u00f6chstlast vorhersehbar in lastschwachen Zeiten auftritt (\u201eatypische Netznutzer\u201c, wenn ihre individuelle \r\nJahresh\u00f6chstlast au\u00dferhalb definierter Zeitfenster der Netz-H\u00f6chstlast liegt) oder die das Netz besonders \r\nintensiv nutzen (j\u00e4hrlich mindestens 7.000 Benutzungsstunden und 10 Gigawattstunden), ein individuelles \r\nNetzentgelt vereinbaren. Dabei erhalten sie eine Reduktion der Netzentgelte um bis zu 90 Prozent.\r\nZur Zeit der Einf\u00fchrung von individuellen Netzentgelten nach \u00a719 Abs. 2 StromNEV waren Kernenergie und \r\nfossile Energietr\u00e4ger f\u00fcr \u00fcber 80 Prozent der Bruttostromerzeugung in Deutschland verantwortlich.1\r\nErneuerbare Energien spielten eine Nebenrolle. Atomkraftwerke und fossile Kraftwerke sind f\u00fcr die \r\nGrundlastversorgung konzipiert. Die kontinuierliche Abnahme von gro\u00dfen Strommengen durch die o.g.\r\nstromextensiven Letztverbraucher konnte in diesem Strommix durchaus dazu beitragen, dass diese Kraftwerke \r\neffizienter und wirtschaftlicher betrieben werden konnten. Gleichzeitig waren individuelle Netzentgelte ein \r\nindustriepolitisches Instrument, um die Wettbewerbsf\u00e4higkeit stromextensiver Industrien in Deutschland zu \r\nst\u00e4rken. \r\nW\u00e4hrend auch heute eine Unterst\u00fctzung der (stromintensiven) Industrie aufgrund hoher Strompreise weiterhin \r\nn\u00f6tig ist, tr\u00e4gt die kontinuierliche und hohe Abnahme von gro\u00dfen Strommengen aufgrund des ver\u00e4nderten \r\nStrommix und dem hohen Anteil an volatilen erneuerbaren Energien im System nicht mehr zur Netzentlastung \r\nund zur Versorgungssicherheit bei. Zudem kann die Regelung Investitionen in die Energieeffizienz und \r\nFlexibilit\u00e4t unattraktiv machen, wenn dadurch die Kriterien f\u00fcr die reduzierten Netzentgelte nicht mehr erf\u00fcllt \r\nw\u00fcrden und die Stromkosten f\u00fcr die jeweiligen Unternehmen steigen. Eine \u00dcberarbeitung von \u00a7 19 Abs. 2\r\nStromNEV ist daher unumg\u00e4nglich. \r\nHerausforderungen\r\nSteigende Kosten\r\nDiese Sonderregelungen werden in gro\u00dfem Umfang genutzt, da die Einsparungen durch die individuellen \r\nNetzentgelte sehr attraktiv sind. Inzwischen hat sich eine ganze Beratungsindustrie entwickelt, die auf \r\nMa\u00dfnahmen ausgelegt ist, die sog. 7000 Stunden-Grenze zu erreichen \u2013 unabh\u00e4ngig davon, ob dadurch das \r\nNetz entlastet wird oder ob der hohe Strombezug f\u00fcr die Produktion wirtschaftlich sinnvoll ist. Gem\u00e4\u00df einem \r\nBericht der Bundesnetzagentur2 wurde im Jahr 2021 auf einen Jahresverbrauch von 70 TWh ein individuelles \r\nNetzentgelt angewendet, was ungef\u00e4hr einem Drittel des industriellen Stromverbrauchs entsprach. Das \r\nVolumen der Rabatte belief sich auf 800 Mio. Euro, was mehr als das Doppelte des Betrags von vor f\u00fcnf Jahren \r\nist.3 Die Mindereinnahmen durch ein verringertes Netzentgelt werden als Aufschlag auf die Netzentgelte der \r\n\u00fcbrigen Netznutzer umgelegt. J\u00e4hrlich zum 25. Oktober ver\u00f6ffentlichen die \u00dcNB die Umlage nach \u00a7 19 \r\nStromNEV f\u00fcr das jeweilige Folgejahr. Die Umlage wuchs zuletzt sehr stark und hat sich in den vergangenen\r\nzehn Jahren fast verdreifacht. Dies stellt eine zunehmende Belastung f\u00fcr die nicht-stromextensive Industrie und \r\nalle anderen Stromverbraucher dar.\r\n1 S\u00e4ulendiagramme zur Stromerzeugung | Energy-Charts\r\n2 Monitoringbericht 2022 (bundesnetzagentur.de)\r\n3 variable-netzentgelte.pdf (neon.energy)\r\n2\r\nQuelle: Eigene Darstellung auf Basis von Netztransparenz4\r\nFehlanreize \r\nDie Elektrifizierung ist der effizienteste Weg in eine CO2-neutrale Industriegesellschaft. Allein bis zum Jahr 2030 \r\nwird der Strombedarf u. a. durch Ausbau der Ladepunkte und W\u00e4rmepumpen auf \u00fcber 700 TWh steigen. Bis \r\nzur Klimaneutralit\u00e4t wird er sich auf \u00fcber 1000 TWh mehr als verdoppeln. Um diese Herausforderung zu \r\nstemmen, muss die Flexibilit\u00e4t der Stromnachfrage im Netz steigen. Industrielle Energieflexibilit\u00e4t kann und \r\nmuss ma\u00dfgeblich zum Gelingen der Energiewende beitragen. Bei einem Gesamt-Endenergieverbrauch seitens \r\nder Industrie von ca. 670 TWh (2022) bergen industrielle Flexibilit\u00e4ten ein enormes Potenzial. Eine Studie hat \r\nbeispielhaft ergeben: Bei einem Strom\u00fcberschuss k\u00f6nnte die Industrie die Nachfrage kurzfristig f\u00fcr eine Minute \r\num 3,6 GW erh\u00f6hen \u2013 das entspricht einer Leistung von \u00fcber 1000 Onshore-Windr\u00e4dern \u2013 und bei \r\nStromknappheit ihre Nachfrage f\u00fcr eine Minute um 5 GW drosseln. Muss die Industrie \u00fcber l\u00e4ngere Zeit \r\naushelfen, kann sie ihre Nachfrage f\u00fcr mindestens 15 Minuten um immerhin rund 1,5 GW erh\u00f6hen oder aber \r\num 3,3 GW senken.5 Allerdings, durch die starre Regelung von \u00a7 19 Abs. 2 StromNEV und die enorme \r\nwirtschaftliche Wichtigkeit der aus den reduzierten Netzentgelten erzielten Einsparungen, haben die betroffenen \r\nUnternehmen wenig Anreize dazu. Anstatt system- und netzdienliche Energienutzung zu belohnen, wird der \r\nkontinuierliche und hohe Verbrauch honoriert, unabh\u00e4ngig von potenziellem Nutzen oder Schaden f\u00fcr das \r\nGesamtenergiesystem. \r\nSchlussfolgerungen\r\nUnterst\u00fctzung f\u00fcr die stromintensive Industrie, die im internationalen Wettbewerb steht, ist wichtig und richtig. \r\nWo aufgrund der prozesstechnischen Rahmenbedingungen in der Produktion ein flexibler netz- bzw. \r\nsystemdienlicher Betrieb technisch nicht m\u00f6glich ist (bspw. Wafer-Produktion und Halbleiterfertigung), muss es \r\nEntlastungen f\u00fcr die im internationalen Wettbewerb stehende stromintensive und stromextensive Industrie \r\ngeben. Eine \u00c4nderung der bisherigen Regelungen darf f\u00fcr diese Unternehmen nicht zur Schlechterstellung \r\ngegen\u00fcber dem Status Quo f\u00fchren, muss aber gleichzeitig Anreize f\u00fcr Investitionen in Flexibilit\u00e4t und Effizienz \r\nerm\u00f6glichen. In dem Kontext bietet sich bei der notwendigen \u00c4nderung des \u00a7 19 Abs. 2 StromNEV\r\nbeispielsweise die Ausweitung der von der Strompreiskompensation beg\u00fcnstigten Industriezweige auf weitere \r\n4 Netztransparenz > Erneuerbare Energien und Umlagen > Sonstige Umlagen > \u00a7 19 StromNEV-Umlage\r\n5 Flexibilit\u00e4tspotenzial der deutschen Industrie \u2013 SynErgie (synergie-projekt.de)\r\n0,227\r\n0,378 0,388 0,370\r\n0,305\r\n0,358\r\n0,432 0,437 0,417\r\n0,643\r\n0,000\r\n0,100\r\n0,200\r\n0,300\r\n0,400\r\n0,500\r\n0,600\r\n0,700\r\n2015 2016 2017 2018 2019 2020 2021 2022 2023 2024\r\nct/kWh\r\nEntwicklung der \u00a719 StromNev-Umlage \r\nHinweise zur Grafik:\r\n- Jahr 2012-2013: \u00a7 19 StromNEV-Umlage f\u00fcr Letztverbrauchskategorie A f\u00fcr Strommengen bis 100.000 kWh je \r\nAbnahmestelle und Jahr gem\u00e4\u00df der zum jeweiligen Zeitpunkt geltenden Rechtslage.\r\n- Jahre ab 2014: \u00a7 19 StromNEV-Umlage f\u00fcr Letztverbrauchskategorie A' f\u00fcr Strommengen bis 1.000.000 kWh je \r\nAbnahmestelle und Jahr gem\u00e4\u00df der zum jeweiligen Zeitpunkt geltenden Rechtslage. \u202f\u202f\u202f\r\n3\r\nstromintensive Produkte (z.B. NACE 26.11) an. Entlastungen sollten in jedem Fall (a) Investitionen in \r\nEnergieeffizienz nicht bestrafen, (b) von starren Stundenvorgaben abr\u00fccken und (c) keine Schlechterstellung f\u00fcr \r\ndie ohnehin belastete Industrie bedeuten. Um auf den steigenden Anteil an erneuerbaren Energien im \r\nEnergiesystem und die damit verbundenen Herausforderungen reagieren zu k\u00f6nnen, m\u00fcssen die Regelungen \r\nzu individuellen Netzentgelten zunehmend das netz- bzw. systemdienliche Verhalten erleichtern.\r\nDaher fordert der ZVEI:\r\n\u2022 Die bisherige Entlastungssystematik nach \u00a7 19 Abs. 2 StromNEV sollte zeitnah in zentralen Punkten \r\nangepasst werden:\r\n\u2212 K\u00fcnftig sollte die Nutzung eines reduzierten Netznutzungsentgelts (bspw. Reduzierung um 90 Prozent)\r\nf\u00fcr prozess-/produktionsrelevante Strommengen nur f\u00fcr industrielle Letztverbraucher erm\u00f6glicht werden, \r\ndie die Kriterien der Strompreiskompensation erf\u00fcllen. Gleichzeitig ist der Kreis der von der \r\nStrompreiskompensation bzw. einer analogen Regelung erfassten Industriezweige auf weitere f\u00fcr die \r\nTransformation notwendige energieintensive Produkte/Prozesse wie z.B. NACE 26.11 (Mikroelektronik)\r\nauszuweiten. Unternehmen, die eine Netzentgeltreduzierung gekoppelt an eine Anwendung (analog) der\r\nStrompreiskompensation in Anspruch nehmen, m\u00fcssen gegen\u00fcber einer zu benennenden Stelle die \r\nUmsetzung von Klimaschutz-/Energieeffizienzma\u00dfnahmen nachweisen (Unternehmen in der \r\nStrompreiskompensation bspw. heute bereits gegen\u00fcber der Deutschen Emissionshandelsstelle, DEHSt).\r\n\u2212 Aus Gr\u00fcnden des Bestandsschutzes sollten f\u00fcr Unternehmen, die heute (bis zu einem definierten \r\nStichtag) f\u00fcr die jeweiligen Abnahmestellen ein reduziertes Netznutzungsentgelt nach \u00a7 19 Abs. 2\r\nStromNEV in Anspruch nehmen, die Regelungen (unbefristet) fortgef\u00fchrt werden. Und zwar auch in \r\nF\u00e4llen, in denen diese Unternehmen bisher oder k\u00fcnftig nicht in den Anwendungsbereich der \r\nStrompreiskompensation bzw. einer analogen Regelung fallen werden. K\u00f6nnen diese Unternehmen ihre \r\nEffizienz nachweislich steigern und so unter die 7000 Nutzungsstunden gelangen, sollte dies \r\nverpflichtend sein, ohne dass die reduzierten Netzentgelte f\u00fcr die verbleibenden Nutzungsstunden \r\nentfallen.\r\n\u2212 Zudem sollten die Mindereinnahmen aus den verringerten Netzentgelten nicht wie bisher auf die weiteren \r\nNetznutzer umgelegt, sondern aus Bundesmitteln finanziert werden. Dies w\u00fcrde zu einem Ende der\r\nheutigen Belastung des Strompreises in der Breite f\u00fcr alle Verbrauchergruppen sorgen, ohne der \r\nZielsetzung einer Entlastung stromex- und -intensiver Industrieunternehmen zu widersprechen.\r\n\u2022 F\u00fcr eine beschleunigte und effiziente Erreichung der Energiewendziele sind dar\u00fcber hinaus grunds\u00e4tzlich \r\nerforderlich:\r\n\u2212 Das fl\u00e4chendeckende Angebot von dynamischen Stromtarifen f\u00fcr alle Abnehmergruppen.\r\n\u2212 Die Einf\u00fchrung und fl\u00e4chendeckende Anwendung individueller Netzentgelte, die netz- und \r\nsystemdienliche Bereitstellung von Nachfrageflexibilit\u00e4t und deren Einsatz belohnen, etwa in der Form \r\nvon zeitvariablen Netzentgelten.\r\n\u2212 St\u00e4rkung von Marktmechanismen f\u00fcr die Bereitstellung und Nutzung von Nachfrageflexibilit\u00e4ten f\u00fcr die \r\nAufrechterhaltung der Versorgungssicherheit (Deckung der Stromnachfrage) und die Systemsicherheit \r\n(Sicherheit und Zuverl\u00e4ssigkeit des Stromnetzbetriebs). Hierzu ist der Abbau von H\u00fcrden f\u00fcr die \r\nTeilnahme an M\u00e4rkten f\u00fcr Demand-Response und Engpassmanagement notwendig bspw. durch heute \r\nbestehende Marktzugangsbarrieren wie Pr\u00e4qualifizierungsbedingungen und Produktdefinitionen.\r\n\u2212 Ein schneller Smart-Meter-Rollout f\u00fcr Netznutzer bis 100.000 kWh/a sowie sichere \r\nKommunikationsschnittstellen (Gateways) f\u00fcr Netznutzer \u00fcber 100.000 kWh/a, um dynamische \r\nStromtarife und variable Netzentgelte managen und Steuersignale sicher \u00fcbermitteln zu k\u00f6nnen \u2013 dies ist \r\ndie Voraussetzung f\u00fcr den netz- und systemdienlichen Einsatz von nachfrageflexiblen Anlagen in der \r\nIndustrie, im Gewerbe und in privaten Haushalten.\r\n\u2212 Eine Pr\u00fcfung, inwieweit mittelfristig die Stromnetzentgeltsystematik auf eine neue Basis gestellt werden \r\nkann. Und zwar durch eine Abkehr von der Ermittlung der Entgelte abh\u00e4ngig von der bezogenen \r\nStrommenge (pro kWh/MWh) auf Entgelte abh\u00e4ngig von der jeweiligen Anschlussleistung eines\r\nNetzanschlusspunkts (pro kW/MW) bei gleichzeitiger Streichung der Baukostenzusch\u00fcsse. \r\nKontakt\r\nMark Becker-von Bredow \u2022 Bereichsleiter Elektrifizierung und Klima \r\nTelefon: +49 30 306960 15 \u2022 Mobil: +49 151 26 44 19 09 \u2022 E-Mail: Mark.Becker@zvei.org\r\nZVEI e. V. \u2022 Verband der Elektro- und Digitalindustrie \u2022 Charlottenstra\u00dfe 35/36 \u2022 10117 Berlin \u2022 www.zvei.org\r\nLobbyregisternr.: R002101 \u2022 EU Transparenzregister ID: 94770746469-09 \u2022 www.zvei.org\r\nDatum: 07.06.2024"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Stromnachfrage flexibilisieren, wirtschaftliche Anreize durch eine zukunftsorientierte Netzentgeltsystematik"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "LSV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber technische Mindestanforderungen an den sicheren und interoperablen Aufbau und Betrieb von \u00f6ffentlich zug\u00e4nglichen Ladepunkten f\u00fcr elektrisch betriebene Fahrzeuge",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/lsv"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Der ZVEI unterst\u00fctzt eine fl\u00e4chendeckende anwenderfreundliche, sichere, und leistungsf\u00e4hige Ladeinfrastruktur, die entscheidend f\u00fcr das zuverl\u00e4ssige Laden von Elektrofahrzeugen ist und damit die Voraussetzung f\u00fcr mehr Akzeptanz der Elektromobilit\u00e4t darstellt. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                        "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                        "en": "Infrastructure"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_NET",
                        "de": "Energienetze",
                        "en": "Energy networks"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009391",
                "statements": [],
                "title": "Sicherstellung einer fl\u00e4chendeckenden, sicheren sowie leistungsf\u00e4higen E-Ladeinfrastruktur"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "MessEG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber das Inverkehrbringen und die Bereitstellung von Messger\u00e4ten auf dem Markt, ihre Verwendung und Eichung sowie \u00fcber Fertigpackungen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/messeg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Eine fl\u00e4chendeckende, diskriminierungsfrei zug\u00e4ngliche Ladeinfrastruktur ist entscheidend f\u00fcr den Erfolg der Elektromobilit\u00e4t. Das deutsche Mess- und Eichrecht wird von uns als zentral f\u00fcr den Verbraucherschutz bei der Stromlieferung angesehen. Es f\u00f6rdert das Vertrauen der Endkunden in die sichere und zuverl\u00e4ssige Abrechnung von Ladetransaktionen durch korrekte Messwerte. Transparenz und Vertrauen in die ordnungsgem\u00e4\u00dfe Messung sind essentiell f\u00fcr die Akzeptanz der Elektromobilit\u00e4t. Eine praxisnahe Handhabung eichrechtlicher Anforderungen im Betrieb von Ladeinfrastruktur ist notwendig, um Aufw\u00e4nde zu minimieren und Ressourcen effizient auf den Ausbau der Infrastruktur zu konzentrieren.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                        "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                        "en": "Infrastructure"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009392",
                "statements": [],
                "title": "Abbau von Hemmnissen beim Hochlauf der Lades\u00e4uleninfrastruktur"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "MDV",
                        "title": "Mobilit\u00e4tsdatenverordnung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/mdv"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Der ZVEI unterst\u00fctzt den Gesetzesentwurf zur Bereitstellung und Nutzung von Mobilit\u00e4tsdaten sowie zur \u00c4nderung des Personenbef\u00f6rderungsgesetzes in vielen Punkten, insbesondere die Schaffung eines einheitlichen Rahmens f\u00fcr Datenbereitstellungspflichten und den Zugang zu Mobilit\u00e4tsdaten. Wir bef\u00fcrworten, dass automobile Fahrzeugdaten nicht im Regelungsbereich enthalten sind und pl\u00e4dieren f\u00fcr eine europ\u00e4ische Regulierung dieses Bereichs. Daten sollten kein Eigentum begr\u00fcnden, sondern lediglich ein tempor\u00e4res Nutzungsinteresse darstellen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                        "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                        "en": "Road traffic"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                        "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                        "en": "Infrastructure"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009393",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b8/04/324202/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260297.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-29"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0009393",
                        "regulatoryProjectTitle": "Einf\u00fchrung eines Mobilit\u00e4tsdatengesetz",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "ZVEI-Stellungnahme\r\nZVEI-Stellungnahme zum Entwurf eines Gesetzes zur \r\nBereitstellung und Nutzung von Mobilit\u00e4tsdaten und zur \r\n\u00c4nderung des Personenbef\u00f6rderungsgesetzes \r\nAllgemein\r\nDer ZVEI vertritt im Fachverband Automotive u.a. die in Deutschland t\u00e4tige automobile Zuliefererindustrie sowie \r\ndie Hersteller von Lades\u00e4uleninfrastruktur. Der Entwurf eines Gesetzes zur Bereitstellung und Nutzung von \r\nMobilit\u00e4tsdaten und zur \u00c4nderung des Personenbef\u00f6rderungsgesetzes wird vom ZVEI in vielen Punkten \r\nunterst\u00fctzt. Insbesondere begr\u00fc\u00dfen wir das Ziel, einen einheitlichen Rahmen f\u00fcr die Erf\u00fcllung von \r\nDatenbereitstellungspflichten zu schaffen sowie grunds\u00e4tzlich einen fairen und breiten Zugang zu qualitativ \r\nhochwertigen Mobilit\u00e4tsdaten sicherzustellen. Die Verf\u00fcgbarkeit von Daten ist auch im Automobil sowie \r\nMobilit\u00e4tssektor eine wichtige Grundlage f\u00fcr Innovationen und Wettbewerb. \r\nZudem begr\u00fc\u00dfen wir, dass der Regelungsgegenstand des MDG automobile Fahrzeugdaten nicht umfasst. Dieser \r\nf\u00fcr Wettbewerbsf\u00e4higkeit und Innovation bedeutende Bereich sollte m\u00f6glichst schnell durch eine europ\u00e4ische, \r\nsektorspezifische Regulierung adressiert werden. Eine nationale Regelung w\u00fcrde aus unserer Sicht mehr Fragen \r\nals Klarheit schaffen. \r\nEin wesentlicher Hebel f\u00fcr den Erfolg von Datenteilungsmodellen, w\u00e4ren Ans\u00e4tze, wonach in Daten kein \r\nEigentum begr\u00fcndet werden kann, sondern nur vor\u00fcbergehend ein Nutzungsinteresse besteht. Verst\u00e4rkend \r\nkommt hinzu, dass die bestehende Rechtsordnung kein Eigentumsrecht oder ein vergleichbares absolutes Recht \r\nan Daten vorsieht. Die sachenrechtlichen Normen des B\u00fcrgerlichen Gesetzbuches sind somit auf Daten nicht \r\nanwendbar. Durch den Data Act entsteht ebenfalls kein \u201eDateneigentum\u201c, jedoch erh\u00e4lt der jeweilige \r\nDateninhaber (hier Nutzer) eine eigentums\u00e4hnliche Position, wonach er entscheiden kann, ob, wie und in \r\nwelchem Umfang Daten erhoben, genutzt oder weitergegeben werden d\u00fcrfen, bei zeitgleicher Wahrung des IP\u0002und Gesch\u00e4ftsgeheimnisses. Diese Datenzugangs- und -nutzungsrechte sind vertraglich zu bestimmen. Anders \r\nals beim Sacheigentum gelten die vertraglich festgelegten Rechte und Pflichten nicht gegen\u00fcber jedermann, \r\nsondern immer nur zwischen den jeweiligen Vertragsparteien. G\u00e4be es ein Eigentumsrecht am Datum, w\u00e4ren die \r\nH\u00fcrden f\u00fcr Ma\u00dfnahmen zum Schutz von Gesch\u00e4ftsgeheimnissen deutlich h\u00f6her bzw. teils nicht zu \u00fcberwinden. \r\nDaher gibt es aus Sicht des ZVEI kein Eigentumsrecht an Daten.\r\nNachfolgend soll auf einige aus unserer Sicht wichtige Inhalte eingegangen werden, bei denen der ZVEI noch \r\nVerbesserungsbedarf sieht.\r\n\u00a7 2 Zweck und Ziele des Gesetzes\r\nDer ZVEI unterst\u00fctzt die im \u00a72 verfolgten Ziele des Referentenentwurfes. Der Entwurf macht keine jedoch keine \r\nUnterscheidung zwischen \u00f6ffentlichen und privaten Daten. Zudem weisen wir als ZVEI darauf hin, dass der \r\nvorliegende Entwurf nicht zwischen den verschiedenen Datenkategorien, d.h. zwischen Rohdaten und \r\nverarbeiteten Daten, unterscheidet. Hier ist sicherzustellen, dass f\u00fcr die Dateninhaber, die veredelte und \r\nverarbeitete Daten \u00fcber die Sammelstelle zur Verf\u00fcgung stellen, keine wirtschaftlichen Nachteile entstehen. \r\nAndernfalls k\u00f6nnte das Ziel des Entwurfes auf die Dekarbonisierung des Verkehrssektors, die Erm\u00f6glichung von \r\n2\r\nInnovationen und neuen Gesch\u00e4ftsmodellen sowie die Bereitstellung einer Datengrundlage f\u00fcr beh\u00f6rdliche \r\nAufgabenerf\u00fcllung entgegengewirkt werden. \r\n\u00a76 Datennutzung; Lizenzen\r\nDie angestrebten Ziele f\u00fcr das Mobilit\u00e4tsdatengesetz lassen sich am besten erreichen, wenn die Daten f\u00fcr \r\npotenzielle Nutzer m\u00f6glichst einfach verf\u00fcgbar sind. Daher ist sicherzustellen, dass durch die Datennutzung in \r\nLizenzvereinbarungen nicht unn\u00f6tig Komplexit\u00e4t geschaffen wird, die die Schaffung innovativer Gesch\u00e4ftsmodelle\r\nbehindern k\u00f6nnte. \r\n\u00a77 Bundeskoordinator f\u00fcr Mobilit\u00e4tsdaten\r\nDie Einsetzung eines Bundeskoordinators nebst Prozess-, Berichts- und Sanktionspraxis k\u00f6nnte auf die \r\nZielsetzung des vorliegenden Referentenentwurfes, Innovationen und neue Gesch\u00e4ftsmodellen zu f\u00f6rdern, \r\nhinderlich wirken. Es ist sicherzustellen, dass durch die Rolle des Bundeskoordinators nicht zus\u00e4tzlich unn\u00f6tig \r\nb\u00fcrokratische H\u00fcrden geschaffen werden. \r\nKontakt\r\nZVEI e. V. \u2022 Verband der Elektro- und Digitalindustrie \u2022 Lyoner Stra\u00dfe 9 \u2022 60528 Frankfurt am Main \r\nLobbyregisternr.: R002101 \u2022 EU Transparenzregister ID: 94770746469-09 \u2022 www.zvei.org\r\nDatum: 29.05.2024"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Einf\u00fchrung eines Mobilit\u00e4tsdatengesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Der ZVEI unterst\u00fctzt die Realisierung und die Implementierung des EU Chips Act, um die technologische Souver\u00e4nit\u00e4t sowie die Resilienz der Wertsch\u00f6pfungsketten im Elektronikbereich in Deutschland und Europa zu sichern und zu verbessern. Halbleiter sind Schl\u00fcsseltechnologien f\u00fcr die digitale und gr\u00fcne Transformation von Gesellschaft und Wirtschaft. Wir setzen uns daher f\u00fcr die die \u00f6ffentliche F\u00f6rderung von Ansiedlungen von Halbleiterproduktion und -forschung in der EU ein.\r\n",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                        "de": "Internetpolitik",
                        "en": "Internet policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                        "de": "Entwicklungspolitik",
                        "en": "Development policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                        "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                        "en": "Science, research and technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                        "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                        "en": "Public finances, taxes and duties"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009394",
                "statements": [],
                "title": "Aufbau eines europ\u00e4ischen Halbleiter\u00f6kosystems im Rahmen des European Chips Act"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Der ZVEI sieht die CE-Kennzeichnung von Batterien gem\u00e4\u00df der neuen Batterie-Verordnung (EU) 2023/1542, die ab dem 18. August 2024 gilt, als problematisch an, da Batterien erst ab diesem Datum eine CE-Kennzeichnung haben d\u00fcrfen, diese aber dauerhaft auf dem Produkt angebracht sein muss. Wir schlagen vor, bereits vor dem 18. August 2024 Konformit\u00e4tserkl\u00e4rungen mit dem Hinweis \"g\u00fcltig ab 18. August 2024\" auszustellen und die CE-Kennzeichnung anzubringen, sofern die Anforderungen erf\u00fcllt sind. Zudem regen wir an, eine \u00e4hnliche Vorgehensweise wie unter der RoHS II Richtlinie zu \u00fcbernehmen, wo Produkte vor dem offiziellen Inkrafttreten CE-gekennzeichnet werden konnten, wenn sie die Anforderungen bereits erf\u00fcllten.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                        "de": "EU-Binnenmarkt",
                        "en": "EU internal market"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009395",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/93/e1/324204/Stellungnahme-Gutachten-SG2406270200.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-30"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0009395",
                        "regulatoryProjectTitle": "Problematik der CE-Kennzeichnung von Batterien gem\u00e4\u00df neuer EU-Batterie-Verordnung und Vorschlag zur Vorab-Kennzeichnung",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "ZVEI-Position zur CE-Kennzeichnung von Batterien \r\nunter der Batterie-Verordnung (EU) 2023/1542\r\nProblemstellung\r\nDie Batterie-Verordnung (EU) 2023/1542 wird ab dem 18. August 2024 angewendet. Ab diesem Stichtag d\u00fcrfen \r\nnur Batterien in Verkehr gebracht werden, die einem Konformit\u00e4tsbewertungsverfahren gem\u00e4\u00df Artikel 6, 9, 10, \r\n12, 13 und 14 unterzogen wurde, f\u00fcr die eine EU-Konformit\u00e4tserkl\u00e4rung ausgestellt wurde und die mit einer CE\u0002Kennzeichnung versehen sind. Die in der Verordnung vorgesehene Stichtagsregelung stellt f\u00fcr Hersteller von \r\nBatterien eine besondere Herausforderung in der praktischen Durchf\u00fchrung dar, da Artikel 30 Absatz 2 der \r\nVerordnung 765/2008 \u00fcber den Neuen Rechtsrahmen folgendes vorsieht: \r\n\u201e(2) Die CE-Kennzeichnung gem\u00e4\u00df Anhang II wird nur auf Produkten angebracht, f\u00fcr die spezifische \r\nHarmonisierungsrechtsvorschriften der Gemeinschaft deren Anbringung vorschreiben, und wird auf \r\nkeinem anderen Produkt angebracht.\u201c\r\nAufgrund der Stichtagsregelung zur Anwendung der Batterie-VO zum 18. August 2024 d\u00fcrfen Produkte \r\ndemnach vor dem 18. August 2024 nicht mit einer CE-Kennzeichnung versehen werden; Ab dem 18. August \r\n2024 m\u00fcssen sie aber eine CE-Kennzeichnung haben. Dies ist in der betrieblichen Praxis nur schwer \r\numsetzbar, da die CE-Kennzeichnung dauerhaft auf dem Produkt selbst angebracht sein muss. \r\nM\u00f6gliche L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge aus Sicht des ZVEI \r\n1. Bereits vor dem 18. August 2024 k\u00f6nnten aus Sicht des ZVEI Konformit\u00e4tserkl\u00e4rungen unter Angabe \r\ndes Datums des Wirksamwerdens ausgestellt werden, und in Verbindung damit die CE-Kennzeichnung\r\nangebracht werden. In diesem Falle w\u00e4re die Konformit\u00e4tserkl\u00e4rung zu versehen mit dem Hinweis \u201egilt \r\nab 18. August 2024\u201c. Voraussetzung w\u00e4re dabei, dass die Anforderungen der Batterie-Verordnung\r\nauch tats\u00e4chlich erf\u00fcllt werden. Dies k\u00f6nnte folgenderma\u00dfen umgesetzt werden:\r\n\u201eDas Produkt XYZ erf\u00fcllt die Anforderungen der Batterie-Verordnung (EU) 2023/1542 (g\u00fcltig ab 18. \r\nAugust 2024)\u201c\r\nEine solche Praxis wurde bereits im Zuge der Anpassung der Richtlinien an das New Legislative \r\nFramework (NLF) angewendet. Diesem Vorgehen wurde von der EU-Kommission und den nationalen \r\nzust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden ausdr\u00fccklich zugestimmt und wurde im Blue Guide 2022 in Kapitel 2.11 \r\naufgenommen. \r\n2. Ebenso k\u00f6nnten sich die Beh\u00f6rden im weitesten Sinne an einer L\u00f6sung basierend auf der Praxis unter \r\nder RoHS II orientieren. In einem FAQ zur RoHS 2 Richtlinie hatte die Europ\u00e4ische Kommission die \r\nFrage des \u00dcbergangs zur CE-Kennzeichnung wie folgt geregelt (Auszug RoHS II FAQ: \u201cQ8.4 How do I \r\nhandle the transition to CE marking?\u201c:\r\n\u201cAll EEE within scope must be CE marked and include a reference to RoHS 2 (2011/65/EU) on \r\nthe DoC from the date when the substance restrictions apply.25 Where EEE falling within the \r\nscope of RoHS 2 and meeting the substance restrictions, procedural requirements and other \r\nrequirements is placed on the market on or after the Directive\u2019s entry into force date (21 July \r\n2011), it may be CE marked and include RoHS 2 on its DoC even if the substance restrictions \r\ndo not yet apply.\u201d\r\n2\r\nDies k\u00f6nnte analog f\u00fcr die Batterie-Verordnung (EU) 2023/1542 herangezogen werden und eine CE\u0002Kennzeichnung in Verbindung mit der Ausstellung einer Konformit\u00e4tserkl\u00e4rung gem\u00e4\u00df der Verordnung \r\nerm\u00f6glichen, bevor diese offiziell angewendet wird. Voraussetzung ist, dass die Produkte diesen \r\nAnforderungen dann auch tats\u00e4chlich entsprechen. \r\nZwar lagen unter der RoHS 2 durch ein gestaffeltes Inkrafttreten der Richtlinie andere Voraussetzungen \r\nvor. Jedoch zeigt das damals ver\u00f6ffentlichte FAQ den politischen Willen der Europ\u00e4ischen Kommission, \r\npragmatische L\u00f6sungen zu finden. Hersteller sollten nicht durch Formalien daran gehindert werden, die \r\nbetreffenden Vorschriften schon vor Geltungsbeginn anwenden zu k\u00f6nnen, sofern diese von den \r\nProdukten auch tats\u00e4chlich erf\u00fcllt werden."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Problematik der CE-Kennzeichnung von Batterien gem\u00e4\u00df neuer EU-Batterie-Verordnung und Vorschlag zur Vorab-Kennzeichnung"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "11. ProdSV",
                        "title": "Elfte Verordnung zum Produktsicherheitsgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/gsgv_11_2016"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die ATEX-Richtlinie 2014/34/EU gibt bisher keine genaue Form vor, wie Bedienungsanleitungen und Sicherheitsinformationen bereitgestellt werden m\u00fcssen. Der aktuelle ATEX-Leitfaden sieht vor, dass diese in Papierform beigef\u00fcgt werden m\u00fcssen. Angesichts der aktuellen Entwicklungen unter der neuen Maschinen-Verordnung (EU) 2023/1230 und des angepassten Leitfadens zur bestehenden Maschinenrichtlinie 2006/42/EU sollte auch die ATEX-Richtlinie die M\u00f6glichkeit digitaler Betriebsanleitungen zulassen. Diese Produkte richten sich \u00fcblicherweise an professionelle Anwender und schlie\u00dfen eine Nutzung im h\u00e4uslichen und nicht-kommerziellen Bereich aus.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                        "de": "EU-Binnenmarkt",
                        "en": "EU internal market"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009396",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/4f/96/324206/Stellungnahme-Gutachten-SG2406270201.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-10"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0009396",
                        "regulatoryProjectTitle": "Digitale Betriebsanleitungen in der ATEX-Richtlinie erm\u00f6glichen",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "VEI Proposal for ATEX Guideline \r\nDigital Instructions\r\nPresently Directive 2014/34/EU does not explicitly specify the form of the instructions, safety information, EU \r\ndeclaration of conformity or attestation of conformity. A requirement regarding the paper format can only be \r\nderived by the detailed ATEX Guidelines1\r\n. The document in its present revision requires the documents to \r\naccompany products in two locations, \u00a774 and \u00a7151.\r\nTaking into account the development in current EU harmonization legislation, namely regulation (EU) 2023/1230\r\non machinery and addressing growing demand to enable sustainability in the industry, as well as a change of \r\navailability of access to the internet, it is proposed to rework the current edition of the ATEX guidelines to give \r\npermission for digital instructions and safety information.\r\nLooking closer into regulation (EU) 2023/1230 on machinery a distinction is made between providing instructions \r\nand safety information to non-professional and professional users, i.e. allowing a digital printable format for \r\nprofessional users. Considering that the scope of Directive 2014/34/EU excludes domestic and non-commercial \r\nenvironments, a permission for a digital printable format can further be justified.\r\nThis would not only reduce product costs, but also benefit the environment. A digital format of instructions and \r\nEU declaration of conformity would save a lot of logging and energy in paper production further supporting the \r\nEuropean Union\u2019s Green Deal and Sustainable Product Initiative.\r\nThe two paragraphs below highlight the proposed changes:\r\n\u00a7 151 Instructions\r\nThe ATEX Directive 2014/34/EU prescribes that equipment and protective systems must be accompanied by \r\ninstructions, covering a wide range of contents. [\u2026]\r\nEHSR 1.0.6 does not specify the form of the instructions. It is generally agreed that all health and safety \r\nrelated instructions must be supplied in paper form, since it cannot be assumed that the user has access \r\nto the means of reading instructions supplied in electronic form or made available on an Internet site.\r\nInstructions and other relevant documentation may be provided in a digital printable format. However, the \r\nmanufacturer should ensure that distributors can provide, at the request of the user at the time of the \r\npurchase, the instructions for use in a paper format free of charge. The manufacturer should also consider \r\nproviding the contact details where the user can request the instructions to be dispatched by mail.\r\nWhen the instructions for use are provided in digital format, the manufacturer shall:\r\na. mark on equipment and protective systems, or, where that is not possible, on its packaging or in \r\nan accompanying document, how to access the digital instructions;\r\nb. present them in a format that makes it possible for the user to print and download the instructions \r\nfor use and save them on an electronic device so that he or she can access them at all times, in \r\nparticular during a breakdown of the equipment and protective systems; this requirement also \r\napplies where the instructions for use are embedded in the software of the equipment and \r\nprotective systems;\r\nc. make them accessible online during the expected lifetime of the equipment and protective \r\nsystems and for at least 10 years after the placing on the market of the equipment and protective \r\nsystems.\r\nHowever, at the request of the user at the time of the purchase, the manufacturer shall provide the \r\ninstructions for use in paper format free of charge within one month. [\u2026]\r\n1 https://ec.europa.eu/docsroom/documents/52840\r\n2\r\n\u00a7 74 Obligations of manufacturers\r\n[\u2026] For the purposes of market surveillance the EU declaration of conformity and, when applicable, the \r\nwritten attestation of conformity must accompany the information given with each single product, or each \r\nbatch of identical products delivered for the same end user. These documents, as well as the translations \r\naccording to the language requirements in national legislations transposing the Directive, need to be \r\nprovided on paper, in a similar way as for safety information that also must accompany the product \r\naccording to the ATEX Directive. While safety information needs to be provided in paper copy, the other \r\nnon-safety instructions can be provided on electronic or other data storage format.\r\nManufacturers shall ensure that equipment and protective systems is accompanied by the EU declaration \r\nof conformity set out in Annex X or by the attestation of conformity, or alternatively, manufacturers shall \r\nprovide the internet address or machine-readable code where that EU declaration of conformity or \r\nattestation of conformity can be accessed in the instructions for use.\r\nDigital EU declarations of conformity or digital attestations of conformity shall be made accessible online \r\nfor the expected lifetime of the equipment and protective systems and in any event for at least 10 years \r\nafter the placing on the market or the putting into service of the equipment and protective systems. [\u2026]\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Digitale Betriebsanleitungen in der ATEX-Richtlinie erm\u00f6glichen"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BBergG",
                        "title": "Bundesberggesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bbergg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "WHG",
                        "title": "Gesetz zur Ordnung des Wasserhaushalts",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/whg_2009"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "VwGO",
                        "title": "Verwaltungsgerichtsordnung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/vwgo"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Der ZVEI fordert eine Beschleunigung von Genehmigungsverfahren f\u00fcr Geothermieanlagen, W\u00e4rmepumpen und W\u00e4rmespeichern zur Beschleunigung der W\u00e4rmewende im Geb\u00e4udebereich, um die Klimaschutzziele der Bunderegierung und der Europ\u00e4ischen Union zu erreichen. Dazu sind ge\u00e4nderte \u00dcbergangsfristen und rechtliche Anpassungen notwendig.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmwk.de/Redaktion/DE/Downloads/Gesetz/20240628-entwurf-beschleunigung-genehmigungsverfahren-geowg.pdf?__blob=publicationFile&v=6",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmwk.de/Redaktion/DE/Artikel/Service/Gesetzesvorhaben/20240628-entwurf-beschleunigung-genehmigungsverfahren-geowg.html",
                            "shortTitle": "BMWK",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                            "url": "https://www.bmwk.de/Navigation/DE/Home/home.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-06-28",
                    "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Beschleunigung von Genehmigungsverfahren von Geothermieanlagen, W\u00e4rmepumpen und W\u00e4rmespeichern sowie zur \u00c4nderung weiterer rechtlicher Rahmenbedingungen f\u00fcr den klimaneutralen Ausbau der W\u00e4rmeversorgung"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_RESIDE",
                        "de": "Wohnen",
                        "en": "Reside"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011386",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/7c/3d/339463/Stellungnahme-Gutachten-SG2408010001.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-07-17"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0011386",
                        "regulatoryProjectTitle": "Beschleunigung von Genehmigungsverfahren f\u00fcr Geothermieanlagen, W\u00e4rmepumpen und W\u00e4rmespeicher ",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "ZVEI-Stellungnahme \r\n\r\nEntwurf eines Gesetzes zur Beschleunigung von Genehmigungsverfahren f\u00fcr Geothermieanlagen, W\u00e4rmepumpen sowie W\u00e4rmespeichern sowie weiterer rechtlicher Rahmenbedingungen\r\n\r\nUm die Klimaschutzziele der Bunderegierung und der Europ\u00e4ischen Union zu erreichen ist die Beschleunigung der W\u00e4rmewende im Geb\u00e4udebereich zwingend notwendig. Der Nachfrageabfall von elektrischen Heiztr\u00e4gern wie W\u00e4rmepumpen, Stromdirektheizungen und Infrarotheizungen seit dem 4. Quartal 2023 zeigt, dass weitere Anstrengungen f\u00fcr die Dekarbonisierung des Geb\u00e4udesektors n\u00f6tig sind. Auch die aktuellen Antragszahlen der BEG-F\u00f6rderung deuten bereits darauf hin, dass das von Politik und Wirtschaft auf den drei W\u00e4rmepumpengipfeln in 2022 formulierte Ziel von 500.000 installierten W\u00e4rmepumpen p.a. dieses Jahr nicht erreicht wird. \r\nNeben der Senkung der Strompreise und der langfristigen Sicherung des aktuellen F\u00f6rderrahmens ist der Abbau von B\u00fcrokratie ein wichtiger Ansatz, um auf den Zielpfad zur\u00fcckzukehren und die deutschen Haushalten, Gewerbe und Industrie von Energieimporten unabh\u00e4ngiger zu machen. Der ZVEI begr\u00fc\u00dft den vorgelegte Gesetzesentwurf f\u00fcr die Beschleunigung der Genehmigungsverfahren generell als wichtigen Baustein f\u00fcr das Voranbringen der erneuerbaren W\u00e4rme und K\u00e4lte. \r\n\r\nEinsch\u00e4tzungen und Anmerkungen\r\n\r\n\u2022\tDie Quellenerschlie\u00dfung f\u00fcr W\u00e4rmepumpen sollte in der gesamten technischen Bandbreite in den Anwendungsbereich des Gesetzes aufgenommen werden, da die Quellenlage technisch und r\u00e4umlich von der W\u00e4rmepumpe getrennt sein kann. Der vorliegende Gesetzesentwurf ist hier selektiv und erstreckt sich im Wortlaut nur auf die Quellenerschlie\u00dfung mittels Bohrung (\u00a72 GeoWG). Dies wird der technischen Vielfalt von W\u00e4rmepumpensystemen (Au\u00dfenluft, Grundwasser, Oberfl\u00e4chengew\u00e4sser, Abwasser, Abw\u00e4rme, etc.) nicht gerecht. Die \u00c4nderung des Wasserhaushaltsgesetzes (Art. 3 Nr. 1 GeoWG) und die Ma\u00dfgabe f\u00fcr die Anwendung des Bundesnaturschutzgesetzes (\u00a76 GeoWG) sollte deshalb auf alle W\u00e4rmepumpen und Quellenlagen angewendet werden.\r\n\r\n\u2022\tDie Klassifizierung von Geothermie- und W\u00e4rmepumpenanlagen als \u00fcberragendes \u00f6ffentliches Interesse wird begr\u00fc\u00dft. W\u00e4rmepumpen einschlie\u00dflich der Quellenerschlie\u00dfung (\u201eNebenanlagen\u201c) sind zwar zur Geb\u00e4udeversorgung bereits mit \u00a71 Abs.3 GEG \u201eim \u00fcberragenden \u00f6ffentlichen Interesse und dienen der \u00f6ffentlichen Sicherheit\u201c. Der ZVEI begr\u00fc\u00dft die Schlie\u00dfung der aktuellen gesetzliche L\u00fccke durch diesen Gesetzesentwurf f\u00fcr W\u00e4rmepumpen und Quellenanlagen, die nicht der Geb\u00e4udeversorgung sondern z.B. industriellen Anwendungen oder in den W\u00e4rmenetzen dienen. Hierdurch werden Verfahren und beh\u00f6rdliche Fristen verk\u00fcrzt, die in der Praxis zu signifikanten Verz\u00f6gerungen bei der Implementierung von erneuerbarer W\u00e4rme und K\u00e4lte gef\u00fchrt haben.\r\n\r\n\u2022\tDie pragmatischen \u00dcbergangsregelungen f\u00fcr bereits laufende Verfahren in Art. 1 \u00a710 GeoWG werden begr\u00fc\u00dft. Die fr\u00fchzeitige Kommunikation und die Instruktion dieser Verfahrens\u00e4nderungen und \u00dcbergangsregelungen an die relevanten Beh\u00f6rden ist f\u00fcr eine zeitnahe, erfolgreiche Umsetzung des Gesetzesvorhabens zentral. Die sofortige Anwendung der verk\u00fcrzten Verfahren ist sonst nur schwer umsetzbar. \r\n\r\n\u2022\tDie \u00c4nderung der Bewilligungspflicht f\u00fcr die Errichtung und den Betrieb einer Gro\u00dfw\u00e4rmepumpe in eine Anzeigepflicht sowie die Verk\u00fcrzung des Mitteilungszeitraums durch Beh\u00f6rden auf einen Monat wird begr\u00fc\u00dft. Hierdurch entf\u00e4llt ein signifikanter Flaschenhals f\u00fcr die zeitnahe Installation und Inbetriebnahme von Gro\u00dfw\u00e4rmepumpen. Da entsprechende Mitteilungen durch die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden eine signifikante Verz\u00f6gerung bedeuten, sollte die Mitteilung innerhalb dieses Zeitraums eine hinreichende Begr\u00fcndung f\u00fcr die Notwendigkeit einer formellen Erlaubniserteilung beinhalten m\u00fcssen.\r\n\r\n\u2022\tDer Gesetzesentwurf der Bundesregierung zum Vierten B\u00fcrokratieentlastungsgesetz hat einen wichtigen Schritt zur Erleichterung von Erdw\u00e4rmeprojekten auf den Weg gebracht. Das oberfl\u00e4chennahe Geothermie bei einer Teufe von bis zu 400m kein bergfreier Bodenschatz im Sinne des Bergrechts ist, stellt eine wesentliche Erleichterung und Harmonisierung dar, weil entsprechende Pr\u00fcfungen und administrativer Aufwand sowohl f\u00fcr die Erschlie\u00dfung von Erdw\u00e4rmeprojekten als auch f\u00fcr die Bergbeh\u00f6rden entfallen. Dieses Regelungsvorhaben sollte nun unbedingt umgesetzt werden.\r\n\r\n\u2022\tDer ZVEI fordert eine Anpassung der Landesbauordnungen, um eine B\u00fcrokratieentlastung bei der Errichtung von Au\u00dfeneinheiten von Luft-Wasser-W\u00e4rmepumpen \u2013 der h\u00e4ufigsten Quellenanlage \u2013 zu erzielen.\r\n\r\n\r\n\r\nKontakt\r\nHelge Pieper \u2022 Manager W\u00e4rmepolitik und Geb\u00e4udeenergie \u2022 Fachverband Elektro-Hausw\u00e4rmetechnik \u2022 \r\nTel.: +49 30 300141-581 \u2022 Mobil: +49 162 2664 919 \u2022 E-Mail: helge.pieper@zvei.org\r\n\r\nZVEI e. V. \u2022 Verband der Elektro- und Digitalindustrie \u2022 Charlottenstra\u00dfe 35/36 \u2022 10117 Berlin \r\nLobbyregisternr.: R002101 \u2022 EU Transparenzregister ID: 94770746469-09 \u2022 www.zvei.org\r\n\r\n\r\nDatum: 17.07.2024\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Beschleunigung von Genehmigungsverfahren f\u00fcr Geothermieanlagen, W\u00e4rmepumpen und W\u00e4rmespeicher "
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Durch den Online-Handel entstehen Situationen, in denen kein Wirtschaftsakteur f\u00fcr EU-Beh\u00f6rden greifbar ist. Markt\u00fcberwachungs- und Zollbeh\u00f6rden m\u00fcssen ihre Rolle als notwendiges Korrektiv erf\u00fcllen, um Verbraucherschutz und gleiche Wettbewerbsbedingungen sicherzustellen. Deutsche und europ\u00e4ische Beh\u00f6rden m\u00fcssen geltende Regelungen st\u00e4rker durchsetzen. Der ZVEI fordert die Sicherstellung des Verbraucherschutzes mit mehr Kontrollen, gleiche Wettbewerbsbedingungen f\u00fcr alle Hersteller sowie eine st\u00e4rkere Einbindung des Zoll in die \u00dcberwachung. Wichtig ist zudem eine st\u00e4rkere finanzielle Ausstattung der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden und des Zolls und die Senkung der Zollfreigrenzen. Es sollte keine \u00dcberregulierung durch immer h\u00f6here Anforderungen erfolgen, sondern Vollzug der vorhandenen Ma\u00dfnahmen. \r\n",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                        "en": "Other in the field of \"Economy\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                        "de": "Verbraucherschutz",
                        "en": "Consumer protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                        "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011615",
                "statements": [],
                "title": "Markt\u00fcberwachung im Onlinehandel st\u00e4rken"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/07/9c/324178/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260250.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-11"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009335",
                "regulatoryProjectTitle": "Umsetzung der RED III im Bereich Windenergie an Land und Solarenergie voranbringen",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Verband der Elektro- und Digitalindustrie\r\nStellungnahme\r\nEntwurf eines Gesetzes zur Umsetzung der RED III im Bereich \r\nWindenergie an Land und Solarenergie\r\nEinf\u00fchrung\r\nMit der umfassenden Neugestaltung der EU-Erneuerbaren-Energien-Richtlinie (EU) 2023/2413 (kurz: RED III)\r\nwurden wichtige Weichen zur Erreichung der ambitionierten EU-Klimaziele gestellt. Die Richtlinie zielt auf einen \r\nAnteil erneuerbarer Energiequellen am Gesamtenergieverbrauch in der EU von 42,5 Prozent bis 2030 ab.\r\nNeben sektorspezifischen Zielvorgaben f\u00fcr Verkehr, Industrie, Geb\u00e4ude sowie Fernw\u00e4rme und -k\u00e4lte sieht die \r\nRichtlinie schnellere Genehmigungsverfahren f\u00fcr Erneuerbaren-Projekte vor. Dazu sollen die Mitgliedsstaaten \r\nVorranggebiete festlegen, in denen f\u00fcr Projekte im Bereich der erneuerbaren Energien vereinfachte \r\nSchnellgenehmigungsverfahren gelten. Der ZVEI unterst\u00fctzt eine schnelle Umsetzung in nationales Recht, um \r\nden weiteren geplanten Ausbau erneuerbarer Energien voranzubringen. \r\nBei der Umsetzung sollten alle M\u00f6glichkeiten, die die RED III zur Beschleunigung von Netz-, Speicher- und \r\nErneuerbaren-Projekten bietet, voll ausgesch\u00f6pft werden. Dies ist, aus Sicht des ZVEI, trotz guter Ans\u00e4tze, mit \r\ndem vorgelegten Entwurf noch nicht in voller G\u00e4nze gelungen. \r\nKernpunkte\r\n\u2022 Die Beschleunigung von Genehmigungen f\u00fcr Wind an Land und Solar durch die Ausweisung von \r\nBeschleunigungsgebieten ist ein geeignetes Mittel, einen schnelleren Ausbau der Erzeugungskapazit\u00e4ten zu \r\nunterst\u00fctzen.\r\n\u2022 Die Ber\u00fccksichtigung von Energiespeicheranlagen in Kombination mit Solaranlagen sowie die M\u00f6glichkeit \r\nzum Repowering sind wichtige Elemente auf dem Weg zu einer elektrifizierten und klimaneutralen \r\nGesellschaft.\r\n\u2022 Mit Blick auf Energiespeicheranlagen wird das Potenzial der RED III Richtlinie nicht vollends genutzt. So \r\nfinden diese bei Windenergieanlagen an Land keine Erw\u00e4hnung. \r\nGrunds\u00e4tzliche Anmerkung\r\nDer Ausbau von Erneuerbaren Energien in Europa und in Deutschland ist nicht nur f\u00fcr die Erreichung der \r\nKlimaziele notwendig, sondern auch die Voraussetzung f\u00fcr einen h\u00f6heren Grad an Unabh\u00e4ngigkeit von \r\nEnergieimporten und f\u00fcr bezahlbare Energiepreise. Damit einhergehend braucht es den Ausbau der \r\nStromnetze als R\u00fcckgrat einer elektrifizierten Zukunft sowie deren Digitalisierung. Um in einem zuk\u00fcnftigen \r\nEnergiesystem, dass auf fluktuierenden Erneuerbaren Energien, in Deutschland insbesondere Wind und PV, \r\nbasiert auch in Zukunft stabile und sichere Versorgung zu gew\u00e4hrleisten, m\u00fcssen Stromerzeugung und \r\nStromverbrauch zudem zu jedem Zeitpunkt perfekt aufeinander abgestimmt sein. Flexibilit\u00e4tsoptionen wie \r\nSpeicher sind daher, neben dem Erneuerbaren-Hochlauf sowie dem Ausbau und der Digitalisierung, die dritte \r\nwichtige S\u00e4ule. \r\nErst durch das Zusammenspiel der einzelnen S\u00e4ulen wird eine umfassende Elektrifizierung aller Wirtschafts\u0002und Lebensbereiche erm\u00f6glicht. Diese ist der wesentliche Treiber f\u00fcr die dringend n\u00f6tige Steigerung der \r\nEnergieeffizienz einzelner Prozesse, wie auch des Energiesystems insgesamt. \r\nDer vorgelegte Entwurf deckt zwei der erw\u00e4hnten S\u00e4ulen ab \u2013 den Ausbau von Erneuerbaren und die Nutzung \r\nvon Flexibilit\u00e4tsoptionen. Er ist daher grunds\u00e4tzlich zu begr\u00fc\u00dfen. Allerdings bleiben die vorgeschlagenen \r\nMa\u00dfnahmen teilweise hinter den durch die RED III er\u00f6ffneten M\u00f6glichkeiten zur\u00fcck. \r\n2\r\nAnmerkungen zu ausgew\u00e4hlten Artikeln\r\nArtikel 1 \u00a7 6b - Genehmigungserleichterungen in Beschleunigungsgebieten f\u00fcr \r\nWindenergie\r\nGenehmigungserleichterungen in Beschleunigungsgebieten f\u00fcr Windenergieanlagen an Land und der \r\ndazugeh\u00f6rigen Nebenanlagen werden seitens des ZVEI ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dft. Hervorzuheben ist, dass sich die \r\nGenehmigungserleichterungen dabei nicht auf die Errichtung beschr\u00e4nken, sondern auch die \u00c4nderung der \r\nLage, der Beschaffenheit oder des Betriebs der Anlagen einbeziehen. Damit ist auch das immer wichtiger \r\nwerdende Repowering abgedeckt. \r\nZu bem\u00e4ngeln ist aus Sicht des ZVEI der in diesem Kontext fehlende Einbeziehung von\r\nEnergiespeicheranlagen. So hei\u00dft es in der RED III:\r\nDie Ausweisung von Beschleunigungsgebieten f\u00fcr erneuerbare Energie sollte es erm\u00f6glichen, dass Anlagen \r\nzur Erzeugung erneuerbarer Energie und Energiespeicher am selben Standort sowie der Anschluss solcher \r\nAnlagen und Speicher an das Netz von Vorhersehbarkeit und gestrafften Verwaltungsverfahren f\u00fcr die Erteilung \r\nvon Genehmigungen profitieren.\r\nDie Kombination aus Windparks und Batterien bietet technisch das Potenzial, die Erzeugung von Windstrom in \r\nZeiten beispielweise hoher Netzlast zu puffern und damit einer sonst notwendigen Reduzierung der \r\nErzeugungsleistung entgegenzuwirken. Werden Windparks mit Energiespeichern ausger\u00fcstet, lassen sich die \r\nLastverl\u00e4ufe des Netzes puffern. Bei ausbleibendem Wind kann der gespeicherte Strom, bei entsprechender\r\nNachfrage, ins Netz gespeist werden. Auch erm\u00f6glicht die Ausr\u00fcstung von Windparks mit Speichern den \r\nBetreibern zus\u00e4tzliche Ertragsm\u00f6glichkeiten durch Arbitragegesch\u00e4fte. Es ist also im Sinne eines m\u00f6glichen \r\nBeitrags zur Aufrechterhaltung der Netzsstabilit\u00e4t sowie mit Blick auf eine m\u00f6gliche Steigerung der \r\nWirtschaftlichkeit von Erneuerbaren sinnvoll, neben Repowering auch \u201eEmpowering\u201c1 durch Speicher zu \r\nerm\u00f6glichen. Die tats\u00e4chliche Umsetzung sollte sich aus technischen und wirtschaftlichen Betrachtungen \r\nergeben und nicht im Vorhinein durch Genehmigungsprozesse gebremst werden.\r\nHier bedarf es daher aus Sicht des ZVEI einer Aufnahme von Energiespeicheranlagen in Artikel 1 \u00a7 6b, analog \r\nzu Artikel 1 \u00a7 6c.\r\nArtikel 1 \u00a7 6c - Genehmigungserleichterungen in Beschleunigungsgebieten f\u00fcr \r\nSolarenergie\r\nGenehmigungserleichterungen in Beschleunigungsgebieten f\u00fcr Solarenergieanlagen an Land und der \r\ndazugeh\u00f6rigen Nebenanlagen sowie der dazugeh\u00f6rigen Energiespeicheranlagen werden seitens des ZVEI \r\nausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dft. Hervorzuheben ist auch, dass sich die Genehmigungserleichterungen dabei nicht auf die \r\nErrichtung beschr\u00e4nken, sondern auch die \u00c4nderung der Lage, der Beschaffenheit oder des Betriebs der \r\nAnlagen beziehen. Damit ist auch hier das immer wichtiger werdende Repowering bestehender Anlagen \r\nabgedeckt. \r\nMit Blick auf die Energiespeicheranlage ist es aus Sicht des ZVEI wichtig und richtig, dass diese rechtlich nicht \r\nauf die Speicherung der vor Ort erzeugten erneuerbaren Energie beschr\u00e4nkt sind. Dies w\u00e4re, wie im \r\nvorgelegten Entwurf ausgef\u00fchrt, nicht praktikabel. \r\nDamit das volle Potenzial aus der Kombination von Solarenergieanlagen und Energiespeicheranlagen \r\nallerdings in Zukunft genutzt werden kann ist es zudem wichtig, neben der Umsetzung der RED III, weitere \r\nH\u00fcrden f\u00fcr den Ausbau und Einsatz von Energiespeichern abzubauen \u2013 im Kontext einer Kombination aus \r\nSolarenergieanlagen und Energiespeicheranlagen ist hier insbesondere die F\u00f6rderf\u00e4higkeit f\u00fcr Gr\u00fcnstrom trotz \r\nNetzanschluss zu nennen. \r\n1 Mehr rausholen aus dem Windpark | PHOENIX CONTACT\r\n3\r\nErg\u00e4nzende Anmerkungen\r\nGenehmigungserleichterungen f\u00fcr Energiespeicheranlagen mittels \r\nInfrastrukturgebieten\r\nDer vorgelegte Entwurf erfasst lediglich zugeh\u00f6rige Energiespeicheranlagen in r\u00e4umlichem Zusammenhang \r\neiner Solarenergieanlage. Sonstige Speicheranlagen werden durch die in Artikel 15e RED III vorgesehenen \r\nInfrastrukturgebiete geregelt. Darin hei\u00dft es: \r\nDie Mitgliedstaaten k\u00f6nnen einen oder mehrere Pl\u00e4ne zur Ausweisung spezieller Infrastrukturgebiete f\u00fcr die \r\nUmsetzung von Netz- und Speicherprojekten annehmen, die f\u00fcr die Integration von erneuerbarer Energie in das \r\nStromnetz erforderlich sind, wenn durch diese Umsetzung keine erhebliche Umweltauswirkung zu erwarten ist, \r\neine solche Auswirkung angemessen vermindert oder, wenn dies nicht m\u00f6glich ist, ausgeglichen werden kann.\r\nDie Umsetzung von Artikel 15e RED III soll in Deutschland \u00fcber das \u201eGesetz zur Umsetzung der EU\u0002Erneuerbaren-Richtlinie in den Bereichen Windenergie auf See und Stromnetze und zur \u00c4nderung des \r\nBundesbedarfsplangesetzes\u201c erfolgen. Die dazu am 27. M\u00e4rz 2024 im Kabinett verabschiedete Fassung bleibt \r\njedoch weit hinter den M\u00f6glichkeiten zur\u00fcck. So finden Speicher kaum Erw\u00e4hnung und der Fokus liegt fast \r\nausschlie\u00dflich bei Netzprojekten. \r\nIn der Anfang 2024 ver\u00f6ffentlichten Stromspeicher-Strategie des BMWKs wird zurecht die Verk\u00fcrzung und \r\nVereinfachung von Genehmigungsverfahren gefordert. Es ist daher aus Sicht des ZVEI nicht verst\u00e4ndlich, \r\nwarum die in der RED III Richtlinie gegebenen M\u00f6glichkeiten f\u00fcr Energiespeicher bei der Umsetzung nicht \r\nausgesch\u00f6pft werden. Hier sollte der in der Richtlinie bewusst gesetzte Spielraum auch in nationales Recht\r\n\u00fcberf\u00fchrt werden.\r\nKontakt\r\nMark Becker-von Bredow \u2022 Bereichsleiter Elektrifizierung und Klima \r\nJonas Rex-Quincke \u2022 Senior Manager Elektrifizierung und Klima\r\nE-Mail: mark.becker@zvei.org \u2022 jonas.rex-quincke@zvei.org\r\nZVEI e. V. \u2022 Verband der Elektro- und Digitalindustrie \u2022 Charlottenstra\u00dfe 35/36 \u2022 10117 Berlin \r\nLobbyregisternr.: R002101 \u2022 EU Transparenzregister ID: 94770746469-09 \u2022 www.zvei.org\r\nDatum: 11.04.2024"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/4b/c8/324180/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260261.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-26"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009336",
                "regulatoryProjectTitle": "Modernisierung und B\u00fcrokratieabbau im Strom- und Energiesteuerrecht",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Verband der Elektro- und Digitalindustrie\r\nStellungnahme\r\nzum Entwurf eines Gesetzes zur Modernisierung und zum \r\nB\u00fcrokratieabbau im Strom- und Energiesteuerrecht\r\nEinf\u00fchrung\r\nDer vorgelegte Entwurf zielt auf die Modernisierung und den B\u00fcrokratieabbau im Bereich des Strom- und \r\nEnergiesteuerrechts. Anpassungen im Strom- und Energiesteuerrecht sind notwendig, um aktuellen\r\nEntwicklungen, wie dem Hochlauf der Elektromobilit\u00e4t, dem Einsatz von Flexibilit\u00e4tsoptionen wie \r\nEnergiespeicheranlagen sowie neuen, dezentralen Versorgungskonzepten, gerecht zu werden. Diese\r\nEntwicklungen sind aus Sicht des ZVEI unabdingbar f\u00fcr den Aufbau eines klimaneutralen, resilienten und \r\nbezahlbaren Energiesystems. Der Entwurf ist daher grunds\u00e4tzlich zu begr\u00fc\u00dfen. \r\nKernpunkte\r\n\u2022 Die Festlegung, dass zuk\u00fcnftig der Betreiber des Ladepunkts als Entnehmer des Stroms gilt, ist ein \r\ngeeigneter Schritt, um Akteursvielfalt und die Vielfalt von Gesch\u00e4ftsmodellen im Bereich der \r\nLadeinfrastruktur zu f\u00f6rdern. \r\n\u2022 Die im Entwurf vorgesehenen Regelungen zu bidirektionalem Laden legen einen wichtigen Grundstein f\u00fcr \r\ndie Nutzung der Flexibilit\u00e4tsoptionen von batterieelektrischen Fahrzeugen. Sie haben zudem das Potenzial \r\nzur Elektrifizierung des Verkehrssektor beizutragen.\r\n\u2022 Mit der neuen steuerrechtlichen Definition von Speichern, nach der diese keine Erzeugungsanlagen \r\ndarstellen, wird eine der gro\u00dfen H\u00fcrden f\u00fcr den wirtschaftlichen Betrieb von Energiespeicheranlagen aus \r\ndem Weg ger\u00e4umt. Diese Definition wird dem gro\u00dfen Potenzial von Speichern gerecht und sollte auch im \r\nEnergierecht \u00fcbernommen werden. \r\n\u2022 Die vorgesehenen Ma\u00dfnahmen zur Verringerung von Anzeige- und Berichtspflichten sind zu begr\u00fc\u00dfen. \r\nGrunds\u00e4tzliche Anmerkung\r\nUm die Klimaziele zu erreichen ist eine umfassende Elektrifizierung aller Wirtschafts- und Lebensbereiche n\u00f6tig. \r\nDiese ist der wesentliche Treiber f\u00fcr die dringend n\u00f6tige Steigerung der Energieeffizienz einzelner Prozesse, \r\nwie auch des Energiesystems insgesamt. Erm\u00f6glicht durch den Ausbau von erneuerbaren Energien sowie dem\r\nAusbau und der Digitalisierung der Netze auf allen Ebenen, wird Strom dabei zum dominanten Energietr\u00e4ger \r\ndes neuen Energiesystems. Um auch in diesem System eine stabile und sichere Versorgung zu gew\u00e4hrleisten, \r\nm\u00fcssen Stromerzeugung und Stromverbrauch zu jedem Zeitpunkt perfekt aufeinander abgestimmt sein. Dies \r\nerfordert den zunehmenden Einsatz von Flexibilit\u00e4tsl\u00f6sungen auf der Angebots- und der Nachfrageseite.\r\nFlexibilit\u00e4tsoptionen wie Stromspeicher und der systemdienliche Einsatz von batterieelektrisch betriebenen \r\nFahrzeugen werden dabei eine wichtige Rolle spielen. \r\nW\u00e4hrend der Stand der Technik einen breiten Einsatz von Flexibilit\u00e4tsoptionen erm\u00f6glicht, verz\u00f6gern \r\nregulatorische H\u00fcrden bisher den Hochlauf. Um die Elektrifizierung voranzutreiben und ein wirtschaftlich \r\nattraktives Umfeld f\u00fcr Flexibilit\u00e4tsoptionen zu erm\u00f6glichen, m\u00fcssen auch b\u00fcrokratische und steuerrechtliche \r\nH\u00fcrden abgebaut werden. Dem tr\u00e4gt der vorgelegte Entwurf Rechnung.\r\n2\r\nAnmerkungen zu ausgew\u00e4hlten Themenfeldern\r\nLadeinfrastruktur \r\nDamit die Elektrifizierung des Verkehrs gelingen kann, braucht es eine gut ausgebaute \u00f6ffentliche \r\nLadeinfrastruktur. Um elektrischen Verkehr in der Breite attraktiv zu machen, muss der Zugang zu \r\nLadeinfrastruktur in der Fl\u00e4che und diskriminierungsfrei m\u00f6glich sein. In Deutschland gibt es aktuell etwa \r\n115.308 \u00f6ffentliche Ladepunkte, davon 22.047 Schnelladepunkte. Allein im ersten Halbjahr 2023 wurden ca. \r\n17.000 Ladepunkte in Betrieb genommen. Um das ambitionierte Ziel von einer Million \u00f6ffentlicher Ladepunkte \r\nbis 2030 zu erreichen, muss daher das Ausbautempo deutlich erh\u00f6ht werden. \r\nDamit der Ausbau der Ladeinfrastruktur wettbewerbs- und innovationsgetrieben voranschreiten kann, ist es \r\nwichtig, sowohl Akteursvielfalt zu f\u00f6rdern als auch verschiedene Gesch\u00e4ftsmodelle zuzulassen. Bisher waren \r\nkomplexe Einzelfallpr\u00fcfungen f\u00fcr Gesch\u00e4ftsmodelle \u201einnerhalb der Lades\u00e4ule\u201c n\u00f6tig. Durch die \u00dcbertragung der \r\naus dem Energiewirtschaftsrecht bekannten Letztverbraucherfiktion an Ladepunkten auf das Steuerrecht f\u00e4llt in \r\nZukunft die Pr\u00fcfung f\u00fcr die Feststellung der Versorgereigenschaft weg. Die Festlegung, dass zuk\u00fcnftig der \r\nBetreiber des Ladepunkts als Entnehmer des Stroms gilt, wird daher seitens des ZVEI ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dft. \r\nBidirektionales Laden \r\nBidirektionales Laden hat positive Auswirkungen nicht nur f\u00fcr Nutzerinnen und Nutzer von Elektrofahrzeugen, \r\nsondern auch das Potenzial, zur Netz- und Systemstabilit\u00e4t beizutragen. Die Vehicle-to-Home (V2H) und \r\nVehicle-to-Building (V2B) Anwendungen erm\u00f6glicht die Verwendung der Fahrzeugbatterie als Pufferspeicher \r\neine Steigerung des Eigenverbrauchs und der Autarkie durch eine Reduzierung oder Verschiebung des \r\nStrombezugs aus dem Netz. Dadurch k\u00f6nnen potenzielle Kosteneinsparungen im Heimsystem realisiert \r\nwerden. Durch Vehicle-to-Grid-Anwendungen (V2G) k\u00f6nnen zudem, sofern entsprechende Preissignale \r\nvorhanden sind, Flexibilit\u00e4tsdienstleistungen f\u00fcr das Energiesystem angeboten werden, was zus\u00e4tzliche \r\nErtragschancen f\u00fcr Kunden er\u00f6ffnet. Gleichzeitig kann bidirektionales Laden durch das erweiterte \r\nFlexibilit\u00e4tsangebot zur Sektorkopplung beitragen.1 Die Kosten, die durch systemdienliches Laden eingespart \r\nwerden k\u00f6nnten, sind dabei erheblich. Ein \u201estupide geladenes\u201c Elektroauto verursacht mehr als drei Mal so \r\nhohe Kosten im Energiesystem wie ein intelligent geladenes Auto.2\r\nBisher wird bidirektionales Laden im Stromsteuerrecht aktuell nicht sachgerecht abgebildet und es besteht \r\nsomit die Gefahr, dass Nutzer von Elektrofahrzeugen im Falle des bidirektionalen Ladens Versorger bzw. \r\nSteuerschuldner werden k\u00f6nnten \u2013 verbunden mit den damit einhergehenden Pflichten. Der im Entwurf \r\nvorgesehene gesetzliche Ausschluss der Versorgereigenschaft von Nutzern von Elektrofahrzeugen sowie die \r\nRegelung, dass die Stromsteuer nicht entsteht, wenn der bidirektional zur\u00fcckgespeiste Strom am Ort des \r\nLadepunkts ohne Nutzung der allgemeinen Versorgung zum Verbrauch entnommen wird (Vehicle-to-Home, \r\nVehicle-to-Business), werden daher seitens des ZVEI begr\u00fc\u00dft. \r\nUm bidirektionales Laden in Zukunft noch attraktiver zu gestalten, sollte sich die Bundesregierung zudem f\u00fcr \r\neine europ\u00e4ische Harmonisierung beim Daten- und Netzzugang einsetzen. \r\nSpeicher\r\nDie Transformation des Energiesystems wird durch eine verbesserte Energieeffizienz und den Einsatz \r\nerneuerbarer Energieerzeugung, in Deutschland mit den zentralen S\u00e4ulen PV und Wind (Onshore, Offshore),\r\ngekennzeichnet sein. Strom wird zum dominanten Energietr\u00e4ger dieses neuen Energiesystems. Um auch in \r\ndiesem System eine stabile und sichere Versorgung zu gew\u00e4hrleisten, m\u00fcssen Stromerzeugung und \r\nStromverbrauch zu jedem Zeitpunkt perfekt aufeinander abgestimmt sein. Dies erfordert den zunehmenden \r\nEinsatz von Flexibilit\u00e4tsl\u00f6sungen auf der Angebots- und der Nachfrageseite. Stromspeichern kommt dabei eine \r\nzentrale Rolle zu, da sie, je nach Einsatzgebiet und Situation, sowohl auf der Angebots- als auch der \r\nNachfrageseite Wirkung entfalten k\u00f6nnen. Bisher erschweren diverse H\u00fcrden den wirtschaftlichen Einsatz von \r\nSpeicheroptionen. Eine dieser H\u00fcrden ist die energierechtliche Einordnung von Speichern als Erzeuger und als \r\nVerbraucher. Dies kann zu einer Doppelbelastungen f\u00fchren. \r\n1 Bidirektionales-Laden_240306.pdf (now-gmbh.de)\r\n2 Mehrwert dezentraler Flexibilit\u00e4t (neon.energy)\r\n3\r\nMit dem vorgelegten Entwurf sollen Stromspeicher k\u00fcnftig technologieoffen erfasst und als Teil des\r\nVersorgungsnetzes betrachtet werden, sofern sie der Stromspeicherung dienen. Dies f\u00fchrt dazu, dass es \r\nunabh\u00e4ngig von der Speichertechnologie bzw. unabh\u00e4ngig vom Speichermedium erst bei Entnahme von Strom \r\naus dem Speicher zur Pr\u00fcfung der Steuerentstehung kommen kann. Eine Doppelbesteuerung des in den \r\nSpeicher ein- und wieder ausgespeisten Stroms wird vermieden. Der wichtigen Rolle, die Speicher (station\u00e4r \r\nwie mobil) f\u00fcr das Energiesystem spielen k\u00f6nnen, wird damit Rechnung getragen. Dies findet die volle \r\nUnterst\u00fctzung des ZVEI. \r\nZu bem\u00e4ngeln ist seitens des ZVEI, dass nur solcher Strom, der unmittelbar in den Stromspeicher entnommen \r\n(eingespeichert) wird, also in eine andere Energieform umgewandelt wird, nicht besteuert wird. Strom, der in \r\neinem anderen Zusammenhang, zum Beispiel f\u00fcr den Betrieb des Speichers entnommen wird, unterliegt \r\nweiterhin der Steuer. Dies wird in vielen F\u00e4llen eine separate, eichrechtkonforme Energiebezugsmessung \r\nerforderlich machen und somit vor allem kleinere Anlagen deutlich verteuern. Mit Blick auf die wichtige Rolle \r\nvon Speichern f\u00fcr das Energiesystem und mit Blick auf das Ziel, B\u00fcrokratie zu verringern, sollte aus Sicht des \r\nZVEI der Strom f\u00fcr den Betrieb von Speichern nicht besteuert werden. \r\nB\u00fcrokratieabbau\r\nNeben Marktgr\u00f6\u00dfe, Strompreisen, Fachkr\u00e4ften sowie einer attraktiven Forschungslandschaft ist B\u00fcrokratie ein \r\nma\u00dfgeblicher Faktor f\u00fcr die Attraktivit\u00e4t eines Wirtschaftsstandort. Derzeit m\u00fcssen in Deutschland t\u00e4tige \r\nUnternehmen fast 16 Prozent mehr Informationspflichten erf\u00fcllen als noch vor zehn Jahren. Gab es 2014 noch \r\n10.592 Informationspflichten, waren es Anfang des Jahres 2024 12.265. Die j\u00e4hrlichen B\u00fcrokratiekosten, die \r\nsich allein aus den Informationspflichten der Wirtschaft ergeben, belaufen sich inzwischen auf 66,5 Milliarden \r\nEuro.3\r\nWill Deutschland seine starke Position als Wirtschafts- und Innovationsstandort behalten, ist B\u00fcrokratieabbau \r\nunerl\u00e4sslich. Die mit dem Entwurf vorgelegten Ma\u00dfnahmen zur Verringerung von Anzeige- und \r\nBerichtspflichten sowie die mit den Regelungen zu Ladepunkten, bidirektionalem Laden und Speichern \r\neinhergehenden Vereinheitlichungen und Vereinfachungen werden daher seitens des ZVEI ausdr\u00fccklich \r\nbegr\u00fc\u00dft. \r\nKontakt\r\nMark Becker-von Bredow \u2022 Bereichsleiter Elektrifizierung und Klima \r\nJonas Rex-Quincke \u2022 Senior Manager Elektrifizierung und Klima\r\nE-Mail: mark.becker@zvei.org \u2022 jonas.rex-quincke@zvei.org\r\nZVEI e. V. \u2022 Verband der Elektro- und Digitalindustrie \u2022 Charlottenstra\u00dfe 35/36 \u2022 10117 Berlin \r\nLobbyregisternr.: R002101 \u2022 EU Transparenzregister ID: 94770746469-09 \u2022 www.zvei.org\r\nDatum: 26.04.2024\r\n3 B\u00fcrokratie: Aufwand f\u00fcr Unternehmen deutlich gestiegen - WELT"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/be/76/324182/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260257.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMBF",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-24"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009346",
                "regulatoryProjectTitle": "Freiwilligkeit bei der Teilung von (Forschungs-)Daten aus der Industrie",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Der Zugang zu und die Nutzung von Forschungsdaten durch Wissenschaft und forschende Industrie birgt das \r\nPotential, datengetriebene Innovation in Industrie und Wissenschaft zu erm\u00f6glichen und somit die digitale und \r\ngr\u00fcne Transformation zu realisieren. Forschungsdaten werden im Rahmen der europ\u00e4ischen Open Science \r\nStrategie auf Grundlage des bew\u00e4hrten Prinzips \u201eas open as possible, as closed as necessary\u201d in individuell \r\nausgestalteten Forschungskooperationen/ Konsortialforschungen ausgetauscht. Diese Praxis hat sich vielfach \r\nbew\u00e4hrt. Der ZVEI unterst\u00fctzt daher Initiativen zwischen Industrie und Wissenschaft, die den Austausch von \r\nDaten zu Forschungszwecken praxisorientiert und bef\u00e4higend f\u00fcr alle Forschungspartner bef\u00f6rdern. \r\nDas Eckpunktepapier des BMBF skizziert, wie mit einem Gesetz zur Nutzung von Daten f\u00fcr Forschungszwecke\r\ndas ungenutzte Potenzial von Daten f\u00fcr Innovationen, Wertsch\u00f6pfung sowie wirtschaftlichen und gesellschaftli\u0002chen Fortschritt erschlossen werden soll und setzt somit den Auftrag aus dem Koalitionsvertrag um. Mit dem \r\nvorliegenden ZVEI-Seiter wollen wir Stellung zum Eckpunktepapier nehmen:\r\nSinnvolle Begriffsbestimmung und rechtssichere Definition \r\n\u2022 Gem. Eckpunktepapier soll das neue Gesetz Anspr\u00fcche auf Zugang zu Statistikdaten, zu Registerdaten so\u0002wie zu anderen Daten der \u00f6ffentlichen Hand schaffen. Daher bedarf es zun\u00e4chst einer Unterscheidung in \r\nder aktuellen Debatte zwischen:\r\na) der bedarfsorientieren Weiterentwicklung von Forschungsdaten im Sinne des Datennutzungsgesetz \r\n(DNG), in dessen Sinne wir auch die Definitionen von Forschungsdaten der Deutschen Forschungsge\u0002meinschaft (DFG)1 oder der PSI Richtlinie (EU Richtlinie 2019/1024) sehen, und \r\nb) dem Anwendungsbereich des neuen Gesetzes zur Nutzung von Daten f\u00fcr Forschungszwecke, das \r\ndarauf abzielt, auch Daten jenseits der unter a) genannten Definitionen zu adressieren. \r\n\u2022 Daher, und auch um m\u00f6gliche Verwechslungen mit dem DNG zu vermeiden, bedarf es einer klaren Benen\u0002nung der Zielsetzung im Gesetzesnamen. Daher schlagen wir folgenden Gesetzestitel vor: \u201eGesetz \u00fcber \r\ndie Nutzung von Daten f\u00fcr Forschungszwecke\u201c. \r\n\u2022 Der neu er\u00f6ffnete Anwendungsbereich sollte einerseits m\u00f6glichst weit ausgelegt werden und bedarf anderer\u0002seits einer klaren Definition, auf welche Daten Forschungseinrichtungen zuk\u00fcnftig einen Rechtsanspruch \r\nhaben sollen.\r\nFreiwilligkeit statt Datenteilungszwang & forschungsfreundliches Datenschutzrecht\r\n\u2022 Positiv zu bemerken ist, dass im Eckpunktepapier keine verpflichtende Datenbereitstellung aus der In\u0002dustrie gegen\u00fcber der Wissenschaft oder anderen Forschungsakteuren mehr genannt wird. Die Industrie \r\nfindet ausdr\u00fcckliche Erw\u00e4hnung als Forschungsakteurin, die gleichberechtigt von einem gesetzlichen An\u0002spruch f\u00fcr akademische und industrielle Forschung auf Daten der \u00f6ffentlichen Hand profitieren soll.\r\n\u2022 Statt Datenteilungszwang wird nun betont, dass \u201eIm Bereich des Zugangs zu Daten der Wirtschaft [\u2026] das \r\ngro\u00dfe Potenzial freiwilliger Forschungskooperationen besser erschlossen werden [soll], um den Datenaus\u0002tausch zwischen Wissenschaft und Wirtschaft zu verbessern.\u201c Der Grundsatz der Freiwilligkeit ist aus\u0002dr\u00fccklich zu begr\u00fc\u00dfen. Ausdruck des Willens zum verbesserten Austausch und der Nutzung von Daten f\u00fcr \r\nForschungszwecke, sind die vielfach neu geschaffenen Initiativen und (Austausch-)Foren zwischen Industrie \r\nund Wissenschaft, wie z.B. die Datagroup Business 2 Science des Stifterverbands, die aus der BDI InnoNa\u0002tion entstandene Arbeitsgruppe zu Forschungsdaten oder der Sektion Industry Engagement der Nationalen \r\nForschungsdateninfrastruktur (NFDI). Darauf sollte weiter aufgebaut werden. \r\n1 DFG (2015): Leitlinien zum Umgang mit Forschungsdaten (dfg.de)\r\n\u2022 Die Schaffung forschungsfreundlicher Rechtsgrundlagen im Datenschutzrecht und einer einheitliche\u0002ren Datenschutzaufsicht f\u00fcr l\u00e4nder\u00fcbergreifende Forschungsvorhaben ist ein positives Signal. Dabei gilt es,\r\nm\u00f6glichst konkrete Erlaubnistatbest\u00e4nde f\u00fcr die Nutzung personenbezogener Daten zu Forschungs\u0002zwecken zu schaffen. Die rechtssichere Festlegung von Verfahren zur Anonymisierung und Pseudo\u0002nymisierung wird ausdr\u00fccklich bef\u00fcrwortet. \r\nSchutz von Gesch\u00e4ftsgeheimnissen auch in Metadatenkatalog relevant \r\n\u00d6ffentliche Forschungseinrichtungen sollen zur Schaffung von Metadatenkatalogen verpflichtet werden. Unter\u0002nehmen und Hochschulen k\u00f6nnen auf freiwilliger Basis Metadatenkataloge unter Einhaltung der Standards \r\nschaffen.\r\n\u2022 Es ist eindeutig zu kl\u00e4ren, in welchem Ma\u00dfe auch \u00f6ffentlich gef\u00f6rderte Konsortialforschung unter die Ver\u0002pflichtung zur Schaffung von Metadatenkataloge f\u00e4llt. \r\n\u2022 Es muss eine rechtssichere Definition der bereitzustellenden Metadaten geschaffen werden. \r\n\u2022 Konsortialpartnern muss die eigenverantwortliche Bewertung von Gesch\u00e4ftsgeheimnis-relevanten Me\u0002tadaten auf Grundlage des bew\u00e4hrten Prinzips \u201eas open as possible, as closed as necessary\u201d erm\u00f6glicht\r\nwerden. Denn aus aggregierten Metadaten, lassen sich wettbewerbsrelevante R\u00fcckschl\u00fcsse bspw. auf \r\nNetzwerke, Kommunikationsketten oder verwendete Technologien oder Methoden ziehen.\r\n\u2022 Es bedarf der genauen Ausarbeitung ob bzw. welche Einverst\u00e4ndniserkl\u00e4rungen zur Weiterverwendung von \r\nMetadaten ben\u00f6tigt werden. Damit Metadaten auch im Sinne des Gesetzes kommerziell genutzt werden \r\nk\u00f6nnen, kann eine bedarfsorientierte \u201ebreite\u201c Einwilligung (\u201eBroad Consent\") f\u00fcr die kommerzielle Forschung\r\nsinnvoll sein. \r\nAnschlussf\u00e4higkeit an bestehende Gesetzes- und Datenraum- (Initiativen) \r\n\u2022 Begriffsdefinitionen m\u00fcssen im Sinne der rechtssicheren Auslegung und Anwendung gegen\u00fcber nationalen \r\nund europ\u00e4ischen Rechtsvorschriften und Datenrauminitiativen vollst\u00e4ndig harmonisiert sein. \r\n\u2022 Das Gesundheitsdatennutzungsgesetz (GDNG) und das zu schaffende Gesetz \u00fcber die Nutzung von Daten \r\nf\u00fcr Forschungszwecke m\u00fcssen aufeinander abgestimmt werden. Das Gesetz \u00fcber die Nutzung von Daten \r\nf\u00fcr Forschungszwecke darf die Regelungen des GDNG nicht einschr\u00e4nken. Umgekehrt muss klar geregelt \r\nsein, ob weitergehende M\u00f6glichkeiten des Gesetzes \u00fcber die Nutzung von Daten f\u00fcr Forschungszwecke\r\nauch auf Gesundheitsdaten anwendbar sind. Die zu schaffenden Standards der verpflichtenden Metadaten\u0002kataloge m\u00fcssen auf die europ\u00e4ischen Datenr\u00e4ume (bspw. mit dem geplanten Metadatenkatalog im Euro\u0002pean Health Data Space \u2013 EHDS), nationale Datenrauminitiativen (Manufacturing-X, SmartLivingNEXT etc.)\r\nsowie die Standards der NFDI abgestimmt sein.\r\n\u2022 Begleitend zum Gesetz \u00fcber die Nutzung von Daten f\u00fcr Forschungszwecke begr\u00fc\u00dft der ZVEI weitere nicht\u0002gesetzgeberische Ma\u00dfnahmen, die die st\u00e4rkere Nutzung von Daten f\u00fcr die Forschung in Wissenschaft und \r\nWirtschaft f\u00f6rdern."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/c1/43/324184/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260294.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMI",
                                "de": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)",
                                "en": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-28"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009352",
                "regulatoryProjectTitle": "Ausgestaltung des NIS-2-Umsetzungs- und Cybersicherheitsst\u00e4rkungsgesetzes (NIS2UmsuCG)",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Stellungnahme \r\nzum Referentenentwurf des Bundesministeriums des Innern und f\u00fcr Heimat f\u00fcr \r\ndas NIS-2-Umsetzungs- und Cybersicherheitsst\u00e4rkungsgesetz (NIS2UmsuCG)\r\nAngesichts der wachsenden Bedrohung durch Cyberangriffe bietet das NIS-2-Umsetzungs- und \r\nCybersicherheitsst\u00e4rkungsgesetz (NIS2UmsuCG) eine Gelegenheit, die Cyberresilienz von Staat und Wirtschaft \r\nzu st\u00e4rken. Dabei ist es jedoch entscheidend, dass die Vorgaben des Gesetzes effektiv und mit minimalem \r\nb\u00fcrokratischem Aufwand umgesetzt werden. Leider m\u00fcssen wir feststellen, dass die von uns im Oktober 2023 \r\nals kritisch identifizierten Punkte des damaligen Diskussionspapiers in dem nun ver\u00f6ffentlichten \r\nReferentenentwurf in nahezu unver\u00e4nderter Form vorkommen.\r\nDurch die Ausweitung des Anwendungsbereiches der NIS-2-Richtlinie ist die Elektro- und Digitalindustrie deutlich \r\nst\u00e4rker von dem Rechtsakt betroffen als noch unter der ersten NIS-Richtlinie. F\u00fcr die betroffenen Unternehmen \r\nerfordert dies eine intensivere Auseinandersetzung mit dem nationalen Umsetzungsgesetz in Begleitung von mit\r\nhohem Ressourcenaufwand verbundenen Anpassungen. Der jetzt vorliegende Referentenentwurf des \r\nNIS2UmsuCG wurde weniger als 6 Monate vor Ablauf der Umsetzungsfrist der EU-Richtlinie in die Anh\u00f6rung \r\ngegeben. Umfassende und tiefgreifende Anforderungen \u2013 z.B. die Gew\u00e4hrleistung der Sicherheit der Lieferkette\r\n(gem. \u00a7 30 Abs. 2 S. 4) \u2013 konfrontieren insbesondere kleinere Unternehmen mit Herausforderungen, auf die sie \r\nheute noch keine ad\u00e4quaten L\u00f6sungen haben. Vor diesem Hintergrund sollte auf eine sensible und praxisnahe \r\nAusgestaltung des NIS2UmsuCG geachtet werden. Betroffenen Unternehmen sollten Orientierungshilfen zur \r\nSeite gestellt werden, damit diese ihre begrenzten Ressourcen zielf\u00fchrend einsetzen k\u00f6nnen.\r\nZus\u00e4tzlich sollte EU-weite Einheitlichkeit das oberste Prinzip bei der nationalen Umsetzung der NIS-2-Richtlinie \r\nsein. Viele unserer Unternehmen sind mindestens europ\u00e4isch, wenn nicht international t\u00e4tig, jegliche Abweichung \r\nin den einzelstaatlichen Umsetzungen hat unn\u00f6tige Mehraufw\u00e4nde zur Konsequenz. Regulatorische \r\nDiskrepanzen erfordern Anpassungen, die Ressourcen binden und die deutsche Wirtschaftskraft hemmen. Es ist \r\ndaher essenziell, dass die Mitgliedstaaten eng zusammenarbeiten, um konsistente und harmonisierte \r\nRegelungen zu entwickeln und umzusetzen.\r\nAus Sicht des ZVEI sind folgende Aspekte f\u00fcr eine effektive Umsetzung des NIS2UmsuCG problematisch:\r\n\u2022 Die aktuell verwendete Definition des \u201eManaged Service Provider\u201c oder \u201eMSP\u201c gem. \u00a7 2 Abs. 1\r\nS. 30 ist in der Hinsicht problematisch, dass hierr\u00fcber Einrichtungen als besonders wichtige \r\nEinrichtungen eingestuft werden k\u00f6nnten, deren Einstufung urspr\u00fcnglich lediglich als wichtige \r\nEinrichtungen vorgesehen war.\r\n\u2022 Die antizipierte \u00c4nderung des Energiewirtschaftsgesetzes birgt das Risiko einer \r\nDoppelregulierung f\u00fcr bestimmte Einrichtungen. Zudem sollten auch sog. virtuelle Kraftwerke in \r\nden Anwendungsbereich aufgenommen werden.\r\n\u2022 Die Nutzung von CSA-Schemata entsprechend \u00a7 30 (6) sollte mit Augenma\u00df und zielgerichtet \r\nerfolgen. Die Festlegung mittels Rechtsverordnungen wirft prinzipielle rechtliche Fragen auf, vor \r\nallem, ob eine so umfassende Vorgabe wie ein potenzielles Verwendungsverbot lediglich mittels \r\neiner Rechtsverordnung erfolgen sollte.\r\n\u2022 Die praktische Umsetzung der Meldepflichten gem. \u00a7 32 bleibt unklar. Die aktuelle Vorgabe lie\u00dfe \r\nsich so auslegen, dass die 24-Stunden-Frist f\u00fcr Erstmeldungen ab dem Zeitpunkt beginnt, an \r\ndem die betroffene Einrichtung von einem Sicherheitsvorfall erf\u00e4hrt, ohne dass diese die \r\nM\u00f6glichkeit hatte diesen auf seine \u201eErheblichkeit\u201c i.S.v \u00a7 30 Abs. 1 S. 1 zu pr\u00fcfen.\r\n\u2022 Es sollte sichergestellt werden, dass Registrierungspflichten gem. \u00a7\u00a7 33 und 34 nur im Land des \r\nHauptsitzes erfolgen m\u00fcssen. Eine europ\u00e4isch einheitliche L\u00f6sung ist unbedingt national \r\nabweichenden Regelungen vorzuziehen.\r\n\u2022 Die mit \u00a7 55 eingef\u00fchrte nationale Zertifizierung f\u00fchrt zu Unsicherheiten in Folge von\r\ninkonsistenten Regelungen im EU-Binnenmarkt.\r\n2\r\nBegriffsbestimmungen \r\nAus unserer Sicht ist die aktuell verwendete Definition des \u201eManaged Service Provider\u201c oder \u201eMSP\u201c \r\nproblematisch:\r\nReferentenentwurf:\r\n\u00a7 2 (25) \u201eManaged Service Provider\u201c oder \u201eMSP\u201c ein Anbieter von Diensten im Zusammenhang mit der \r\nInstallation, der Verwaltung, dem Betrieb oder der Wartung von IKT-Produkten, -Netzen, -Infrastruktur, -\r\nAnwendungen oder jeglicher anderer Netz- und Informationssysteme durch Unterst\u00fctzung oder aktive\r\nVerwaltung in den R\u00e4umlichkeiten der Kunden oder aus der Ferne;\r\nCondition Monitoring Services sowie Remote Access sind vielfach Standardfeatures werden vom Gro\u00dfteil der \r\nHersteller angeboten. In der im aktuellen Entwurf vorgenommenen Begriffsbestimmung w\u00fcrden sie als T\u00e4tigkeiten \r\nvon MSP definiert. Gleichzeitig werden MSP unter Punkt 6.1.10 in Anlage 1 explizit als besonders wichtige und \r\nwichtige Einrichtungsarten aufgef\u00fchrt. Je nach Unternehmensgr\u00f6\u00dfe, Umsatz und Bilanzsumme, w\u00e4re ein Gro\u00dfteil\r\ndes deutschen Maschinenbaus, sowie die ihn ausr\u00fcstenden Komponentenhersteller, mit dieser Formulierung als \r\nbesonders wichtige Einrichtungen einzustufen.\r\nHier zeigt sich eine Diskrepanz zwischen dem urspr\u00fcnglichen Ziel der NIS-2-Richtlinie, den Sektor \r\n\u201eVerarbeitendes Gewerbe/Herstellung von Waren\u201c gem. Punkt 5 in Anlage 2 als \u201ewichtige Einrichtungen\u201c \r\neinzustufen, und der bestehenden Regelung. Die Verantwortung f\u00fcr die Sicherheit der beauftragten IT\u0002Dienstleister und die Ber\u00fccksichtigung entsprechender Features werden au\u00dferdem bereits durch die \r\nLieferkettenverantwortung gem\u00e4\u00df \u00a7 30 Abs. 2 Nr. 4 adressiert. Der Gesetzgeber sollte hier eine klare und \r\nkoh\u00e4rente Regelung schaffen, die Doppelbelastungen f\u00fcr die betroffenen Einrichtungen vermeidet.\r\n\u00c4nderung des Energiewirtschaftsgesetzes\r\nIn Art. \u00a7 28 Abs. (4) Nr. 2 werden Betreiber von Energieversorgungsnetzen oder Energieanlagen im Sinne des \r\nEnergiewirtschaftsgesetz von den \u00a7\u00a7 31, 32, 35 und 39 ausgenommen, soweit \u00a7 5c EnWG einschl\u00e4gig ist:\r\nReferentenentwurf:\r\n\u00a7 28 (4) Die \u00a7\u00a7 31, 32, 35 und 39 gelten nicht f\u00fcr: [...]\r\n2. Betreiber von Energieversorgungsnetzen oder Energieanlagen im Sinne des Energiewirtschaftsgesetz \r\nvom 7. Juli 2005 (BGBl. I S. 1970, 3621), das zuletzt durch Artikel 1 des Gesetzes vom 5. Februar 2024 \r\n(BGBl. 2024 I Nr. 32) ge\u00e4ndert worden ist, soweit sie den Regelungen des \u00a7 5c des \r\nEnergiewirtschaftsgesetzes unterliegen. \r\nDie mit \u00a7 28 Abs. 4 BSI-G aufgehobenen Normen sind im Wesentlichen in \u00a7 5c des EnWG (E) \u201egedoppelt\u201c.\r\nZus\u00e4tzlich werden mit \u00a7 5c Abs. 3 EnWG (E) die Risikomanagementma\u00dfnahmen f\u00fcr wichtige und besonders \r\nwichtige Einrichtungen gem. \u00a7 30 des BSI-G in das EnWG (E) \u00fcberf\u00fchrt. Das auf diese Weise antizipierte \r\nKonstrukt birgt das Risiko einer Doppelregulierung. Einrichtungen haben keine abschlie\u00dfende Klarheit dar\u00fcber, \r\nwelchen Ma\u00dfnahmenkatalog k\u00fcnftig erf\u00fcllen m\u00fcssen, falls EnWG und BSI-G voneinander divergieren sollten. \r\nSoweit an der spezialgesetzlichen Regelung des EnWG f\u00fcr die Energiebranche festgehalten werden soll, w\u00e4re \r\nes einfacher, auch \u00a7 30 BSI-G als vom EnWG verdr\u00e4ngt zu bezeichnen.\r\n\u00a7 5c Abs. 3 EnWG (E) ist inhaltlich nicht identisch mit \u00a7 30 Abs. 2 BSI-G. Im EnWG (E) w\u00fcrde gem. \u00a7 5c Abs. 3\r\nS. 11 die Verpflichtung zum Einsatz von Angriffserkennungssystemen f\u00fcr alle Betreiber von Energieanlagen, die \r\nbesonders wichtige oder wichtig Einrichtungen i.S.d. BSI-G sind, gelten. Im \u00a7 31 des BSI-G w\u00e4re diese Pflicht \r\nindes nur den Betreibern kritischer Anlagen vorbehalten. Die Regelung im EnWG (E) geht somit \u00fcber den BSIG\u0002Entwurf hinaus und ist zudem keine Anforderung der NIS-2-Richtlinie. \u00a7 5c Abs. 3 Nr. 11 EnWG ist daher \r\nunverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig und sollte komplett gestrichen werden.\r\nInsgesamt erscheint die Gesetzgebungstechnik an dieser Stelle ungl\u00fccklich. Der R\u00fcckverweis in \u00a7 5c Abs. 6 \r\nEnWG (E) auf den \u201eeigentlich verdr\u00e4ngten\u201c \u00a7 32 Abs. 2-5 BSI-G verdeutlicht, dass die Gesetzesanwender k\u00fcnftig \r\nzwischen EnWG und BSI-G hin- und herspringen sollen; was die Handhabbarkeit erschwert und zu \r\nUnverst\u00e4ndlichkeiten f\u00fchrt. \r\nDes Weiteren sollte die \u00c4nderung des \u00a7 11 Abs. 1g EnWG durch dessen Integration in den \u00a7 5c Abs. 9 EnWG\r\nzum Anlass genommen werden, um eine ma\u00dfgebliche Regelungsl\u00fccke zu schlie\u00dfen und in dieser Vorschrift auch \r\nAnlagen oder Systeme zur Steuerung/B\u00fcndelung elektrischer Leistung (\u201evirtuelle Kraftwerke\u201c) zu erfassen. \r\n3\r\nDie Stabilit\u00e4t des Stromnetzes wird heute sowohl von einzelnen gro\u00dfen Kraftwerken als auch zu einem immer \r\ngr\u00f6\u00dferen Teil von vielen kleinen Anlagen erbracht, die geb\u00fcndelt wie ein gro\u00dfes \u201evirtuelles\u201c Kraftwerk agieren. \r\nVon beiden kann grunds\u00e4tzliche in gleichem Ma\u00dfe eine St\u00f6rung f\u00fcr die Sicherheit der Energieversorgung \r\nausgehen. Gro\u00dfe Erzeugungsanlagen werden aktuell kaum noch gebaut. Kleine dezentrale Anlagen, die sich zur \r\nB\u00fcndelung in virtuellen Kraftwerken eignen, dagegen in rasantem Tempo. So wurden im letzten Jahr etwa 5,3 \r\nGW Heimspeicher in Deutschland installiert. \r\nAus diesem Grund werden in Anhang 1 Teil 2 Ziffer 1.1 der KRITIS-Verordnung einzelne Kraftwerke und virtuelle \r\nKraftwerke gleicherma\u00dfen als kritische Infrastruktur behandelt, sobald sie den Schwellenwert von 104 MW, bzw. \r\n36 MW in der Regelleistung \u00fcberschreiten. Das ist zielf\u00fchrend. \r\nDieser Gleichlauf fehlt bislang in \u00a7 5c Abs. 9 (neu) EnWG. Die BNetzA darf kritische Funktionen nur dann regeln, \r\nwenn sie von einzelnen gro\u00dfen Erzeugungsanlagen oder Energieversorgungsnetzen \u00fcbernommen werden. Ein \r\nvirtuelles Kraftwerk darf dagegen kritische Funktionen \u00fcbernehmen und k\u00f6nnte sogar ausschlie\u00dflich aus \r\nkritischen Komponenten bestehen und diese w\u00e4ren gegen\u00fcber der BNetzA nicht einmal anzeigepflichtig. \r\nDiese Regelungsl\u00fccke sollte geschlossen werden, indem die Festlegung der BNetzA gem\u00e4\u00df \u00a7 5c Abs. 9 neben \r\nEnergieversorgungsnetzen und Energieanlagen auch Anlagen oder Systeme zur Steuerung/B\u00fcndelung \r\nelektrischer Leistung im Sinne der Ziffer 1.1.2 des Teil 3 Anlage 1 zur KRITISVO erfassen darf. \r\nNutzung von CSA-Zertifizierungsschemata \r\nReferentenentwurf:\r\n\u00a7 30 (6)Besonders wichtige Einrichtungen und wichtige Einrichtung d\u00fcrfen durch Rechtsverordnung nach \r\n\u00a7 57 Absatz 4 bestimmte IKT-Produkte, IKT-Dienste und IKT-Prozesse nur verwenden, wenn diese \u00fcber \r\neine Cybersicherheitszertifizierung gem\u00e4\u00df europ\u00e4ischer Schemata nach Artikel 49 der Verordnung (EU) \r\n2019/881 verf\u00fcgen.\r\nMit diesem Absatz wird die in Art. 24 (1) der NIS-2-Richtlinie gegebene M\u00f6glichkeit genutzt wird, die Nutzung von \r\nZertifizierungsschemata des sog. Cybersecurity Acts (CSA) f\u00fcr spezielle IKT-Produkte, -Dienste und -Prozesse \r\nverpflichtend vorschreiben zu k\u00f6nnen. Wir stellen in Frage, ob der hieraus folgende massive Eingriff, lediglich in \r\nForm einer Rechtsverordnung erfolgen sollte.\r\nUnseres Erachtens wird die Tragweite dieses Absatzes nicht ausreichend erfasst: Der Gesetzgeber spricht hier \r\nvon einem Verwendungsverbot f\u00fcr Produkte, die keine Cybersicherheitszertifizierung entsprechend eines CSA\u0002Schemas durchlaufen haben. Dies kann zumindest teilweise zu erheblichen Problemen bei der Umsetzung der \r\nVerpflichtungen f\u00fchren, wenn aus dem Verwendungsverbot eine Abschaltpflicht hergeleitet werden sollte.\r\nDabei wurden bisher weder ein Bestandsschutz f\u00fcr bereits bestehende Einrichtungen noch \u00dcbergangsfristen\r\ndiskutiert. W\u00fcrden diese Aspekte in einer Rechtsverordnung nicht ausreichend ber\u00fccksichtigt, z. B. zumindest in \r\nder Form, dass f\u00fcr bereits bestehende Systeme, ein Bestandsschutz m\u00f6glich ist, bevor Investitionen in neue \r\nTechnologien gefordert werden, so besteht die Gefahr, dass ganze Installationen \u201e\u00fcber Nacht\u201c de facto illegal \r\nwerden k\u00f6nnten. Ein rechts-konformer Betrieb von besonders wichtigen Einrichtungen, wie z. B. \r\nEnergie\u00fcbertragungsnetzen aber auch von betroffenen wichtigen Einrichtungen, hierunter z. B. produzierende \r\nUnternehmen, w\u00e4re somit ggf. nicht mehr m\u00f6glich. Zus\u00e4tzlich sollte au\u00dferdem sichergestellt werden, dass die \r\nmittels \u00a7 30 Abs. (6) zur Anwendung gebrachten Schemata nicht im Widerspruch stehen zu den \r\nBranchenstandards entsprechend \u00a7 30 Abs. (9).\r\nAu\u00dferdem sind wir der festen \u00dcberzeugung, dass der Gesetzgeber hier von seinem in Art. 24 (1) gegebenen \r\nAuslegungsspielraum Gebrauch machen sollte und die verpflichtende Verwendung auf ausgew\u00e4hlte besonders \r\nwichtige Einrichtungen beschr\u00e4nken sollte. Eine Anwendung auf wichtige Einrichtungen schr\u00e4nkt deren\r\nAuswahlm\u00f6glichkeit vor allem angesichts der vorhandenen Limitierungen des CSA und der entsprechenden \r\nSchemes unn\u00f6tig ein.\r\n4\r\nMeldepflichten\r\nReferentenentwurf:\r\n\u00a732 (1) Besonders wichtige Einrichtungen und wichtige Einrichtungen sind verpflichtet, folgende \r\nInformationen an eine vom Bundesamt und dem Bundesamt f\u00fcr Bev\u00f6lkerungsschutz und \r\nKatastrophenhilfe eingerichtete gemeinsame Meldestelle zu melden:\r\n1. unverz\u00fcglich, sp\u00e4testens jedoch innerhalb von 24 Stunden nach Kenntniserlangung von einem \r\nerheblichen Sicherheitsvorfall, eine fr\u00fche Erstmeldung, in der angegeben wird, ob der Verdacht besteht, \r\ndass der erhebliche Sicherheitsvorfall auf rechtswidrige oder b\u00f6swillige Handlungen zur\u00fcckzuf\u00fchren ist \r\noder grenz\u00fcberschreitende Auswirkungen haben k\u00f6nnte;\r\nHierbei bestehen Unklarheiten f\u00fcr die praktische Umsetzung der Meldepflichten. Gem\u00e4\u00df \u00a7 2 Abs. 1 Satz 10. des \r\nReferentenentwurfs ist ein \u201eerheblicher Sicherheitsvorfall\u201c ein Sicherheitsvorfall, der a) schwerwiegende \r\nBetriebsst\u00f6rungen der Dienste oder finanzielle Verluste f\u00fcr die betreffende Einrichtung verursacht hat oder \r\nverursachen kann; oder b) andere nat\u00fcrliche oder juristische Personen durch erhebliche materielle oder \r\nimmaterielle Sch\u00e4den beeintr\u00e4chtigt hat oder beeintr\u00e4chtigen kann.\u201c \r\nSoweit das Bundesministerium des Inneren und Heimat (BMI) keine weitergehende Begriffsbestimmung (gem. \u00a7 \r\n2 Abs. 2) vornimmt impliziert der aktuelle Entwurf, dass Einrichtungen zun\u00e4chst intern pr\u00fcfen m\u00fcssen, ob die \r\ngenannten Kriterien vorliegen, bevor sie eine Erstmeldung an die gemeinsame Meldestelle geben. Die in \u00a7 30 \r\nAbs. 1Satz 1 gew\u00e4hlte Formulierung k\u00f6nnte indes dahingehend interpretiert werden, dass die 24-Stunden-Frist \r\nab dem Zeitpunkt beginnt, an dem die betroffene Einrichtung von einem Sicherheitsvorfall erf\u00e4hrt, ohne dass \r\ndiese die M\u00f6glichkeit hatte, zu pr\u00fcfen, ob der Vorfall im Sinne von \u00a7 30 Abs. 1 Satz 1 als \u201eerheblich\u201c einzustufen \r\nist.\r\nDies k\u00f6nnte zu Situationen f\u00fchren, bei denen ein Unternehmen am Freitagabend auf einen potenziellen \r\nSicherheitsvorfall aufmerksam gemacht wird, die zust\u00e4ndigen Mitarbeiter aber erst am darauffolgenden Montag \r\nwieder im Dienst sind. Gem\u00e4\u00df der aktuellen Formulierung k\u00f6nnten Aufsichtsbeh\u00f6rden den Fall so auslegen, dass \r\ndie 24-Stunden-Frist ab dem Freitagabend liefe, womit die fr\u00fchestens am darauffolgenden Montag erfolgende \r\nMeldung nicht fristgerecht w\u00e4re und gegen die Meldepflicht gem\u00e4\u00df \u00a7 32 versto\u00dfen w\u00fcrde. Ohne eine Klarstellung \r\ndieser Passage k\u00f6nnten Unternehmen gezwungen sein, eine dauerhafte \u00dcberwachungsinstanz einzurichten, die \r\njederzeit in der Lage ist, Sicherheitsvorf\u00e4lle auf ihre Relevanz gem\u00e4\u00df \u00a7 2 Abs. 1 Satz 10 zu pr\u00fcfen. Die Bindung \r\nder daf\u00fcr erforderlichen Ressourcen und der damit verbundene b\u00fcrokratische Aufwand w\u00fcrden die deutsche \r\nWirtschaft erheblich belasten.\r\nGrunds\u00e4tzlich sollte das gemeinsame Meldeportal volldigitalisiert eingerichtet werden und auf einen effizienten \r\nund schlanken Meldeprozess geachtet werden. \r\nRegistrierungspflichten\r\nWie eingangs erw\u00e4hnt, ist der Gro\u00dfteil unserer Mitgliedsunternehmen europaweit bzw. international t\u00e4tig. \r\nHinsichtlich einer koh\u00e4renten Umsetzung der NIS-2-Richtlinie ist es dementsprechend unbedingt notwendig, dass \r\ndie Bundesregierung in Abstimmung mit ihren europ\u00e4ischen Partnern sicherstellt, dass Nachweispflichten jeweils \r\nnur in dem Land erfolgen m\u00fcssen, in dem eine Einrichtung ihren Hauptsitz hat, da von diesem zumeist die \r\nCybersicherheitsgovernance erfolgt. Zu ber\u00fccksichtigen ist hierbei, dass die Definition der Hauptniederlassung \r\nund die Auswirkung auf die Tochtergesellschaften in einem Konzernkonstrukt nach wie vor unklar ist. Es ist ferner \r\nzu kl\u00e4ren, welcher Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer / welche Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin innerhalb eines Konzernkonstrukts haftet. Auch\r\nmuss gekl\u00e4rt werden, welcher \u2013 im Zweifel national definierte \u2013 Stand der Technik in einem Konzernkonstrukt \r\numzusetzen ist, jener der Hauptniederlassung oder jener des Landes, in dem eine Tochtergesellschaft t\u00e4tig ist.\r\nDies gilt auch f\u00fcr die zentrale Frage, wie Konzerne mit unterschiedlichen Tochtergesellschaften und einer \r\n\u00fcbergeordneten IT-Gesellschaft, die z.B. als konzerninterner IT-Dienstleister fungiert, betrachtet werden kann. Es \r\nbleibt offen, ob einzelne Tochtergesellschaften im Anwendungsbereich der NIS-2-Richtlinie sein k\u00f6nnen, w\u00e4hrend \r\nandere Einheiten nicht betroffen sind. \r\nEine europ\u00e4isch einheitliche L\u00f6sung ist grunds\u00e4tzlich vorzugsw\u00fcrdig. National abweichende Regelungen, \r\nwelche \u00fcber die Anforderungen der NIS-2-Richtlinie hinausgehen, f\u00fchren zu einer zus\u00e4tzlichen Belastung f\u00fcr die \r\nbetroffenen Einrichtungen.\r\n5\r\nBilligungs-, \u00dcberwachungs- und Schulungspflicht f\u00fcr \r\nGesch\u00e4ftsleitungen \r\nReferentenentwurf:\r\n\u00a738 (3) Die Gesch\u00e4ftsleitungen besonders wichtiger Einrichtungen und wichtiger Einrichtungen m\u00fcssen\r\nregelm\u00e4\u00dfig an Schulungen teilnehmen, um ausreichende Kenntnisse und F\u00e4higkeiten zur Erkennung und \r\nBewertung von Risiken sowie Risikomanagementpraktiken im Bereich der Sicherheit in der \r\nInformationstechnik und die Auswirkungen von Risiken sowie Risikomanagementpraktiken auf die von \r\nder Einrichtung erbrachten Dienste zu erwerben.\r\nDer europ\u00e4ische Gesetzgeber hat die \u201eManagerhaftung\u201c in der NIS-2-Richtlinie in Art. 20 Abs. 1 allgemein und in \r\nArt. 32 Abs. 6 zus\u00e4tzlich f\u00fcr besonders wichtige Einrichtungen definiert. Diese Differenzierung fehlt in \u00a7 38. Der \r\nZVE fordert den Gesetzgeber auf, diese Differenzierung ins nationale Umsetzungsgesetz aufzunehmen und keine \r\n\u00fcber den europ\u00e4ischen Rechtsrahmen hinausgehenden Anforderungen im NIS2UmsuCG festzuschreiben. \r\nAus unserer Sicht bedarf es einer Klarstellung bez\u00fcglich der M\u00f6glichkeit zur Delegation der Umsetzung. \r\nInsbesondere aus der Perspektive einer Konzernstruktur ist unklar, in welchem Umfang die Delegation von \r\nVerantwortlichkeiten auf Konzern- / Unternehmensangeh\u00f6rige im Zusammenhang mit der Einhaltung der \r\nRisikomanagement-Vorgaben zur IT-Sicherheit noch m\u00f6glich ist. \u00dcblicherweise erfolgt die Verteilung von \r\nAufgaben im Zusammenhang mit der IT-Sicherheit auf einzelne Unternehmensabteilungen und damit \r\nkorrespondierende F\u00fchrungsfunktionen (auch unternehmens\u00fcbergreifend innerhalb eines Konzerns; CISO o.\u00c4.). \r\nEs bedarf einer ausdr\u00fccklichen Klarstellung, wonach die Umsetzung von Cybersicherheitsma\u00dfnahmen durch \r\nDritte weiterhin m\u00f6glich ist. Dies w\u00fcrde Rechtssicherheit schaffen. Zudem bedarf es einer raschen Kl\u00e4rung \r\nhinsichtlich der inhaltlichen Ausgestaltung der zu belegenden Schulungen.\r\nFerner sollte Absatz 2 gestrichen werden, da die NIS-2-Richtlinie keine entsprechenden Regelungen hinsichtlich \r\neines Verzichts oder Vergleichs vorsieht. Inwiefern zum Beispiel die jeweiligen Aufsichtsgremien der Einrichtung \r\nzur Durchsetzung eines Anspruchs verpflichtet sind, sollte sich nach allgemeinen Grunds\u00e4tzen bestimmen.\r\nKonformit\u00e4tsbewertung und Konformit\u00e4tserkl\u00e4rung\r\nDer im aktuellen Entwurf des NIS2UmsuCG neu eingef\u00fchrte \u00a7 55 beschreibt die freiwillige Konformit\u00e4tsbewertung \r\nvon Herstellern, H\u00e4ndlern, Personen, oder IT-Sicherheitsdienstleister mit den Anforderungen von Technischen \r\nRichtlinien des Bundesamts f\u00fcr Sicherheit in der Informationssicherheit (BSI). Damit werden neue Optionen der \r\nKonformit\u00e4tsbewertung in den Gesetzestext aufgenommen.\r\nDie Passage sorgt in der deutschen Elektro- und Digitalindustrie f\u00fcr Unsicherheiten. Deutsche Hersteller stehen \r\nbereits heute angesichts umfassender und tiefgreifender digitalpolitischer Regulierungen vor gro\u00dfen \r\nHerausforderungen. Mit dem sog. Cyber Resilience Act (CRA) steht ein EU-Rechtsakt kurz vor dem Abschluss,\r\nder mit einem horizontalen Regulierungsansatz neue Cybersicherheitsanforderungen f\u00fcr Produkte mit digitalen \r\nElementen vorschreibt. Die Anpassungen der Entwicklungs- und Produktionsprozesse an den CRA erfordern \r\nbetr\u00e4chtliche Ressourcen und haben bereits heute Auswirkungen auf die betriebliche Effizienz sowie die \r\nfinanzielle Leistungsf\u00e4higkeit der Unternehmen. \r\nGleichzeitig wurde 2019 mit dem sog. Cybersecurity Act (CSA) ein einheitlicher europ\u00e4ischer \r\nZertifizierungsrahmen f\u00fcr IKT-Produkte, -Dienstleistungen und -Prozesse auf den Weg gebracht, der die \r\nNotwendigkeit eines zus\u00e4tzlichen nationalen Zertifizierungssystems in Frage stellt. Wie eingangs dargelegt, \r\nsollten konsistente und einheitliche Regelungen im europ\u00e4ischen Binnenmarkt priorisiert werden. Diese im \r\nReferentenentwurf des NIS2UmsuCG aufgef\u00fchrte nationale Zertifizierung, deren internationale G\u00fcltigkeit zudem \r\nungekl\u00e4rt ist, steht im Widerspruch dazu und sollte aus dem Gesetzestext entfernt werden. \r\n6\r\nKontakt\r\nLennard Krei\u00dfl \u2022 Manager Cybersecurity \u2022 Abteilung Digital- und Innovationspolitik \u2022 Bereich Digitalisierung & \r\nRecht\r\nTel.: +49 30 306960 20 \u2022 Mobil: +49 162 2664 941 \u2022 E-Mail: lennard.kreissl@googlemail.com\r\nZVEI e. V. \u2022 Verband der Elektro- und Digitalindustrie \u2022 Charlottenstra\u00dfe 35/36 \u2022 10117 Berlin \r\nLobbyregisternr.: R002101 \u2022 EU Transparenzregister ID: 94770746469-09 \u2022 www.zvei.org\r\nDatum: 28.05.20"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/12/b0/324186/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260296.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                "de": "Gremien",
                                "en": "Committees"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-14"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009353",
                "regulatoryProjectTitle": "Innovationsfreundliche Umsetzung des AI Acts",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Aus Fehlern lernen: KI-Verordnung einheitlich\r\nund unb\u00fcrokratisch umsetzen \r\n\r\nNach Jahren der Verhandlung steht die Arbeit an einer europ\u00e4ischen KI-Verordnung nun kurz vor dem Abschluss.\r\nMit der f\u00fcr Anfang Juni geplanten Ver\u00f6ffentlichung im Amtsblatt haben die Mitgliedsstaaten zw\u00f6lf Monate Zeit,\r\ndie Beh\u00f6rdenstruktur f\u00fcr die Umsetzung der KI-Verordnung auf den Weg zu bringen. \r\n\r\nIn Deutschland treffen die europ\u00e4ischen Regeln auf eine f\u00f6deral zergliederte Marktaufsichtsstruktur. Die Erfahrungen\r\naus\r\nder\r\nUmsetzung\r\nder\r\nDSGVO\r\nzeigen\r\nuns,\r\nwas\r\nbei\r\nder\r\nImplementierung\r\neiner\r\neurop\u00e4ischen\r\nDigitalverordnung\r\nvermieden\r\nwerden\r\nsollte.\r\nSo\r\nsind\r\nbetroffene\r\nUnternehmen\r\nnicht\r\nnur\r\nmit\r\nder\r\nunterschiedlichen\r\nUmsetzung\r\nin\r\nden\r\n27\r\nMitgliedstaaten\r\nkonfrontiert,\r\nsondern\r\nauch\r\nmit\r\nunterschiedlichen\r\nAuslegungen\r\ndurch\r\nLandesdatenschutzbeauftragte,\r\nwas\r\neine\r\nhohe\r\nFragmentierung\r\nin\r\nder\r\nRechtsauslegung\r\nzur\r\nFolge\r\nhat.\r\nF\u00fcr\r\neuropaweit\r\nagierende\r\nUnternehmen\r\nsind\r\ndamit\r\nerhebliche\r\nb\u00fcrokratische\r\nH\u00fcrden\r\nund\r\nrechtliche\r\nUnsicherheiten\r\nverbunden.\r\nErschwerend\r\nhinzu\r\nkommt\r\ndie\r\nTatsache,\r\ndass\r\ndie\r\nGuidelines\r\nder\r\neurop\u00e4ischen\r\nDatenschutzbeh\u00f6rde\r\nweit\r\n\u00fcber\r\ndas\r\n\r\nhinausgehen,\r\nwas\r\ndie\r\nGrundverordnung\r\nurspr\u00fcnglich\r\nvorgab.\r\nSolche\r\nEntwicklungen\r\ngilt\r\nes\r\nbeim\r\nAufbau\r\nder\r\nnationalen\r\nKI-Governance\r\nzu\r\nvermeiden.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nDer\r\nFokus\r\nmuss\r\nauf\r\neiner\r\nb\u00fcrokratiearmen\r\nUmsetzung\r\nliegen,\r\ndie\r\ndas\r\nrechtssichere\r\nInverkehrbringen\r\nvon\r\nKIProdukten\r\nbundesweit\r\neinheitlich\r\nregelt\r\nund\r\nsich\r\nan\r\neiner\r\neuropaweit\r\nkoh\u00e4renten\r\nAuslegung\r\norientiert.\r\nNur\r\nso\r\n\r\nwird\r\nDeutschland\r\ndie\r\nInnovationspotentiale\r\ndieser\r\nTechnologie\r\nheben\r\nk\u00f6nnen.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nUnsere Positionen \r\n\r\n\uf0b7 Bundesweite Zentralstelle f\u00fcr die KI-Regulierung implementieren: Es steht zu bef\u00fcrchten, dass das feingliedrige\r\nund\r\nf\u00f6deral\r\norganisierte\r\nSystem\r\nder\r\nMarkt\u00fcberwachung\r\ndie\r\nn\u00f6tigen\r\nRessourcen\r\nzur\r\nUmsetzung\r\nder\r\n\r\nKI-Verordnung\r\nin\r\nForm\r\nvon\r\nPersonal\r\nund\r\nSachkunde\r\nnicht\r\nschnell\r\ngenug\r\naufbauen\r\nkann.\r\nGleichzeitig\r\nmuss\r\n\r\nvermieden\r\nwerden,\r\ndass\r\nder\r\nAufbau\r\nnationaler\r\nRegulierungsstrukturen\r\nlangwierige\r\npolitische\r\nVerhandlungen\r\n\r\netwa\r\nzwischen\r\nBund\r\n\r\nund L\u00e4ndern \u00fcber Kompetenzverteilungen voraussetzt. Die Einrichtung einer Zentralstelle\r\nzur\r\nKI-Regulierung\r\nw\u00fcrde\r\nFachwissen\r\nf\u00fcr\r\ndie\r\n\u00dcberpr\u00fcfung\r\nder\r\nAnforderungen\r\nder\r\nKI-Verordnung,\r\nder\r\n\r\nVorgaben\r\naus\r\ndem\r\nCyber\r\nResilience\r\nAct\r\nf\u00fcr\r\nKI-Produkte\r\nsowie\r\nKompetenzen\r\nin\r\nder\r\nMarkt\u00fcberwachung\r\nauf\r\n\r\nnationaler\r\nEbene\r\nb\u00fcndeln.\r\nDie\r\nFunktion\r\neiner\r\nZentralstelle\r\nk\u00f6nnte\r\nbeispielsweise\r\ndurch\r\ndie\r\nBundesnetzagentur\r\n\u00fcbernommen\r\nwerden.\r\n\r\n\r\n\r\n\uf0b7\r\n\r\nEinheitliche Interpretation der KI-Verordnung sicherstellen und bestehende Mark\u00fcberwachungsorgane\r\nber\u00fccksichtigen:\r\nDie\r\netablierten\r\nStrukturen\r\nder\r\nMarkt\u00fcberwachung\r\nsind\r\nbei\r\nBeh\u00f6rden\r\nund\r\nUnternehmen\r\n\r\neingespielt. Es gilt, f\u00fcr die bestehenden Markt\u00fcberwachungsorgane Formen der Zusammenarbeit mit\r\neiner m\u00f6glichen KI-Zentralstelle zu implementieren. Dabei sollte der KI-Zentralstelle die Aufgabe zukommen,\r\nunterschiedliche Interpretationen der EU-KI-Verordnung innerhalb Deutschlands tunlichst zu vermeiden. Sie\r\nsollte die Kompetenzen haben, im Streitfall eine einheitliche Interpretation herbeif\u00fchren und durchsetzen zu\r\nk\u00f6nnen.\r\n\r\n\uf0b7 KI-Zentralstelle als One-Stop-Shop f\u00fcr Unternehmen: F\u00fcr Hersteller und Anwender von KI-Produkten muss\r\nauf Bundesebene ein klar zu identifizierender Ansprechpartner geschaffen werden. Dies sollte eine einzurichtende\r\nKI-Zentralstelle\r\nsein.\r\nSie\r\nsoll\r\nsowohl\r\nbei\r\nFragen\r\nzum\r\nregelkonformen\r\nInverkehrbringen\r\nvon\r\nKI-Produkten\r\n\r\nbehilflich sein als auch Prozesse zu den AI Regulatory Sandboxes und dem Testen von KI-Produkten\r\nunter realen Bedingungen federf\u00fchrend koordinieren. \r\n\r\n\uf0b7 Einrichtung von AI Regulatory Sandboxes bundesweit einheitlich gestalten: AI Regulatory Sandboxes\r\nsollten nach bundesweit einheitlichen Vorgaben gestaltet werden. Die KI-Zentralstelle sollte als zentraler Ansprechpartner\r\nf\u00fcr\r\nUnternehmen\r\nfungieren,\r\num\r\neine\r\nSandbox\r\neinzurichten\r\noder\r\nan\r\neinem\r\nSandbox-Verfahren\r\n\r\nteilzunehmen.\r\nSie\r\nsind\r\nzudem\r\nso\r\nzu\r\ngestalten,\r\ndass\r\nsie\r\nanschlussf\u00e4hig\r\nzu\r\nSandbox-Verfahren\r\nanderer\r\nEU-\r\n \r\n \r\nMitgliedsstaaten und so b\u00fcrokratiearm wie m\u00f6glich sind. Ferner sollten die Vorgaben zu den AI Regulatory\r\nSandboxes im Einklang mit dem von der Bundesregierung angek\u00fcndigten Reallaboregesetz sein. \r\n\r\n\uf0b7 Gleichberechtigten Zugang zur Sandbox sichern: Der Zugang zu AI Regulatory Sandboxes sollte f\u00fcr alle\r\nUnternehmen geb\u00fchrenfrei erfolgen, um die B\u00fcrokratiekosten im Zuge der KI-Regulierung nicht weiter zu erh\u00f6hen.\r\nDer\r\nim\r\nGesetz\r\nangelegte\r\npriorit\u00e4re\r\nZugang\r\nvon\r\nKMU\r\nund\r\nStart-ups\r\nzur\r\nSandbox\r\nist\r\nim\r\nGrundsatz\r\nzu\r\n\r\nbegr\u00fc\u00dfen.\r\nJedoch\r\ndarf\r\ner\r\nnicht\r\ndazu\r\nf\u00fchren,\r\ndass\r\nUnternehmen,\r\ndie\r\nnicht\r\nunter\r\ndiese\r\nDefinition\r\nfallen,\r\netwa\r\n\r\naus\r\nKapazit\u00e4tsgr\u00fcnden\r\nauf\r\nSeiten\r\nder\r\nAufsichtsbeh\u00f6rden\r\nnicht\r\nan\r\neinem\r\nSandbox-Verfahren\r\nteilnehmen\r\nk\u00f6nnen\r\noder\r\nlange\r\nWartezeiten\r\nin\r\nKauf\r\nnehmen\r\nm\u00fcssen.\r\nDies\r\nw\u00fcrde\r\ndie\r\nInnovationskraft\r\ndes\r\neurop\u00e4ischen\r\nStandortes\r\ndeutlich\r\nschw\u00e4chen,\r\nda\r\nKI-getriebene\r\nInnovationen\r\nau\u00dferhalb\r\nDeutschlands\r\nund\r\nEuropas\r\nerprobt\r\nund\r\n\r\ngetestet\r\nw\u00fcrden.\r\n\r\n\r\n\r\n\uf0b7\r\n\r\nMitarbeit bei Standardisierungs- und Normungsgremien st\u00e4rken: Die Arbeit in den Normungs- und Standardisierungsgremien\r\nsteht\r\nbereits\r\nheute\r\nnicht\r\nblo\u00df\r\nUnternehmen,\r\nsondern\r\nauch\r\ngesellschaftlichen\r\nAkteuren\r\n\r\noffen.\r\nDiese\r\n\u00fcber\r\nJahrzehnte\r\neinge\u00fcbte\r\nPraxis\r\nhat\r\nsich\r\nbew\u00e4hrt.\r\nJedoch\r\nk\u00f6nnen\r\nUnternehmen,\r\ninsbesondere\r\n\r\nMittelst\u00e4ndler,\r\nzunehmend\r\nweniger\r\nRessourcen\r\nf\u00fcr\r\ndie\r\nArbeit\r\nin\r\ndiesen\r\nGremien\r\nabstellen.\r\nDa\r\nein\r\nGro\u00dfteil\r\nder\r\n\r\nAusgestaltung\r\ndes\r\nAI\r\nActs\r\n\u00fcber\r\ndie\r\nErarbeitung\r\nvon\r\nNormen\r\nund\r\nStandards\r\nerfolgt,\r\nsollte\r\nDeutschland\r\ndie\r\n\r\nArbeit\r\nin\r\nsolchen\r\nGremien\r\nmit\r\nAnreizen\r\nf\u00f6rdern.\r\nEine\r\nM\u00f6glichkeit\r\nw\u00e4re\r\netwa\r\neine\r\nsteuerliche\r\nNormungsf\u00f6rderung\r\n1\r\n, bei der \u2013 \u00e4hnlich der steuerlichen Forschungsf\u00f6rderung \u2013 Personal- und Sachaufwendungen f\u00fcr Aktivit\u00e4ten\r\nin\r\nnationalen\r\nund\r\ninternationalen\r\nStandardisierungsgremien\r\nsteuerlich\r\ngeltend\r\ngemacht\r\nwerden\r\nk\u00f6nnen.\r\n\r\n\r\n\r\n \r\nHintergrund: Zahlen, Daten, Fakten \r\n\r\nDie H\u00e4lfte der Industriebetriebe nutzt bereits KI\r\n\r\nLaut einer Studie des Institutes der Deutschen Wirtschaft (IW), die auf Befragungen aus dem Sommer 2023\r\nbasiert, sind Industriebetriebe Vorreiter beim Einsatz von KI. W\u00e4hrend in der Gesamtheit aller Unternehmen lediglich\r\neines\r\nvon\r\nsechs\r\nKI\r\nbereits\r\neinsetzt,\r\nsind\r\nes\r\nim\r\nverarbeitenden\r\nGewerbe\r\nbereits\r\ndie\r\nH\u00e4lfte\r\nder\r\nUnternehmen.\r\n2\r\n\r\n\r\nKI-Regulierung kostet KMU rund 300.000 Euro je Produkt\r\n\r\nIm Vorfeld der Verhandlungen zur europ\u00e4ischen KI-Verordnung hat die EU-Kommission ein Gutachten zu den\r\nAuswirkungen und somit auch m\u00f6glichen Kosten einer Regulierung von KI durch die EU erstellen lassen, welches\r\nim Jahr 2021 vorlag. Das Ergebnis: Ein KMU mit 50 Mitarbeitern kommt im Durchschnitt auf Compliance-Kosten\r\nvon 300.000 Euro f\u00fcr den Verkauf eines KI-Produktes innerhalb des ersten Jahres der Marktzulassung.\r\n3\r\n\r\n\r\n\r\n14. Mai 2024\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f1/ae/331241/Stellungnahme-Gutachten-SG2407050004.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-07-05"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009359",
                "regulatoryProjectTitle": "Nachhaltige Verpackungspolitik mit differenzierten Ans\u00e4tzen und EU-weiter Kennzeichnung",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Chef des Bundeskanzleramtes\r\nBundesminister Wolfgang Schmidt\r\nWilly-Brandt-Stra\u00dfe 1\r\n10557 Berlin\r\nvorab per E-Mail: Wolfgang.Schmidt@bk.bund.de\r\n4. Juli 2024\r\nEU-Verpackungsverordnung (PPWR): Mehrwegquoten f\u00fcr Industrie- und \r\nGewerbeverpackungen gef\u00e4hrden s\u00e4mtliche Lieferketten\r\nSehr geehrter Herr Bundesminister,\r\nin dem vorl\u00e4ufigen Kompromiss zwischen Europ\u00e4ischem Parlament und Mitgliedstaaten f\u00fcr \r\neine EU-Verpackungsverordnung (PPWR) werden die Mehrwegquoten f\u00fcr viele industrielle\r\nund gewerbliche Transport- und Verkaufsverpackungen (inklusive Gartenbau) gegen\u00fcber \r\ndem Kommissionsvorschlag drastisch ausgeweitet. F\u00fcr den Handel zwischen Unternehmen \r\nin einem Mitgliedstaat sowie f\u00fcr den Austausch zwischen Unternehmensstandorten in der \r\nEU werden die Mehrwegquoten ab 2030 sogar auf 100% erh\u00f6ht. Ein solches Verbot vieler \r\nEinweg-Verpackungen gef\u00e4hrdet s\u00e4mtliche Lieferketten in Europa, weil es f\u00fcr viele \r\nVerpackungsformate im Transportbereich keine Mehrwegl\u00f6sungen gibt bzw. diese weder \r\n\u00f6kologisch noch \u00f6konomisch sinnvoll sind. Au\u00dferdem sind die \u00c4nderungen nicht mit den \r\nVorgaben zur Transportsicherheit vereinbar und es bestehen erhebliche Zweifel an deren \r\nRechtm\u00e4\u00dfigkeit. Leider haben weder das federf\u00fchrende BMUV noch das BMWK bisher in \r\nangemessener Form auf das Problem reagiert. \r\nWir gehen davon aus, dass es sich bei der Ausweitung der Mehrwegquoten um einen \r\nFehler im Gesetzgebungsverfahren handelt: Die \u00c4nderungen erfolgten kurzfristig am Ende\r\nder Trilog-Verhandlungen im Februar 2024 und hatten lediglich zum Ziel, die Verst\u00e4ndlichkeit \r\nder Regelungen zu verbessern. Vermutlich unbeabsichtigt wurden mit der Zusammen\u0002fassung s\u00e4mtlicher Mehrwegquoten f\u00fcr Industrie- und Gewerbeverpackungen sowie \r\ngartenbaulicher Verpackungen in Artikel 29 Absatz 1 nicht nur die Quoten selbst, sondern \r\nauch der Anwendungsbereich der Abs\u00e4tze 2 und 3 gegen\u00fcber dem Kommissionsvorschlag \r\ndrastisch ausgeweitet (siehe \u00dcbersicht in der Anlage).\r\nWir bitten Sie daher dringend, sich in den Gespr\u00e4chen mit der Kommission und den anderen \r\nMitgliedstaaten daf\u00fcr einzusetzen, den Fehler in der Corrigendum-Fassung des \r\nRegelungstexts zu berichtigen und damit die notwendige Rechts- und Planungssicherheit f\u00fcr \r\ns\u00e4mtliche Lieferketten herzustellen. Es geht uns nicht darum, die Verhandlungen um die \r\nPPWR wieder zu er\u00f6ffnen, sondern die unbeabsichtigte Ausweitung der Mehrwegquoten zu \r\nkorrigieren. Wir halten es f\u00fcr dringend erforderlich, die Mehrwegvorgaben in ihrer jetzigen \r\nForm f\u00fcr industrielle, gewerbliche sowie gartenbauliche Transport- und Verkaufs\u0002verpackungen in Artikel 29 Abs\u00e4tze 1 bis 3 zu streichen. Die Kommission sollte vielmehr \r\nauf Grundlage einer wissenschaftlichen Analyse und Folgenabsch\u00e4tzung einen neuen \r\nVorschlag vorlegen, wobei auf besondere Quoten f\u00fcr den Handel zwischen Unternehmen in \r\neinem EU-Mitgliedstaat zu verzichten ist.\r\nEin Beispiel f\u00fcr die Folgen der aktuellen Regelung: Palettenumwicklungen (pallet \r\nwrappings) und Umreifungsb\u00e4nder (straps), die den Transport nahezu s\u00e4mtlicher auf \r\nPaletten gestapelter Waren sichern, m\u00fcssten ab 2030 vollst\u00e4ndig (zu 100%) zum \u201eselben \r\nZweck\u201c wiederverwendet werden, wenn sie zwischen Unternehmen innerhalb eines\r\nMitgliedstaats oder zwischen Unternehmensstandorten in der EU genutzt werden (Artikel 29\r\nAbsatz 2 und 3). Es ist allerdings technisch gar nicht m\u00f6glich, diese Palettenumwicklungen\r\nund Umreifungsb\u00e4nder wieder zu verwenden. Sie werden in der Praxis daher recycelt und \r\nbilden eine wichtige Grundlage zur Erf\u00fcllung der aktuellen Recyclingziele und k\u00fcnftigen \r\nRezyklateinsatzquoten. Au\u00dferdem ist ohne Palettenumwicklungen und Umreifungsb\u00e4nder \r\ndie Transportsicherheit nicht mehr gew\u00e4hrleistet (siehe Kurzgutachten von Herrn Neumann\r\nin der Anlage). Zwar hat EU-Umweltkommissar Sinkevi\u010dius vor dem Europ\u00e4ischen \r\nParlament angek\u00fcndigt, die (neue) Kommission werde pr\u00fcfen, ob eine Ausnahme dieser \r\nbeiden Verpackungsformate von den 100%-Mehrwegquoten m\u00f6glich ist. Ungekl\u00e4rt bleibt \r\njedoch, ob und wenn ja, wie schnell und unter welche Bedingungen eine solche Ausnahme \r\nin Kraft tritt. Zudem ist weiterhin v\u00f6llig unklar, wie die dann immer noch geforderte 40%-\r\nMehrwegquote f\u00fcr diese Verpackungsformate erf\u00fcllt werden soll. \r\nAu\u00dferdem sind Palettenumwicklungen und Umreifungsb\u00e4nder nur offensichtliche Beispiele\r\nf\u00fcr die drastischen Folgen des vollst\u00e4ndigen Verbots von Einwegverpackungen im \r\nGesch\u00e4ftsverkehr. Vergleichbare Gr\u00fcnde sprechen auch gegen 100%-Mehrwegquoten f\u00fcr \r\ndie ebenfalls betroffenen Kanister, K\u00fcbel, Schalen usw., deren mehrfache Nutzung zum \r\nselben Zweck oft ebenfalls nicht m\u00f6glich und/oder nicht nachhaltig ist. F\u00fcr diese \r\nVerpackungsformate wird das Problem durch die im vorl\u00e4ufigen Kompromiss vorgesehene \r\nAusweitung der Mehrwegquoten auf \u201eVerkaufsverpackungen f\u00fcr den Transport von \r\nProdukten\u201c versch\u00e4rft. Bewusst hatte die Kommission in ihrem Vorschlag den \r\nAnwendungsbereich der Mehrwegquoten auf \u201eTransportverpackungen\u201c beschr\u00e4nkt, weil \r\nTransportverpackungen \u2013 im Unterschied zu \u201eVerkaufsverpackungen\u201c \u2013 keinen direkten \r\nKontakt zum F\u00fcllgut haben und sich bei ihnen daher in der Regel keine Probleme bei der\r\nWiederverwendung aufgrund einer Kontamination durch das vorherige F\u00fcllgut stellen. Die \r\nAusweitung der Mehrwegquoten auf \u201eVerkaufsverpackungen zum Transport von Produkten\u201c \r\nverw\u00e4ssert die sinnvolle und bew\u00e4hrte Unterscheidung zwischen Verkaufs- und \r\nTransportverpackungen und l\u00e4sst unklar, welche Verpackungsformate damit konkret gemeint \r\nsind. Denn die genannten Verkaufs-verpackungen dienen in der Regel gerade nicht nur dem \r\nTransport von Produkten, sondern dar\u00fcber hinaus auch dem Produktschutz, der Lagerung \r\nund Anwendung des Produkts sowie der Information und Sicherheit der Anwender.\r\nWir halten es au\u00dferdem f\u00fcr zwingend erforderlich, vor der Verabschiedung von Mehrweg\u0002quoten bei Industrie- und Gewerbeverpackungen sowie gartenbaulichen Verpackungen im \r\nRahmen der von uns geforderten wissenschaftlichen Analyse und Folgenabsch\u00e4tzung\r\nzu pr\u00fcfen, ob Mehrwegalternativen \u00fcberhaupt vorhanden sind und wenn ja, ob diese \r\nnachhaltiger sind. F\u00fcr bestimmte Konsumverpackungen hatte die Kommission erst im \r\nFebruar 2024 eine solche Analyse ver\u00f6ffentlicht (https://publications.jrc.ec.europa.\r\neu/repository/handle/JRC136771).\r\nIm \u00dcbrigen widersprechen Mehrwegquoten, die an den Transport zwischen Unternehmen \r\ninnerhalb eines Mitgliedstaates ankn\u00fcpfen (Artikel 29 Absatz 3), den Grundprinzipien des \r\nEU-Binnenmarktes und benachteiligen Unternehmen in gr\u00f6\u00dferen EU-Mitgliedstaaten \r\ngegen\u00fcber Unternehmen in kleineren EU-Mitgliedstaaten, weil letztere einen h\u00f6heren Anteil \r\nan grenz\u00fcberschreitenden Transporten haben, f\u00fcr die die 100%-Quoten nicht gelten. Der \r\nvorl\u00e4ufige Kompromiss benachteiligt au\u00dferdem kleine und mittlere Unternehmen, die \u2013\r\nanders als exportorientierte Gro\u00dfunternehmen \u2013 oft nur einen nationalen Markt bedienen \r\nund die daher von der Mehrwegpflicht st\u00e4rker betroffen w\u00e4ren. Zudem haben wir erhebliche \r\nBedenken, dass die von den Unternehmen gemeldeten Verpackungsmengen von den \r\nMitgliedstaaten ver\u00f6ffentlicht werden sollen (Artikel 31 Absatz 6), weil sich daraus detaillierte \r\nR\u00fcckschl\u00fcsse auf die Gesch\u00e4ftst\u00e4tigkeit einzelner Unternehmen ziehen lassen. \r\nSchlie\u00dflich bestehen erhebliche Zweifel daran, ob der EU-Gesetzgeber auf Basis der \r\nKompetenz zur Binnenmarktharmonisierung (Artikel 114 AEUV) \u00fcberhaupt bestimmte \r\nindustriell und gewerblich genutzte Einweg-Verpackungen verbieten kann, weil ein solches \r\nVerbot weder tats\u00e4chlich der Beseitigung von Hemmnissen des freien Warenverkehrs dient, \r\nnoch tats\u00e4chlich zur Beseitigung sp\u00fcrbarer Verzerrungen des Wettbewerbs beitr\u00e4gt, wie es \r\ndie Rechtsprechung des EuGH verlangt.\r\nGern w\u00fcrden wir Ihnen die Hintergr\u00fcnde und drastischen Auswirkungen des aktuellen \r\nVorschlags in einem Gespr\u00e4ch erl\u00e4utern.\r\nDie unterzeichnenden Verb\u00e4nde:\r\nInitiative Circular\r\nEconomy,\r\nBundesverband der\r\nDeutschen Industrie e.V.\r\nVerband Deutscher\r\nMaschinen- und \r\nAnlagenbau e.V.\r\nBundesvereinigung der\r\nDeutschen \r\nErn\u00e4hrungsindustrie e.V. \r\n(BVE)\r\nBAUINDUSTRIE\r\nHauptverband der \r\nDeutschen Bauindustrie \r\ne.V.\r\nZVEI e.V. \u2013 Verband der\r\nElektro- und \r\nDigitalindustrie\r\nGKV Gesamtverband \r\nKunststoffverarbeitende \r\nIndustrie e.V.\r\nDeutscher \r\nWeinbauverband e.V.\r\nMilchindustrie-Verband \r\ne. V.\r\nBundesverband\r\nGlasindustrie e.V.\r\nWirtschaftsVereinigung\r\nMetalle e.V.\r\nWSM \r\nWirtschaftsverband \r\nStahl- und \r\nMetallverarbeitung e. V.\r\nIndustrievereinigung\r\nKunststoffverpackungen\r\ne. V.\r\nVerband\r\nMetallverpackungen e.V.\r\nFachverband \r\nKartonverpackungen \r\nf\u00fcr fl\u00fcssige \r\nNahrungsmittel e. V. \r\n(FKN)\r\nIndustrieverband Garten \r\n(IVG) e. V. Zentralverband\r\nGartenbau e. V. (ZVG)\r\nIndustrieverband Papier\u0002und Folienverpackung \r\ne.V. (IPV)\r\nBundesverband der \r\nDeutschen \r\nWeinkellereien e.V.\r\nHKI Industrieverband \r\nHaus-, Heiz- und \r\nK\u00fcchentechnik e.V.\r\nVerband Deutscher \r\nSektkellereien e.V"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/75/f7/324188/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260270.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-23"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009366",
                "regulatoryProjectTitle": "\u00c4nderung des dritten Gesetzes zur \u00c4nderung des Elektro- und Elektronikger\u00e4tegesetzes (ElektroG)",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Stellungnahme\r\nbitkom.org\r\nMai 2024\r\nDrittes Gesetz zur \u00c4nderung des \r\nElektro- und Elektronikger\u00e4tegesetzes\r\nReferentenentwurf des Bundesministeriums f\u00fcr Umwelt, \r\nNaturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz f\u00fcr ein \r\ndrittes Gesetz zur \u00c4nderung des Elektro- und \r\nElektronikger\u00e4tegesetzes (ElektroG)\r\nGerne nehmen ZVEI e.V. und Bitkom e.V. die Gelegenheit wahr, zum \r\nReferentenentwurf des BMUV f\u00fcr ein drittes Gesetz zur \u00c4nderung des Elektro- und \r\nElektronikger\u00e4tegesetzes Stellung zu nehmen.\r\nAngesichts des kurzen zeitlichen Abstands zur letzten Novellierung des ElektroG und \r\nder anstehenden \u00dcberarbeitung der europ\u00e4ischen Altger\u00e4tegesetzgebung (WEEE) \r\nhatten wir uns in fr\u00fcheren Stellungnahmen gegen eine erneute Novellierung des \r\nElektroG zum jetzigen Zeitpunkt ausgesprochen. \r\nGleichwohl k\u00f6nnen wir das Anliegen des Gesetzgebers nachvollziehen, punktuelle \r\nAnpassungen vorzunehmen und damit die Ziele des Koalitionsvertrages umzusetzen. \r\nZu den folgenden Punkten nehmen wir Stellung:\r\nAbschnitt Gesetzestext (Vorschl\u00e4ge Referentenentwurf in \r\nrot)\r\nKommentierung\r\nPunkt 6a\r\n(\u00c4nderung \r\n\u00a7 17 Abs. 1)\r\n2. auf Verlangen des Endnutzers Altger\u00e4te, die in \r\nkeiner \u00e4u\u00dferen Abmessung gr\u00f6\u00dfer als 2550\r\nZentimeter sind, im Einzelhandelsgesch\u00e4ft oder \r\nin unmittelbarer N\u00e4he hierzu unentgeltlich \r\nzur\u00fcckzunehmen.\r\nDiese \u00c4nderung lehnen wir ab.\r\nBegr\u00fcndung:\r\nDie Erh\u00f6hung der Kantenl\u00e4nge f\u00fcr die 0:1 \r\nR\u00fccknahme auf 50 cm ist eine nicht \r\n2\r\nnachvollziehbare Abweichung von der EU\u0002Richtlinie.\r\nIm station\u00e4ren Handel sind in der Regel keine \r\nFl\u00e4chen vorhanden, um gr\u00f6\u00dfere Mengen an \r\nAltger\u00e4ten zu lagern. \r\nIm Onlinehandel w\u00fcrde dies zu mehr und \r\ngr\u00f6\u00dferen Sendungen mit entsprechenden \r\nUmweltauswirkungen f\u00fchren. Bei Ger\u00e4ten dieser \r\nGr\u00f6\u00dfe ist nicht auszuschlie\u00dfen, dass \r\nGewichtsgrenzen der Spediteure \u00fcberschritten \r\nwerden und die Vertreiber etablierte \r\nR\u00fccknahmesysteme umstellen m\u00fcssten.\r\nZudem wurde der Online-Handel bei der \r\nBerechnung des erh\u00f6hten Erf\u00fcllungsaufwandes \r\nnicht ber\u00fccksichtigt.\r\nIn diesem Zusammenhang m\u00f6chten wir \r\nweiterhin darauf hinweisen, dass es \r\nw\u00fcnschenswert w\u00e4re, die R\u00fccknahmepflicht der \r\nVertreiber f\u00fcr die 0:1-R\u00fccknahme textlich so zu \r\nkonkretisieren, dass explizit nur Vertreiber an \r\nprivate Haushalte erfasst werden, aber keine\r\nVerpflichtung f\u00fcr reine b2b-Vertreiber besteht.\r\nPunkt 7d\r\n(\u00c4nderung \r\n\u00a7 18 Abs. 4)\r\nDie Informationen sind den Elektro- und \r\nElektronikger\u00e4ten in schriftlicher Form \r\nbeizuf\u00fcgen sowie zus\u00e4tzlich auf der Website des \r\nHerstellers gut sichtbar und leicht auffindbar zu \r\nver\u00f6ffentlichen. Hersteller oder im Fall der \r\nBevollm\u00e4chtigung nach \u00a7 8 deren \r\nBevollm\u00e4chtigte haben j\u00e4hrlich Informationen in \r\nBezug auf die Erf\u00fcllung der quantitativen \r\nZielvorgaben nach \u00a7 10 Absatz 3 und \u00a7 22 Absatz \r\n1 zu ver\u00f6ffentlichen.\r\n\u00c4nderungsvorschlag:\r\n\u201e[\u2026] in schriftlicher Form beizuf\u00fcgen sowie\r\nzus\u00e4tzlich oder auf der Website des Herstellers \r\ngut sichtbar und leicht auffindbar dauerhaft und \r\nin leicht verst\u00e4ndlicher Form zu ver\u00f6ffentlichen\r\noder es ist dem Produkt ein Internet-Link mit\r\nVerweis auf diese Informationen beizuf\u00fcgen.\r\nBegr\u00fcndung:\r\nDie Bereitstellung von Informationen in \r\nschriftlicher Form verursacht einen hohen \r\nPapierbedarf und ist nicht mehr zeitgem\u00e4\u00df. \r\nAu\u00dferdem sind die Informationen zum Zeitpunkt \r\nder Entsorgung der Ger\u00e4te nicht mehr verf\u00fcgbar, \r\nda diese vorher entsorgt wurden. Die Information \r\n\u00fcber digitale Medien (Website und zuk\u00fcnftig \r\nDigitaler Produktpass) ist hingegen zeitgem\u00e4\u00df \r\nund wird in verschiedenen Regulierungen \r\naufgegriffen:\r\n3\r\n\uf0a1 Im neuen Guide zur Maschinenrichtlinie \r\nwurde f\u00fcr die Sicherheitsdokumentation die \r\ndigitale Bereitstellung erlaubt (\u00a7 255).\r\n1\r\n\uf0a1 Die BattVO sieht u.a. in \u00a7 11 Abs. 1 die \r\nBereitstellung der Betriebsanleitung und \r\nSicherheitsinformationen f\u00fcr die Verwendung, \r\ndas Entfernen und das Austauschen der \r\nBatterien auf einer \u00f6ffentlichen Website vor.\r\n\uf0a1 Die neue PPWR sieht die Weitergabe von \r\nInformationen in digitaler Form vor.\r\n\uf0a1 Formulierung zum Internet-Link entspricht \r\ndem Stand der Motors and Drives Ecodesign \r\n(1781/2019 mit Omnibus 2021 /341) f\u00fcr die \r\nBereitstellung der Effizienz-Informationen.\r\n\u00c4nderungsvorschlag:\r\n\u00dcbernahme der Formulierung aus der BattVO, \r\n\u00a711 Abs. 1: \u201e[\u2026] auf der Website des Herstellers \r\ngut sichtbar und leicht auffindbar dauerhaft und \r\nin leicht verst\u00e4ndlicher Form zu ver\u00f6ffentlichen\r\n[\u2026].\u201c\r\nBegr\u00fcndung: \r\nDer Zusatz \u201eauf der Website des Herstellers gut \r\nsichtbar und leicht auffindbar\u201c ist aus unserer \r\nSicht missverst\u00e4ndlich formuliert und \r\nunterscheidet sich von Formulierungen in \r\nanderen Gesetzestexten.\r\nPunkt 8 \r\n(Neuer \r\n\u00a718a)\r\n\u201e\u00a7 18a Kennzeichnung von Sammel- und \r\nR\u00fccknahmestellen\r\n(1) Von nach \u00a7 12 Berechtigten eingerichtete \r\nSammel- und R\u00fccknahmestellen sind gegen\u00fcber \r\nden Endnutzern durch das von der Gemeinsamen \r\nStelle gem\u00e4\u00df \u00a7 31 Absatz 1 Satz 5 entworfene \r\nSymbol nach Anlage 3a kenntlich zu machen.\r\n(2) Vertreiber, die nach \u00a7 17 Absatz 1 Satz 1 oder \r\nAbsatz 1a zur R\u00fccknahme verpflichtet sind, \r\nhaben im Eingangsbereich ihres \r\nBegr\u00fcndung:\r\nEs bedarf nicht zweier verschiedener \r\nInformationstafeln und unterschiedlicher \r\nAnforderungen an den Standort, um den \r\nVerbraucher \u00fcber die R\u00fcckgabem\u00f6glichkeit zu \r\ninformieren. Die unterschiedliche Einrichtung von \r\nLebensmittelgesch\u00e4ften, Elektrofachm\u00e4rkten und\r\nanderen Vertreibern wird durch diese starre \r\nRegelung nicht ber\u00fccksichtigt.\r\n1 https://ec.europa.eu/docsroom/documents/59161/attachments/1/translations/en/renditions/native\r\n4\r\nEinzelhandelsgesch\u00e4fts das Symbol nach Anlage \r\n3a farbig, gut sicht- und lesbar mindestens in DIN \r\nA4 Gr\u00f6\u00dfe im unmittelbaren Sichtbereich des \r\nKundenstroms zu platzieren sowie zu \r\ninformieren, wie die R\u00fccknahme in ihrem \r\nEinzelhandelsgesch\u00e4ft erfolgt.\r\n(3) Vertreiber, die nach \u00a7 17 Absatz 1 Satz 1 oder \r\nAbsatz 1a zur R\u00fccknahme verpflichtet sind, \r\nhaben anhand von Informationstafeln oder \u2013\r\nschildern mindestens mit den Symbolen nach \r\nAnlage 3 in der Verkaufsstelle in unmittelbarer \r\nN\u00e4he zum Verkaufsstandort der Elektroger\u00e4te zu \r\ninformieren, dass Elektroaltger\u00e4te getrennt vom \r\nunsortierten Siedlungsabfall zu entsorgen sind.\r\n4) Vertreiber, die Elektro- oder Elektronikger\u00e4te \r\nunter Verwendung von \r\nFernkommunikationsmitteln anbieten, haben das \r\nSymbol nach Anlage 3a in den von ihnen \r\nverwendeten Darstellungsmedien auf den Seiten \r\nmit den entsprechenden Produkten oder vor oder \r\nbei der Bestellung gut sicht- und lesbar zu \r\nmachen sowie zu informieren, wie die Abholung \r\nnach \u00a7 17 Absatz 2 Satz 2 und die R\u00fccknahme \r\nnach \u00a7 17 Absatz 2 Satz 4 erfolgt.\u201c\r\nDie Anforderung kann in \u00a718 integriert werden, \r\nein neuer \u00a718a und Anhang 3a ist nicht \r\nnotwendig. \r\n\u00c4nderungsvorschlag:\r\nNeufassung \u00a718 Absatz 3\r\n(3) Vertreiber, die nach \u00a7 17 Absatz 1 Satz 1 oder \r\nAbsatz 1a zur R\u00fccknahme von Altger\u00e4ten \r\nverpflichtet sind, haben ab dem Zeitpunkt des \r\nAnbietens von Elektro- oder Elektronikger\u00e4ten die \r\nprivaten Haushalte durch gut sicht- und lesbare, \r\nim unmittelbaren Sichtbereich des Kundenstroms \r\nplatzierte Schrift- oder Bildtafeln \u00fcber Folgendes \r\nzu informieren:\r\n1. die Pflicht der Endnutzer nach \u00a710 Absatz 1 \r\nSatz 1,\r\n2. die Entnahmepflicht der Endnutzer f\u00fcr \r\nAltbatterien nach \u00a710 Absatz 1 Satz 2 sowie \u00fcber \r\ndie Risiken beim Umgang mit lithiumhaltigen \r\nBatterien,\r\n3. die Entnahmepflicht f\u00fcr Lampen nach \u00a710 \r\nAbsatz 1 Satz 2,\r\n4. die Pflicht der Vertreiber zur unentgeltlichen \r\nR\u00fccknahme von Altger\u00e4ten nach \u00a7 17 Absatz 1 \r\nund 2,\r\n4. die von ihnen geschaffenen M\u00f6glichkeiten der \r\nR\u00fcckgabe von Altger\u00e4ten,\r\n5. wie die R\u00fccknahme in ihrem\r\nEinzelhandelsgesch\u00e4ft erfolgt.\r\nHierzu m\u00fcssen die Vertreiber das Symbol nach \r\nAnlage 3 und das von der Gemeinsamen Stelle \r\ngem\u00e4\u00df \u00a731 Absatz 1 Satz 5 entworfene Symbol \r\nverwenden.\r\n6. die Eigenverantwortung der Endnutzer im \r\nHinblick auf das L\u00f6schen der personenbezogenen \r\nDaten auf den zu entsorgenden Altger\u00e4ten und\r\n7. die Bedeutung des Symbols nach Anlage 3.\r\n5\r\nPunkt 9\r\n(\u00c4nderung \r\n\u00a7 19a)\r\nJeder Hersteller oder im Fall der \r\nBevollm\u00e4chtigung nach \u00a7 8 jeder Bevollm\u00e4chtigte \r\ninformiert die Endnutzer von Altger\u00e4ten anderer \r\nNutzer als privater Haushalte \u00fcber die Pflichten\r\nnach \u00a7 10 Absatz 1 Satz 1 und 2. Die \r\nInformationen sind den Elektro- und \r\nElektronikger\u00e4ten in schriftlicher Form\r\nbeizuf\u00fcgen sowie zus\u00e4tzlich auf der Website des \r\nHerstellers auf der Seite der entsprechenden \r\nAngebote oder durch Anzeige vor oder bei der \r\nBestellung gut sichtbar und leicht auffindbar zu \r\nver\u00f6ffentlichen. Er informiert die Endnutzer \r\ndar\u00fcber hinaus \u00fcber\r\n1. die von ihm geschaffenen M\u00f6glichkeiten zur \r\nR\u00fcckgabe und Entsorgung der Altger\u00e4te,\r\n2. die Eigenverantwortung der Endnutzer im \r\nHinblick auf das L\u00f6schen personenbezogener \r\nDaten auf den zu entsorgenden Altger\u00e4ten und\r\n3. die Bedeutung des Symbols nach Anlage 3.\r\n\u00c4nderungsvorschlag:\r\n\u201e[\u2026] beizuf\u00fcgen sowie zus\u00e4tzlich oder auf der \r\nWebsite des Herstellers leicht auffindbar\r\ndauerhaft und in leicht verst\u00e4ndlicher Form zu \r\nver\u00f6ffentlichen oder es ist dem Produkt ein \r\nInternet-Link mit Verweis auf diese \r\nInformationen beizuf\u00fcgen.\u201c\r\nBegr\u00fcndung:\r\nDies betrifft b2b-Produkte und die WEEE\u0002Richtlinie sieht nicht vor, dass diese \r\nInformationen f\u00fcr b2b-Produkte in schriftlicher \r\nForm vorliegen m\u00fcssen.\r\n\u00c4nderungsvorschlag:\r\n\u201e[\u2026] Website des Herstellers auf der Seite der \r\nentsprechenden Angebote oder durch Anzeige \r\nvor oder bei der Bestellung gut sichtbar und\r\nleicht auffindbar [\u2026]\u201c\r\nBegr\u00fcndung:\r\nDies ist eine Anforderung an den Vertreiber. Der \r\nHersteller bietet seine Ger\u00e4te nicht \r\nnotwendigerweise auch als Vertreiber \u00fcber seine \r\nWebsite an.\r\nPunkt 11 (\u00a7 \r\n27 Abs. 1)\r\n1) Jeder Hersteller oder im Fall der \r\nBevollm\u00e4chtigung nach \u00a7 8 dessen \r\nBevollm\u00e4chtigter hat der Gemeinsamen Stelle zu \r\nden in Absatz 2 genannten Zeitpunkten unter \r\nAngabe seiner Registrierungsnummer und des \r\nBerichtszeitraumes Folgendes gem\u00e4\u00df den S\u00e4tzen \r\n2 und 3 mitzuteilen:\r\n2. monatlich j\u00e4hrlich die je Ger\u00e4teart ins Ausland \r\nverbrachten Elektro- und Elektronikger\u00e4te, die \r\nzuvor vom Hersteller nach Nummer 1 in Verkehr \r\ngebracht worden sind; dabei sind \r\nzur\u00fcckgenommene gebrauchte Elektro- und \r\nElektronikger\u00e4te, die nach der R\u00fccknahme ins \r\nAusland ausgef\u00fchrt werden, gesondert \r\nauszuweisen,\r\n4. monatlich j\u00e4hrlich die von ihm je Ger\u00e4teart \r\nnach \u00a7 16 Absatz 5 zur\u00fcckgenommenen \r\nAltger\u00e4te,\r\nWir begr\u00fc\u00dfen jede \u00c4nderung, die zu weniger \r\nB\u00fcrokratie f\u00fchrt. Wir m\u00f6chten jedoch darauf \r\nhinweisen, dass auch die nun vorgesehene \r\nj\u00e4hrliche Mitteilung der Eigenr\u00fccknahme \r\nweiterhin auf die Abholanordnungen \r\nanrechenbar sein muss und damit die Ist\u0002Meldung im Nachhinein reduziert. Andernfalls \r\ngeht ein wichtiger Anreiz zur Eigenr\u00fccknahme \r\nverloren.\r\n6\r\nBitkom vertritt mehr als 2.200 Mitgliedsunternehmen aus der digitalen Wirtschaft. Sie generieren in \r\nDeutschland gut 200 Milliarden Euro Umsatz mit digitalen Technologien und L\u00f6sungen und besch\u00e4ftigen mehr \r\nals 2 Millionen Menschen. Zu den Mitgliedern z\u00e4hlen mehr als 1.000 Mittelst\u00e4ndler, \u00fcber 500 Startups und \r\nnahezu alle Global Player. Sie bieten Software, IT-Services, Telekommunikations- oder Internetdienste an, \r\nstellen Ger\u00e4te und Bauteile her, sind im Bereich der digitalen Medien t\u00e4tig, kreieren Content, bieten \r\nPlattformen an oder sind in anderer Weise Teil der digitalen Wirtschaft. 82 Prozent der im Bitkom engagierten \r\nUnternehmen haben ihren Hauptsitz in Deutschland, weitere 8 Prozent kommen aus dem restlichen Europa \r\nund 7 Prozent aus den USA. 3 Prozent stammen aus anderen Regionen der Welt. Bitkom f\u00f6rdert und treibt die \r\ndigitale Transformation der deutschen Wirtschaft und setzt sich f\u00fcr eine breite gesellschaftliche Teilhabe an \r\nden digitalen Entwicklungen ein. Ziel ist es, Deutschland zu einem leistungsf\u00e4higen und souver\u00e4nen \r\nDigitalstandort zu machen.\r\nDer ZVEI vertritt die gemeinsamen Interessen der Elektro- und Digitalindustrie und der zugeh\u00f6rigen \r\nDienstleistungsunternehmen in Deutschland und auf internationaler Ebene. Der Verband z\u00e4hlt mehr als 1.100 \r\nMitgliedsunternehmen, in der ZVEI-Gruppe arbeiten 170 Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter. Die Branche \r\nbesch\u00e4ftigt 900.000 Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer im Inland (Stand: April 2024). Im Jahr 2023 lag ihr \r\nUmsatz bei rund 238 Milliarden Euro. Die Elektro- und Digitalindustrie ist einer der innovativsten \r\nWirtschaftszweige in Deutschland. Ein F\u00fcnftel des Branchenumsatzes entf\u00e4llt auf Produktneuheiten. Jede dritte \r\nNeuerung im Verarbeitenden Gewerbe insgesamt erf\u00e4hrt hier ihren origin\u00e4ren Ansto\u00df. Fast ein Viertel aller \r\nF+E-Aufwendungen des Verarbeitenden Gewerbes in Deutschland kommt von der Elektro- und Digitalindustrie. \r\nJ\u00e4hrlich wendet die Branche rund 20 Milliarden Euro f\u00fcr F+E auf und mehr als sieben Milliarden Euro f\u00fcr \r\nInvestitionen.\r\nHerausgeber\r\nZVEI e.V.\r\nLyoner Stra\u00dfe 9 | 60528 Frankfurt am Main\r\nBitkom e.V.\r\nAlbrechtstr. 10 | 10117 Berlin\r\nAnsprechpartner\r\nChristian Eckert | Bereichsleiter Nachhaltigkeit & Umwelt\r\nT 069 6302-283 | christian.eckert@zvei.org\r\nNiklas Meyer-Breitkreutz | Bereichsleiter Nachhaltigkeit & Umwelt\r\nT 030 27576-403 | n.meyer-breitkreutz@bitkom.org\r\nVerantwortliches Gremium\r\nZVEI: AK Taskforce Elektro- und Elektronikaltger\u00e4te\r\nBitkom: AK Umweltregulierung\r\nCopyright\r\nZVEI/Bitkom Mai 2024\r\nDiese Publikation stellt eine allgemeine unverbindliche Information dar. Die Inhalte spiegeln die Auffassung in \r\nZVEI und Bitkom zum Zeitpunkt der Ver\u00f6ffentlichung wider. Obwohl die Informationen mit gr\u00f6\u00dftm\u00f6glicher \r\nSorgfalt erstellt wurden, besteht kein Anspruch auf sachliche Richtigkeit, Vollst\u00e4ndigkeit und/oder Aktualit\u00e4t, \r\ninsbesondere kann diese Publikation nicht den besonderen Umst\u00e4nden des Einzelfalles Rechnung tragen. Eine \r\nVerwendung liegt daher in der eigenen Verantwortung des Lesers. Jegliche Haftung wird ausgeschlossen. Alle \r\nRechte, auch der auszugsweisen Vervielf\u00e4ltigung, liegen bei ZVEI und Bitkom oder den jeweiligen \r\nRechteinhabern"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/86/ce/324190/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260284.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                "de": "Gremien",
                                "en": "Committees"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-22"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009369",
                "regulatoryProjectTitle": "Einsatz f\u00fcr einen verantwortungsvollen und risikobasierten Umgang mit PFAS",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Stellungnahme\r\nAnh\u00f6rung zu per- und polyfluorierten Alkylsubstanzen (PFAS)\r\n\r\n\u00d6ffentliche Anh\u00f6rung im Ausschuss f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz am 24. April 2024, BT-Drs. 20/9736\r\n\r\n\r\nZusammenfassung\r\n\r\n\u2022\tWir bef\u00fcrworten einen risikobasierten, zielgerichteten Regulierungsansatz und kein pauschales Verbot.\r\n\u2022\tDas Beschr\u00e4nkungsdossier sollte zur\u00fcckgezogen, \u00fcberarbeitet und sukzessive in kleineren Abschnitten erneut eingereicht werden. \r\n\u2022\tPFAS haben einzigartige Eigenschaften und deswegen eine hohe Bedeutung f\u00fcr unsere Branche.\r\n\u2022\tPFAS unterscheiden sich in ihren Eigenschaften und Anwendungsbereichen, nicht alle sind toxisch.\r\n\u2022\tPFAS-haltige Technologien sind nicht nur f\u00fcr das Gelingen der Energiewende entscheidend.\r\n\u2022\tNicht nur Halbleiter, viele weitere elektrische und elektronische Grundkomponenten und Prozesse nutzen PFAS.\r\n\u2022\tWir fordern eine generelle Ausnahme f\u00fcr Fluorpolymere, die in allen von uns repr\u00e4sentierten Produktbereichen zurzeit nicht wegzudenken sind.\r\n\u2022\tReparatur, Wartung und Wiederverkauf von Bestandsartikeln m\u00fcssen uneingeschr\u00e4nkt m\u00f6glich bleiben.\r\n\r\nEinf\u00fchrung\r\n\r\nDerzeit wird in den Gremien der Europ\u00e4ischen Chemikalienagentur (ECHA) ein Vorschlag zur umfassenden Beschr\u00e4nkung von per- und polyfluorierten Alkylsubstanzen (PFAS) unter der europ\u00e4ischen Chemikalienverordnung REACH diskutiert. Ohne eine detaillierte Bewertung der Risiken, die mit den jeweiligen Anwendungen der einzelnen Stoffe verbunden sind, sollen auf Vorschlag von f\u00fcnf europ\u00e4ischen Staaten, darunter Deutschland, mehrere tausend Stoffe mit unterschiedlichsten Eigenschaften auf einen Schlag reguliert und perspektivisch ganz verboten werden. Eine von der ECHA von M\u00e4rz bis September 2023 durchgef\u00fchrte \u00f6ffentliche Konsultation zu dem Beschr\u00e4nkungsvorschlag f\u00fchrte zu einer beispiellos hohen Zahl von 5.600 R\u00fcckmeldungen, von denen die meisten (20 Prozent) aus der Elektro- und Digitalindustrie kamen. Die Bearbeitung in den ECHA-Aussch\u00fcssen nimmt daher deutlich mehr Zeit in Anspruch als urspr\u00fcnglich geplant (ca. zwei Jahre mehr). Mit einem ersten Legislativvorschlag der EU-Kommission ist nicht vor Anfang 2027 zu rechnen.\r\n\r\nDer breite Ansatz wird vor allem mit der hohen Persistenz von PFAS begr\u00fcndet. Der Vorschlag beinhaltet ein Verbot der Herstellung, des Inverkehrbringens und der Verwendung aller PFAS als solche und als Bestandteile von Gemischen sowie des Inverkehrbringens von Erzeugnissen. Die Grenzwerte sind sehr niedrig angesetzt. F\u00fcr einige wenige Verwendungen sind zus\u00e4tzlich zur allgemeinen \u00dcbergangsfrist von 18 Monaten befristete Ausnahmen von f\u00fcnf bzw. zw\u00f6lf Jahren vorgesehen. F\u00fcr die meisten Verwendungen wurden jedoch keine Ausnahmen vorgeschlagen, so dass viele f\u00fcr uns wichtige Verwendungen nach dem Vorschlag bereits 18 Monate nach Inkrafttreten der Beschr\u00e4nkung verboten w\u00e4ren.\r\n\r\nPFAS haben eine gro\u00dfe industrielle Bedeutung und werden gerade wegen ihrer Langlebigkeit (aka Persistenz) vielf\u00e4ltig in Prozessen und Produkten eingesetzt, insbesondere dort, wo extreme Anforderungen (meist die Kombination mehrerer solcher Anforderungen) dies erfordern. PFAS verl\u00e4ngern die Lebensdauer von Anlagen und Produkten, reduzieren den Wartungsaufwand und erh\u00f6hen die Sicherheit. PFAS sind vor allem im Bereich der Zukunftstechnologien von gro\u00dfer Bedeutung, z. B. in der Halbleiterherstellung, in vielen elektronischen Bauteilen, in der Prozessteuerung, in Lithium-Ionen-Batterien, elektrischen Antrieben, Kabeln, Steckverbindern, Komponenten zur Strom\u00fcbertragung und -verteilung und vielen mehr. Bei einem vollst\u00e4ndigen Verbot von PFAS k\u00f6nnten viele Zukunftstechnologien in der EU nicht mehr hergestellt werden, da derzeit keine geeigneten Alternativen zur Verf\u00fcgung stehen und auch mittelfristig nicht in Sicht sind. Aber auch der Alltag aller Menschen w\u00e4re betroffen: Computer, Smartphones, Autos, Medizintechnik - sie alle sind auf PFAS-basierte Technologien angewiesen, ohne dass damit ein unmittelbares Risiko verbunden ist.\r\n\r\nWir halten es f\u00fcr richtig, Emissionen von gesundheitsgef\u00e4hrdenden Stoffen in die Umwelt zu verhindern und einzelne Stoffe mit unkontrollierbaren Risiken angemessen zu regulieren. Wir halten es aber auch f\u00fcr notwendig, diese Risiken genau zu identifizieren und ihnen durch gezielte und f\u00fcr Industrie und Gesellschaft weniger belastende Ma\u00dfnahmen zu begegnen. Selbstverst\u00e4ndlich muss die Industrie verantwortungsvoll mit gef\u00e4hrlichen Stoffen umgehen.\r\nDurch den vorgelegten, viel zu pauschalen und undifferenzierten Verbotsvorschlag sehen wir die Produktions-, Forschungs- und Entwicklungsstandorte der deutschen und europ\u00e4ischen Elektro- und Digitalindustrie sowie deren globale Wettbewerbsf\u00e4higkeit ernsthaft gef\u00e4hrdet und fordern daher dessen R\u00fccknahme, zumindest aber eine grundlegende \u00dcberarbeitung in zentralen Punkten, wie nachfolgend dargelegt. \r\n\r\nVorschl\u00e4ge zum Beschr\u00e4nkungsvorschlag\r\nZum Beschr\u00e4nkungsansatz/Vorgehen\r\n\r\nWir schlagen vor, das PFAS-Dossier zur\u00fcckzuziehen und es nach einer grundlegenden \u00dcberarbeitung, die st\u00e4rker zwischen den Risikoprofilen der verschiedenen PFAS-Gruppen und ihren Anwendungen unterscheidet, sukzessive in kleineren Abschnitten wieder einzureichen.\r\nDabei sollten folgende Aspekte ber\u00fccksichtigt werden:\r\n\u2022\tEs bedarf eines differenzierteren Regulierungsansatzes, der gem\u00e4\u00df Artikel 68(1) REACH risikobasiert und gem\u00e4\u00df Artikel 69 REACH stoffbezogen ist. Das im Beschr\u00e4nkungsdossier vorgeschlagene pauschale Verbot aller PFAS, unabh\u00e4ngig von ihrer Toxizit\u00e4t und ihrem Risikoprofil, wird diesem Anspruch nicht gerecht. Angesichts der besonderen industriellen Bedeutung der PFAS muss ihre sichere Verwendung m\u00f6glich bleiben, solange die identifizierten Risiken durch andere, gezieltere Ma\u00dfnahmen, z. B. im Bereich des Arbeitsschutzes, der Emissionskontrolle oder des Abfallrechts, beherrschbar sind oder keine geeigneten Ersatzstoffe zur Verf\u00fcgung stehen. Ein pauschales Verbot aller Stoffe und Verwendungen unter REACH sollte das letzte Mittel sein. \r\n\u2022\tAngemessene \u00dcbergangsfristen von vier bis acht Jahren nach Inkrafttreten (abh\u00e4ngig von Branche, Produktlebensdauer und Entwicklungszeiten), wie sie auch in anderen Rechtsvorschriften, z.B. RoHS, vorgesehen sind, sind auch dann erforderlich, wenn eine Substitution m\u00f6glich und erforderlich ist. Selbst bei bekannten Substituten sind 18 Monate f\u00fcr die Umstellung von Produkten und Prozessen, wie im Vorschlag vorgesehen, nicht ausreichend.\r\n\u2022\tNur die Einf\u00fchrung einer Informationspflicht f\u00fcr \"absichtlich hinzugef\u00fcgte\" PFAS (z. B. durch Aufnahme in die REACH-Kandidatenliste) vor der Einf\u00fchrung gezielter Beschr\u00e4nkungen erm\u00f6glicht es, alle relevanten Verwendungen rechtzeitig in die Bewertung einzubeziehen und alle notwendigen Ausnahmeregelungen zu beantragen. Es muss vermieden werden, dass Verwendungen verboten werden, bevor sie identifiziert sind.\r\n\u2022\tDie gleichzeitige Beschr\u00e4nkung aller PFAS in fast allen Anwendungen \u00fcbersteigt die M\u00f6glichkeiten des REACH-Beschr\u00e4nkungsverfahrens. Das Dossier kann nicht in dem f\u00fcr ein Beschr\u00e4nkungsverfahren \u00fcblichen und angemessenen Zeitrahmen bearbeitet werden. Der Umfang des Verfahrens und die damit verbundene Verz\u00f6gerung von ungewisser Dauer (voraussichtlich mindestens zwei Jahre) erh\u00f6ht die Planungsunsicherheit f\u00fcr Unternehmen und deren Kunden und lenkt Investitionen in Schl\u00fcsseltechnologien in andere Weltregionen mit h\u00e4ufig niedrigeren Umweltstandards um. Die gesamtgesellschaftlichen Auswirkungen des Dossiers und Zielkonflikte mit politischen und strategischen Zielen der EU (Klimaneutralit\u00e4t, EU-Chips Act und strategische Autonomie Europas) erfordern zeitnahe, deutlichere Signale der Bundesregierung. Sie sollte sich bei ihren eigenen Beh\u00f6rden und den anderen einreichenden Mitgliedstaaten f\u00fcr eine R\u00fccknahme des Dossiers einsetzen.\r\n\r\nAusnahmeregelungen\r\n\r\n\u2022\tDer derzeitige, zu undifferenzierte Beschr\u00e4nkungsvorschlag f\u00fchrt unweigerlich zu einer langen und un\u00fcbersichtlichen Liste sehr spezifischer Ausnahmen oder zum Ausschluss bestimmter Produkte und Verfahren vom europ\u00e4ischen Markt. \u201eLegislation by Derogation\u201c sollte vermieden werden, indem gezielte Beschr\u00e4nkungen f\u00fcr Anwendungen mit inakzeptablem Risiko eingef\u00fchrt werden, f\u00fcr die es eine technisch geeignete, wirtschaftlich vertretbare und f\u00fcr Umwelt und Gesundheit weniger sch\u00e4dliche Alternative gibt. \r\n\u2022\tWir brauchen ein klar definiertes Verfahren zur Neubeantragung, \u00dcberpr\u00fcfung und Verl\u00e4ngerung von Ausnahmeregelungen, insbesondere im Falle einer weitreichenden Beschr\u00e4nkung bisher nicht deklarationspflichtiger Stoffe. Die derzeit vorgesehenen Ausnahmeregelungen sind unzureichend und werden der Relevanz von PFAS f\u00fcr eine Vielzahl von Anwendungen und m\u00f6glichen Innovationen in der Elektro- und Digitalindustrie nicht gerecht.\r\n\u2022\tErsatzteile und runderneuerte Produkte sollten von der Beschr\u00e4nkung ausgenommen werden. F\u00fcr das Inverkehrbringen von Ersatz-, Verschlei\u00df- und Gebrauchtteilen sollte im Sinne der Nachhaltigkeit und Wirtschaftlichkeit das Prinzip \"Repair-as-Produced\" gelten. Ohne Ausnahmen f\u00fcr Ersatzteile drohen kurzfristige Stilllegungen von Produktionsanlagen und Abk\u00fcndigungen von Produkten mit massiven Auswirkungen auf Wirtschaft und Infrastruktur.\r\n\u2022\tAuch f\u00fcr bereits erstmals in Verkehr gebrachte Erzeugnisse ist eine generelle Ausnahmeregelung erforderlich. Andernfalls k\u00f6nnen sie nicht weiterverkauft oder weiterverarbeitet oder als Bestandteil komplexerer Erzeugnisse/Artikel wieder in Verkehr gebracht werden. Die einzige M\u00f6glichkeit w\u00e4re die Entsorgung. \r\n\u2022\tFluorpolymere sind nicht toxisch, nicht bioverf\u00fcgbar, nicht wasserl\u00f6slich und nicht mobil. Die allermeisten Fluorpolymere gelten in der Gebrauchsphase als sicher und erf\u00fcllen die von der OECD diskutierten und festgelegten Kriterien f\u00fcr \u201cPolymer of Low Concern\u201d (PLC) , , . \r\nDeshalb und wegen ihrer enormen industriellen Bedeutung sollten f\u00fcr Fluorpolymere generelle und langfristige Ausnahmeregelungen gew\u00e4hrt werden. Die Risiken in der Herstellungs- und Entsorgungsphase lassen sich zielgerichteter durch die einschl\u00e4gigen emmissions-, arbeitsschutz- und abfallrechtlichen Regelwerke beherrschen als durch ein pauschales Verbot unter REACH.\r\n\r\n\u00dcberwachung/Konformit\u00e4t\r\n\r\n\u2022\tDie Einhaltung der vorgeschlagenen Beschr\u00e4nkung kann mit den derzeit verf\u00fcgbaren Methoden nicht f\u00fcr alle Anwendungen \u00fcberpr\u00fcft werden, auch weil keine vollst\u00e4ndige Liste der Stoffe vorliegt. F\u00fcr alle beschr\u00e4nkten Stoffe und Anwendungen m\u00fcssen praktikable und standardisierte Analyse- und Extraktionsmethoden zur Verf\u00fcgung stehen, bevor eine gesetzliche Beschr\u00e4nkung erlassen wird.\r\n\u2022\tDie Schw\u00e4chen des Vorschlags wurden auch vom \u201cForum for Exchange of Information on Enforcement\u201d, einem Netzwerk von \u00dcberwachungsbeh\u00f6rden zur Durchsetzung von REACH und anderen Chemikalienregulierungen in der EU kritisch kommentiert.  Aus Sicht des ECHA Enforcement Forums wird es schwierig sein, den vorgelegten Vorschlag durchzusetzen.\r\n\r\n\r\nPFAS in der Elektro- und Digitalindustrie\r\n\r\nDie vom ZVEI in die Konsultation des Beschr\u00e4nkungsvorschlags eingereichten PFAS-Factsheets zu verschiedenen Produktbereichen k\u00f6nnen unter https://www.zvei.org/themen/pfas-factsheets abgerufen werden.\r\n\r\nKlimaziele in Deutschland und der EU\r\n\u2022\tDer Kampf gegen die zunehmende Erderw\u00e4rmung ist eine der dr\u00e4ngendsten gesellschaftlichen Aufgaben unserer Zeit. In den innovativen Technologien der Elektro- und Digitalindustrie sehen wir einen wichtigen Schl\u00fcssel, um Klimaschutz und die Sicherung unseres Wohlstandes miteinander zu verbinden. PFAS sind aus den Hightech-Produkten unserer Branche zurzeit nicht wegzudenken. Dabei gibt es nicht \u201edie eine\u201c, wichtigste Anwendung, von der alles abh\u00e4ngt. Vielmehr sind PFAS integraler Bestandteil eines elektrisch-elektronischen Wertsch\u00f6pfungsnetzes vieler Basiskomponenten auf dem Weg von der CO2-neutralen Energieerzeugung \u00fcber die Netzeinspeisung, den Transport und die Verteilung, die Zwischenspeicherung bis hin zum Endverbraucher in privaten und industriellen Geb\u00e4uden oder Transportmitteln. Mit dem vorgeschlagenen PFAS-Verbot k\u00f6nnten diese Produkte nicht mehr verwendet, hergestellt und weiterentwickelt werden. Kapazit\u00e4tsausbau und ein gleichzeitiger, grundlegender Technologiewechsel passen nicht zusammen. \r\nDie gemeinsame Graphik von ZVEI, VDA und VDMA, die die Abh\u00e4ngigkeiten und Wechselwirkungen dieser Basistechnologien von und mit PFAS n\u00e4her beleuchtet, ist unter Grafik von VDA, VDMA und ZVEI verf\u00fcgbar.\r\n\r\nFluorpolymere\r\n\u2022\tInsbesondere die PFAS-Untergruppe der Fluorpolymere wird aufgrund ihrer herausragenden Eigenschaften (z. B. Best\u00e4ndigkeit gegen extreme Bedingungen (Temperatur, Druck oder chemisch aggressive Medien), niedrige Dielektrizit\u00e4tskonstante und niedriger Reibungskoeffizient) in vielen Bauteilen, Produktionsprozessen und Ger\u00e4ten unserer Industrie eingesetzt. Aufgrund der jahrzehntelangen Entwicklung hin zu kleineren, effizienteren und sichereren Produkten ist es in der Regel die einzigartige Kombination mehrerer dieser Eigenschaften, die den Einsatz von Fluorpolymeren in unseren Produkten oder Prozessen erforderlich macht. Eine ZVEI-interne Umfrage hat ergeben, dass Fluorpolymere, einschlie\u00dflich Fluorelastomere, mehr als 75 % der von ZVEI-Mitgliedern genannten PFAS-Anwendungen ausmachen.\r\n\r\nFehlende Substitute\r\n\u2022\tF\u00fcr viele Anwendungen sind trotz langer und intensiver Forschung noch keine geeigneten Ersatzstoffe bekannt. Daher kann auch kein Zeitrahmen angegeben werden, ob und wann Ersatzstoffe zur Verf\u00fcgung stehen werden. Eine befristete Ausnahmeregelung w\u00fcrde daher ein falsches Investitionssignal f\u00fcr Schl\u00fcsseltechnologien setzen, die in Europa gest\u00e4rkt werden sollen (z.B. Halbleiter, Lithium-Ionen-Batterien, CO2-neutrale Energieerzeugung und -verteilung etc.). \r\n\u2022\tDort, wo PFAS-freie Alternativen bekannt sind, handelt es sich h\u00e4ufig nicht um Drop-in-Alternativen: Die spezifische Kombination von Eigenschaften der PFAS-Materialien kann oft nur durch eine Kombination von Materialien oder Komponenten ersetzt werden, was mehr Entwicklungsaufwand und Zeit erfordert als ein 1:1-Ersatz. \u00c4nderungen der Produktabmessungen, des Designs und m\u00f6glicherweise des gesamten Herstellungsprozesses k\u00f6nnen erforderlich sein.\r\n\u2022\tEs ist uns wichtig darauf hinzuweisen, dass Substitute immer anwendungs- und anforderungsspezifisch gepr\u00fcft werden m\u00fcssen und dass Substitute, die im Einzelfall geeignet sind, nicht auf alle Anwendungen in einem Sektor \u00fcbertragen werden k\u00f6nnen.\r\n\r\nKomplexe Strukturen\r\n\u2022\tElektrische bzw. elektronische Ger\u00e4te bestehen oft aus tausenden von Einzelteilen, die \u00fcber komplexe internationale Lieferketten bezogen werden. \u00c4nderungen an Schl\u00fcsselkomponenten oder am Produktdesign erfordern intensive Tests, eine erneute Qualifizierung und gegebenenfalls eine Neuzertifizierung der Produkte durch zum Teil aufw\u00e4ndige Pr\u00fcfverfahren. Diese Prozessschritte m\u00fcssen u. U. auf jeder Stufe der Wertsch\u00f6pfungskette durchgef\u00fchrt werden. Werden die Tests nicht bestanden, beginnt der gesamte Prozess von vorne. Diese Iterationen k\u00f6nnen Jahre dauern. Bei Produkten, f\u00fcr die eine Zertifizierung oder eine Konformit\u00e4tsbewertung erforderlich ist, sind die begrenzten Pr\u00fcfkapazit\u00e4ten (sowohl personell als auch in Bezug auf die Laborausstattung) oft der geschwindigkeitsbestimmende Faktor.\r\n\u2022\tTypisch f\u00fcr unsere Branche ist auch, dass oft bereits fertige Erzeugnisse oder Halbzeuge zugekauft und zu einem komplexen Endger\u00e4t weiterverarbeitet werden. Informationen \u00fcber PFAS in Produkten sind in den komplexen internationalen Lieferketten nur bruchst\u00fcckhaft verf\u00fcgbar und meist nur, wenn eine gesetzliche Informationspflicht, z. B. analog Art. 33 (1) REACH, existiert. Es wird Jahre dauern, diese Informationsl\u00fccken zu schlie\u00dfen. Erst wenn eine Anwendung identifiziert ist, k\u00f6nnen Substitutionsm\u00f6glichkeiten gesucht werden.\r\n\r\n\r\nKontakt\r\nKirsten Metz \u2022 Senior Manager Environmental and Chemicals Policy \u2022 Bereich Nachhaltigkeit & Umwelt \u2022 \r\nTel.: +4969 6302 212 \u2022 Mobil: +49162 2664 952 \u2022 E-Mail: Kirsten.Metz@zvei.org\r\n\r\nZVEI e. V. \u2022 Verband der Elektro- und Digitalindustrie \u2022 Lyoner Stra\u00dfe 9 \u2022 60528 Frankfurt am Main \r\nLobbyregisternr.: R002101 \u2022 EU Transparenzregister ID: 94770746469-09 \u2022 www.zvei.org\r\n\r\n\r\nDatum: 22.04.2024"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a7/ea/324192/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260292.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-19"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009371",
                "regulatoryProjectTitle": "Corporate Sustainability Reporting Directive (CSRD) praxisnah umsetzen",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Stellungnahme \r\nEntwurf zur Umsetzung der Corporate Sustainability Reporting Directive, \r\nCSRD\r\nEinf\u00fchrung\r\nDie Einf\u00fchrung der Corporate Sustainability Reporting Directive (CSRD) markiert zweifellos einen Meilenstein in \r\nder Bem\u00fchung um transparente und nachhaltige Unternehmenspraktiken innerhalb der Europ\u00e4ischen Union. \r\nDie CSRD verfolgt das ehrgeizige Ziel, eine einheitliche und umfassende Berichterstattung \u00fcber Umwelt-, \r\nSozial- und Governance-Aspekte zu etablieren, um Investoren, Verbrauchern und anderen Interessengruppen \r\nein umfassenderes Bild von Unternehmen zu vermitteln. Mit der CSRD wird die Nachhaltigkeitsberichterstattung \r\nk\u00fcnftig auf eine Stufe mit der Finanzberichterstattung gestellt. Unternehmen werden verpflichtet, detaillierte \r\nInformationen zu Nachhaltigkeitsaspekten zu ver\u00f6ffentlichen und diese unabh\u00e4ngig pr\u00fcfen zu lassen\r\nMit ihren Technologien ist die Elektro- und Digitalindustrie Enabler einer nachhaltigen Transformation. Eine \r\nnachhaltige Industrie sehen wir dabei als Voraussetzung, um auch in der Zukunft wettbewerbsf\u00e4hig zu sein.\r\nDabei muss die Transformation hin zu mehr Nachhaltigkeit aber eine Balance zwischen Wettbewerbsf\u00e4higkeit, \r\nUmwelt- und Klimaschutz und gesellschaftlicher Verantwortung wahren.\r\nDie CSRD bringt vor allem f\u00fcr den deutschen Mittelstand erhebliche Belastungen mit sich, insbesondere vor \r\ndem Hintergrund, dass Unternehmen bereits heute zahlreichen gesetzlichen Berichtspflichten nachkommen \r\nm\u00fcssen. Wir pl\u00e4dieren deshalb an den deutschen Gesetzgeber die Richtlinie praxisnah umzusetzen und keine\r\nAnforderungen oder Standards \u00fcber den definierten Anforderungen der CSRD hinaus einzuf\u00fchren\r\nAnmerkungen zu ausgew\u00e4hlten Themenaspekten\r\n\u00d6ffnung des Marktes f\u00fcr Pr\u00fcfungsdienstleistungen erforderlich\r\nK\u00fcnftig m\u00fcssen etwa 15.000 Unternehmen in Deutschland Nachhaltigkeitsberichte erstellen und von externen \r\nPr\u00fcfdienstleistern \u00fcberpr\u00fcfen lassen. Diese Anforderung betrifft nicht nur Gro\u00dfunternehmen, sondern auch \r\nkleine und mittlere Unternehmen, die erstmals solche Berichte vorlegen m\u00fcssen. Auch aus Sicht des ZVEI ist \r\nes f\u00fcr eine reibungslose Umsetzung der neuen Pflichten elementar, dass ausreichend viele Pr\u00fcfdienstleister mit \r\nentsprechendem Know-how und zu vertretbaren Kosten zur Verf\u00fcgung stehen.\r\nWir appellieren daher an den Gesetzgeber, das in der CSRD vorgesehene Mitgliedstaatenwahlrecht zur \r\n\u00d6ffnung des Marktes f\u00fcr Abschlusspr\u00fcfungsleistungen zu nutzen. Nach der EU-Richtlinie k\u00f6nnen auch so \r\ngenannte \u201eunabh\u00e4ngige Pr\u00fcfungsdienstleister\u201c zugelassen werden. Dies bedeutet, dass neben dem \r\nbestehenden Abschlusspr\u00fcfer, der bereits die Pr\u00fcfung der Finanzberichterstattung durchf\u00fchrt, auch ein anderer \r\nunabh\u00e4ngiger Pr\u00fcfer au\u00dferhalb des Berufsstandes mit der Pr\u00fcfung der Nachhaltigkeitsinformationen beauftragt \r\nwerden kann. Der aktuelle Entwurf sieht vor, dass nur Wirtschaftspr\u00fcfer Nachhaltigkeitsberichte pr\u00fcfen d\u00fcrfen.\r\nDer Ausschluss qualifizierter unabh\u00e4ngiger Pr\u00fcfer, die nach einschl\u00e4gigen Normen und Standards akkreditiert \r\nsind, ist weder \u00f6konomisch noch fachlich sinnvoll. Eine \u00d6ffnung des Marktes w\u00fcrde Unternehmen die \r\nM\u00f6glichkeit geben, aus einem gr\u00f6\u00dferen Pool von Anbietern auszuw\u00e4hlen, was die Verf\u00fcgbarkeit und den \r\nWettbewerb erh\u00f6hen w\u00fcrde. Dar\u00fcber hinaus k\u00f6nnten Interessenkonflikte vermieden und ein Anstieg der \r\nPr\u00fcfungsgeb\u00fchren verhindert werden. Deutschland sollte dem Beispiel anderer L\u00e4nder folgen und neben \r\nWirtschaftspr\u00fcfungsgesellschaften auch andere akkreditierte Pr\u00fcfstellen wie T\u00dcV, Dekra, DQS und andere \r\nOrganisationen zulassen. Gerade f\u00fcr mittelst\u00e4ndische Unternehmen, die nicht \u00fcber die finanziellen Ressourcen \r\ngro\u00dfer Konzerne verf\u00fcgen, ist dies von entscheidender Bedeutung.\r\n2\r\nVoraussetzungen f\u00fcr die \u00d6ffnung des Marktes sollte jedoch unter anderem eine Eignungspr\u00fcfung, \r\nQualit\u00e4tssicherungssysteme und kontinuierliche Fortbildungen der unabh\u00e4ngigen Pr\u00fcfungsdienstleister sein. \r\nAkkreditierungsstellen sollten die Aufsicht und Qualit\u00e4tskontrolle der Pr\u00fcforganisationen wahren und \r\ngew\u00e4hrleisten, damit ein hohes Niveau der Pr\u00fcfdienstleistungen gesichert wird.\r\nDoppelte Berichtspflichten vermeiden und Unternehmen \r\nentlasten (Lieferkettensorgfaltspflichtengesetz und EU\u0002Taxonomie)\r\nWir begr\u00fc\u00dfen das Vorhaben, dass die Berichtspflichten nach \u00a7 10 Abs. 2 LkSG entfallen sollen, wenn ein \r\nUnternehmen einen (freiwilligen) Nachhaltigkeitsbericht erstellt und dieser gepr\u00fcft wird. Auch die Entlastung von \r\nKonzernen sehen wir positiv. Die Vermeidung von Doppelbelastungen sollte ein grunds\u00e4tzliches Leitmotiv \r\nzuk\u00fcnftiger Gesetzgebung sein.\r\nAllerdings bleiben die Pl\u00e4ne weit hinter den angek\u00fcndigten Entlastungen f\u00fcr die deutsche Wirtschaft zur\u00fcck. So \r\nwird die Berichtspflicht nach dem LkSG f\u00fcr das Gesch\u00e4ftsjahr 2023 nicht ausgesetzt, sondern die Frist lediglich \r\nauf Ende 2024 verschoben. Zudem entf\u00e4llt nach unserem Verst\u00e4ndnis die \u00dcbermittlung eines Berichts an das \r\nBAFA nur dann, wenn ein Unternehmen in dem betreffenden Jahr auch zur Ver\u00f6ffentlichung eines \r\nNachhaltigkeitsberichts nach \u00a7 289b Abs. 1 HGB verpflichtet ist. Von dieser Reglung w\u00fcrden also nur gro\u00dfe \r\nUnternehmen profitieren.\r\nF\u00fcr Unternehmen, die fr\u00fchestens 2026 zur CSRD-Berichterstattung verpflichtet sind, stellt sich damit die \r\nHerausforderung, zeitnah eine Berichtsstruktur f\u00fcr einen LkSG-Bericht aufzubauen. Sobald sie zur CSRD\u0002konformen Nachhaltigkeitsberichterstattung \u00fcbergehen, m\u00fcssen sie diese Berichtsstruktur komplett \r\n\u00fcberarbeiten. Eine echte Entlastung w\u00e4re die Aussetzung der Berichtspflicht gekoppelt an die \r\nUmsetzungsfristen der CSRD. Auch kleine und mittlere Unternehmen w\u00fcrden von dieser Regelung profitieren, \r\nda sie erst zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt nach CSRD berichten m\u00fcssen.\r\nZudem sind die inhaltlichen Berichtsanforderungen von CSRD und LkSG nicht einheitlich, sodass fraglich ist, \r\nwie die Regelungen im Detail ausgestaltet werden. M\u00fcssen beispielsweise alle bisher im LkSG geforderten \r\nBerichtselemente trotzdem in den CSRD-Bericht integriert werden? Oder wird die Berichterstattung nach CSRD \r\n(abh\u00e4ngig von der Wesentlichkeitsanalyse) ausreichend sein, obwohl der Bericht dann ggf. nicht alle bisher in \r\nder LkSG-Berichterstattung geforderten Elemente enth\u00e4lt (z.B. Nennung der Namen der f\u00fcr die \u00dcberwachung \r\ndes Risikomanagementsystems Verantwortlichen)? Hier ist eine exakte Formulierung der Anforderungen \r\nseitens des Gesetzgeber w\u00fcnschenswert.\r\nBei der nationalen Umsetzung der Berichtspflichten bez\u00fcglich der EU-Taxonomie w\u00e4ren zudem\r\n\u00dcbergangsfristen f\u00fcr neu berichtspflichtige Unternehmen dringend erforderlich. Unternehmen, die neu unter die \r\nCSRD fallen, sollten im ersten Berichtsjahr nur \u00fcber die Eignung f\u00fcr die Taxonomie (eligibility) berichten \r\nm\u00fcssen und nicht gleich \u00fcber die Konformit\u00e4t mit der Taxonomie (alignment). Die Berichtspflichten zur CSRD \r\nund zur Taxonomie sind insbesondere f\u00fcr mittelst\u00e4ndische Unternehmen extrem herausfordernd und binden \r\nviele Ressourcen.\r\nAufstellungsl\u00f6sung ist problematisch (ESEF-Format)\r\nDie vorgesehene Regelung in \u00a7\u00a7 289g und 315e HGBE, den (Konzern-)Lagebericht bereits im European Single\r\nElectronic Format (ESEF) f\u00fcr die digitale Nachhaltigkeitsberichterstattung aufzustellen, ist nicht praxistauglich. \r\nHier empfehlen wir dringend, auf eine 1:1 Implementierung zu achten, da sonst die zeitliche Umsetzung \r\nschwierig bzw. nicht machbar ist. Etablierte Prozesse zur Aufstellung des papiergebundenen Abschlusses und \r\nLageberichts sollten durch das Umsetzungsgesetz unber\u00fchrt bleiben. Das elektronische Berichtsformat sollte \r\nsomit nur f\u00fcr die Offenlegung von Lageberichten, nicht jedoch f\u00fcr deren Aufstellung verpflichtend sein.\r\n3\r\nFolgende Argumente sprechen gegen eine Aufstellung im ESEF-Format:\r\n\u2212 Lageberichte w\u00e4ren keine gedruckten PDF-Dokumente mehr, sondern nur noch elektronische Dateien. \r\nEine Aufstellung und Pr\u00fcfung im ESEF w\u00e4re f\u00fcr Vorstand und Aufsichtsrat damit deutlich aufw\u00e4ndiger, da \r\nsich nicht nur inhaltlich, sondern auch technisch mit dem Format des Lageberichts auseinandergesetzt \r\nwerden m\u00fcsste.\r\n\u2212 Die rechtlichen Risiken f\u00fcr die Mitglieder des Vorstands w\u00fcrden steigen, wenn sich die Versicherung der \r\ngesetzlichen Vertreter auch auf ESEF erstrecken w\u00fcrde.\r\n\u2212 Die Lesbarkeit, Verf\u00fcgbarkeit und Einheitlichkeit auf verschiedenen Ger\u00e4ten sowie Akzeptanz von\r\nelektronischen ESEF-Dateien erreicht nicht die von PDF-Dokumenten. Dies betrifft insbesondere auch \r\nden Zugang der Aktion\u00e4re zu den Dokumenten bei der Hauptversammlung.\r\n\u2212 \u00c4u\u00dferst problematisch ist die nur mit hohem Aufwand und Kosten verbundene Pflicht einer Korrektur von \r\ntechnischen Fehlern. Bei einer Aufstellungsl\u00f6sung w\u00fcrde ein technischer Fehler (z.B. falsche Skalierung, \r\nfalsches Vorzeichen, falsche Auszeichnung etc.) bedeuten, dass die Datei nicht den technischen \r\nVorgaben entspricht und damit der Lagebericht, obwohl inhaltlich richtig, fehlerhaft ist.\r\n\u2212 F\u00fcr den Fall, dass eine erneute Aufstellung des Lageberichts notwendig wird, w\u00e4re dieser nicht mehr im \r\nEinklang mit dem unver\u00e4nderten, aus damaliger Sicht zutreffenden Abschluss. Folglich m\u00fcsste der \r\nAbschlusspr\u00fcfer im schlimmsten Fall den erneut zu erteilenden Best\u00e4tigungsvermerk hinsichtlich der \r\nEinklangspr\u00fcfung gem\u00e4\u00df \u00a7 317 Abs. 2 S. 1 HGB einschr\u00e4nken.\r\n\u2212 Die Umsetzung unterscheidet sich unter Umst\u00e4nden von anderen EU-Mitgliedstaaten. Eine Versch\u00e4rfung \r\nder deutschen Gesetzgebung w\u00fcrde zu einer Wettbewerbsbenachteiligung deutscher Unternehmen im \r\neurop\u00e4ischen Vergleich f\u00fchren und der angestrebten EU-weiten Harmonisierung widersprechen\r\nRegelungen f\u00fcr Nicht-EU-Unternehmen praxisnah und 1:1 \r\numsetzen\r\nDie CSRD wird nicht nur f\u00fcr eine gr\u00f6\u00dfere Zahl von EU-Unternehmen gelten, sondern auch Nicht-EU\u0002Unternehmen in den Anwendungsbereich einbeziehen. Die EU hat die potenziellen administrativen \r\nHerausforderungen der neuen Anforderungen erkannt und eine Reihe von \u00dcbergangsbestimmungen und \r\nErleichterungen verabschiedet. Diese Regeln gilt es praxisnah und m\u00f6glichst 1:1 umzusetzen.\r\nVer\u00f6ffentlichung des Nachhaltigkeitsberichts f\u00fcr Nicht-EU-Unternehmen \r\nHinsichtlich der Ver\u00f6ffentlichungsfrist im deutschen Unternehmensregister f\u00fcr den konsolidierten \r\nNachhaltigkeitsbericht von Mutterunternehmen nach \u00a7289b Abs. 3 Nr. 4 HGB bitten wir darum, dass das \r\ndeutsche Umsetzungsgesetz Nicht-EU-Mutterunternehmen ausreichend Zeit f\u00fcr die Erstellung eines solchen \r\nBerichts einr\u00e4umt.\r\nDies w\u00e4re am besten dadurch gew\u00e4hrleistet, dass der konsolidierte Nachhaltigkeitsbericht innerhalb eines \r\nJahres nach Ablauf des Gesch\u00e4ftsjahres des Nicht-EU-Mutterunternehmens ver\u00f6ffentlicht werden kann. \r\nAndernfalls k\u00f6nnte die Tatsache, dass das Gesch\u00e4ftsjahr der Nicht-EU-Muttergesellschaft und ihrer \r\nTochtergesellschaften zu unterschiedlichen Zeiten endet, zu einem un\u00fcberschaubaren zus\u00e4tzlichen \r\nVerwaltungs- und Finanzaufwand f\u00fcr die Nicht-EU-Muttergesellschaften f\u00fchren.\r\nIm Hinblick auf die in \u00a7 289b Abs. 4 HGB vorgesehene Verpflichtung deutscher Tochterunternehmen, die \r\nInternetseite, auf der der konsolidierte Nachhaltigkeitsbericht des Nicht-EU-Mutterunternehmens ver\u00f6ffentlicht \r\nwird, in ihren Lagebericht aufzunehmen, empfehlen wir, im deutschen Umsetzungsgesetz klarzustellen, dass \r\ndie Unternehmen lediglich angeben m\u00fcssen, wo der Nachhaltigkeitsbericht ver\u00f6ffentlicht wird, d.h. die URL \r\nselbst (z.B. https://company.com/global-sustainability-report-xxxx). Diese URL sollte aber auch auf eine \u201eleere\u201c \r\nWebseite oder auf eine Live-Webseite verweisen d\u00fcrfen, die den Bericht nicht sofort enth\u00e4lt, bis der \r\nkonsolidierte Nachhaltigkeitsbericht der Muttergesellschaft vorliegt. Andernfalls w\u00fcrde der Lagebericht der \r\ndeutschen Tochtergesellschaft von der Fertigstellung des konsolidierten Nachhaltigkeitsberichts der \r\nMuttergesellschaft au\u00dferhalb der EU abh\u00e4ngen oder umgekehrt, was wiederum den Zeitrahmen f\u00fcr die \r\nVer\u00f6ffentlichung des Berichts einschr\u00e4nken w\u00fcrde.\r\n4\r\nUmsetzung Artikel 40a CSRD (Nachhaltigkeitsberichte betreffend Drittlandunternehmen)\r\nEine Berichtspflicht von Drittstaatenunternehmen ergibt sich aus Artikel 1 der CSRD, welcher die Bilanzrichtlinie \r\n(Richtlinie 2013/34/EU) durch Einf\u00fcgen der Artikel 40a bis 40d \u00e4ndert. Wir bitten den Gesetzgerber \r\ndiesbez\u00fcglich um eine pr\u00e4zise 1:1-Umsetzung, sowie darum die Sensibilit\u00e4t der geforderten Daten zu \r\nber\u00fccksichtigen. \r\nNach Artikel 40a CSRD sind EU-Tochterunternehmen verpflichtet, die geforderten Nachhaltigkeitsinformationen \r\nvon ihrem Mutterunternehmen mit Sitz im Drittstaat einzuholen.\r\nArtikel 40a CSRD\r\n\u201cA Member State shall require that a subsidiary undertaking established in its territory whose \r\nultimate parent undertaking is governed by the law of a third country publish and make accessible \r\na sustainability report covering the information specified in [\u2026] at the group level of that ultimate \r\nthird-country parent undertaking. [\u2026] Where the information required to draw up the sustainability \r\nreport referred to in the first subparagraph of this paragraph is not available, the subsidiary \r\nundertaking or branch referred to in paragraph 1 shall request the third-country undertaking to \r\nprovide them with all information necessary to enable them to meet their obligations.\u201d\r\n(Unterstreichung hinzugef\u00fcgt) \r\n\u00a7 315h HGB-E k\u00f6nnte jedoch so verstanden werden, dass Tochterunternehmen verpflichtet sind, nicht nur die \r\ngeforderten Informationen, sondern den gesamten Nachhaltigkeitsbericht einschlie\u00dflich eines \r\nBest\u00e4tigungsvermerks von ihrer Muttergesellschaft anzufordern. In der Praxis w\u00e4re damit das oberste \r\nMutterunternehmen im Drittland f\u00fcr die Erstellung des Berichts verantwortlich und nicht die EU-Tochter.\r\nZudem definiert Artikel 40a CSRD den Geltungsbereich als \u201cultimate parent companies governed by the law of \r\na third country\". Dies bedeutet, Artikel 40a gilt f\u00fcr alle Muttergesellschaften aus Drittl\u00e4ndern, unabh\u00e4ngig von \r\nihrer Rechtsform. \u00a7 315h HGB-E liest sich in aktueller Fassung so, als w\u00fcrde er den Geltungsbereich auf \r\nUnternehmen einschr\u00e4nken, die mit einer \u201ein Anhang I der Richtlinie 2013/34/EU genannten Rechtsform \r\nvergleichbar\u201c sind. Dies k\u00f6nnte zu Unterschieden hinsichtlich des Anwendungsbereichs auf \r\nDrittstaatunternehmen zwischen den EU Mitgliedsstaaten f\u00fchren.\r\nBei der verpflichtenden Angabe der Umsatzerl\u00f6se f\u00fcr die letzten beiden Gesch\u00e4ftsjahre m\u00f6chten wir auf die \r\nSensibilit\u00e4t dieser Daten hinweisen. Wir empfehlen daher, sich mit anderen Mitgliedstaaten abzustimmen, die \r\nUmsetzungsgesetze erlassen haben, die eine solche Mitteilungspflicht nicht vorsehen. Wenn dies jedoch \r\nunvermeidlich ist, m\u00f6chten wir darauf hinweisen, dass eine solche Mitteilung nur dann verlangt werden sollte, \r\nwenn es keine andere M\u00f6glichkeit gibt, eine wirksame Kontrolle des vorgelegten Berichts zu gew\u00e4hrleisten. \r\nDar\u00fcber hinaus m\u00f6chten wir anregen, ein System einzurichten, das sicherstellt, dass die \u00fcbermittelten Zahlen \r\nnicht ver\u00f6ffentlicht werden.\r\nUmsetzung Artikel 48i CSRD (\u00dcbergangsbestimmungen)\r\nDie im Entwurf beschriebe Umsetzung des Artikel 48i sehen wir mit gro\u00dfer Sorge. In seiner jetzigen Form \r\nspiegelt der Entwurfstext nicht die Bestimmungen des urspr\u00fcnglichen Artikels 48i wider. Wir bitten Gesetzgeber \r\num eine 1:1 Umsetzung der Richtlinie. \r\nDer Entwurf sieht vier kumulative Voraussetzungen f\u00fcr die Inanspruchnahme der Ausnahmeregelung des \r\nArtikels 48i vor: Die befreite Tochtergesellschaft muss (1) selbst eine \"Muttergesellschaft\" sein, (2) eine oberste \r\nMuttergesellschaft au\u00dferhalb der EU haben, (3) eine \u00fcbergeordnete EU-Muttergesellschaft haben und (4) von \r\neinem Nachhaltigkeitsbericht der \u00fcbergeordneten EU-Muttergesellschaft erfasst sein. \r\nDie Voraussetzung (1), (3) und (4) entsprechen nicht Artikel 48i. Diese Voraussetzungen h\u00f6hlen die Ausnahme \r\nim deutschen Umsetzungsgesetz aus, da die Bedingungen (1), (3) und (4) bedeuten, dass das befreite \r\nUnternehmen bereits von der regul\u00e4ren Konsolidierungsausnahme in Artikel 29a(8) profitiert (die im Entwurf zu \r\nArtikel 315b auf Seite 15, Absatz (3) umgesetzt wird). Der deutsche Entwurf setzt somit die vorgesehene \r\nBefreiung in Artikel 48i nicht vollumf\u00e4nglich um. \r\n5\r\nWeitere Anmerkungen und Konkretisierungen\r\n\u2022 Das HGB-E setzt das standardisierte elektronische Berichtsformat des Artikels 29d CSRD um. Was die \r\nSprache des Berichts betrifft, unterscheidet der Entwurf drei verschiedene Szenarien mit unterschiedlichen \r\nWahlm\u00f6glichkeiten.\r\n\u2212 Deutsch, wenn das Unternehmen einen Nachhaltigkeitsbericht auf Unternehmensebene erstellt (vgl. \u00a7 \r\n244 HGB). \r\n\u2212 wahlweise Deutsch oder Englisch, wenn das berichtende Unternehmen in den Konzernlagebericht (inkl. \r\nkonsolidiertem Nachhaltigkeitsbericht) seines Mutterunternehmens einbezogen wird (vgl. \u00a7 289b Abs. 4 \r\nNr. 2 (a)/ 315b Abs. 4 Nr. 1 (a) HGB-E). \r\n\u2212 Deutsch, wenn der Bericht \u00fcber Drittlands-Mutterunternehmen in deutscher Sprache erstellt wird (\u00a7 328b \r\nAbs. 1 HGB-E).\r\nDer Gesetzesentwurf sollte demensprechend angepasst werden, dass alle Berichte (inklusive der \r\nInformationen aufgrund des LKSG) wahlweise in deutscher oder englischer Sprache verfasst und vorgelegt \r\nwerden k\u00f6nnen.\r\n\u2022 Im Nachhaltigkeitsbericht sollen Angaben vorgenommen werden, die teilweise bereits auch im Lagebericht\r\nsowie im Gesch\u00e4ftsbericht in anderen Abschnitten behandelt werden (z.B. hinsichtlich Beschreibung von \r\nGesch\u00e4ftsmodell, Strategie sowie Informationen zu Leitungsorganen). Hier sollte es auch m\u00f6glich sein, \r\nVerweise zu anderen Teilen des Lage- oder Gesch\u00e4ftsberichts vorzunehmen, um Wiederholungen im \r\nLagebericht zu vermeiden und die Lesbarkeit zu erh\u00f6hen.\r\n\u2022 Arbeitnehmervertreter sollen auf geeigneter Ebene von den Mitgliedern des vertretungsberechtigten Organs \r\nbei der Erstellung des Nachhaltigkeitsberichts eingebunden werden; etwaige Stellungnahmen sind in der \r\nFolge an das Organ zu \u00fcbermitteln, das f\u00fcr die Pr\u00fcfung des (Konzern-)Lageberichts einschlie\u00dflich des \r\nNachhaltigkeitsberichts verantwortlich ist (\u00a7\u00a7 289b Abs. 6, 315b Abs. 5 HGB-E). Aus unserer Sicht sollte hier \r\nkonkretisiert werden, was unter geeigneter Ebene verstanden werden soll und wie eine Einbindung erfolgen \r\nsoll. Nach unserer Auffassung sollte hier auf den Unterrichtungscharakter und der Er\u00f6rterung gem\u00e4\u00df \r\nRichtlinie (EU) 2022/2464 abgestellt werden.\r\n\u2022 Nach dem derzeitigen Wortlaut des Referentenentwurfs ist davon auszugehen, dass das Kriterium der\r\nMitarbeitenden im Jahresdurchschnitt bereits im Jahr des \u00dcberschreitens dazu f\u00fchrt, dass eine Pflicht zur \r\nNachhaltigkeitsberichterstattung besteht. Aktuell fehlt im EGHGB-E f\u00fcr die Erstanwendungsregelungen ein \r\nVerweis auf das Erf\u00fcllen des Kriteriums in zwei aufeinander folgenden Gesch\u00e4ftsjahren (wie in \u00a7 267 HGB). \r\nAus unserer Sicht w\u00e4re hier eine Konkretisierung gut. \r\n\u2022 \u00a7289 Abs. 3a HGB-E schreibt vor, dass gro\u00dfe Unternehmen sowie kapitalmarktorientierte KMU in ihrem \r\nLagebericht (nicht Nachhaltigkeitsbericht!) diejenigen Ressourcen ohne physische Substanz offenlegen \r\nm\u00fcssen, von denen das Gesch\u00e4ftsmodell des Unternehmens grundlegend abh\u00e4ngt und die eine Quelle der \r\nWertsch\u00f6pfung f\u00fcr das Unternehmen darstellen. Es ist zu erl\u00e4utern, inwieweit das Gesch\u00e4ftsmodell des \r\nUnternehmens grunds\u00e4tzlich von diesen Ressourcen abh\u00e4ngig ist und inwieweit diese Ressourcen eine \r\nQuelle der Wertsch\u00f6pfung f\u00fcr das Unternehmen darstellen. Gleiches gilt f\u00fcr den Konzernlagebericht (\u00a7315 \r\nAbs. 3a HGB-E). Die weitere Berichtspflicht innerhalb des Lageberichts stellt eine Doppelberichterstattung \r\ndar und sollte vermieden werden. Des Weiteren haben wir festgestellt, dass in den Ausf\u00fchrungen zu \r\nimmateriellen Ressourcen in den genannten \u00a7\u00a7 289 Abs. 3a sowie 315 Abs. 3a HGB-E nicht \r\n\u00fcbereinstimmente mit der CSRD umgesetzt sind, das Wort \u201ewichtigste\u201c fehlt. Der Wortlaut von Artikel 19 der \r\nBilanzrichtlinie in der durch die CSRD eingef\u00fcgten Fassung lautet wie folgt: \u201eBericht \u00fcber Informationen \u00fcber \r\ndie wichtigsten immateriellen Ressourcen\u201c. Die vom deutschen Gesetzgeber im HGB vorgeschlagene \r\nFormulierung suggeriert demzufolge eine umfassendere Berichtspflicht als in der CSRD beabsichtigt. Wir \r\nempfehlen, dies zu vermeiden. \r\n\u2022 Es ist m\u00f6glich, dass ein Unternehmen von der Pflicht zur Finanzberichterstattung, nicht aber von der Pflicht \r\nzur Nachhaltigkeitsberichterstattung befreit ist, z.B. wenn dessen (oberstes) Mutterunternehmen einen \r\nKonzernlagebericht zwar im Einklang mit Artikel 29 BilanzRl, aber nicht im Einklang mit Artikel 29a BilanzRl, \r\naufstellt. Aus unserer Sicht sollte dies angeglichen werden unter dem Grundsatz der Harmonisierung der \r\nnichtfinanziellen und der finanziellen Berichterstattung, wobei hier auf die Regelungen aus der \r\nFinanzberichterstattung abgestellt werden sollte. \r\n6\r\n\u2022 \u00a7 289c Abs. 1 HGB-E regelt den Inhalt des Nachhaltigkeitsberichts, welcher in Absatz 2 wie folgt \r\nkonkretisiert wird: \u201eDie in Absatz 1 Satz 1 genannten Angaben m\u00fcssen Folgendes enthalten [\u2026]\u201c. Artikel 29a \r\nAbs. 2 der Bilanzrichtlinie in der durch die CSRD eingef\u00fcgten Fassung lautet dagegen: \u201eDie in Absatz 1 \r\ngenannten Informationen umfassen Folgendes [\u2026]\u201c. Die vorgeschlagene Formulierung des \r\nReferentenentwurfs ist strenger formuliert als durch die CSRD geboten. Durch die Verwendung des Wortes \r\n\u201em\u00fcssen\u201c im HGB-E k\u00f6nnte der Grundsatz der Wesentlichkeit ausgehebelt werden. Wir fordern im Sinne \r\neiner 1:1-Umsetzung der CSRD, die Formulierung des \u00a7 289c Abs. 1 HGB-E an Artikel 29a Abs. 2 der \r\nBilanzrichtlinie in der durch die CSRD eingef\u00fcgten Fassung, wie oben beschrieben, anzupassen.\r\n\u2022 Im Lagebericht des Tochterunternehmens werden zus\u00e4tzliche Angaben als Voraussetzung f\u00fcr eine \r\nBefreiung gefordert (\u00a7\u00a7 289b Abs. 4, 315b Abs. 4 HGB-E). Aus unserer Sicht w\u00e4re es hier notwendig, weiter \r\nzu konkretisieren, welche zus\u00e4tzliche Angaben hier notwendig sind.\r\n\u2022 Auf Konzernebene ist der konsolidierte Nachhaltigkeitsbericht des Mutterunternehmens ggf. um weitere \r\nAngaben zu erg\u00e4nzen (\u00a7 315c Abs. 1 Nr. 3 und 4), z.B. im Falle von erheblichen Unterschieden in den \r\nRisiken oder Auswirkungen von Tochterunternehmen im Vergleich zum Gesamtkonzern. Aus unserer Sicht \r\nsollte hier weiter konkretisiert werden, inwieweit Unternehmen zur Ermittlung der Risiken und Auswirkungen \r\nvon Tochterunternehmen kommen sollen. Klarstellungen w\u00e4ren hier notwendig\r\nKontakt\r\nDonato Di Dio \u2022 Manager Sustainability \u2022 Bereich Nachhaltigkeit & Umwelt \u2022 \r\nTel.: +49 69 6302 229 \u2022 Mobil: +49 162 2662 361 \u2022 E-Mail: Donato.DiDio@zvei.org\r\nZVEI e. V. \u2022 Verband der Elektro- und Digitalindustrie \u2022 Lyoner Stra\u00dfe 9 \u2022 60528 Frankfurt am Main \r\nLobbyregisternr.: R002101 \u2022 EU Transparenzregister ID: 94770746469-09 \u2022 www.zvei.org\r\nDatum: 19.04.2024"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/e1/8a/339461/Stellungnahme-Gutachten-SG2408010002.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-07-26"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009373",
                "regulatoryProjectTitle": "\"Recht auf Reparatur\" sinnvoll ausgestalten",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "\u201eRecht auf Reparatur\u201c sinnvoll ausgestalten\r\nDer ZVEI unterst\u00fctzt das Ansinnen der Politik, die Reparaturquoten zu steigern. Im Defektfall sollte zun\u00e4chst \r\neine Reparatur in Erw\u00e4gung gezogen werden. Unter Abw\u00e4gung von Herstellung, Transport, Nutzung und Ent\u0002sorgung ist eine Reparatur in den meisten F\u00e4llen \u00f6kologisch sinnvoll. Allerdings darf die wirtschaftliche Perspek\u0002tive hierbei nicht vergessen werden. Auch m\u00f6gliche Zielkonflikte sind zu beachten: Zum Beispiel sind reparatur\u0002freundliche Ger\u00e4te, die h\u00e4ufig kaputt gehen oder viel Energie verbrauchen, nicht nachhaltig. Der ZVEI fordert \r\nzudem grunds\u00e4tzlich, dass produktbezogene Regulierungen \u2013 wie die Richtlinie (EU) 2024/1799 \u00fcber gemein\u0002same Vorschriften zur F\u00f6rderung der Reparatur von Waren \u2013 europ\u00e4isch harmonisiert sein m\u00fcssen. Diese und \r\nweitere aus unserer Perspektive wichtigen Aspekte erl\u00e4utern wir im Folgenden n\u00e4her:\r\nUnsere Positionen\r\n\u2022 Nationale Umsetzung in den Grenzen der EU-Richtlinie \r\nEin \u00fcber die Umsetzung der EU-Richtlinie zur F\u00f6rderung der Reparatur hinausgehendes, nationales Repara\u0002tur-Gesetz steht der Harmonisierung im europ\u00e4ischen Binnenmarkt entgegen und schafft Planungs- und \r\nRechtsunsicherheit f\u00fcr die Unternehmen zu einem Zeitpunkt, wo diese bereits mit einer Vielzahl neuer Regu\u0002lierungen im Bereich Nachhaltigkeit konfrontiert sind. \r\n\u2022 Link zwischen \u00d6kodesign und Reparatur\r\nF\u00fcr viele Produkte existieren bereits Vorgaben zu Reparatur und Ersatzteilen in den produktspezifischen \u00d6ko\u0002designvorgaben. Um Rechtsklarheit herzustellen, m\u00fcssen Gesetze zu Reparatur diese koh\u00e4rent erg\u00e4nzen. In \r\nder EU-Richtlinie zur F\u00f6rderung der Reparatur wurde richtigerweise der Link zwischen Reparatur und \u00d6kode\u0002sign festgeschrieben. Das sorgt f\u00fcr die erforderliche Normenklarheit und entspricht den Forderungen der Wirt\u0002schaft. Grunds\u00e4tzlich sollten Nachhaltigkeitsaspekte im produktbezogenen \u00f6ffentlichen Recht und nicht \u2013 sys\u0002temfremd \u2013 im Zivilrecht, welches Rechtsbeziehungen zwischen Privatrechtstr\u00e4gern regelt, adressiert werden. \r\n\u2022 Keine Verl\u00e4ngerung der zweij\u00e4hrigen Gew\u00e4hrleistungsfrist\r\nDie EU-Mindestgew\u00e4hrleistungsfrist von zwei Jahren \u2013 in Deutschland ausgestaltet als Verj\u00e4hrung - ist ein \r\nausgewogener Kompromiss zwischen den Interessen von Wirtschaft sowie Verbraucherinnen und Verbrau\u0002chern. Ab dem Zeitpunkt des Gefahren\u00fcbergangs und w\u00e4hrend der anschlie\u00dfenden Gebrauchsdauer wird die \r\nFunktionsf\u00e4higkeit zunehmend von der Art und H\u00e4ufigkeit der Nutzung bestimmt. Darauf haben die Hersteller \r\nkeinen Einfluss, und sollten daher nicht pauschal haftbar gemacht werden. L\u00e4ngere Gew\u00e4hrleistungs- respek\u0002tive Verj\u00e4hrungsfristen w\u00fcrden zudem kaum zu mehr Reparaturen f\u00fchren (sehr hochwertige Ger\u00e4te ausge\u0002nommen). Umfragen zeigen zudem, dass viele Verbraucherinnen und Verbrauchern im Gew\u00e4hrleistungsfall\r\neinen Ersatz erwarten (vgl. ZVEI Verbraucherumfrage 2023). \r\n\u2022 Angemessene Ersatzteilpreise ohne Markteingriffe\r\nDie EU-Richtlinie zur F\u00f6rderung der Reparatur sieht \u201eangemessene Preise\u201c f\u00fcr Ersatzteile und Reparaturen \r\nvor. In der Praxis werden Ersatzteilpreise nicht nur vom Materialwert bestimmt, st\u00e4rker noch von Kosten der \r\nLangzeitlagerung, Konformit\u00e4tspr\u00fcfungen, ggfs. Kleinstmengenproduktion oder Logistik. Preise bilden sich dy\u0002namisch im Wege komplexer Preisbildungsfaktoren am Markt. Einfluss hierauf haben unter anderem vertrag\u0002liche Beziehungen der unterschiedlichen an der Wertsch\u00f6pfungskette beteiligten Wirtschaftsakteure. Daher \r\nk\u00f6nnen Preise schwanken und nach subjektiver Betrachtung angemessen sein. Einen Markteingriff durch \r\nstaatliche Preisvorgaben bei Ersatzteilen und eine damit verbundene Schw\u00e4chung der Prinzipien der Privat\u0002autonomie und Vertragsfreiheit lehnen wir ab. Ein Marktversagen, das einen staatlichen Eingriff rechtfertigen \r\nk\u00f6nnte, ist hier nicht erkennbar.\r\n\u2022 Informations- und Aufkl\u00e4rungskampagnen \r\nDie EU-Richtlinie zur F\u00f6rderung der Reparatur sieht die Einf\u00fchrung nationaler Informationskampagnen und \r\nAnreize vor. Dadurch sollen Privatpersonen adressiert und zur Reparatur angeregt werden. Der ZVEI bef\u00fcr\u0002wortet die Adressierung der Verbraucherinnen und Verbraucher, da das Ziel von mehr Reparaturen in der \r\nPraxis nur durch einen Wandel in der Gesellschaft zu erreichen ist (\u201eReparaturkultur\u201c). Neben solchen Sensi\u0002bilisierungs-Kampagnen halten wir auch f\u00fcr Instrumente wie einen \u201eReparatur-Bonus\u201c f\u00fcr sinnvoll, um Ver\u0002braucherinnen und Verbraucher zu motivieren, defekte Ger\u00e4te vermehrt reparieren zu lassen.\r\n\u2022 Zugang zu Ersatzteilen und Reparaturanleitungen f\u00fcr Reparaturbetriebe\r\nDer ZVEI unterst\u00fctzt das im \u00d6kodesign verankerte Prinzip der \u201efachlich kompetenten Reparateure\u201c (\u201eprofessi\u0002onal Repairers\u201c). Repair-Caf\u00e9s, soziale Einrichtungen und unabh\u00e4ngige Reparaturbetriebe k\u00f6nnen zu den \r\n\u201eProfessional Repairer\u201c z\u00e4hlen, sofern sie Fachkunde und eine ordnungsgem\u00e4\u00dfe betriebliche Haftpflichtversi\u0002cherung nachweisen. Die geplante Einrichtung eines EU-Registers f\u00fcr \u201eProfessional Repairers\u201c kann dabei \r\nhelfen, dass Verbraucherinnen und Verbraucher schnellen Zugang zu Informationen haben, wo sie ein defek\u0002tes Ger\u00e4t fachgerecht reparieren lassen k\u00f6nnen. Die Registrierung muss b\u00fcrokratiearm gestaltet sein, um die \r\nH\u00fcrden insbesondere f\u00fcr mittelst\u00e4ndischen Unternehmen gering zu halten. \r\n\u2022 Zugang zu Ersatzteilen und Reparaturanleitungen f\u00fcr Privatpersonen: Sicherheit hat Priorit\u00e4t\r\nNicht zuletzt aus Gr\u00fcnden des Gesundheitsschutzes sollten sicherheitsrelevante Reparaturen an elektrischen \r\nGer\u00e4ten ausschlie\u00dflich durch Fachkr\u00e4fte mit der erforderlichen Kompetenz und technischen Ausr\u00fcstung \r\ndurchgef\u00fchrt werden. Es spricht jedoch nichts dagegen, Verbraucherinnen und Verbrauchern Zugang zu Er\u0002satzteilen und Reparaturanleitungen f\u00fcr nicht-sicherheitsrelevante Reparaturen zu verschaffen. Das ist heute \r\nschon Praxis und wird durch die neue Richtlinie (EU) 2024/1799 gest\u00e4rkt.\r\n\u2022 Dauer der Bereitstellungspflicht von Ersatzteilen\r\nSeit 2021 gibt es entsprechende \u00d6kodesign-Anforderungen bei Haushalts-Gro\u00dfger\u00e4ten und Displays. In den \r\nn\u00e4chsten Jahren werden die Anforderungen auf weitere Produktgruppen ausgeweitet. Die Industrie tr\u00e4gt dies \r\nmit und bereitet sich entsprechend darauf vor. Eine zeitliche Ausdehnung der Bereitstellungspflicht von Er\u0002satzteilen ist dagegen kritisch, denn \u00fcbersch\u00fcssig produzierte Ersatzteile werden zu unn\u00f6tigem (Elektro-\r\n)Schrott.\r\nHintergrund: Zahlen, Daten, Fakten\r\nEs kann fast immer repariert werden\r\nIm Defektfall sollte immer zun\u00e4chst eine Reparatur erwogen werden, da diese in den allermeisten F\u00e4llen nach\u0002haltiger als ein Neukauf, und fast immer technisch m\u00f6glich ist. Eine 2024 im europ\u00e4ischen Hausger\u00e4tedachver\u0002band APPLiA durchgef\u00fchrte Umfrage ergab, dass bei Herstellern eingegangenen Reparaturauftr\u00e4ge zu 94% er\u0002folgreich waren.\r\nAllerdings: Die Wirtschaftlichkeit von Reparaturen ist zu oft gering\r\nZahlen des Statistischen Bundesamtes zeigen, dass der (indexbasierte) Verbraucherpreis von gro\u00dfen Hausge\u0002r\u00e4ten im Zeitraum 2010 bis 2023 von 118,1 auf 108,8 gesunken ist (Index 100 im Jahr 2020). Zugleich stieg der\r\nIndex f\u00fcr die Reparaturkosten von Hausger\u00e4ten von 78,8 (2002) auf 117,2 im Jahr 2021 (vgl. Stat. Bundesamt).\r\nErgebnisse ZVEI Verbraucherumfrage Dezember 2023 (Link zu den Ergebnissen)\r\nLaut einer Verbraucherumfrage der GfK im Auftrag des ZVEI ziehen Verbraucherinnen und Verbraucher in 75% \r\nder F\u00e4lle \u00fcberwiegend einen Ersatz der Reparatur vor. Der Hautgrund ist der Wunsch nach dem neuesten Ge\u0002r\u00e4t, gefolgt vom Wunsch nach einem schnellen Ersatz, an dritter Stelle stehen (erst) die Kosten. Diese Kosten \r\nwerden v.a. durch die Lohnkosten f\u00fcr Reparateure in Deutschland bestimmt. Nur eine untergeordnete Rolle f\u00fcr \r\ndie Ablehnung einer Reparatur spielen der Umfrage zufolge ein fehlender Zugang zu Ersatzteilen oder techni\u0002sche Gr\u00fcnde. Gleichzeitig erkundigen sich Privatpersonen oftmals gar nicht nach einer Reparatur, wenn ein De\u0002fekt vorliegt. Das zeigt, dass die \u201eReparaturkultur\u201c erst (wieder) etabliert werden muss.\r\n26. Juli 2024\r\nKontakt\r\nTheresa Seitz \u2022 Senior Manager Home Appliances \u2022 Fachverband Haushalt-Gro\u00df- und -Kleinger\u00e4te \u2022 \r\nTelefon: +49 69 6302 232 \u2022 Mobil: +49 174 9414162 \u2022 E-Mail: Theresa.Seitz@zvei.org\r\nZVEI e. V. \u2022 Verband der Elektro- und Digitalindustrie \u2022 Lyoner Stra\u00dfe 9 \u2022 60528 Frankfurt am Main \u2022 www.zvei.org\r\nLobbyregisternr.: R002101 \u2022 EU Transparenzregister ID: 94770746469-09 \u2022 www.zvei.or"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/35/3a/324194/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260301.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-27"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009382",
                "regulatoryProjectTitle": "\u00c4nderung des Entwurfs des deutschen Batteriegesetzes zur Umsetzung der Batterieverordnung",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "ZVEI-Stellungnahme zum Referentenentwurf des BMUV\r\nEntwurf eines Gesetzes zur Anpassung des Batterierechts an die Verordnung (EU) 2023/1542 (Batterierecht-EU-Anpassungsgesetz \u2013 Batt-EU-AnpG)\r\n\r\n\r\nAllgemein\r\n\r\nDer ZVEI vertritt im Fachverband Batterien die in Deutschland t\u00e4tigen Batteriehersteller. Es handelt sich dabei um Hersteller aller Batteriekategorien und Batteriechemikalien. Der Entwurf des Batterierecht-Durchf\u00fchrungsgesetzes (BattDG) wird vom ZVEI in vielen Punkten unterst\u00fctzt, es bringt Klarheit, was die R\u00fccknahme und das Bewirtschaften von Altbatterien betrifft, und beseitigt somit Unklarheiten aus dem fr\u00fcheren BattG. \r\n\r\nIm Folgenden soll deshalb nur auf die aus unserer Sicht kritischen Punkte eingegangen werden \u2013 Punkte, bei denen der ZVEI noch Verbesserungs- bzw. \u00c4nderungsbedarf sieht.\r\n\r\nKritische Aspekte aus Sicht des ZVEIs\r\n\r\n\u00a7 7 Pflicht zur Beteiligung an einer Herstellerorganisation\r\n\r\nDer ZVEI sieht die Pflicht zur Beteiligung an einer Organisation f\u00fcr Herstellerverantwortung im Prinzip positiv. Dadurch kann die R\u00fccknahme auf breitere F\u00fc\u00dfe gestellt werden und so einen Beitrag zur Vermeidung von \u201eTrittbrettfahren\u201c leisten. \r\n\r\nZVEI-Position:\r\nAus unserer Sicht sollte jedoch die Pflicht zur Mitgliedschaft an einer Herstellerorganisation f\u00fcr Hersteller von SLI-Batterien (Starterbatterien) \u00fcberdenkt werden. Die Sammlung, R\u00fccknahme und Verwertung von Starterbatterien ist heute schon gut organisiert und f\u00fchrt zu hohen Sammelquoten und vor allem Verwertungsquoten. Bleibasierte Altstarterbatterien haben aufgrund des darin enthaltenen Bleis einen hohen intrinsischen Recyclingwert, zudem besteht eine Pfandpflicht, beides f\u00fchrt dazu, dass die Beteiligten in der Wertsch\u00f6pfungskette ein Interesse an einer ordnungsgem\u00e4\u00dfen Verwertung der Altstarterbatterien haben. Eine \u201eZwangsmitgliedschaft\u201c f\u00fcr die wenigen Hersteller von Starterbatterien bringt deshalb aus ZVEI-Sicht keinen zus\u00e4tzlichen Mehrwert, sondern erh\u00f6ht lediglich die b\u00fcrokratischen Kosten f\u00fcr die Hersteller. \r\n\r\nDer \u00a7 7 sollte deshalb entsprechend abge\u00e4ndert werden und die Pflicht zur Mitgliedschaft auf EV-, LMT, Ger\u00e4te- und Industriebatterie beschr\u00e4nkt werden. \r\n\r\n\u00a7 10 \u00d6kologische Gestaltung der Beitr\u00e4ge\r\n\r\nDie Vorschrift zur \u00f6kologischen Gestaltung der Beitr\u00e4ge (\u00a710) ist derart ausgestaltet, dass sie nicht mehr dem Wesen der EU-Batterie-Verordnung entspricht. Gem\u00e4\u00df Batterie-Verordnung Artikel 57 (2a) k\u00f6nnen Herstellerorganisationen bei der finanziellen Beitragsgestaltung gegebenenfalls ber\u00fccksichtigen, ob es sich um wiederaufladbare Batterien handelt, wie hoch der Rezyklatgehalt bei der Erzeugung der Batterien ist, ob die Batterien zur Wiederverwendung oder zur Umnutzung vorbereitet oder umgenutzt oder wiederaufgearbeitet wurden und welchen CO2-Fu\u00dfabdruck sie aufweisen. Der Entwurf des BattDG macht daraus aber eine Soll-Anforderung: \u201eBei der Besserung der Beitr\u00e4ge sind auch zu ber\u00fccksichtigen [\u2026]\u201c und f\u00fcgt zudem den Aspekt \u201eReparierf\u00e4higkeit\u201c neu ein (\u00a710 Absatz 1 (1)). \r\n\r\nZVEI-Position: \r\nDer ZVEI sieht die Umwidmung der Kann-Vorschrift hin zu einer Soll-Vorschrift sowie die Ausdehnung des Anwendungsbereichs aufgrund der Rechtsform der Batterie-Verordnung als kritisch an. \r\n\r\nWeit problematischer sehen wir aus ZVEI-Sicht jedoch die Folge der vorgeschlagenen Regelung. Die Herstellerorganisation m\u00fcsste in der Praxis eine objektive Bewertung des in den Markt eingef\u00fchrten Designs der Batterie der unter \u00a7 10 Absatz 1 (1,2) gelisteten Kriterien vornehmen, um eine \u00f6kologische Ausgestaltung der Beitr\u00e4ge zu gestalten. Aus unserer Sicht d\u00fcrfte sich eine solche objektive Bewertung als sehr schwierig und nicht widerspruchsfrei f\u00fcr die Herstellerorganisationen erweisen. \r\n\r\nVor allem k\u00f6nnen wir nicht nachvollziehen, warum das Kriterium der Reparierbarkeit in diesem Kontext wieder eingef\u00fchrt wird, wohl wissend, dass das Reparieren von Batterien, insbesondere von Lithium-Ionenbatterien sicherheitskritisch sein kann wird. Derzeit wird bei CEN/TC301WG18 f\u00fcr EV-Batterien eine Norm dazu erarbeitet, f\u00fcr LV-Batterien gibt es die Arbeitsgruppe DKE/AK 371.0.18 zu diesem Thema. Zudem wird dieses Kriterium in der BattVO in Artikel 57 (2) nicht erw\u00e4hnt, es ist also nicht definiert, was unter einer Reparatur konkret verstanden wird. \r\n\r\nEs erschlie\u00dft sich uns auch nicht, wie ein Beitrag f\u00fcr den CO2-Fu\u00dfabdruck oder dem Recyclatgehalt gestaffelt werden sollte. Die BattVO macht hier klare Vorgaben an die Batterie. Entweder erreicht die in Verkehr gebrachte Batterie die Vorgaben aus der EU-Verordnung oder sie darf bei Nichterf\u00fcllung gar nicht in Verkehr gebracht werden. Die Wiederverwendbarkeit kann \u00fcber das Kriterium Batteriekategorie mit abgedeckt werden (eine Starter-, LV- oder Ger\u00e4tebatterie wird in den allerwenigsten F\u00e4llen wiederverwendet oder umgenutzt). \r\n\r\nDer ZVEI empfiehlt deshalb, auf den Wortlaut der BattVO zur\u00fcckzukehren und die Beitr\u00e4ge aus \u00a7 10 ausschlie\u00dflich anhand leicht zu ermittelnder, objektiver und widerspruchsfreier Kriterien aus Artikel 57 (2 a, erster Halbsatz) zu gestalten: Batteriekategorie, chemische Zusammensetzung plus eventuell das Kriterium des zweiten Halbsatzes \u201ewiederaufladbar\u201c. Der \u00a7 10 Absatz 1 sollte deshalb wie folgt abge\u00e4ndert werden:\r\n\r\n(1)  Die Organisationen f\u00fcr Herstellerverantwortung nach \u00a7 8 sind verpflichtet, im Rahmen der Bemessung der Beitr\u00e4ge der Hersteller oder der Bevollm\u00e4chtigten Anreize daf\u00fcr zu schaffen, dass bei der Herstellung von Batterien die Verwendung von gef\u00e4hrlichen Stoffen minimiert wird. Bei der Bemessung der Beitr\u00e4ge sind auch zu ber\u00fccksichtigen\r\n\r\n1.   die Langlebigkeit, insbesondere die Wiederaufladbarkeit sowie die Reparierbarkeit einer Batterie,\r\n2.   die Wiederverwendbarkeit und die Recyclingf\u00e4higkeit der Batterie,\r\n3.   der CO2-Fu\u00dfabdruck nach Artikel 7 der Verordnung (EU) 2023/1542\r\n4.   die Verwendung von Rezyklaten nach Artikel 8 der Verordnung (EU) 2023/1542 sowie\r\n5.   ob die Batterie umgenutzt oder wiederaufgearbeitet oder einer Vorbereitung zur Wie- derverwendung oder Umnutzung zugef\u00fchrt wurde. \r\n2. Der jeweilige Beitrag hat sich dabei an den die einzelnen chemischen Systemen der Batterien sowie die Batteriekategorie.  zu bemessen.\r\n\r\n\u00a7 39 Notifizierende Beh\u00f6rde\r\n\r\nDie Bundesregierung verweist die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr eine notifizierende Beh\u00f6rde an die Bundesl\u00e4nder. Die Beh\u00f6rde soll bis sp\u00e4testens 18. August 2025 eingerichtet werden und ist dann u.a. zust\u00e4ndig f\u00fcr die Zulassung der Konformit\u00e4tsbewertungsstellen. Bez\u00fcglich der Erf\u00fcllung der Sorgfaltspflichten aus der BattVO Kapitel 7 wird die BGR als zust\u00e4ndige notifizierende Beh\u00f6rde benannt. \r\n\r\nZVEI-Position: \r\nDer ZVEI erachtet es als kritisch, dass hier die Zust\u00e4ndigkeit an die L\u00e4nder delegiert wird, vor allem aufgrund des damit einhergehenden Zeitverzugs. Wie in der Begr\u00fcndung zu \u00a7 39 richtig erw\u00e4hnt wird, ist ab dem 18. August 2025 eine Erkl\u00e4rung zum CO2-Fu\u00dfabdruck zu erstellen (Artikel 7(1) BattVO), gepr\u00fcft von einer Konformit\u00e4tsbewertungsstelle. Die Pr\u00fcfung der Konformit\u00e4t kann bis zu 12 Monate verschoben werden, abh\u00e4ngig von der EU-Liste der notifizierenden Beh\u00f6rden (Artikel 96, BattVO). Dieser Zeitaufschub ist zwar begr\u00fc\u00dfenswert, f\u00fchrt jedoch zu Unsicherheiten in der innerbetrieblichen Planung und der Abl\u00e4ufe. Schon jetzt ist absehbar, dass es zu einer Fristverschiebung kommen wird. Wir w\u00fcrden es begr\u00fc\u00dfen, dass schnellstm\u00f6glich eine notifizierende Beh\u00f6rde benannt wird, die ihrerseits schnellstm\u00f6glich Stellen zur Konformit\u00e4tsbewertung zul\u00e4sst. \r\n\r\n\u00a7 44 Sprache der Anleitung, der Information und der EU-Konformit\u00e4tserkl\u00e4rung\r\n\r\nZVEI-Position:\r\nDie in \u00a7 44 Absatz 1 (1,2) geforderten Sprachanforderungen gehen \u00fcber den Leitfaden f\u00fcr die Umsetzung der Produktvorschriften der EU 2022 (\u201eBlue Guide\u201c) hinaus. Dort steht auf Seite 37 Folgendes: \r\nAuf begr\u00fcndetes Verlangen einer zust\u00e4ndigen nationalen Beh\u00f6rde legen die Hersteller dieser Beh\u00f6rde alle erforderlichen Informationen und Unterlagen zum Nachweis der Produktkonformit\u00e4t in einer Sprache vor, die von ihr leicht verstanden werden kann. Dazu geh\u00f6ren beispielsweise die Konformit\u00e4tserkl\u00e4rung, der einschl\u00e4gige Teil der technischen Unterlagen oder die von den notifizierten Stellen ausgestellten Bescheinigungen. \u00c4hnliche Aussagen dazu befinden sich auf Seite 40 des Blue Guide. \r\n\r\nBez\u00fcglich der Kontaktangaben \u00a7 44 Absatz 1 (4) sollte aus ZVEI-Sicht ebenfalls nach den bew\u00e4hrten Empfehlungen des Blue Guide vorgegangen werden. Dort steht auf Seite 58 u.a. Folgendes: \r\nEs ist nicht erforderlich, dass in jedem Mitgliedstaat, in dem das Produkt bereitgestellt wird, eine zentrale Stelle eingerichtet ist. Der Hersteller kann weitere Anschriften (213) angeben, sofern klar ist, welche davon die zentrale Stelle ist. Diese ist dann auf dem Produkt/in den Unterlagen als \u201ezentrale Stelle\u201c anzugeben. Die Anschrift oder das Land m\u00fcssen nicht unbedingt in die Sprache des Mitgliedstaats, in dem das Produkt auf dem Markt bereitgestellt wird, \u00fcbersetzt werden; allerdings m\u00fcssen die Schriftzeichen der benutzten Sprache es erm\u00f6glichen, die Herkunft und den Namen des Unternehmens festzustellen. \r\n\r\nDas hei\u00dft, es ist nach Blue Guide nicht zwingend eine deutsche \u00dcbersetzung f\u00fcr die genannten Punke vorgeschrieben. Zudem wird eine \u00dcbersetzung nach BattVO nur f\u00fcr das Land festgelegt, in der die notifizierte Stelle f\u00fcr das Konformit\u00e4tsbewertungsverfahren sitzt (Artikel 17 (4)). Auch ist zu bedenken, dass \u00a7 11 \u201eEU-Konformit\u00e4tserkl\u00e4rung\u201c in der ElektroStoffV eine \u00dcbersetzung in die deutsche Sprache ebenfalls nicht zwingend vorschreibt. Aus unserer Sicht sollte deshalb, auch vor dem Hintergrund der Senkung von b\u00fcrokratischen Lasten (z.B. \u00dcbersetzung in alle EU-Landessprachen), auf eine zwingende \u00dcbersetzung verzichtet werden. \r\n\r\nDer ZVEI w\u00fcrde es begr\u00fc\u00dfen, wenn \u00a7 44 Absatz 1 (1, 2und 4) wie folgt abge\u00e4ndert wird:\r\n\r\n(1)  Folgende Unterlagen sind auf begr\u00fcndetem Verlangen der Beh\u00f6rden in deutscher Sprache abzufassen:\r\n1.   die Aufzeichnungen und Schriftwechsel im Zusammenhang mit den Verfahren f\u00fcr die\r\nKonformit\u00e4tsbewertung von Batterien nach Artikel 17 Absatz 4 der Verordnung (EU) 2023/1542,\r\n2.   die EU-Konformit\u00e4tserkl\u00e4rung nach Artikel 18 Absatz 2 der Verordnung (EU) 2023/1542, \r\n\r\nwohingegen \r\n\r\n3.   die Betriebsanleitung und Sicherheitsinformationen nach Artikel 38 Absatz 1 Buchstabe a der Verordnung (EU) 2023/1542 in deutscher Sprache abzufassen sind und \r\n4.   die Kontaktangaben nach Artikel 38 Absatz 7 sowie Artikel 41 Absatz 3 der Verordnung\r\n(EU) 2023/1542 in lateinischer Schrift zu erfolgen hat. \r\n\r\n\u00a7 50 Auskunftspflichten\r\n\r\nDie Regelungen zur Erf\u00fcllung der Sorgfaltspflichten sind in der BattVO umfangreich geregelt und werden jetzt mit \u00a7 50 BattDG konkretisiert. Die Benennung der BGR als zust\u00e4ndige notifizierende Beh\u00f6rde ist in diesem Zusammenhang sehr positiv. \r\n\r\nZVEI-Position: \r\nDie b\u00fcrokratischen Lasten zur Erf\u00fcllung der Sorgfaltspflichten sind bekannterma\u00dfen sehr weitgehend. Zudem ist es leider f\u00fcr die ZVEI-Mitglieder \u00fcberhaupt nicht ersichtlich, ob die Regelungen aus \u00a7 50 BattDG mit denen des LKSG oder den CRSDDD \u00fcbereinstimmen oder ob hier eine Doppelregulierung vorliegt. Die meisten ZVEI-Mitglieder sind mittelst\u00e4ndische Unternehmen und keine \u201eGlobal Player\u201c, die Anforderungen zur Sorgfaltspflicht ist deshalb f\u00fcr viele schwierig umzusetzen. In der Begr\u00fcndung zu \u00a7 47 Absatz 6 wird zwar darauf hingewiesen, dass die BGR auf ihrer Website \u00fcber die Umsetzung der BattVO berichtet und die ver\u00f6ffentlichten Informationen als Orientierung und zur besseren Umsetzung der Sorgfaltspflichten f\u00fcr die Wirtschaftsakteure dienen soll, dies ist jedoch aus ZVEI-Sicht zu unkonkret. Aus diesem Grund w\u00e4re es aus ZVEI-Sicht sehr w\u00fcnschenswert, wenn \u00a7 47 Absatz 6 erg\u00e4nzt wird: \r\n\r\nDie Bundesanstalt informiert zus\u00e4tzlich, wie die unterschiedlichen Regulierungen zur Erf\u00fcllung der Sorgfaltspflichten (LKSG, CSRDDD, BattVO) zusammenh\u00e4ngen und gibt Hilfestellungen zur Umsetzung.\r\n\r\nDies kann auch im Gesetzestext des BattDG erfolgen, z.B. in der Gesetzesbegr\u00fcndung oder in einem zus\u00e4tzlichen Anhang zum BattDG. Sehr hilfreich w\u00e4re in diesem Zusammenhang ein (Praxis-) Leitfaden auf der Website der BGR, in dem schnellstm\u00f6glich detailliert darauf hingewiesen wird, welche Regelungen aus \u00a7 50 BattDG denen aus dem LKSG und zuk\u00fcnftig aus dem CRSDDD entsprechen und wie eine Umsetzung aussehen kann. Aufgrund der hohen fachlichen Kompetenz der BGR sollte dies problemlos m\u00f6glich sein. \r\n\r\n\u00a7 51 Betretungsrechte, Mitwirkungs- und Duldungspflichten\r\n\r\nIn \u00a7 51 Absatz 2 wird darauf hingewiesen, dass Wirtschaftsakteure die Ma\u00dfnahmen zu dulden haben und unterst\u00fctzend t\u00e4tig sein sollen. \r\n\r\nZVEI-Position:\r\nAus ZVEI-Sicht ist der \u00a7 51 Absatz 2 akzeptabel. Er sollte jedoch, wie bei Audits \u00fcblich, erg\u00e4nzt werden mit dem Zusatz:\r\n\r\n(2)  Die Wirtschaftsakteure haben nach vorheriger Ank\u00fcndigung und Abstimmung mit dem Wirtschaftsakteur die Ma\u00dfnahmen zu dulden und die Personen im Sinne des Absatzes 1 bei der Durchf\u00fchrung der Ma\u00dfnahmen zu unterst\u00fctzen. Satz 1 gilt auch f\u00fcr die Inhaber der Unternehmen und ihre Vertretung, bei juristischen Personen f\u00fcr die nach Gesetz oder Satzung zur Vertretung berufenen Personen.\r\n\r\n\u00a7 55 Bu\u00dfgeldvorschriften hinsichtlich der Konformit\u00e4t von Batterien\r\n\r\nDie Bu\u00dfgeldvorschrift des \u00a7 55 Absatz 1 (5) definiert das Nichtbeif\u00fcgen der EU Konformit\u00e4tserkl\u00e4rung als eine Ordnungswidrigkeit und bezieht sich Artikel 38 (3) der BattVO. Artikel 38 (3) fordert jedoch nicht das Beif\u00fcgen der Konformit\u00e4tserkl\u00e4rung, sondern nur das Erstellen der Konformit\u00e4tserkl\u00e4rung sowie das Anbringen der CE Kennzeichnung.\r\n\r\nZVEI-Position:\r\n\u00dcber die Bu\u00dfgeldvorschrift des \u00a7 55 Absatz 1 (5) werden die Pflichten des Art 38 (3) der BattVO erweitert.  Aus unserer Sicht sollte \u00a7 55 Absatz 1 (5) deshalb wie folgt abge\u00e4ndert werden: \r\n\r\n5.   entgegen Artikel 38 Absatz 3 der Verordnung (EU) 2023/1542 eine EU-Konformit\u00e4tserkl\u00e4rung gem\u00e4\u00df Artikel 18 BattVO nicht, nicht richtig, nicht vollst\u00e4ndig oder nicht beim Inverkehrbringen oder bei der Inbetriebnahme nicht richtig erstellt und das CE-Kennzeichnen nicht angebracht hat, \u2026\r\n\r\n\r\n\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/7a/14/324196/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260302.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                "de": "Gremien",
                                "en": "Committees"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-05"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009384",
                "regulatoryProjectTitle": "Medizintechnik im Medizinforschungsgesetz ber\u00fccksichtigen",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Vorbemerkung\r\nDie zeichnenden Verb\u00e4nde der deutschen Medizinprodukte- und In vitro-Diagnosti\u0002kabranche begr\u00fc\u00dfen, dass mit dem Medizinforschungsgesetz (MFG) dringend not\u0002wendige Ma\u00dfnahmen ergriffen werden sollen, die die erforderlichen gesetzlichen \r\nRegelungen f\u00fcr die klinische Forschung mit den Zielen der Pharmastrategie der Bun\u0002desregierung vereinen k\u00f6nnen.\r\nVorschl\u00e4ge\r\nIm Kabinettsbeschluss des Medizinforschungsgesetzes (nachfolgend KabB-MFG) se\u0002hen die Verb\u00e4nde Medizinprodukte und In vitro-Diagnostika jedoch nicht in ausrei\u0002chendem und notwendigem Ma\u00dfe ber\u00fccksichtigt.\r\nDie folgenden Aspekte werden daher als dringend erforderlich angesehen:\r\n1) Die Richtlinienkompetenz des AKEK1 um Medizinprodukte und In vitro-Di\u0002agnostika (IVD) erweitern und deren Verbindlichkeit st\u00e4rken; unterst\u00fctzt \r\ndurch Einf\u00fchrung einer Ombudsstelle und Regeln zur Sanktionierung von \r\nVerst\u00f6\u00dfen gegen die Richtlinien des AKEK\r\n2) Verbindliche Standardvertragsklauseln f\u00fcr klinische Pr\u00fcfungen\r\n3) Klarstellende Ausnahme von Anforderungen f\u00fcr klinische Pr\u00fcfungen sind \r\num bestimmte PMCF-Studien zu erweitern\r\n4) R\u00fcckkehr zum parallelen Verfahren der ethischen und beh\u00f6rdlichen Be\u0002wertung von Antr\u00e4gen auf die Genehmigung von klinischen Pr\u00fcfungen \r\ndurch Abschaffung des sequenziellen Verfahrens\r\n5) Elektronische Einwilligung zur Teilnahme an klinischen Pr\u00fcfungen um Me\u0002dizinprodukte und IVDs erweitern und klarstellen, dass eine fortgeschrit\u0002tene elektronische Signatur akzeptiert wird\r\n6) Einf\u00fchrung einheitlicher bundesweiter Datenschutzbestimmungen bez\u00fcg\u0002lich der Erhebung, Verarbeitung und \u00dcbermittlung von personenbezoge\u0002nen Gesundheitsdaten auf Bundesebene\r\nDetaillierte Erl\u00e4uterungen zu den oben genannten Aspekten finden sich nachfolgend \r\nim Anhang, sowie in den eingereichten Stellungnahmen der einzelnen Verb\u00e4nde \r\nzum Referentenentwurf des MFG.\r\n1 Arbeitskreis Medizinischer Ethik-Kommissionen in der Bundesrepublik Deutschland e.V.\r\nG\r\nGemeinsame Stellungnahme der deutschen Medizinprodukte- und \r\nIn vitro-Diagnostika-Verb\u00e4nde\r\nZum Kabinettsbeschluss des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit und des \r\nBundesministeriums f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und \r\nVerbraucherschutz f\u00fcr ein Medizinforschungsgesetz\r\n22.05.2024\r\nSeite 2 Gemeinsame Stellungnahme der deutschen Medizinprodukte- und In vitro-Diagnostika Verb\u00e4nde zum Kabi\u0002nettsbeschluss f\u00fcr ein Medizinforschungsgesetz | 22.05.2024\r\nAnhang\r\nZu 1) Die Richtlinienkompetenz des AKEK um Medizinprodukte \r\nund In vitro-Diagnostika (IVD) erweitern und deren Verbindlichkeit \r\nst\u00e4rken; unterst\u00fctzt durch Einf\u00fchrung einer Ombudsstelle und Re\u0002geln zur Sanktionierung von Verst\u00f6\u00dfen gegen die Richtlinien des \r\nAKEK\r\nDie zeichnenden Verb\u00e4nde begr\u00fc\u00dfen die Schaffung einer Richtlinienkompetenz f\u00fcr \r\nden AKEK gem\u00e4\u00df Art. 1 (12) KabB-MFG, zur F\u00f6rderung der Harmonisierung der Ar\u0002beitsweise aller medizinischen Ethik-Kommissionen. \r\nDiese Richtlinienkompetenz sollte demzufolge auch f\u00fcr klinische Pr\u00fcfungen mit \r\nMedizinprodukte und In vitro-Diagnostika gelten und analog in das MPDG \u00fcber\u0002nommen werden. \r\nUm die Harmonisierung der Arbeitsweisen durch Anwendung der Richtlinien des \r\nAKEK zu st\u00e4rken, ist aus Sicht der zeichnenden Verb\u00e4nde eine h\u00f6here Verbindlichkeit \r\nnotwendig. \r\nDaf\u00fcr schlagen wir folgende \u00c4nderungen an Art. 1 (12) KabB-MFG vor, welche \r\nebenfalls in das MPDG \u00fcbernommen werden sollten:\r\n> Streichung von \u00a741d (3) Satz 2 AMG und ersetzen durch: \u201eVerbindliche Anwen\u0002dung der Richtlinien durch die Ethik-Kommissionen bei der Erstellung ihrer Stel\u0002lungnahmen und Bewertungsberichte\u201c\r\n> Schaffung einer unabh\u00e4ngigen Ombudsstelle im Falle von Beschwerden \u00fcber die \r\nArbeitsweise von Ethik-Kommissionen durch neuen \u00a741d (4) AMG\r\n> Neuer \u00a741 d (5) AMG: Regeln f\u00fcr die Sanktionierung von Ethik-Kommissionen bei \r\nNichtanwendung der Richtlinien. Die Sanktionen sollten \u201ewirksam, verh\u00e4ltnism\u00e4\u0002\u00dfig und abschreckend2\r\n\u201c sein\r\nZu 2) Verbindliche Standardvertragsklauseln f\u00fcr klinische Pr\u00fcfun\u0002gen\r\nDie zeichnenden Verb\u00e4nde schlagen vor, verbindliche Standardvertragsklauseln auch \r\nf\u00fcr die Durchf\u00fchrung klinischer Pr\u00fcfungen von Medizinprodukten und IVDs zu er\u0002stellen, um damit Vertragsverhandlungen zu beschleunigen.\r\nDiese sollten auf den bereits vorhandenen freiwilligen Mustervertragsklauseln wie \r\ndie aktuell in der Version 2 erschienen Mustervertragsklauseln von Deutscher \r\nHochschulmedizin und der pharmazeutischen Industrieverb\u00e4nde aufbauen. \r\nDar\u00fcber hinaus wird die Einbindung der Verb\u00e4nde in der Entstehung von Standard\u0002vertragsklauseln gem\u00e4\u00df Art. 1 (13) KabB-MFG begr\u00fc\u00dft.\r\nZur St\u00e4rkung der Verbindlichkeit und damit Beschleunigung von Verfahren sprechen \r\nsich die Verb\u00e4nde f\u00fcr eine Verordnungsl\u00f6sung aus. Gegen\u00fcber der einfachen Be\u0002kanntmachung st\u00e4rkt eine Verordnungsl\u00f6sung die Verbindlichkeit und bietet hin\u0002sichtlich der Weiterentwicklung der Klauseln mehr Flexibilit\u00e4t. Ein entsprechendes \r\nRechtgutachten von BPI, vfa und BVMA, welches dies best\u00e4tigt, liegt dem BMG vor.\r\n2 \u201ewirksam, verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig und abschreckend\u201c wie vorgegeben in Art. 94 EU-Verordnung 536/2014 \u00fcber klinische \r\nPr\u00fcfungen mit Humanarzneimitteln\r\nSeite 3 Gemeinsame Stellungnahme der deutschen Medizinprodukte- und In vitro-Diagnostika Verb\u00e4nde zum Kabi\u0002nettsbeschluss f\u00fcr ein Medizinforschungsgesetz | 22.05.2024\r\nZu 3) Klarstellende Ausnahme von Anforderungen f\u00fcr klinische \r\nPr\u00fcfungen sind um bestimmte PMCF-Studien zu erweitern\r\nDie zeichnenden Verb\u00e4nde begr\u00fc\u00dfen die im KabB-MFG (Art. 3 (7)) enthaltene klar\u0002stellende Ausnahme f\u00fcr \u201eSonstige Klinische Pr\u00fcfungen\u201c von den Anforderungen aus \r\n\u00a7\u00a725 und 30 MPDG und sehen dar\u00fcber hinaus eine Ausweitung der klarstellenden \r\nAusnahme um bestimmte PMCF-Studien3\r\nf\u00fcr dringend notwendig.\r\nDer Begriff \u201eKlinische Pr\u00fcfung\u201c ist verbindlich in Artikel 2 Nr. 45 MDR definiert. Da \r\ndas MPDG direkt die MDR (VO (EU) 2017/745) umsetzen soll (\u00a7 1 MPDG), gilt auch \r\ndie Begriffsbestimmung f\u00fcr \u201eKlinische Pr\u00fcfungen\u201c der MDR f\u00fcr das MPDG. Der An\u0002wendungsbereich des MPDG legt in \u00a7 2 fest, dass das MPDG auf alle Produkte der \r\nMDR anwendbar ist, also auf alle Medizinprodukte, unabh\u00e4ngig davon, ob sie inner\u0002halb oder au\u00dferhalb klinischer Pr\u00fcfungen eingesetzt werden. \r\nF\u00fcr bestimmte klinische Pr\u00fcfungen sehen die MDR bzw. MPDG keine Anzeige- oder \r\nGenehmigungspflicht bei der Bundesoberbeh\u00f6rde vor. Dazu geh\u00f6ren \u201eSonstige Klini\u0002sche Pr\u00fcfungen (ohne zus\u00e4tzliche invasive oder belastende Verfahren)\u201c4\r\n, aber auch \r\n\u201ePMCF-Studien\u201c au\u00dferhalb von Art. 74 (1) Satz 3 MDR. Nach allgemeiner \u00fcberein\u0002stimmender Einsch\u00e4tzung sollen \u00c4rzte vor Beginn solcher Studien nur durch die zu\u0002st\u00e4ndige Ethik-Kommission nach Berufsordnung der \u00c4rzte (BO-\u00c4) beraten werden. \r\nSofern also ein Forschungsvorhaben mit Medizinprodukten die Begriffsbestimmung \r\n\u201eklinische Pr\u00fcfung\u201c erf\u00fcllt, ist zu pr\u00fcfen, ob und welche gesetzlichen Regelungen \r\nhierf\u00fcr anwendbar sind. Kapitel 4 Abschnitt 1 MPDG regelt \u201eerg\u00e4nzende Vorausset\u0002zungen\u201c (zu den Regelungen der MDR) f\u00fcr klinische Pr\u00fcfungen, Leistungsstudien \r\nund sonstige klinische Pr\u00fcfungen.\r\nProblem: Es fehlt eine Ausnahmeregelung, nach der die Vorgaben der \u00a7\u00a7 24 bis 30 \r\nMPDG nicht auf Studien anwendbar sind, die nach BO-\u00c4 beraten werden. Dadurch \r\nwerden die Regelungsbereiche des MPDG mit denen der BO-\u00c4 miteinander ver\u0002mischt, obwohl dies gerade komplement\u00e4re Regelungsbereiche sind, denn: \r\n\u2022 MDR/MPDG: wendet sich an die Sponsoren klinischer Pr\u00fcfungen und regelt \r\ndie unterschiedlichen Verfahren f\u00fcr Bewertung durch registrierte Ethik-Kom\u0002missionen, Bundesoberbeh\u00f6rden und die \u00dcberwachung durch die Landes\u0002beh\u00f6rden. Sofern f\u00fcr einen Typ klinischer Pr\u00fcfungen Regelungen in der MDR \r\nvorgesehen sind, sind auch die entsprechenden Regelungen des MPDG an\u0002zuwenden, einschlie\u00dflich der erg\u00e4nzenden Voraussetzungen. \r\n\u2022 BO-\u00c4: wendet sich an die \u00c4rzte und ber\u00e4t die Pr\u00fcf\u00e4rzte zum entsprechenden \r\nForschungsvorhaben, dann wenn es keine expliziten Regelungen in der MDR \r\nund dem MPDG gibt, z.B. bei den o.g. \u201ePMCF-Studien\u201c au\u00dferhalb von Art. \r\n74 (1) MDR. Die Bewertung erfolgt gem\u00e4\u00df einschl\u00e4gigen ethischen Regelun\u0002gen wie Deklaration von Helsinki, ICH-GCP oder ISO 14155 und gerade nicht \r\nnach MDR oder MPDG. \r\nInsofern ist eine klare Abgrenzung erforderlich: \r\nStudien, die nicht gem\u00e4\u00df MDR und MPDG geregelt sind (d.h. alle Studien mit CE- ge\u0002kennzeichneten Produkten, die im Rahmen der Zweckbestimmung eingesetzt wer\u0002den und bei denen keine zus\u00e4tzlichen invasiven oder belastenden Verfahren zum \r\nEinsatz kommen) m\u00fcssen aus dem Anwendungsbereich des MPDG herausgenom\u0002men werden. \r\nIm fr\u00fcheren Medizinproduktegesetz (MPG) wurde der \u00a7 23b \u201eAusnahmen zur klini\u0002schen Pr\u00fcfung\u201c eingef\u00fchrt, um eben diese Klarstellung der Ausnahme dieser \r\n3 PMCF-Studien (Post-Market Clinical Follow-up) gem\u00e4\u00df \u00a7 74(1) Satz 3 MDR, mit Medizinprodukten mit CE-Kenn\u0002zeichnung, innerhalb ihrer Zweckbestimmung und ohne zus\u00e4tzliche belastende oder invasive Ma\u00dfnahmen\r\n4 \u201eSonstige Klinische Pr\u00fcfungen\u201c gem\u00e4\u00df Art. 82 MDR bzw. \u00a7 47 Abs. 3 MPDG\r\nSeite 4 Gemeinsame Stellungnahme der deutschen Medizinprodukte- und In vitro-Diagnostika Verb\u00e4nde zum Kabi\u0002nettsbeschluss f\u00fcr ein Medizinforschungsgesetz | 22.05.2024\r\nklinischen Pr\u00fcfungen von bestimmten Anforderungen rechtssicher im Gesetz veran\u0002kert zu haben.\r\nDiese vollst\u00e4ndige Klarstellung ist im MPDG weiterhin notwendig, da es in der Pra\u0002xis h\u00e4ufig zu Verz\u00f6gerungen bei klinischen Pr\u00fcfungen kommt aufgrund unterschiedli\u0002cher juristischer Interpretationen bez\u00fcglich der gelten Anforderungen bzw. Ausnah\u0002men. \r\nVorschlag MPDG-\u00c4nderung:\r\n> Alternative 1: \r\n\u00a7\u00a7 25 und 30 MPDG f\u00fcr nicht anwendbar zu erkl\u00e4ren f\u00fcr PMCF-Studien au\u00dferhalb \r\nvon Art. 74 (1) MDR (analog zur vorgesehenen Ausnahme f\u00fcr \u201esonstige klinische \r\nPr\u00fcfungen\u201c)\r\n> Alternative 2 (bevorzugt): \r\n> Neuen \u00a7 70a in das MPDG einf\u00fcgen mit folgender Formulierung:\r\nDie \u00a7\u00a7 24 bis 70 MPDG sind nicht anwendbar, wenn eine klinische Pr\u00fcfung mit \r\nIVDs oder Medizinprodukten durchgef\u00fchrt wird, welche nach Artikel 20 MDR die \r\nCE-Konformit\u00e4tskennzeichnung tragen d\u00fcrfen, es sei denn, die Leistungsstudie \r\noder klinische Pr\u00fcfung hat eine andere Zweckbestimmung des In vitro-Diagnosti\u0002kums oder Medizinproduktes zum Inhalt oder es werden zus\u00e4tzliche invasive \r\noder andere belastende Verfahren durchgef\u00fchrt.\r\nZu 4) R\u00fcckkehr zum parallelen Verfahren der ethischen und be\u0002h\u00f6rdlichen Bewertung von Antr\u00e4gen auf die Genehmigung von kli\u0002nischen Pr\u00fcfungen durch Abschaffung des sequenziellen Verfah\u0002rens\r\nMit in Kraft treten des MPDG (\u00a738 (1)) wurde ein sogenanntes sequenzielles Geneh\u0002migungsverfahren f\u00fcr klinische Pr\u00fcfungen eingef\u00fchrt. Nach diesem muss zuerst die \r\npositive Stellungnahme der zust\u00e4ndigen Ethik-Kommission eingeholt werden. Diese \r\nist zwingend notwendiger Bestandteil des sich daran anschlie\u00dfenden Antrags bei der \r\nBundesoberbeh\u00f6rde, ohne die dieser Antrag als unvollst\u00e4ndig validiert und zur\u00fcck\u0002gewiesen wird.\r\nDieses sequenzielle Verfahren f\u00fchrt dadurch zu einem zus\u00e4tzlichen Zeitaufwand f\u00fcr \r\nden Antragsteller und bietet im Vergleich zum parallelen Verfahren keine Vorteile. \r\nDas parallele Verfahren ist bei Arzneimitteln ebenfalls seit Jahrzehnten etabliert, \r\nebenso ist es bis zum Inkrafttreten des MPDG erfolgreich angewendet worden, ohne \r\ndass dadurch die Sicherheit der Pr\u00fcfungsteilnehmer oder die Robustheit, der in der \r\nklinischen Pr\u00fcfung gewonnenen Daten gef\u00e4hrdet wurde.\r\nVorschlag MPDG-\u00c4nderung:\r\n> Streichung der Notwendigkeit, dass die Stellungnahme der zust\u00e4ndigen Ethik\u0002Kommission Bestandteil des Antrags bei der Bundesoberbeh\u00f6rde gem\u00e4\u00df \u00a738 (1) \r\nMPDG ist:\r\n\u00a738 (1) Der Antrag nach Artikel 70 Absatz 1 der Verordnung (EU) 2017/745 oder \r\nArtikel 66 Absatz 1 der Verordnung (EU) 2017/746 ist vom Sponsor bei der zu\u0002st\u00e4ndigen Bundesoberbeh\u00f6rde in deutscher oder englischer Sprache zu stellen. \r\nDer Antrag muss die in Anhang XV Kapitel II der Verordnung (EU) 2017/745 oder \r\nAnhang XIV Kapitel I der Verordnung (EU) 2017/746 genannten Angaben und Un\u0002terlagen sowie die Stellungnahme der zust\u00e4ndigen Ethik-Kommission enthalten. \r\nUnterlagen, die f\u00fcr den Pr\u00fcfungsteilnehmer oder seinen gesetzlichen oder \r\nrechtsgesch\u00e4ftlichen Vertreter bestimmt sind, sind in deutscher Sprache einzu\u0002reichen.\r\nSeite 5 Gemeinsame Stellungnahme der deutschen Medizinprodukte- und In vitro-Diagnostika Verb\u00e4nde zum Kabi\u0002nettsbeschluss f\u00fcr ein Medizinforschungsgesetz | 22.05.2024\r\nZu 5) Elektronische Einwilligung zur Teilnahme an klinischen Pr\u00fc\u0002fungen um Medizinprodukte und IVDs erweitern und klarstellen, \r\ndass eine fortgeschrittene elektronische Signatur akzeptiert wird\r\nDas AMG soll laut KabB-MFG (Art. 1 (8)) dahingehend ge\u00e4ndert werden, dass f\u00fcr die \r\nEinwilligung der Teilnahme an klinischen Pr\u00fcfungen sowohl eine schriftliche als auch \r\neine elektronische Signatur akzeptiert wird.\r\nDie zeichnenden Verb\u00e4nde begr\u00fc\u00dfen diese Einf\u00fchrung in Sinne der Digitalisierung, \r\nsehen aber weiteren Handlungsbedarf:\r\nVorschlag MPDG-\u00c4nderung:\r\n> Elektronische Einwilligung auf Medizinprodukte und IVDs erweitern und in das \r\nMPDG \u00fcbernehmen (\u00c4nderung \u00a728 MPDG analog zu neuem Satz in \u00a740b (1) \r\nAMG)\r\n> Es sollte klargestellt werden, dass f\u00fcr die elektronische Einwilligung zur Teilnahme \r\nan einer klinischen Pr\u00fcfung die fortgeschrittene elektronische Signatur gem\u00e4\u00df \r\nArt.26 (EU) 910/2014 akzeptiert wird\r\nZu 6) Einf\u00fchrung einheitlicher bundesweiter Datenschutzbestim\u0002mungen bez\u00fcglich der Erhebung, Verarbeitung und \u00dcbermittlung \r\nvon personenbezogenen Gesundheitsdaten auf Bundesebene\r\nKlinische Studien in Deutschland werden in der Regel unter Teilnahme verschiede\u0002ner Kliniken in verschiedenen Bundesl\u00e4ndern durchgef\u00fchrt. Die derzeit auf Landes\u0002ebene formulierten gesetzlichen Vorgaben zum Datenschutz, in Bezug auf die Da\u0002tenverarbeitung und Daten\u00fcbermittlung, erschweren und verlangsamen Studienvor\u0002haben und f\u00fcgen der DSGVO weitere Elemente hinzu. Neben den datenschutzrecht\u0002lichen Vorgaben der Landesdatenschutzbeh\u00f6rden der Bundesl\u00e4nder sind auch die \r\nder Di\u00f6zesen von den Sponsoren zu beachten. Weitere Hindernisse kommen bei der \r\nDaten\u00fcbermittlung in Drittl\u00e4nder hinzu. \r\nDaher sprechen sich die Verb\u00e4nde f\u00fcr eindeutige und einheitliche Datenschutzbe\u0002stimmungen bez\u00fcglich der Erhebung, Verarbeitung und \u00dcbermittlung von perso\u0002nenbezogenen Gesundheitsdaten auf Bundesebene aus.\r\nZus\u00e4tzlich werden einheitliche Regelungen zu Auftragsverarbeitung und Drittland\u0002\u00fcbermittlung ben\u00f6tigt und es muss eine Kl\u00e4rung wichtiger Zweifelsfragen zur Gel\u0002tung des Forschungsprivilegs nach Art. 5 Abs. 1 lit b) UAbs. 2 DSGVO durch den Ge\u0002setzgeber erfolgen.\r\nEmpfehlung:\r\n> Wir schlagen folgende Erg\u00e4nzung des Gesetzesentwurfs vor:\r\nArtikel 10a\r\n\u00c4nderung des Gesundheitsdatennutzungsgesetzes\r\nDas Gesundheitsdatennutzungsgesetz in der Fassung vom [noch nicht im Bundes\u0002gesetzblatt gewesen\u2026] wird wie folgt ge\u00e4ndert: \r\nFolgender \u00a7 6a wird eingef\u00fcgt:\r\n\u00a7 6a Verarbeitung von Gesundheitsdaten\r\n(1) Die Rechtm\u00e4\u00dfigkeit der Verarbeitung von Gesundheitsdaten im Rahmen medi\u0002zinischer Forschung richtet sich unabh\u00e4ngig von dem Sitz oder der Tr\u00e4gerschaft \r\nder Verantwortlichen nach \u00a7 27 Abs. 1 BDSG. Von einem erheblichen \u00dcberwiegen \r\nder Interessen des Verantwortlichen an der Verarbeitung gegen\u00fcber den Interes\u0002sen der betroffenen Person an einem Ausschluss der Verarbeitung ist auszugehen, \r\nwenn\r\nSeite 6 Gemeinsame Stellungnahme der deutschen Medizinprodukte- und In vitro-Diagnostika Verb\u00e4nde zum Kabi\u0002nettsbeschluss f\u00fcr ein Medizinforschungsgesetz | 22.05.2024\r\n- nur ein Datentreuh\u00e4nder \u00fcber Informationen verf\u00fcgt, die eine Re-Identifizierung \r\nvon Pr\u00fcfteilnehmern erm\u00f6glichen, und s\u00e4mtliche weitere im Rahmen des For\u0002schungsprojekts verarbeitende Stellen auch keine andere M\u00f6glichkeit haben, \r\nrechtm\u00e4\u00dfig an solche Informationen zu gelangen.\r\noder\r\n- das Forschungsprojekt durch \u00f6ffentliche Mittel gef\u00f6rdert wird oder in \u00f6ffentlich \r\nzug\u00e4nglichen Registern aufgef\u00fchrt ist.\r\n(2) Bei Forschungsvorhaben, welche eine Genehmigung des Bundesinstituts f\u00fcr \r\nArzneimittel und Medizinprodukte erfordern, ist die Feststellung eines \u00dcberwie\u0002gens des Forschungsinteresses durch das Bundesinstitut f\u00fcr Arzneimittel und Me\u0002dizinprodukte unter der Beteiligung der oder des Bundesbeauftragten f\u00fcr den Da\u0002tenschutz und die Informationsfreiheit und nach Stellungnahme der zust\u00e4ndigen \r\nEthik-Kommission innerhalb der f\u00fcr eine Genehmigung ma\u00dfgeblichen Fristen zu \r\ntreffen. Auf Antrag ist die Feststellung nach Satz 1 auch au\u00dferhalb eines Votums \r\nzu treffen; die Bearbeitungszeit darf nach Vorliegen des vollst\u00e4ndigen Antrags ei\u0002nen Monat nicht \u00fcberschreiten. Das Bundesinstitut f\u00fcr Arzneimittel und Medizin\u0002produkte stellt digitale Musterformulare auf seiner Homepage zur Verf\u00fcgung und \r\nber\u00e4t auf Antrag zu den datenschutzrechtlichen Anforderungen des Forschungs\u0002vorhabens. Die Genehmigung nach Satz 1 und die Feststellung nach Satz 3 kann \r\nmit Nebenbestimmungen versehen werden.\r\n(3) Die Anforderungen an die Auftragsverarbeitung bestimmen sich ausschlie\u00dflich \r\nnach Art. 28 Verordnung (EU) 2016/679 und die an die Drittlands\u00fcbermittlung \r\nvon Gesundheitsdaten ausschlie\u00dflich nach dem 5. Kapitel der Verordnung (EU) \r\n2016/679.\r\n(4) Rechtm\u00e4\u00dfig zu Forschungszwecken verarbeitete Daten d\u00fcrfen unter den Vo\u0002raussetzungen nach Absatz 1 und Art. 5 Abs. 1 lit b) UAbs. 2 Verordnung (EU) \r\n2016/679 auch zu anderen Forschungszwecken verarbeitet werden. Eine Weiter\u0002verarbeitung f\u00fcr wissenschaftliche Forschungszwecke unterliegt nicht der Zweck\u0002bindung nach Art. 5 Abs. 1 lit b) UAbs. 1 Verordnung (EU) 2016/679, auch nicht, \r\nwenn die Daten aufgrund einer Einwilligung verarbeitet wurden.\r\n(5) Liegt eine Einwilligung vor, die aber nicht s\u00e4mtliche Verarbeitungsvorg\u00e4nge \r\numfasst oder die aus anderen Gr\u00fcnden als Erm\u00e4chtigung zur Verarbeitung in \r\nZweifel gezogen werden kann, k\u00f6nnen Verarbeitungen auch auf gesetzliche \r\nGrundlagen gest\u00fctzt werden."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ac/be/324198/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260303.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-30"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009385",
                "regulatoryProjectTitle": "KHVVG: Beitrag technischer Innovation f\u00fcr moderne Krankenhausstruktur ber\u00fccksichtigen",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Der ZVEI unterst\u00fctzt die Ziele des geplanten Gesetzes zur Verbesserung der \r\nVersorgungsqualit\u00e4t im Krankenhaus und zur Reform der Verg\u00fctungsstrukturen.\r\nAlle Akteure des Gesundheitssystems ben\u00f6tigen verl\u00e4ssliche \r\nRahmenbedingungen und Planungssicherheit, um notwendige Investitionen \r\nplanen, nachhaltig wirtschaften und den Herausforderungen durch \r\nArbeitskr\u00e4ftemangel sowie der demografischen Entwicklung begegnen zu \r\nk\u00f6nnen. \r\nEine hochwertige medizinische Versorgung braucht nach \u00dcberzeugung des ZVEI \r\neine moderne und vernetzte medizintechnische Ausstattung. Um eine qualitativ \r\nbestm\u00f6gliche Gesundheitsversorgung sicherzustellen, muss eine hochmoderne \r\nund digitale Ausstattung mit Medizintechnik, Diagnostik und Strahlentherapie \r\nvorgehalten werden. Ein entscheidender Faktor f\u00fcr die Verbesserung der \r\nVersorgungsqualit\u00e4t im Krankenhaus ist dabei die erfolgreiche digitale \r\nTransformation der Versorgungsstrukturen. Die Punkte Interoperabilit\u00e4t, \r\nVernetzung, (Forschungs-) Datennutzung sowie einheitliche, verl\u00e4ssliche \r\nDatenschutzregelungen im Rahmen eines erm\u00f6glichenden Datenschutzes mit \r\neindeutigen Zust\u00e4ndigkeiten m\u00fcssen bei der Umsetzung des KHVVG deshalb mit \r\nbeachtet werden. Eine umfassende digitale Vernetzung auf Basis breit akzeptierter\r\ninternationaler Normen und Standards ist au\u00dferdem eine Voraussetzung f\u00fcr die \r\nerfolgreiche Verzahnung des ambulanten und des station\u00e4ren Sektors und sollte \r\ndeshalb bei der Umsetzung des KHVVG von Beginn an ber\u00fccksichtigt werden. \r\nZu einzelnen Punkten des Referentenentwurfs nimmt der ZVEI deshalb wie folgt \r\nStellung.\r\n\u2022 Den Krankenh\u00e4usern sollen im Rahmen der Versorgungsplanung der \r\nBundesl\u00e4nder definierte Leistungsgruppen zugeordnet werden, deren \r\nMindestanforderungen auch eine medizintechnische Mindestausstattung f\u00fcr die \r\nverschiedenen Leistungsgruppen beschreiben. Der ZVEI unterst\u00fctzt, dass die \r\nSeite 2\r\nMindestanforderungen Spielraum f\u00fcr den Einsatz medizintechnischer \r\nInnovation zur Verbesserung der Qualit\u00e4t und Effizienz der Versorgung lassen.\r\n\u2022 Mit dem neuen \u00a7 135 e SGB V wird ein Ausschuss zur regelm\u00e4\u00dfigen \r\nFortschreibung der Leistungsgruppen und der Mindestanforderungen und \r\nAuswahlkriterien gebildet. Damit bei der Fortschreibung der aktuelle Stand der \r\nmedizinischen Wissenschaft und der aktuelle Stand der Technik ber\u00fccksichtigt\r\nwerden, schlagt der ZVEI vor, dass die AWMF und die Spitzenverb\u00e4nde der \r\nindustriellen Gesundheitswirtschaft in Deutschland aktiv an der Fortschreibung \r\nmitwirken k\u00f6nnen und ein Vorschlagsrecht erhalten, um Weiterentwicklungen, \r\nNeuaufnahmen und Anpassungen der Leistungsgruppen anzusto\u00dfen. Damit \r\nwird der aktuelle Stand der Medizin und Technik und deren Beitrag zur \r\nVerbesserung der Qualit\u00e4t und Effizienz der Versorgung bei der Fortschreibung \r\nber\u00fccksichtigt.\r\n\u2022 Der ZVEI schl\u00e4gt vor, im KHVVG eine Regelung zu erg\u00e4nzen, die es \r\nKrankenh\u00e4usern, Kassen\u00e4rztlichen Vereinigungen und Krankenkassen erlaubt \r\nVereinbarungen zur \u201eintegrierten Versorgung\u201c zu treffen und zur Abrechnung \r\nder Leistungen die Mittel f\u00fcr die ambulante und station\u00e4re Versorgung \r\nzusammenzulegen. Dieses Instrument ist geeignet die Vernetzung der \r\nVersorgungsstrukturen vor Ort zu f\u00f6rdern.\r\n\u2022 Es ist positiv, dass der neue \u00a7 12 b KHFG vorsieht, das Mittel des \r\nTransformationsfonds, die in einem Kalenderjahr nicht abgerufen wurden, f\u00fcr \r\ndie restliche Laufzeit des Transformationsfonds weiter genutzt werden k\u00f6nnen. \r\nDamit wird es m\u00f6glich die notwendigen Investitionen f\u00fcr Krankenh\u00e4user in \r\nderselben Region zeitversetzt zu planen und umzusetzen. Dieses schrittweise \r\nVorgehen hilft dabei den Transformationsprozess erfolgreich zu bew\u00e4ltigen.\r\n\u2022 Der ZVEI unterst\u00fctzt, dass der Entwurf f\u00fcr \u00a7 12 b (1) KHFG in Satz 4 gesetzlich \r\ndie M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnet, die Mittel des Transformationsfonds nicht nur f\u00fcr \r\ndirekte Investitionen, sondern auch f\u00fcr Zinsen und Tilgung von Darlehen zu \r\nnutzen. Der ZVEI schl\u00e4gt vor, in dem Gesetz auch die M\u00f6glichkeit zu schaffen, \r\ndass die Mittel des Transformationsfonds auch im Rahmen von Leasing, \r\n\u00d6ffentlich-Privaten Partnerschaften (\u00d6PP) oder anderen Instrumenten zur \r\nFinanzierung der Transformation von Krankenhausstandorten verwendet \r\nwerden k\u00f6nnen."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/85/5a/324200/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260304.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-07"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009390",
                "regulatoryProjectTitle": "Stromnachfrage flexibilisieren, wirtschaftliche Anreize durch eine zukunftsorientierte Netzentgeltsystematik",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Verband der Elektro- und Digitalindustrie\r\n\u00dcberarbeitung des \u00a7 19 StromNEV n\u00f6tig\r\nWarum die 7000-Stunden-Regel nicht mehr zeitgem\u00e4\u00df ist\r\nHintergrund\r\nGem\u00e4\u00df \u00a7 19 Abs. 2 Stromnetzentgeltverordnung (StromNEV) k\u00f6nnen Letztverbraucher, bei denen die \r\nJahresh\u00f6chstlast vorhersehbar in lastschwachen Zeiten auftritt (\u201eatypische Netznutzer\u201c, wenn ihre individuelle \r\nJahresh\u00f6chstlast au\u00dferhalb definierter Zeitfenster der Netz-H\u00f6chstlast liegt) oder die das Netz besonders \r\nintensiv nutzen (j\u00e4hrlich mindestens 7.000 Benutzungsstunden und 10 Gigawattstunden), ein individuelles \r\nNetzentgelt vereinbaren. Dabei erhalten sie eine Reduktion der Netzentgelte um bis zu 90 Prozent.\r\nZur Zeit der Einf\u00fchrung von individuellen Netzentgelten nach \u00a719 Abs. 2 StromNEV waren Kernenergie und \r\nfossile Energietr\u00e4ger f\u00fcr \u00fcber 80 Prozent der Bruttostromerzeugung in Deutschland verantwortlich.1\r\nErneuerbare Energien spielten eine Nebenrolle. Atomkraftwerke und fossile Kraftwerke sind f\u00fcr die \r\nGrundlastversorgung konzipiert. Die kontinuierliche Abnahme von gro\u00dfen Strommengen durch die o.g.\r\nstromextensiven Letztverbraucher konnte in diesem Strommix durchaus dazu beitragen, dass diese Kraftwerke \r\neffizienter und wirtschaftlicher betrieben werden konnten. Gleichzeitig waren individuelle Netzentgelte ein \r\nindustriepolitisches Instrument, um die Wettbewerbsf\u00e4higkeit stromextensiver Industrien in Deutschland zu \r\nst\u00e4rken. \r\nW\u00e4hrend auch heute eine Unterst\u00fctzung der (stromintensiven) Industrie aufgrund hoher Strompreise weiterhin \r\nn\u00f6tig ist, tr\u00e4gt die kontinuierliche und hohe Abnahme von gro\u00dfen Strommengen aufgrund des ver\u00e4nderten \r\nStrommix und dem hohen Anteil an volatilen erneuerbaren Energien im System nicht mehr zur Netzentlastung \r\nund zur Versorgungssicherheit bei. Zudem kann die Regelung Investitionen in die Energieeffizienz und \r\nFlexibilit\u00e4t unattraktiv machen, wenn dadurch die Kriterien f\u00fcr die reduzierten Netzentgelte nicht mehr erf\u00fcllt \r\nw\u00fcrden und die Stromkosten f\u00fcr die jeweiligen Unternehmen steigen. Eine \u00dcberarbeitung von \u00a7 19 Abs. 2\r\nStromNEV ist daher unumg\u00e4nglich. \r\nHerausforderungen\r\nSteigende Kosten\r\nDiese Sonderregelungen werden in gro\u00dfem Umfang genutzt, da die Einsparungen durch die individuellen \r\nNetzentgelte sehr attraktiv sind. Inzwischen hat sich eine ganze Beratungsindustrie entwickelt, die auf \r\nMa\u00dfnahmen ausgelegt ist, die sog. 7000 Stunden-Grenze zu erreichen \u2013 unabh\u00e4ngig davon, ob dadurch das \r\nNetz entlastet wird oder ob der hohe Strombezug f\u00fcr die Produktion wirtschaftlich sinnvoll ist. Gem\u00e4\u00df einem \r\nBericht der Bundesnetzagentur2 wurde im Jahr 2021 auf einen Jahresverbrauch von 70 TWh ein individuelles \r\nNetzentgelt angewendet, was ungef\u00e4hr einem Drittel des industriellen Stromverbrauchs entsprach. Das \r\nVolumen der Rabatte belief sich auf 800 Mio. Euro, was mehr als das Doppelte des Betrags von vor f\u00fcnf Jahren \r\nist.3 Die Mindereinnahmen durch ein verringertes Netzentgelt werden als Aufschlag auf die Netzentgelte der \r\n\u00fcbrigen Netznutzer umgelegt. J\u00e4hrlich zum 25. Oktober ver\u00f6ffentlichen die \u00dcNB die Umlage nach \u00a7 19 \r\nStromNEV f\u00fcr das jeweilige Folgejahr. Die Umlage wuchs zuletzt sehr stark und hat sich in den vergangenen\r\nzehn Jahren fast verdreifacht. Dies stellt eine zunehmende Belastung f\u00fcr die nicht-stromextensive Industrie und \r\nalle anderen Stromverbraucher dar.\r\n1 S\u00e4ulendiagramme zur Stromerzeugung | Energy-Charts\r\n2 Monitoringbericht 2022 (bundesnetzagentur.de)\r\n3 variable-netzentgelte.pdf (neon.energy)\r\n2\r\nQuelle: Eigene Darstellung auf Basis von Netztransparenz4\r\nFehlanreize \r\nDie Elektrifizierung ist der effizienteste Weg in eine CO2-neutrale Industriegesellschaft. Allein bis zum Jahr 2030 \r\nwird der Strombedarf u. a. durch Ausbau der Ladepunkte und W\u00e4rmepumpen auf \u00fcber 700 TWh steigen. Bis \r\nzur Klimaneutralit\u00e4t wird er sich auf \u00fcber 1000 TWh mehr als verdoppeln. Um diese Herausforderung zu \r\nstemmen, muss die Flexibilit\u00e4t der Stromnachfrage im Netz steigen. Industrielle Energieflexibilit\u00e4t kann und \r\nmuss ma\u00dfgeblich zum Gelingen der Energiewende beitragen. Bei einem Gesamt-Endenergieverbrauch seitens \r\nder Industrie von ca. 670 TWh (2022) bergen industrielle Flexibilit\u00e4ten ein enormes Potenzial. Eine Studie hat \r\nbeispielhaft ergeben: Bei einem Strom\u00fcberschuss k\u00f6nnte die Industrie die Nachfrage kurzfristig f\u00fcr eine Minute \r\num 3,6 GW erh\u00f6hen \u2013 das entspricht einer Leistung von \u00fcber 1000 Onshore-Windr\u00e4dern \u2013 und bei \r\nStromknappheit ihre Nachfrage f\u00fcr eine Minute um 5 GW drosseln. Muss die Industrie \u00fcber l\u00e4ngere Zeit \r\naushelfen, kann sie ihre Nachfrage f\u00fcr mindestens 15 Minuten um immerhin rund 1,5 GW erh\u00f6hen oder aber \r\num 3,3 GW senken.5 Allerdings, durch die starre Regelung von \u00a7 19 Abs. 2 StromNEV und die enorme \r\nwirtschaftliche Wichtigkeit der aus den reduzierten Netzentgelten erzielten Einsparungen, haben die betroffenen \r\nUnternehmen wenig Anreize dazu. Anstatt system- und netzdienliche Energienutzung zu belohnen, wird der \r\nkontinuierliche und hohe Verbrauch honoriert, unabh\u00e4ngig von potenziellem Nutzen oder Schaden f\u00fcr das \r\nGesamtenergiesystem. \r\nSchlussfolgerungen\r\nUnterst\u00fctzung f\u00fcr die stromintensive Industrie, die im internationalen Wettbewerb steht, ist wichtig und richtig. \r\nWo aufgrund der prozesstechnischen Rahmenbedingungen in der Produktion ein flexibler netz- bzw. \r\nsystemdienlicher Betrieb technisch nicht m\u00f6glich ist (bspw. Wafer-Produktion und Halbleiterfertigung), muss es \r\nEntlastungen f\u00fcr die im internationalen Wettbewerb stehende stromintensive und stromextensive Industrie \r\ngeben. Eine \u00c4nderung der bisherigen Regelungen darf f\u00fcr diese Unternehmen nicht zur Schlechterstellung \r\ngegen\u00fcber dem Status Quo f\u00fchren, muss aber gleichzeitig Anreize f\u00fcr Investitionen in Flexibilit\u00e4t und Effizienz \r\nerm\u00f6glichen. In dem Kontext bietet sich bei der notwendigen \u00c4nderung des \u00a7 19 Abs. 2 StromNEV\r\nbeispielsweise die Ausweitung der von der Strompreiskompensation beg\u00fcnstigten Industriezweige auf weitere \r\n4 Netztransparenz > Erneuerbare Energien und Umlagen > Sonstige Umlagen > \u00a7 19 StromNEV-Umlage\r\n5 Flexibilit\u00e4tspotenzial der deutschen Industrie \u2013 SynErgie (synergie-projekt.de)\r\n0,227\r\n0,378 0,388 0,370\r\n0,305\r\n0,358\r\n0,432 0,437 0,417\r\n0,643\r\n0,000\r\n0,100\r\n0,200\r\n0,300\r\n0,400\r\n0,500\r\n0,600\r\n0,700\r\n2015 2016 2017 2018 2019 2020 2021 2022 2023 2024\r\nct/kWh\r\nEntwicklung der \u00a719 StromNev-Umlage \r\nHinweise zur Grafik:\r\n- Jahr 2012-2013: \u00a7 19 StromNEV-Umlage f\u00fcr Letztverbrauchskategorie A f\u00fcr Strommengen bis 100.000 kWh je \r\nAbnahmestelle und Jahr gem\u00e4\u00df der zum jeweiligen Zeitpunkt geltenden Rechtslage.\r\n- Jahre ab 2014: \u00a7 19 StromNEV-Umlage f\u00fcr Letztverbrauchskategorie A' f\u00fcr Strommengen bis 1.000.000 kWh je \r\nAbnahmestelle und Jahr gem\u00e4\u00df der zum jeweiligen Zeitpunkt geltenden Rechtslage. \u202f\u202f\u202f\r\n3\r\nstromintensive Produkte (z.B. NACE 26.11) an. Entlastungen sollten in jedem Fall (a) Investitionen in \r\nEnergieeffizienz nicht bestrafen, (b) von starren Stundenvorgaben abr\u00fccken und (c) keine Schlechterstellung f\u00fcr \r\ndie ohnehin belastete Industrie bedeuten. Um auf den steigenden Anteil an erneuerbaren Energien im \r\nEnergiesystem und die damit verbundenen Herausforderungen reagieren zu k\u00f6nnen, m\u00fcssen die Regelungen \r\nzu individuellen Netzentgelten zunehmend das netz- bzw. systemdienliche Verhalten erleichtern.\r\nDaher fordert der ZVEI:\r\n\u2022 Die bisherige Entlastungssystematik nach \u00a7 19 Abs. 2 StromNEV sollte zeitnah in zentralen Punkten \r\nangepasst werden:\r\n\u2212 K\u00fcnftig sollte die Nutzung eines reduzierten Netznutzungsentgelts (bspw. Reduzierung um 90 Prozent)\r\nf\u00fcr prozess-/produktionsrelevante Strommengen nur f\u00fcr industrielle Letztverbraucher erm\u00f6glicht werden, \r\ndie die Kriterien der Strompreiskompensation erf\u00fcllen. Gleichzeitig ist der Kreis der von der \r\nStrompreiskompensation bzw. einer analogen Regelung erfassten Industriezweige auf weitere f\u00fcr die \r\nTransformation notwendige energieintensive Produkte/Prozesse wie z.B. NACE 26.11 (Mikroelektronik)\r\nauszuweiten. Unternehmen, die eine Netzentgeltreduzierung gekoppelt an eine Anwendung (analog) der\r\nStrompreiskompensation in Anspruch nehmen, m\u00fcssen gegen\u00fcber einer zu benennenden Stelle die \r\nUmsetzung von Klimaschutz-/Energieeffizienzma\u00dfnahmen nachweisen (Unternehmen in der \r\nStrompreiskompensation bspw. heute bereits gegen\u00fcber der Deutschen Emissionshandelsstelle, DEHSt).\r\n\u2212 Aus Gr\u00fcnden des Bestandsschutzes sollten f\u00fcr Unternehmen, die heute (bis zu einem definierten \r\nStichtag) f\u00fcr die jeweiligen Abnahmestellen ein reduziertes Netznutzungsentgelt nach \u00a7 19 Abs. 2\r\nStromNEV in Anspruch nehmen, die Regelungen (unbefristet) fortgef\u00fchrt werden. Und zwar auch in \r\nF\u00e4llen, in denen diese Unternehmen bisher oder k\u00fcnftig nicht in den Anwendungsbereich der \r\nStrompreiskompensation bzw. einer analogen Regelung fallen werden. K\u00f6nnen diese Unternehmen ihre \r\nEffizienz nachweislich steigern und so unter die 7000 Nutzungsstunden gelangen, sollte dies \r\nverpflichtend sein, ohne dass die reduzierten Netzentgelte f\u00fcr die verbleibenden Nutzungsstunden \r\nentfallen.\r\n\u2212 Zudem sollten die Mindereinnahmen aus den verringerten Netzentgelten nicht wie bisher auf die weiteren \r\nNetznutzer umgelegt, sondern aus Bundesmitteln finanziert werden. Dies w\u00fcrde zu einem Ende der\r\nheutigen Belastung des Strompreises in der Breite f\u00fcr alle Verbrauchergruppen sorgen, ohne der \r\nZielsetzung einer Entlastung stromex- und -intensiver Industrieunternehmen zu widersprechen.\r\n\u2022 F\u00fcr eine beschleunigte und effiziente Erreichung der Energiewendziele sind dar\u00fcber hinaus grunds\u00e4tzlich \r\nerforderlich:\r\n\u2212 Das fl\u00e4chendeckende Angebot von dynamischen Stromtarifen f\u00fcr alle Abnehmergruppen.\r\n\u2212 Die Einf\u00fchrung und fl\u00e4chendeckende Anwendung individueller Netzentgelte, die netz- und \r\nsystemdienliche Bereitstellung von Nachfrageflexibilit\u00e4t und deren Einsatz belohnen, etwa in der Form \r\nvon zeitvariablen Netzentgelten.\r\n\u2212 St\u00e4rkung von Marktmechanismen f\u00fcr die Bereitstellung und Nutzung von Nachfrageflexibilit\u00e4ten f\u00fcr die \r\nAufrechterhaltung der Versorgungssicherheit (Deckung der Stromnachfrage) und die Systemsicherheit \r\n(Sicherheit und Zuverl\u00e4ssigkeit des Stromnetzbetriebs). Hierzu ist der Abbau von H\u00fcrden f\u00fcr die \r\nTeilnahme an M\u00e4rkten f\u00fcr Demand-Response und Engpassmanagement notwendig bspw. durch heute \r\nbestehende Marktzugangsbarrieren wie Pr\u00e4qualifizierungsbedingungen und Produktdefinitionen.\r\n\u2212 Ein schneller Smart-Meter-Rollout f\u00fcr Netznutzer bis 100.000 kWh/a sowie sichere \r\nKommunikationsschnittstellen (Gateways) f\u00fcr Netznutzer \u00fcber 100.000 kWh/a, um dynamische \r\nStromtarife und variable Netzentgelte managen und Steuersignale sicher \u00fcbermitteln zu k\u00f6nnen \u2013 dies ist \r\ndie Voraussetzung f\u00fcr den netz- und systemdienlichen Einsatz von nachfrageflexiblen Anlagen in der \r\nIndustrie, im Gewerbe und in privaten Haushalten.\r\n\u2212 Eine Pr\u00fcfung, inwieweit mittelfristig die Stromnetzentgeltsystematik auf eine neue Basis gestellt werden \r\nkann. Und zwar durch eine Abkehr von der Ermittlung der Entgelte abh\u00e4ngig von der bezogenen \r\nStrommenge (pro kWh/MWh) auf Entgelte abh\u00e4ngig von der jeweiligen Anschlussleistung eines\r\nNetzanschlusspunkts (pro kW/MW) bei gleichzeitiger Streichung der Baukostenzusch\u00fcsse. \r\nKontakt\r\nMark Becker-von Bredow \u2022 Bereichsleiter Elektrifizierung und Klima \r\nTelefon: +49 30 306960 15 \u2022 Mobil: +49 151 26 44 19 09 \u2022 E-Mail: Mark.Becker@zvei.org\r\nZVEI e. V. \u2022 Verband der Elektro- und Digitalindustrie \u2022 Charlottenstra\u00dfe 35/36 \u2022 10117 Berlin \u2022 www.zvei.org\r\nLobbyregisternr.: R002101 \u2022 EU Transparenzregister ID: 94770746469-09 \u2022 www.zvei.org\r\nDatum: 07.06.2024"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b8/04/324202/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260297.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-29"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009393",
                "regulatoryProjectTitle": "Einf\u00fchrung eines Mobilit\u00e4tsdatengesetz",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "ZVEI-Stellungnahme\r\nZVEI-Stellungnahme zum Entwurf eines Gesetzes zur \r\nBereitstellung und Nutzung von Mobilit\u00e4tsdaten und zur \r\n\u00c4nderung des Personenbef\u00f6rderungsgesetzes \r\nAllgemein\r\nDer ZVEI vertritt im Fachverband Automotive u.a. die in Deutschland t\u00e4tige automobile Zuliefererindustrie sowie \r\ndie Hersteller von Lades\u00e4uleninfrastruktur. Der Entwurf eines Gesetzes zur Bereitstellung und Nutzung von \r\nMobilit\u00e4tsdaten und zur \u00c4nderung des Personenbef\u00f6rderungsgesetzes wird vom ZVEI in vielen Punkten \r\nunterst\u00fctzt. Insbesondere begr\u00fc\u00dfen wir das Ziel, einen einheitlichen Rahmen f\u00fcr die Erf\u00fcllung von \r\nDatenbereitstellungspflichten zu schaffen sowie grunds\u00e4tzlich einen fairen und breiten Zugang zu qualitativ \r\nhochwertigen Mobilit\u00e4tsdaten sicherzustellen. Die Verf\u00fcgbarkeit von Daten ist auch im Automobil sowie \r\nMobilit\u00e4tssektor eine wichtige Grundlage f\u00fcr Innovationen und Wettbewerb. \r\nZudem begr\u00fc\u00dfen wir, dass der Regelungsgegenstand des MDG automobile Fahrzeugdaten nicht umfasst. Dieser \r\nf\u00fcr Wettbewerbsf\u00e4higkeit und Innovation bedeutende Bereich sollte m\u00f6glichst schnell durch eine europ\u00e4ische, \r\nsektorspezifische Regulierung adressiert werden. Eine nationale Regelung w\u00fcrde aus unserer Sicht mehr Fragen \r\nals Klarheit schaffen. \r\nEin wesentlicher Hebel f\u00fcr den Erfolg von Datenteilungsmodellen, w\u00e4ren Ans\u00e4tze, wonach in Daten kein \r\nEigentum begr\u00fcndet werden kann, sondern nur vor\u00fcbergehend ein Nutzungsinteresse besteht. Verst\u00e4rkend \r\nkommt hinzu, dass die bestehende Rechtsordnung kein Eigentumsrecht oder ein vergleichbares absolutes Recht \r\nan Daten vorsieht. Die sachenrechtlichen Normen des B\u00fcrgerlichen Gesetzbuches sind somit auf Daten nicht \r\nanwendbar. Durch den Data Act entsteht ebenfalls kein \u201eDateneigentum\u201c, jedoch erh\u00e4lt der jeweilige \r\nDateninhaber (hier Nutzer) eine eigentums\u00e4hnliche Position, wonach er entscheiden kann, ob, wie und in \r\nwelchem Umfang Daten erhoben, genutzt oder weitergegeben werden d\u00fcrfen, bei zeitgleicher Wahrung des IP\u0002und Gesch\u00e4ftsgeheimnisses. Diese Datenzugangs- und -nutzungsrechte sind vertraglich zu bestimmen. Anders \r\nals beim Sacheigentum gelten die vertraglich festgelegten Rechte und Pflichten nicht gegen\u00fcber jedermann, \r\nsondern immer nur zwischen den jeweiligen Vertragsparteien. G\u00e4be es ein Eigentumsrecht am Datum, w\u00e4ren die \r\nH\u00fcrden f\u00fcr Ma\u00dfnahmen zum Schutz von Gesch\u00e4ftsgeheimnissen deutlich h\u00f6her bzw. teils nicht zu \u00fcberwinden. \r\nDaher gibt es aus Sicht des ZVEI kein Eigentumsrecht an Daten.\r\nNachfolgend soll auf einige aus unserer Sicht wichtige Inhalte eingegangen werden, bei denen der ZVEI noch \r\nVerbesserungsbedarf sieht.\r\n\u00a7 2 Zweck und Ziele des Gesetzes\r\nDer ZVEI unterst\u00fctzt die im \u00a72 verfolgten Ziele des Referentenentwurfes. Der Entwurf macht keine jedoch keine \r\nUnterscheidung zwischen \u00f6ffentlichen und privaten Daten. Zudem weisen wir als ZVEI darauf hin, dass der \r\nvorliegende Entwurf nicht zwischen den verschiedenen Datenkategorien, d.h. zwischen Rohdaten und \r\nverarbeiteten Daten, unterscheidet. Hier ist sicherzustellen, dass f\u00fcr die Dateninhaber, die veredelte und \r\nverarbeitete Daten \u00fcber die Sammelstelle zur Verf\u00fcgung stellen, keine wirtschaftlichen Nachteile entstehen. \r\nAndernfalls k\u00f6nnte das Ziel des Entwurfes auf die Dekarbonisierung des Verkehrssektors, die Erm\u00f6glichung von \r\n2\r\nInnovationen und neuen Gesch\u00e4ftsmodellen sowie die Bereitstellung einer Datengrundlage f\u00fcr beh\u00f6rdliche \r\nAufgabenerf\u00fcllung entgegengewirkt werden. \r\n\u00a76 Datennutzung; Lizenzen\r\nDie angestrebten Ziele f\u00fcr das Mobilit\u00e4tsdatengesetz lassen sich am besten erreichen, wenn die Daten f\u00fcr \r\npotenzielle Nutzer m\u00f6glichst einfach verf\u00fcgbar sind. Daher ist sicherzustellen, dass durch die Datennutzung in \r\nLizenzvereinbarungen nicht unn\u00f6tig Komplexit\u00e4t geschaffen wird, die die Schaffung innovativer Gesch\u00e4ftsmodelle\r\nbehindern k\u00f6nnte. \r\n\u00a77 Bundeskoordinator f\u00fcr Mobilit\u00e4tsdaten\r\nDie Einsetzung eines Bundeskoordinators nebst Prozess-, Berichts- und Sanktionspraxis k\u00f6nnte auf die \r\nZielsetzung des vorliegenden Referentenentwurfes, Innovationen und neue Gesch\u00e4ftsmodellen zu f\u00f6rdern, \r\nhinderlich wirken. Es ist sicherzustellen, dass durch die Rolle des Bundeskoordinators nicht zus\u00e4tzlich unn\u00f6tig \r\nb\u00fcrokratische H\u00fcrden geschaffen werden. \r\nKontakt\r\nZVEI e. V. \u2022 Verband der Elektro- und Digitalindustrie \u2022 Lyoner Stra\u00dfe 9 \u2022 60528 Frankfurt am Main \r\nLobbyregisternr.: R002101 \u2022 EU Transparenzregister ID: 94770746469-09 \u2022 www.zvei.org\r\nDatum: 29.05.2024"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/93/e1/324204/Stellungnahme-Gutachten-SG2406270200.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-30"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009395",
                "regulatoryProjectTitle": "Problematik der CE-Kennzeichnung von Batterien gem\u00e4\u00df neuer EU-Batterie-Verordnung und Vorschlag zur Vorab-Kennzeichnung",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "ZVEI-Position zur CE-Kennzeichnung von Batterien \r\nunter der Batterie-Verordnung (EU) 2023/1542\r\nProblemstellung\r\nDie Batterie-Verordnung (EU) 2023/1542 wird ab dem 18. August 2024 angewendet. Ab diesem Stichtag d\u00fcrfen \r\nnur Batterien in Verkehr gebracht werden, die einem Konformit\u00e4tsbewertungsverfahren gem\u00e4\u00df Artikel 6, 9, 10, \r\n12, 13 und 14 unterzogen wurde, f\u00fcr die eine EU-Konformit\u00e4tserkl\u00e4rung ausgestellt wurde und die mit einer CE\u0002Kennzeichnung versehen sind. Die in der Verordnung vorgesehene Stichtagsregelung stellt f\u00fcr Hersteller von \r\nBatterien eine besondere Herausforderung in der praktischen Durchf\u00fchrung dar, da Artikel 30 Absatz 2 der \r\nVerordnung 765/2008 \u00fcber den Neuen Rechtsrahmen folgendes vorsieht: \r\n\u201e(2) Die CE-Kennzeichnung gem\u00e4\u00df Anhang II wird nur auf Produkten angebracht, f\u00fcr die spezifische \r\nHarmonisierungsrechtsvorschriften der Gemeinschaft deren Anbringung vorschreiben, und wird auf \r\nkeinem anderen Produkt angebracht.\u201c\r\nAufgrund der Stichtagsregelung zur Anwendung der Batterie-VO zum 18. August 2024 d\u00fcrfen Produkte \r\ndemnach vor dem 18. August 2024 nicht mit einer CE-Kennzeichnung versehen werden; Ab dem 18. August \r\n2024 m\u00fcssen sie aber eine CE-Kennzeichnung haben. Dies ist in der betrieblichen Praxis nur schwer \r\numsetzbar, da die CE-Kennzeichnung dauerhaft auf dem Produkt selbst angebracht sein muss. \r\nM\u00f6gliche L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge aus Sicht des ZVEI \r\n1. Bereits vor dem 18. August 2024 k\u00f6nnten aus Sicht des ZVEI Konformit\u00e4tserkl\u00e4rungen unter Angabe \r\ndes Datums des Wirksamwerdens ausgestellt werden, und in Verbindung damit die CE-Kennzeichnung\r\nangebracht werden. In diesem Falle w\u00e4re die Konformit\u00e4tserkl\u00e4rung zu versehen mit dem Hinweis \u201egilt \r\nab 18. August 2024\u201c. Voraussetzung w\u00e4re dabei, dass die Anforderungen der Batterie-Verordnung\r\nauch tats\u00e4chlich erf\u00fcllt werden. Dies k\u00f6nnte folgenderma\u00dfen umgesetzt werden:\r\n\u201eDas Produkt XYZ erf\u00fcllt die Anforderungen der Batterie-Verordnung (EU) 2023/1542 (g\u00fcltig ab 18. \r\nAugust 2024)\u201c\r\nEine solche Praxis wurde bereits im Zuge der Anpassung der Richtlinien an das New Legislative \r\nFramework (NLF) angewendet. Diesem Vorgehen wurde von der EU-Kommission und den nationalen \r\nzust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden ausdr\u00fccklich zugestimmt und wurde im Blue Guide 2022 in Kapitel 2.11 \r\naufgenommen. \r\n2. Ebenso k\u00f6nnten sich die Beh\u00f6rden im weitesten Sinne an einer L\u00f6sung basierend auf der Praxis unter \r\nder RoHS II orientieren. In einem FAQ zur RoHS 2 Richtlinie hatte die Europ\u00e4ische Kommission die \r\nFrage des \u00dcbergangs zur CE-Kennzeichnung wie folgt geregelt (Auszug RoHS II FAQ: \u201cQ8.4 How do I \r\nhandle the transition to CE marking?\u201c:\r\n\u201cAll EEE within scope must be CE marked and include a reference to RoHS 2 (2011/65/EU) on \r\nthe DoC from the date when the substance restrictions apply.25 Where EEE falling within the \r\nscope of RoHS 2 and meeting the substance restrictions, procedural requirements and other \r\nrequirements is placed on the market on or after the Directive\u2019s entry into force date (21 July \r\n2011), it may be CE marked and include RoHS 2 on its DoC even if the substance restrictions \r\ndo not yet apply.\u201d\r\n2\r\nDies k\u00f6nnte analog f\u00fcr die Batterie-Verordnung (EU) 2023/1542 herangezogen werden und eine CE\u0002Kennzeichnung in Verbindung mit der Ausstellung einer Konformit\u00e4tserkl\u00e4rung gem\u00e4\u00df der Verordnung \r\nerm\u00f6glichen, bevor diese offiziell angewendet wird. Voraussetzung ist, dass die Produkte diesen \r\nAnforderungen dann auch tats\u00e4chlich entsprechen. \r\nZwar lagen unter der RoHS 2 durch ein gestaffeltes Inkrafttreten der Richtlinie andere Voraussetzungen \r\nvor. Jedoch zeigt das damals ver\u00f6ffentlichte FAQ den politischen Willen der Europ\u00e4ischen Kommission, \r\npragmatische L\u00f6sungen zu finden. Hersteller sollten nicht durch Formalien daran gehindert werden, die \r\nbetreffenden Vorschriften schon vor Geltungsbeginn anwenden zu k\u00f6nnen, sofern diese von den \r\nProdukten auch tats\u00e4chlich erf\u00fcllt werden."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/4f/96/324206/Stellungnahme-Gutachten-SG2406270201.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-10"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009396",
                "regulatoryProjectTitle": "Digitale Betriebsanleitungen in der ATEX-Richtlinie erm\u00f6glichen",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "VEI Proposal for ATEX Guideline \r\nDigital Instructions\r\nPresently Directive 2014/34/EU does not explicitly specify the form of the instructions, safety information, EU \r\ndeclaration of conformity or attestation of conformity. A requirement regarding the paper format can only be \r\nderived by the detailed ATEX Guidelines1\r\n. The document in its present revision requires the documents to \r\naccompany products in two locations, \u00a774 and \u00a7151.\r\nTaking into account the development in current EU harmonization legislation, namely regulation (EU) 2023/1230\r\non machinery and addressing growing demand to enable sustainability in the industry, as well as a change of \r\navailability of access to the internet, it is proposed to rework the current edition of the ATEX guidelines to give \r\npermission for digital instructions and safety information.\r\nLooking closer into regulation (EU) 2023/1230 on machinery a distinction is made between providing instructions \r\nand safety information to non-professional and professional users, i.e. allowing a digital printable format for \r\nprofessional users. Considering that the scope of Directive 2014/34/EU excludes domestic and non-commercial \r\nenvironments, a permission for a digital printable format can further be justified.\r\nThis would not only reduce product costs, but also benefit the environment. A digital format of instructions and \r\nEU declaration of conformity would save a lot of logging and energy in paper production further supporting the \r\nEuropean Union\u2019s Green Deal and Sustainable Product Initiative.\r\nThe two paragraphs below highlight the proposed changes:\r\n\u00a7 151 Instructions\r\nThe ATEX Directive 2014/34/EU prescribes that equipment and protective systems must be accompanied by \r\ninstructions, covering a wide range of contents. [\u2026]\r\nEHSR 1.0.6 does not specify the form of the instructions. It is generally agreed that all health and safety \r\nrelated instructions must be supplied in paper form, since it cannot be assumed that the user has access \r\nto the means of reading instructions supplied in electronic form or made available on an Internet site.\r\nInstructions and other relevant documentation may be provided in a digital printable format. However, the \r\nmanufacturer should ensure that distributors can provide, at the request of the user at the time of the \r\npurchase, the instructions for use in a paper format free of charge. The manufacturer should also consider \r\nproviding the contact details where the user can request the instructions to be dispatched by mail.\r\nWhen the instructions for use are provided in digital format, the manufacturer shall:\r\na. mark on equipment and protective systems, or, where that is not possible, on its packaging or in \r\nan accompanying document, how to access the digital instructions;\r\nb. present them in a format that makes it possible for the user to print and download the instructions \r\nfor use and save them on an electronic device so that he or she can access them at all times, in \r\nparticular during a breakdown of the equipment and protective systems; this requirement also \r\napplies where the instructions for use are embedded in the software of the equipment and \r\nprotective systems;\r\nc. make them accessible online during the expected lifetime of the equipment and protective \r\nsystems and for at least 10 years after the placing on the market of the equipment and protective \r\nsystems.\r\nHowever, at the request of the user at the time of the purchase, the manufacturer shall provide the \r\ninstructions for use in paper format free of charge within one month. [\u2026]\r\n1 https://ec.europa.eu/docsroom/documents/52840\r\n2\r\n\u00a7 74 Obligations of manufacturers\r\n[\u2026] For the purposes of market surveillance the EU declaration of conformity and, when applicable, the \r\nwritten attestation of conformity must accompany the information given with each single product, or each \r\nbatch of identical products delivered for the same end user. These documents, as well as the translations \r\naccording to the language requirements in national legislations transposing the Directive, need to be \r\nprovided on paper, in a similar way as for safety information that also must accompany the product \r\naccording to the ATEX Directive. While safety information needs to be provided in paper copy, the other \r\nnon-safety instructions can be provided on electronic or other data storage format.\r\nManufacturers shall ensure that equipment and protective systems is accompanied by the EU declaration \r\nof conformity set out in Annex X or by the attestation of conformity, or alternatively, manufacturers shall \r\nprovide the internet address or machine-readable code where that EU declaration of conformity or \r\nattestation of conformity can be accessed in the instructions for use.\r\nDigital EU declarations of conformity or digital attestations of conformity shall be made accessible online \r\nfor the expected lifetime of the equipment and protective systems and in any event for at least 10 years \r\nafter the placing on the market or the putting into service of the equipment and protective systems. [\u2026]\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/7c/3d/339463/Stellungnahme-Gutachten-SG2408010001.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-07-17"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011386",
                "regulatoryProjectTitle": "Beschleunigung von Genehmigungsverfahren f\u00fcr Geothermieanlagen, W\u00e4rmepumpen und W\u00e4rmespeicher ",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "ZVEI-Stellungnahme \r\n\r\nEntwurf eines Gesetzes zur Beschleunigung von Genehmigungsverfahren f\u00fcr Geothermieanlagen, W\u00e4rmepumpen sowie W\u00e4rmespeichern sowie weiterer rechtlicher Rahmenbedingungen\r\n\r\nUm die Klimaschutzziele der Bunderegierung und der Europ\u00e4ischen Union zu erreichen ist die Beschleunigung der W\u00e4rmewende im Geb\u00e4udebereich zwingend notwendig. Der Nachfrageabfall von elektrischen Heiztr\u00e4gern wie W\u00e4rmepumpen, Stromdirektheizungen und Infrarotheizungen seit dem 4. Quartal 2023 zeigt, dass weitere Anstrengungen f\u00fcr die Dekarbonisierung des Geb\u00e4udesektors n\u00f6tig sind. Auch die aktuellen Antragszahlen der BEG-F\u00f6rderung deuten bereits darauf hin, dass das von Politik und Wirtschaft auf den drei W\u00e4rmepumpengipfeln in 2022 formulierte Ziel von 500.000 installierten W\u00e4rmepumpen p.a. dieses Jahr nicht erreicht wird. \r\nNeben der Senkung der Strompreise und der langfristigen Sicherung des aktuellen F\u00f6rderrahmens ist der Abbau von B\u00fcrokratie ein wichtiger Ansatz, um auf den Zielpfad zur\u00fcckzukehren und die deutschen Haushalten, Gewerbe und Industrie von Energieimporten unabh\u00e4ngiger zu machen. Der ZVEI begr\u00fc\u00dft den vorgelegte Gesetzesentwurf f\u00fcr die Beschleunigung der Genehmigungsverfahren generell als wichtigen Baustein f\u00fcr das Voranbringen der erneuerbaren W\u00e4rme und K\u00e4lte. \r\n\r\nEinsch\u00e4tzungen und Anmerkungen\r\n\r\n\u2022\tDie Quellenerschlie\u00dfung f\u00fcr W\u00e4rmepumpen sollte in der gesamten technischen Bandbreite in den Anwendungsbereich des Gesetzes aufgenommen werden, da die Quellenlage technisch und r\u00e4umlich von der W\u00e4rmepumpe getrennt sein kann. Der vorliegende Gesetzesentwurf ist hier selektiv und erstreckt sich im Wortlaut nur auf die Quellenerschlie\u00dfung mittels Bohrung (\u00a72 GeoWG). Dies wird der technischen Vielfalt von W\u00e4rmepumpensystemen (Au\u00dfenluft, Grundwasser, Oberfl\u00e4chengew\u00e4sser, Abwasser, Abw\u00e4rme, etc.) nicht gerecht. Die \u00c4nderung des Wasserhaushaltsgesetzes (Art. 3 Nr. 1 GeoWG) und die Ma\u00dfgabe f\u00fcr die Anwendung des Bundesnaturschutzgesetzes (\u00a76 GeoWG) sollte deshalb auf alle W\u00e4rmepumpen und Quellenlagen angewendet werden.\r\n\r\n\u2022\tDie Klassifizierung von Geothermie- und W\u00e4rmepumpenanlagen als \u00fcberragendes \u00f6ffentliches Interesse wird begr\u00fc\u00dft. W\u00e4rmepumpen einschlie\u00dflich der Quellenerschlie\u00dfung (\u201eNebenanlagen\u201c) sind zwar zur Geb\u00e4udeversorgung bereits mit \u00a71 Abs.3 GEG \u201eim \u00fcberragenden \u00f6ffentlichen Interesse und dienen der \u00f6ffentlichen Sicherheit\u201c. Der ZVEI begr\u00fc\u00dft die Schlie\u00dfung der aktuellen gesetzliche L\u00fccke durch diesen Gesetzesentwurf f\u00fcr W\u00e4rmepumpen und Quellenanlagen, die nicht der Geb\u00e4udeversorgung sondern z.B. industriellen Anwendungen oder in den W\u00e4rmenetzen dienen. Hierdurch werden Verfahren und beh\u00f6rdliche Fristen verk\u00fcrzt, die in der Praxis zu signifikanten Verz\u00f6gerungen bei der Implementierung von erneuerbarer W\u00e4rme und K\u00e4lte gef\u00fchrt haben.\r\n\r\n\u2022\tDie pragmatischen \u00dcbergangsregelungen f\u00fcr bereits laufende Verfahren in Art. 1 \u00a710 GeoWG werden begr\u00fc\u00dft. Die fr\u00fchzeitige Kommunikation und die Instruktion dieser Verfahrens\u00e4nderungen und \u00dcbergangsregelungen an die relevanten Beh\u00f6rden ist f\u00fcr eine zeitnahe, erfolgreiche Umsetzung des Gesetzesvorhabens zentral. Die sofortige Anwendung der verk\u00fcrzten Verfahren ist sonst nur schwer umsetzbar. \r\n\r\n\u2022\tDie \u00c4nderung der Bewilligungspflicht f\u00fcr die Errichtung und den Betrieb einer Gro\u00dfw\u00e4rmepumpe in eine Anzeigepflicht sowie die Verk\u00fcrzung des Mitteilungszeitraums durch Beh\u00f6rden auf einen Monat wird begr\u00fc\u00dft. Hierdurch entf\u00e4llt ein signifikanter Flaschenhals f\u00fcr die zeitnahe Installation und Inbetriebnahme von Gro\u00dfw\u00e4rmepumpen. Da entsprechende Mitteilungen durch die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden eine signifikante Verz\u00f6gerung bedeuten, sollte die Mitteilung innerhalb dieses Zeitraums eine hinreichende Begr\u00fcndung f\u00fcr die Notwendigkeit einer formellen Erlaubniserteilung beinhalten m\u00fcssen.\r\n\r\n\u2022\tDer Gesetzesentwurf der Bundesregierung zum Vierten B\u00fcrokratieentlastungsgesetz hat einen wichtigen Schritt zur Erleichterung von Erdw\u00e4rmeprojekten auf den Weg gebracht. Das oberfl\u00e4chennahe Geothermie bei einer Teufe von bis zu 400m kein bergfreier Bodenschatz im Sinne des Bergrechts ist, stellt eine wesentliche Erleichterung und Harmonisierung dar, weil entsprechende Pr\u00fcfungen und administrativer Aufwand sowohl f\u00fcr die Erschlie\u00dfung von Erdw\u00e4rmeprojekten als auch f\u00fcr die Bergbeh\u00f6rden entfallen. Dieses Regelungsvorhaben sollte nun unbedingt umgesetzt werden.\r\n\r\n\u2022\tDer ZVEI fordert eine Anpassung der Landesbauordnungen, um eine B\u00fcrokratieentlastung bei der Errichtung von Au\u00dfeneinheiten von Luft-Wasser-W\u00e4rmepumpen \u2013 der h\u00e4ufigsten Quellenanlage \u2013 zu erzielen.\r\n\r\n\r\n\r\nKontakt\r\nHelge Pieper \u2022 Manager W\u00e4rmepolitik und Geb\u00e4udeenergie \u2022 Fachverband Elektro-Hausw\u00e4rmetechnik \u2022 \r\nTel.: +49 30 300141-581 \u2022 Mobil: +49 162 2664 919 \u2022 E-Mail: helge.pieper@zvei.org\r\n\r\nZVEI e. V. \u2022 Verband der Elektro- und Digitalindustrie \u2022 Charlottenstra\u00dfe 35/36 \u2022 10117 Berlin \r\nLobbyregisternr.: R002101 \u2022 EU Transparenzregister ID: 94770746469-09 \u2022 www.zvei.org\r\n\r\n\r\nDatum: 17.07.2024\r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}