{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-02T15:04:04.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-28T13:35:34.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-03T09:30:24.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40780,
                "validFromDate": "2024-07-03T09:30:24.000+02:00",
                "version": 13,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 39037,
                "validFromDate": "2024-06-25T09:39:24.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-03T09:30:24.000+02:00",
                "version": 12,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 38331,
                "validFromDate": "2024-06-21T09:28:30.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-25T09:39:24.000+02:00",
                "version": 11,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 38293,
                "validFromDate": "2024-06-21T08:34:38.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-21T09:28:30.000+02:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 36629,
                "validFromDate": "2024-06-12T09:06:05.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-21T08:34:38.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 31806,
                "validFromDate": "2024-06-11T09:05:24.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-12T09:06:05.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 27650,
                "validFromDate": "2023-12-18T09:42:59.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-11T09:05:24.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 23924,
                "validFromDate": "2023-11-29T13:08:55.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-12-18T09:42:59.000+01:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22065,
                "validFromDate": "2023-06-26T16:01:04.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-11-29T13:08:55.000+01:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 15072,
                "validFromDate": "2023-02-02T15:04:04.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-26T16:01:04.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PROFESSION_ASSOC",
            "de": "Berufsverband",
            "en": "Professional association"
        },
        "activityDescription": "Durch direkte Anschreiben, Stellungnahmen oder Positionspapiere, die auch ver\u00f6ffentlicht werden, wird unmittelbar der Kontakt mit Abgeordneten des Bundestags sowie Vertretern der Bundesregierung gesucht. Im Schwerpunkt wird die Interessenvertretung ausge\u00fcbt, um die Interessen der \u00d6ffentlich bestellten Vermessungsingenieur (\u00d6bVI) zu wahren und zu f\u00f6rdern. Der Verband dient der Wahrnehmung der Interessen der \u00d6bVI im Kontext des zusammenwachsenden Europas. Zudem veranstaltet der BDVI j\u00e4hrlich einen Kongress und tritt dabei auch in den Austausch mit Vertretern aus der Bundespolitik. In seiner Verbandspublikation FORUM richtet sich der BDVI unter anderem mit Positionierungen an die Bundespolitik. Konkret umfasst die Interessenvertretung im Weiteren folgende spezielle Rechts-, Bet\u00e4tigungs- und Interessengebiete: Bau- und Bodenrecht, Liegenschaftsrecht, Vermessungs- und Katasterrecht, Bewertungsrecht und Wertermittlung bzgl. unbebauter und bebauter Grundst\u00fccke, Geb\u00fchrenrecht, Sachverst\u00e4ndigenentsch\u00e4digung, Arbeitsrecht, Steuerrecht, Mittelstandsf\u00f6rderung, B\u00fcrokratieabbau, Verlegung staatlicher Befugnisse auf beliehene Unternehmer, Verlegung staatlicher Befugnisse auf Bundesebene, Unternehmer, Geoinformationen.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_RP_CITY",
                "de": "Stadtentwicklung",
                "en": "Urban development"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_RP_COUNTRYSIDE",
                "de": "L\u00e4ndlicher Raum",
                "en": "Rural area"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                "en": "Public law"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                "en": "Construction and construction industry"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Staat und Verwaltung\"",
                "en": "Other in the field of \"Government and administration\""
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_PUBLIC_SERVICE",
                "de": "\u00d6ffentlicher Dienst und \u00f6ffentliche Verwaltung",
                "en": "Public service"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                "en": "Other in the field of \"Law\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                "de": "Wettbewerbsrecht",
                "en": "Competition law"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen\"",
                "en": "Other in the field of \"Spatial planning, construction and housing\""
            },
            {
                "code": "FOI_RP_RESIDE",
                "de": "Wohnen",
                "en": "Reside"
            },
            {
                "code": "FOI_OTHER",
                "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                "en": "Other areas",
                "fieldOfInterestText": "Liegenschafts-, Vermessungs- und Katasterrecht; Immobilienwertermittlung; Sachverst\u00e4ndigenentsch\u00e4digung; B\u00fcrokratieabbau; Geoinformationen; Beliehene"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                "en": "Other in the field of \"Economy\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                "de": "Staat und Verwaltung",
                "en": "Government and administration"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d5/4d/329941/BDVI_Jahresabschluss-2023_Bericht_final.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.44,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 110001,
            "to": 120000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Poststra\u00dfe",
            "streetNumber": "4/5",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10178"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "buero@bdvi.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493024083830",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.bdvi.de/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Ing.",
                "firstName": "Clemens",
                "lastName": "Kiepke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Martina",
                "lastName": "Wolkowa-Norda",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Ing.",
                "firstName": "Carsten",
                "lastName": "Bruns",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Ing.",
                "firstName": "Rainer",
                "lastName": "Br\u00fcggemann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Ing.",
                "firstName": "Thomas",
                "lastName": "Jacubeit",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Ing.",
                "firstName": "Michael",
                "lastName": "Zurhorst",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Ing.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Clemens",
                "function": "Pr\u00e4sident",
                "lastName": "Kiepke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Ing.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Carsten",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Bruns",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Ing.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Rainer",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Br\u00fcggemann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Ing.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Thomas",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Jacubeit",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-04-11",
            "naturalPersons": 1139,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 1139
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Bundesverband der Freien Berufe e.V."
            },
            {
                "membership": "AHO Ausschuss der Verb\u00e4nde und Kammern der Ingenieure und Architekten f\u00fcr die Honorarordnung e.V."
            },
            {
                "membership": "UAV DACH e.V."
            },
            {
                "membership": "Comit\u00e9 de Liaison des G\u00e9om\u00e8tres Europ\u00e9ens (CLGE)"
            },
            {
                "membership": "buildingSMART Deutschland e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Bund der \u00d6ffentlich bestellten Vermessungsingenieure e. V. (BDVI)"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1200001,
            "to": 1210000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002078/40780",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-11T09:05:24.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/2f/c7/329942/Lobbyregister-Detailansicht-R002078-2024-07-03_09-30-24.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-03T09:30:24.000+02:00",
        "version": 13
    },
    "registerEntryId": 40780,
    "registerNumber": "R002078",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "HBauStatG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Statistik der Baut\u00e4tigkeit im Hochbau und die Fortschreibung des Wohnungsbestandes",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/hbaustatg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Angestrebt wird die Aufnahme einer Erhebung der Entwicklung der Lageplanantr\u00e4ge als Fr\u00fchindikator f\u00fcr die Entwicklung der Baugenehmigungen.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmwsb.bund.de/SharedDocs/gesetzgebungsverfahren/Webs/BMWSB/DE/Downloads/referentenentwuerfe/aenderung-hochbaustatistikgesetz.pdf?__blob=publicationFile&v=1",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmwsb.bund.de/SharedDocs/gesetzgebungsverfahren/Webs/BMWSB/DE/hochbaustatistikgesetz.html;jsessionid=2005309EC988AF55B1601013BC22C649.live881",
                            "shortTitle": "BMWSB",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen",
                            "url": "https://www.bmwsb.bund.de/Webs/BMWSB/DE/startseite/startseite-node.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-02-21",
                    "title": "Entwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung des Hochbaustatistikgesetzes"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                        "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                        "en": "Construction and construction industry"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001767",
                "statements": [],
                "title": "Einf\u00fchrung einer erg\u00e4nzenden Lageplanstatistik im Hochbaustatistikgesetzes"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "WEG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber das Wohnungseigentum und das Dauerwohnrecht",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/woeigg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Aktuell sind nur Baubeh\u00f6rden f\u00fcr die Ausstellung von Abgeschlossenheitsbescheinigungen nach dem Wohnungseigentumsgesetz (WEG) zust\u00e4ndig. Es wird angestrebt, dass daneben eine Zust\u00e4ndigkeit der \u00d6ffentlich bestellten Vermessungsingenieure (\u00d6bVI) eingef\u00fchrt wird. Es werden zudem weitere Vorschl\u00e4ge zur Verbesserung und Modernisierung des WEG vorgeschlagen: zur Ausgestaltung der Pl\u00e4ne f\u00fcr die Abgeschlossenheitsbescheinigung, zur Ausgestaltung der Teilungserkl\u00e4rung sowie zum Nachweis der Ausdehnung von Wohnungseigentum im Grundbuch und Liegenschaftskataster.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_OTHER",
                        "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                        "en": "Other areas",
                        "fieldOfInterestText": "Liegenschafts-, Vermessungs- und Katasterrecht; Immobilienwertermittlung; Sachverst\u00e4ndigenentsch\u00e4digung; B\u00fcrokratieabbau; Geoinformationen; Beliehene"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                        "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                        "en": "Construction and construction industry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001768",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/14/1e/287245/Stellungnahme-Gutachten-SG2405030005.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-03"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0001768",
                        "regulatoryProjectTitle": "Zust\u00e4ndigkeitszuweisung f\u00fcr \u00d6bVI zur Ausstellung von Abgeschlossenheitsbescheinigungen nach dem WEG",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Positionspapier \r\nDer Nachweis von Wohnungs- und Teileigentum in Deutschland \r\nmuss dringend verbessert werden \r\n \r\nDie drei gro\u00dfen, bundesweiten Verb\u00e4nde f\u00fcr Vermessung, Geoinformation und \r\nLandmanagement, der Bund der \u00d6ffentlich bestellten Vermessungsingenieure (BDVI e.V.), \r\ndie Gesellschaft f\u00fcr Geod\u00e4sie, Geoinformation und Landmanagement (DVW e.V.) und der \r\nVerband Deutscher Vermessungsingenieure (VDV e.V.), halten es f\u00fcr erforderlich, die \r\nGrundbuchvorschriften in \u00a7 7 des Gesetzes \u00fcber das Wohnungseigentum und das \r\nDauerwohnrecht (Wohnungseigentumsgesetz - WEG) zu konkretisieren und weiter gehende \r\nVerbesserungen f\u00fcr die Dokumentation der Ausdehnung von Wohnungs- und Teileigentum \r\nzu entwickeln. \r\nAusgangslage \r\nDas Eigentumssicherungssystem in Deutschland ist Basis f\u00fcr eine prosperierende Wirtschaft \r\nund weltweit beispielhaft. Das gilt jedenfalls f\u00fcr Gesamteigentum an Grund und Boden \r\neinschlie\u00dflich aufstehender Geb\u00e4ude mit der Kombination von Grundbuch und \r\nLiegenschaftskataster als beschreibendem Teil des Grundbuches. Sobald es aber um den \r\nNachweis von Wohnungs-, Teileigentum und Sondereigentum an Grund und Boden \r\n(nachfolgend verk\u00fcrzt Wohnungseigentum) geht, ist der Nachweis auch im europ\u00e4ischen \r\nVergleich sehr unzureichend geregelt.\r\nDer beschreibende Teil der Ausdehnung von Wohnungseigentum wird in Deutschland durch \r\nAbgeschlossenheitsbescheinigungen in Verbindung mit notariellen Teilungserkl\u00e4rungen \r\nbestimmt. Beides wird als Anlage zu Wohnungseigentumsgrundb\u00fcchern im Grundbuchamt \r\nanalog archiviert. Im Liegenschaftskataster werden Flurst\u00fccke (Grundst\u00fccke) und \r\naufstehende Geb\u00e4ude dokumentiert, sodass Lage und Ausdehnung ersichtlich sind, solange \r\nsich das Grundst\u00fcck und Geb\u00e4ude in Gesamteigentum befinden. \r\nDie Ausdehnung von Wohnungseigentum bzw. damit verbundenem Sondereigentum an \r\nGrundst\u00fccksfl\u00e4chen ist aber weder aus dem Kataster noch aus dem Grundbuch ersichtlich. \r\nDazu muss man Daten der Abgeschlossenheitsbescheinigung und Teilungserkl\u00e4rung analog \r\nbeim Grundbuchamt anfragen. Dort liegen diese Daten aber nicht fl\u00e4chendeckend vor. Die \r\nTeilungserkl\u00e4rung muss oft beim beurkundenden Notar angefragt werden. Wenn dieser im \r\nRuhestand ist, muss beim Archiv des Notars beim Amtsgericht angefragt werden. Die \r\n \r\n \r\nAbgeschlossenheitsbescheinigung muss h\u00e4ufig beim \u00f6rtlichen Bauamt nachgefragt werden, \r\ndas diese Bescheinigung ausgestellt hat. \r\nBei \u00e4lterem Wohnungseigentum k\u00f6nnen Anfragen beim Notar und Bauamt auch schon mal \r\nins Leere laufen. Ein Nachweis ist dann nahezu unm\u00f6glich. Zudem sind die zugrunde \r\nliegenden Pl\u00e4ne teilweise laienhaft h\u00e4ufig wenig aussagekr\u00e4ftig.\r\nDieser Nachweiszustand ist antiquiert und mangelhaft. In einem so organisierten Staat wie \r\nDeutschland ist dies eigentlich untragbar. Ein digitalisierter Nachweis im Liegenschafts\u0002kataster und Grundbuch, wie er z.B. in der Schweiz gerade eingef\u00fchrt wird, w\u00fcrde der \r\nwirtschaftlichen Bedeutung von Wohnungseigentum Rechnung tragen und viele Fragen \r\nvereinfachen. Zum Beispiel w\u00e4ren die meisten Fragen zum Wohnungseigentum v\u00f6llig \r\nunn\u00f6tig, wie sie im Zensus 2022 oder zur Grundsteuerbewertung gerade erfasst wurden. \r\nEine digitale Registernachweis der Ausdehnung von Wohnungseigentum w\u00e4re f\u00fcr \r\nVerwaltung Wirtschaft und Recht ein immenser Gewinn.\r\nWir sehen hier ein gro\u00dfes Verbesserungspotential. Nachfolgend werden dazu detailliertere \r\nBeschreibungen der Ausgangslage und Vorschl\u00e4ge f\u00fcr Verbesserungen unterbreitet.\r\nZur Ausgestaltung von Pl\u00e4nen f\u00fcr die Abgeschlossenheitsbescheinigung \r\nIn \u00a7 7 (4) 1 WEG ist geregelt, dass \u201cdie Aufteilung des Geb\u00e4udes und des Grundst\u00fccks sowie \r\ndie Lage und Gr\u00f6\u00dfe der im Sondereigentum und der im gemeinschaftlichen Eigentum \r\nstehenden Teile des Geb\u00e4udes und des Grundst\u00fccks\u201d aus einer von der Baubeh\u00f6rde mit \r\nUnterschrift und Siegel zu versehenden Bauzeichnung (Aufteilungsplan) zu entnehmen sind. \r\nWeitere qualitative Anspr\u00fcche an den Aufteilungsplan stellt das Gesetz nicht. \r\nMit der WEG-Reform im Jahr 2020 wurde es m\u00f6glich, Sondereigentum an au\u00dferhalb des \r\nGeb\u00e4udes liegenden Teilen des Grundst\u00fccks zu errichten. Diese Fl\u00e4chen sind \u00fcber \r\nMa\u00dfangaben im Aufteilungsplan festzulegen. Der Begr\u00fcndung des Gesetzentwurfs zufolge \r\nm\u00fcssen diese Ma\u00dfe so genau sein, dass sie es im Streitfall erm\u00f6glichen, den r\u00e4umlichen \r\nBereich des Sondereigentums eindeutig zu bestimmen. Diese Ma\u00dfangaben m\u00fcssen auf die \r\nGrenzen des Grundst\u00fccks oder des Geb\u00e4udes bezogen werden (\u00a7 6 AVA1).\r\n \r\nHierzu positionieren sich BDVI, DVW und VDV wie folgt:\r\n1 Allgemeine Verwaltungsvorschrift f\u00fcr die Ausstellung von Bescheinigungen nach dem 1. Wohnungs\u0002eigentumsgesetz (AVA)\r\n1. Bauzeichnungen k\u00f6nnen als Grundlage f\u00fcr Abgeschlossenheitsbescheinigungen zur \r\nBeschreibung der Ausdehnung des Wohnungseigentums in Form von \r\nSondereigentum und Gemeinschaftsfl\u00e4chen dienen. Bei Neubauten kann das \r\nWohnungseigentum auf Basis der Bauantragspl\u00e4ne beschrieben werden. Nach \r\nBaufertigstellung sollte der Istzustand mit der Planung abgeglichen werden (As\u0002built-Nachweis), um der Bedeutung des Eigentumsnachweises gerecht zu werden. \r\nPlanung und gebaute Wirklichkeit weichen nicht selten voneinander ab. Bei \r\nUmwandlung von Bestandsbauten in Wohnungseigentum sollten digitale Baupl\u00e4ne \r\ndes Istzustandes Pflicht sein.\r\n2. F\u00fcr die Bildung von Sondereigentum an Teilen der Grundst\u00fccksfl\u00e4chen sollten \r\nmindestens (Amtliche) Lagepl\u00e4ne erforderlich sein, die sich aus dem Nachweis des \r\nGrundst\u00fcckes im Liegenschaftskataster ableiten. Auf die Bildung von (Teil-)\r\nFlurst\u00fccken durch \u00f6rtliche Katastervermessungen k\u00f6nnte man verzichten. Aber an \r\nden rechnerischen Nachweis f\u00fcr den Lageplan sollten die gleichen qualitativen \r\nAnforderungen gestellt werden wie bei der Bildung von Flurst\u00fccken bzw. \r\nGrundst\u00fccken, um der Eindeutigkeit und Beschreibbarkeit des Sondereigentums an \r\nGrundst\u00fccksfl\u00e4chen Gen\u00fcge zu tun.\r\nWie wichtig die Genauigkeit der Aufteilungspl\u00e4ne ist, ergibt sich daraus, dass alleine der \r\nAufteilungsplan rechtlich ma\u00dfgeblich ist, selbst dann, wenn er im Widerspruch zur \r\ntats\u00e4chlichen Lage vor Ort steht. Ungenauigkeiten im Aufteilungsplan haben daher \r\nweitreichende Folgen f\u00fcr den Eigent\u00fcmer oder auch seinen Nachbarn und f\u00fchren damit zu \r\neiner unmittelbaren Verletzung seines grundrechtlich gesch\u00fctzten Eigentumsrechts aus \r\nArtikel 14 GG. Hieraus ergibt sich das starke Erfordernis f\u00fcr qualifizierte Pl\u00e4ne zur genauen \r\nr\u00e4umlichen Abgrenzung der Sondereigentumsfl\u00e4chen zueinander. \r\nEine vergleichende Betrachtung der Regelungen zum Wohnungseigentum in den \r\nNachbarl\u00e4ndern best\u00e4tigt die Ausf\u00fchrungen: Erst k\u00fcrzlich wurde vom IG-PARLS2 eine \r\nGegen\u00fcberstellung der entsprechenden Regelungen der EU-Mitgliedsl\u00e4nder vorgenommen. \r\nDarin war festzustellen, dass in einer Reihe von EU-L\u00e4ndern ein Aufma\u00df des \r\nWohnungseigentums vorgeschrieben ist. F\u00fcr Neubauten ist regelm\u00e4\u00dfig eine \r\nKontrollvermessung nach der Baufertigstellung erforderlich (As-built-Nachweis). Diese \r\nErhebungen sind stets durch befugte Ingenieure durchzuf\u00fchren. Teilweise sind diese sogar \r\nf\u00fcr die Berechnung der Miteigentumsanteile zust\u00e4ndig. All dies ist in Deutschland bisher \r\nnicht der Fall.\r\n2 Interessenvertretung der freiberuflichen hoheitlich t\u00e4tigen Vermessungsingenieure innerhalb des Council of \r\nEuropean Geodetic Surveyors (CLGE), \r\nZur Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr Abgeschlossenheitsbescheinigungen \r\n \r\nNach \u00a7 7 (4) WEG wird die Zust\u00e4ndigkeit zur Ausstellung der Abgeschlossenheits\u0002bescheinigungen den Baubeh\u00f6rden zugewiesen. \r\nAus unserer Sicht k\u00f6nnten neben den kommunalen Bauordnungsbeh\u00f6rden auch \u00d6bVI mit \r\nder Ausstellung von Abgeschlossenheitsbescheinigungen betraut werden, weil Sie einerseits \r\nebenfalls Beh\u00f6rden sind und andererseits - mehr als etwaige andere Sachverst\u00e4ndige -\r\nbesondere Fachkenntnisse zur Geometrie von Wohnungseigentum haben. \u00d6bVI sind \r\nregelm\u00e4\u00dfig Begleiter von Bauvorhaben vom Bauantrag bis zur Fertigstellung und so sachlich \r\nund fachlich nahe an den Bauherren. \u00d6bVI besitzen die notwendige Beh\u00f6rdeneigenschaft im \r\nmateriellen Sinne nach dem VwVfG sowie fundierte Kenntnisse im Bauordnungs-, \r\nBauplanungs- und Wohnungseigentumsrecht. Erforderlich w\u00e4re insoweit eine Anpassung \r\ndes \u00a7 7 (4) WEG, um die \u00d6bVI neben den Baubeh\u00f6rden mit der Ausstellung der \r\nAbgeschlossenheits-bescheinigungen zu betrauen. Vor der WEG-Novelle im Jahr 2020 \r\nkonnten die Landesregierungen noch durch Rechtsverordnung bestimmen, dass und in \r\nwelchen F\u00e4llen der Aufteilungsplan und die Abgeschlossenheit von einem \u00f6ffentlich \r\nbestellten oder anerkannten Sachverst\u00e4ndigen f\u00fcr das Bauwesen anstelle der Baubeh\u00f6rde\r\nerstellt werden kann. Bestrebungen zur Einbeziehung der \u00d6bVI in den Bundesl\u00e4ndern \r\nBrandenburg und Rheinland-Pfalz sind damals im Sande verlaufen und so bleibt es bis heute \r\nbei der alleinigen Zust\u00e4ndigkeit kommunaler Bauordnungsbeh\u00f6rden f\u00fcr Abgeschlossen\u0002heitsbescheinigungen, obwohl auch aktuell Bundesl\u00e4nder signalisiert haben, \u00d6bVI mit der \r\nAufgabe betrauen zu wollen.\r\nEine Erweiterung auf \u00d6bVI w\u00fcrde Bau\u00e4mter entlasten und keine zus\u00e4tzlichen Kosten \r\nerzeugen, denn \u00d6bVI k\u00f6nnen dies zu den gleichen Geb\u00fchren wie Bau\u00e4mter erledigen. \r\nGleichzeitig w\u00fcrde der Staat entlastet und dem Subsidiarit\u00e4tsprinzip gefolgt.\r\nDie bis 2020 enthaltene Option zur Zuweisung der Funktion auf einen erweiterten \r\nSachverst\u00e4ndigenkreis k\u00f6nnte ebenfalls wieder eingef\u00fchrt werden, wenn die durch die \r\nErweiterung der Optionen in der Ausgestaltung des Wohnungseigentums erforderliche \r\nerh\u00f6hte Qualifikation konkretisiert w\u00fcrde. \r\n \r\nZur Ausgestaltung der Teilungserkl\u00e4rung \r\n \r\nNeben der Abgeschlossenheitsbescheinigung ist f\u00fcr die Teilungserkl\u00e4rung eine sogenannte \r\n1.000stel-Berechnung erforderlich, die besagt, mit welchem Anteil das Sondereigentum an \r\nder Gesamtimmobilie beteiligt ist. Damit werden die Stimmrechte und Beteiligungen an \r\nKosten des Gemeinschaftseigentums und die Aufteilung der Grundsteueranteile am \r\nGrundst\u00fcck bestimmt.\r\n \r\nEs existiert keine \u00fcbergeordnete Vorschrift, wie die 1.000stel Berechnung vorzunehmen ist. \r\nWegen der wirtschaftlichen Bedeutung dieser 1.000stel Anteile halten wir es f\u00fcr \r\nangemessen, zur Harmonisierung der Berechnung eine Legaldefinition hierf\u00fcr zu schaffen. \r\nZum Nachweis der Ausdehnung von Wohnungseigentum im Grundbuch \r\nNach Auffassung von BDVI, DVW und VDV sollten die Unterlagen, die die Ausdehnung des \r\nWohnungseigentums definieren, zwingend als \u201eAnhang\u201c zum Grundbuch digital abgelegt \r\nwerden. Bei der Neubildung von Wohnungseigentum sollten diese Unterlagen digital in zu \r\ndefinierenden Formaten wie DXF, DWG, IFC (BIM), XML oder X-Bau hinterlegt werden. Im \r\nBestand k\u00f6nnte eine gescannte Archivierung alter Dokumente im PDF-Format eine L\u00f6sung \r\nsein.\r\nSoweit die Unterlagen bei einer Aufbereitung des Altbestandes fehlen, sollte es im Interesse \r\nder Eigent\u00fcmer sein, dass diese die Unterlagen beibringen.\r\nZum Nachweis der Ausdehnung von Wohnungseigentum im Liegenschaftskataster \r\nBDVI, DVW und VDV empfehlen, die Inhalte des Liegenschaftskatasters derart zu erweitern, \r\ndass\r\n1. Sondereigentumsfl\u00e4chen nach WEG als fl\u00e4chenhafte Objekte unterhalb der \r\nFlurst\u00fccksebene eingef\u00fchrt werden und \r\n2. der Geb\u00e4udenachweis von 2-D auf 3-D ausgeweitet und etagenweise anteilig nach \r\n1.000stel Anteilen Wohnungseigentum beschrieben wird.\r\nDie Ausgestaltung des Nachweises im Liegenschaftskataster bedarf selbstverst\u00e4ndlich einer \r\ndetaillierteren Betrachtung und Definition.\r\nFazit \r\nEin registerbasierter Nachweis der Ausdehnung von Wohnungseigentum sollte in \r\nDeutschland eingef\u00fchrt werden. Dazu w\u00e4ren auf verschiedenen Ebenen von der \r\nAbgeschlossenheitsbescheinigung bis zum Liegenschaftskataster viele verschiedene \r\nSchritte notwendig. Man kann dabei auch schrittweise parallel oder hintereinander \r\nvorgehen. Pl\u00e4ne, die die Ausdehnung von Wohnungseigentum beschreiben, sollten \r\nzuk\u00fcnftig bei der Neubildung von Wohnungseigentum durchg\u00e4ngig digital eingereicht \r\nwerden und im Workflow von der Abgeschlossenheitsbescheinigung \u00fcber den Notar und \r\ndas Grundbuchamt bis hin zum Liegenschaftskataster medienbruchfrei weitergeleitet und \r\ngespeichert werden.\r\nDer Umgang mit Altbest\u00e4nden bedarf dabei einer gesonderten Betrachtung.\r\nPr\u00e4sident des BDVI e.V. Pr\u00e4sident des DVW e.V. Pr\u00e4sident des VDV e.V."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Zust\u00e4ndigkeitszuweisung f\u00fcr \u00d6bVI zur Ausstellung von Abgeschlossenheitsbescheinigungen nach dem WEG"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "LuftVO",
                        "title": "Luftverkehrs-Ordnung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/luftvo_2015"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Angestrebt wird die Einf\u00fchrung eines Befreiungstatbestandes in der Luftverkehrsordnung (LuftVO) in Bezug auf die Anwendbarkeit der \u00a7\u00a7 21h und 21i LuftVO f\u00fcr den Betrieb von unbemannten Flugger\u00e4ten (Drohnen/ UAV) im Bereich Vermessung und Geoinformation f\u00fcr qualifizierte Stelle, namentlich Beh\u00f6rden und insbesondere auch Beliehene.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                        "de": "Staat und Verwaltung",
                        "en": "Government and administration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SA_PUBLIC_SERVICE",
                        "de": "\u00d6ffentlicher Dienst und \u00f6ffentliche Verwaltung",
                        "en": "Public service"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_OTHER",
                        "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                        "en": "Other areas",
                        "fieldOfInterestText": "Liegenschafts-, Vermessungs- und Katasterrecht; Immobilienwertermittlung; Sachverst\u00e4ndigenentsch\u00e4digung; B\u00fcrokratieabbau; Geoinformationen; Beliehene"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SA_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Staat und Verwaltung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Government and administration\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001769",
                "statements": [],
                "title": "Einf\u00fchrung eines Befreiungstatbestands in der LuftVO zum Betrieb von Drohnen f\u00fcr Vermessungsstellen"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BauGB",
                        "title": "Baugesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bbaug"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Es wird gefordert, dass kostensenkende Effekte wie die rechtssichere Einf\u00fchrung eines \u201eGeb\u00e4udetyp e\u201c, die Bebauung vorhandener Fl\u00e4chen durch Aufstockungen und Umbauten, Einwirkungsm\u00f6glichkeiten auf \u00fcberh\u00f6hte Bodenpreise und die effektivere Nutzung des \r\nvorhandenen Wohnraums, wie beispielsweise im Programm \u201eJung kauft alt\u201c konsequenter als bislang verfolgt werden. Es bedarf einer umfassenden und nachhaltigen Wohnraumoffensive, die durch gezielte staatliche Investitionen, Anreize und st\u00e4rkere Unterst\u00fctzung des sozialen Wohnungsbaus\r\nund eine strikte Regulierung des Immobilienmarktes realisiert wird. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                        "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                        "en": "Construction and construction industry"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003721",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f2/27/302479/Stellungnahme-Gutachten-SG2406200202.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWSB",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen (BMWSB)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen (BMWSB)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-19"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003721",
                        "regulatoryProjectTitle": "Bezahlbaren (sozialen) Wohnraum durch verschiedene Einzelma\u00dfnahmen sichern",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Appell an die Bundesregierung: Bezahlbaren (sozialen) Wohnraum sichern \u2013 f\u00fcr \r\nsozialen Frieden und Demokratie\r\nWir, Vertreterinnen und Vertreter der planenden und pr\u00fcfenden Berufe \u2013 Architektinnen,\r\nIngenieure, Innenarchitektinnen, Landschaftsarchitekten, Stadtplanerinnen und \r\nVermessungsingenieure \u2013 wenden uns mit einem dringenden Appell an die \r\nBundesregierung. In unserer t\u00e4glichen Arbeit sehen wir die Herausforderungen und die \r\ndramatischen Auswirkungen des Mangels an bezahlbarem Wohnraum in unserem Land. \r\nDiese Problematik bedroht nicht nur den sozialen Frieden, sondern stellt auch eine \r\nernsthafte Gefahr f\u00fcr unsere Demokratie dar.\r\nBezahlbarer Wohnraum ist ein fundamentales Menschenrecht und eine essenzielle \r\nGrundlage f\u00fcr ein friedliches und gerechtes Zusammenleben. Doch immer mehr \r\nMenschen, insbesondere Familien mit geringem Einkommen, Studierende, \r\nAlleinerziehende und Rentner, finden keinen erschwinglichen Wohnraum mehr. Die \r\nMieten steigen rasant, w\u00e4hrend das Angebot an bezahlbaren Wohnungen, vor allem an \r\ngef\u00f6rderten Wohnungen, immer knapper wird. Diese Entwicklung f\u00fchrt zu sozialer \r\nUngerechtigkeit, Ausgrenzung und zunehmender gesellschaftlicher Spaltung.\r\nDie Folgen dieses Mangels an bezahlbarem Wohnraum sind weitreichend und gef\u00e4hrlich. \r\nWenn Menschen sich das Leben in ihren St\u00e4dten und Gemeinden nicht mehr leisten \r\nk\u00f6nnen, werden sie an den Rand gedr\u00e4ngt. Dies f\u00fchrt zu einer sozialen Segregation, die \r\ndas Gemeinschaftsgef\u00fchl und den sozialen Zusammenhalt untergr\u00e4bt. Die wachsende \r\nUngleichheit und das Gef\u00fchl der Ungerechtigkeit bieten N\u00e4hrboden f\u00fcr Extremismus und \r\ndemokratiefeindliche Str\u00f6mungen. \r\nEine stabile und gerechte Gesellschaft, in der jeder die M\u00f6glichkeit hat, in einem w\u00fcrdigen \r\nund bezahlbaren Zuhause zu leben, ist die Grundlage f\u00fcr eine starke Demokratie. \r\nDemokratie bedeutet Teilhabe, und diese Teilhabe beginnt mit einem sicheren und \r\nbezahlbaren Zuhause. \r\nWir fordern daher die Bundesregierung auf, umgehend und noch entschlossener\r\nMa\u00dfnahmen zu ergreifen, um den Bau von bezahlbarem Wohnraum massiv zu f\u00f6rdern. Es \r\nbedarf einer umfassenden und nachhaltigen Wohnraumoffensive, die durch gezielte \r\n2\r\nstaatliche Investitionen, Anreize und st\u00e4rkere Unterst\u00fctzung des sozialen Wohnungsbaus\r\nund eine strikte Regulierung des Immobilienmarktes realisiert wird. \r\nKostensenkende Effekte wie die rechtssichere Einf\u00fchrung eines \u201eGeb\u00e4udetyp e\u201c, die \r\nBebauung vorhandener Fl\u00e4chen durch Aufstockungen und Umbauten, \r\nEinwirkungsm\u00f6glichkeiten auf \u00fcberh\u00f6hte Bodenpreise und die effektivere Nutzung des \r\nvorhandenen Wohnraums, wie beispielsweise im Programm \u201eJung kauft alt\u201c m\u00fcssen \r\nkonsequenter als bislang verfolgt werden. Die zahlreichen im B\u00fcndnis f\u00fcr bezahlbaren \r\nWohnraum erarbeiteten Vorschl\u00e4ge gehen bereits in die richtige Richtung, drohen aber, \r\nsich in der Kleinteiligkeit zu verlieren, nicht die Kernthemen der Boden- und \r\nImmobilienmarktregulierung zu adressieren und auch nicht die gew\u00fcnschten \r\nSkaleneffekte zu erzielen.\r\nLassen Sie uns gemeinsam daran arbeiten, dass jeder Mensch die Chance auf ein gutes \r\nund bezahlbares Zuhause hat, und dass wir in einem Land leben, das durch sozialen \r\nFrieden und eine lebendige Demokratie gepr\u00e4gt ist. \r\nAls aktiv an der praktischen Schaffung von Wohnraum beteiligte Berufsst\u00e4nde stellen wir \r\nhierf\u00fcr weiterhin unsere umfassende Expertise zur Verf\u00fcgung. Nutzen Sie diese!\r\nBerlin, den 18.06.2024\r\nBund Deutscher Baumeister, Architekten und Ingenieure e.V.\r\nBund Deutscher Innenarchitektinnen und Innenarchitekten e.V.\r\nBund Deutscher Landschaftsarchitekt:innen e.V.\r\nBund der \u00d6ffentlichen bestellten Vermessungsingenieure e.V.\r\nBundesvereinigung der Pr\u00fcfingenieure f\u00fcr Bautechnik e.V.\r\nDeutsche Akademie f\u00fcr St\u00e4dtebau und Landschaftsplanung e.V.\r\nVerband Deutscher Architekten- und Ingenieurvereine e. V.\r\nVerband Deutscher Vermessungsingenieure e.V.\r\nVereinigung f\u00fcr Stadt-, Regional- und Landschaftsplanung e.V.\r\nZentralverband der Ingenieurvereine e.V."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Bezahlbaren (sozialen) Wohnraum durch verschiedene Einzelma\u00dfnahmen sichern"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Es wird die Einf\u00fchrung eines Geb\u00e4ude- und Wohnungseigentumsregisters mit Ortsbezug angeregt. Die Fach- und Sachdaten sollten also mit Koordinaten verkn\u00fcpft sein. Ortsbezug und Geometrien eines solchen Registers sollten aus bestehenden Geoinformationssystemen gespeist werden.  Katasterinhalte und 3D-Modelle der Kataster- und Vermessungsbeh\u00f6rden sollten Basis eines Geb\u00e4uderegisters sein. Der Bund sollte die Anforderungsprofile an die Ausk\u00fcnfte definieren, die das System hergeben soll. Dann kann definiert werden, welche Sachinformationen in das System eingepflegt werden sollen. Sobald von den Geb\u00e4udenachweisen rechtliche Aussagen abgeleitet werden sollen, muss das Geb\u00e4ude auch mit der Genauigkeit und dem rechtlichen Vertrauen des Liegenschaftskatasters versehen sein.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_OTHER",
                        "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                        "en": "Other areas",
                        "fieldOfInterestText": "Liegenschafts-, Vermessungs- und Katasterrecht; Immobilienwertermittlung; Sachverst\u00e4ndigenentsch\u00e4digung; B\u00fcrokratieabbau; Geoinformationen; Beliehene"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_RESIDE",
                        "de": "Wohnen",
                        "en": "Reside"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003738",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/fa/e1/302616/Stellungnahme-Gutachten-SG2406210018.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWSB",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen (BMWSB)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen (BMWSB)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-18"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003738",
                        "regulatoryProjectTitle": "Einf\u00fchrung eines Geb\u00e4ude- und  Wohnungseigentumsregisters",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "BDVI-Ehrenpr\u00e4sident\u00b7 Poststr. 4/5 \u00b7 10178 Berlin\r\nParlamentarischer Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Wohnen, \r\nStadtentwicklung und Bauwesen\r\nHerr S\u00f6ren Bartol\r\nBundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen\r\nKrausenstra\u00dfe 17 \u2013 18\r\n10117 Berlin\r\nPer Mail an: pstb@bmwsb.bund.de\r\n18. Juni 2024\r\nZentrales Geb\u00e4ude- und Wohnungsregister \r\nHier: Beitrag der Vermessungs- und Geoinformationsbeh\u00f6rden\r\nBund der \u00d6ffentlich bestellten\r\nVermessungsingenieure e. V.\r\nBDVI-Ehrenpr\u00e4sident \r\nPoststra\u00dfe 4/5\r\n10178 Berlin\r\nFon (030) 24 08 38.3\r\nFax (030) 24 08 38.59\r\nMail info@bdvi.de\r\nWeb www.bdvi.de\r\nDipl.-Ing. Michael Zurhorst\r\nc/o Dipl.-Ing. Zurhorst +\r\nZurhorst\r\nLandwehrstra\u00dfe 143\r\n59368 Werne\r\nFon (02389) 95 01.0\r\nFax (02389) 95 01.11\r\nMail zurhorst@bdvi.de\r\nWeb www.bdvi.de\r\nSehr geehrter Herr Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r Bartol, \r\nauf dem BDVI-Kongress 2024 hatten wir das Thema der Einf\u00fchrung eines Geb\u00e4ude- und \r\nWohnungseigentumsregisters angesprochen. Frau Pehlert teilte mir mit, dass Sie diese Ans\u00e4tze gerne \r\nweiterverfolgen w\u00fcrden und um n\u00e4here Informationen / Stellungnahmen zum Thema bitten. \r\nBereits im Jahr 2022 hatte die Bundesinnenministerin Faeser die Einf\u00fchrung eines solchen Registers \r\nthematisiert, woraufhin der BDVI diesbez\u00fcglich mit aus dem Referat H II 5 \u2013 \r\nGeoinformationswesen aus dem Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat in Kontakt getreten ist.\r\nNachdem das Thema dort nach unserer Wahrnehmung scheinbar aus dem Fokus ger\u00fcckt ist, freuen wir \r\nuns \u00fcber die Gelegenheit uns diesbez\u00fcglich mit fachlichem Input einbringen zu k\u00f6nnen.\r\nGemeinsam mit den anderen geod\u00e4tischen Berufsverb\u00e4nden, liegt uns ein zentrales und \r\nressort\u00fcbergreifendes Geb\u00e4uderegister f\u00fcr Deutschland am Herzen. Beispielsweise hatten wir schon im \r\nZuge der Grundsteuerreform vorgeschlagen, neben den Bodenrichtwerten die 3D-Geb\u00e4udemodelle als \r\nGrundlage zu nehmen. Auch im Zuge der Geb\u00e4udeumfrage im Rahmen des Zensus 2022 hatten wir \r\nangemerkt, dass solche Erhebungen durch ein entsprechendes Register obsolet w\u00e4ren. Es gibt viele \r\nweitere Ankn\u00fcpfungspunkte wie z.B. die Hebung von Ressourcen beim Nachweis des \r\nWohnungseigentums. Das entsprechende Positionspapier zum WEG-Nachweis in Deutschland hatten \r\nwir Ihnen bereits zukommen lassen. \r\nEin zentrales Geb\u00e4ude- und Wohnungsregister hat selbstredend Ortsbezug. Ortsbezug meint im \r\nFachjargon, dass die Fach- und Sachdaten georeferenziert sind, also einer Koordinate zugeordnet \r\nwerden und auch \u00fcber diese Koordinate untereinander verkn\u00fcpft werden k\u00f6nnen. Und wir Geod\u00e4ten \r\nsind die Experten f\u00fcr Ortsbezug.\r\nAlles, was in einem solchen Register mit Ortsbezug und Geometrien zusammenh\u00e4ngt, sollte aus \r\nvorhandenen Geoinformationssystemen (GIS-System) gespeist werden und nicht neu angelegt werden. \r\nEin Register ist nur so gut wie seine Pflege und die Amtlichen GIS-Systeme werden jedenfalls gepflegt, \r\nsodass hier die Aktualit\u00e4t des Ortsbezuges eines zentralen Geb\u00e4uderegisters gew\u00e4hrleistet ist. Die \r\nBasis dazu ist schon vielf\u00e4ltig vorhanden. Katasterinhalte und 3D-Modelle der Kataster- und \r\nVermessungsbeh\u00f6rden sollten zwingend Basis eines Geb\u00e4uderegisters sein. \r\nFachtechnisch vertreten wir die Meinung, dass der Bund die Anforderungsprofile an die Ausk\u00fcnfte \r\ndefinieren sollte, die das System hergeben soll. Dann kann man definieren, welche Sachinformationen \r\nin das System eingepflegt werden sollen. Daraus abgeleitet kann man dann definieren, welche \r\nGeometrien man hinterlegen muss, um georeferenzierte Ausk\u00fcnfte generieren zu k\u00f6nnen. F\u00fcr die \r\nmeisten Anwendungsf\u00e4lle d\u00fcrften die notwendigen Geometrien bereits in GIS-Systemen der Kataster\u0002und Vermessungsverwaltungen der L\u00e4nder vorliegen. Es ist nat\u00fcrlich denkbar, dass f\u00fcr spezielle Fragen \r\nweitere Geometrien erforderlich sind. Dann sollten diese aber vorhandenen GIS-Systemen hinzugef\u00fcgt \r\nund nicht neue Systeme parallel aufgebaut werden.\r\nDen Zusammenhang von Auskunftsersuchen und notwendiger Geometrie kann man vielleicht \r\nbeispielsweise erl\u00e4utern. F\u00fcr die meisten Auskunftsf\u00e4lle d\u00fcrften die zurzeit in Arbeit befindlichen \r\ndigitalen Geb\u00e4udezwillinge ausreichen. Sobald aber von diesen Geb\u00e4udenachweisen rechtliche \r\nAussagen abgeleitet werden sollen, reicht die geometrische Grundlage dieser digitalen Zwillinge nicht \r\naus. Wenn Aussagen im Zuge z.B. von (Bau)Genehmigungs- oder Bauleitplanverfahren gemacht werden \r\nsollen, dann muss das Geb\u00e4ude auch mit der Genauigkeit und dem rechtlichen Vertrauen des \r\nLiegenschaftskatasters versehen sein, die die digitalen Zwillinge in den jetzigen GIS-Verfahren jedoch\r\nnicht aufweisen. Wenn man die Anzahl der Wohnungen und jeweilige Gr\u00f6\u00dfe einer Wohnung in einem \r\nGeb\u00e4ude wissen will, braucht man nur jeweils die Wohnungsnummer und m\u00b2-Zahl einem Geb\u00e4ude \r\nzuordnen. Wenn man aber Zimmeranordnung und Gemeinschaftsfl\u00e4chen geometrisch auswerten will, \r\nalso die Geometrien von Wohnungseigentum visualisieren will, dann muss man die Geometrien \r\netagenweise in einem digitalen Zwilling zus\u00e4tzlich hinterlegen. \r\nInsofern mag deutlich werden, dass die Definition der Anforderungsprofile an Auskunftsf\u00e4lle die \r\nnotwendigen Geometrien bestimmt. Davon werden die meisten Geometrien bereits in GIS-Systemen \r\nvorhanden sein. Wir bieten unsere Expertise an vorhandenen aber auch etwaig neu zu designenden \r\nGIS-Systemen an, wenn man uns an der Konzeptionierung eines Geb\u00e4uderegisters beteiligt.\r\nMit gro\u00dfem Interesse haben wir jedenfalls zur Kenntnis genommen, dass sich das Bundesministerium \r\nf\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen mit der Einf\u00fchrung eines bundesweiten zentralen \r\nGeb\u00e4ude- und Wohnungsregisters befasst. \r\nZun\u00e4chst w\u00fcrde uns insbesondere interessieren, welche grundlegende Konzeption f\u00fcr das geplante \r\nGeb\u00e4ude- und Wohnungsregister angedacht ist. Sie k\u00f6nnen sicher sein, dass wir das nicht im \r\n\u00f6ffentlichen Raum diskutieren wollen, sondern ein rein fachliches Interesse daran haben, uns in die \r\nKonzeption einzubringen.\r\nGerne w\u00fcrden wir den Austausch zu diesem Thema mit Ihnen in einem pers\u00f6nlichen Termin weiter \r\nvertiefen. \r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\nMichael Zurhorst Clemens Kiepke\r\nEhrenpr\u00e4sident des BDVI e.V. Pr\u00e4sident des BDVI e.V."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Einf\u00fchrung eines Geb\u00e4ude- und  Wohnungseigentumsregisters"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "JVEG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Verg\u00fctung von Sachverst\u00e4ndigen, Dolmetscherinnen, Dolmetschern, \u00dcbersetzerinnen und \u00dcbersetzern sowie die Entsch\u00e4digung von ehrenamtlichen Richterinnen, ehrenamtlichen Richtern, Zeuginnen, Zeugen und Dritten",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/jveg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Es wird angestrebt, dass eine Anpassung der Stundens\u00e4tze f\u00fcr Sachverst\u00e4ndige im Bereich Vermessungs- und Katasterwesen nach Nummer 38 der Anlage 1 zum Justizverg\u00fctungs- und -entsch\u00e4digungsgesetz (JVEG) beschlossen wird. Aufgrund der Vergleichbarkeit der Sachgebiete bez\u00fcglich Qualifikation und T\u00e4tigkeit wird bez\u00fcglich Nummer 38.2 der Anlage 1 zum JVEG eine Gleichstellung mit Nummer 19 der Anlage 1 zum JVEG vorgeschlagen. Angeregt wird zudem k\u00fcnftig auf das Sachgebiet \u201eVermessungstechnik\u201c nach Nummer 38.1 der Anlage 1 zum JVEG zu verzichten.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmj.de/SharedDocs/Downloads/DE/Gesetzgebung/RefE/RefE_KostRAEG.pdf?__blob=publicationFile&v=4",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmj.de/SharedDocs/Gesetzgebungsverfahren/DE/2024_KostRAEG.html?nn=110518",
                            "shortTitle": "BMJ",
                            "title": "Bundesministerium der Justiz",
                            "url": "https://www.bmj.de/DE/Startseite/Startseite_node.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-06-18",
                    "title": "Gesetz zur \u00c4nderung des Rechtsanwaltsverg\u00fctungsgesetzes und des Justizkostenrechts (Kostenrechts\u00e4nderungsgesetz 2025 - KostR\u00c4G 2025)"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_OTHER",
                        "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                        "en": "Other areas",
                        "fieldOfInterestText": "Liegenschafts-, Vermessungs- und Katasterrecht; Immobilienwertermittlung; Sachverst\u00e4ndigenentsch\u00e4digung; B\u00fcrokratieabbau; Geoinformationen; Beliehene"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010773",
                "statements": [],
                "title": "Verbesserung der Verg\u00fctung von Sachverst\u00e4ndigen nach dem JVEG im Bereich Vermessungs- und Katasterwesen"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/14/1e/287245/Stellungnahme-Gutachten-SG2405030005.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-03"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001768",
                "regulatoryProjectTitle": "Zust\u00e4ndigkeitszuweisung f\u00fcr \u00d6bVI zur Ausstellung von Abgeschlossenheitsbescheinigungen nach dem WEG",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Positionspapier \r\nDer Nachweis von Wohnungs- und Teileigentum in Deutschland \r\nmuss dringend verbessert werden \r\n \r\nDie drei gro\u00dfen, bundesweiten Verb\u00e4nde f\u00fcr Vermessung, Geoinformation und \r\nLandmanagement, der Bund der \u00d6ffentlich bestellten Vermessungsingenieure (BDVI e.V.), \r\ndie Gesellschaft f\u00fcr Geod\u00e4sie, Geoinformation und Landmanagement (DVW e.V.) und der \r\nVerband Deutscher Vermessungsingenieure (VDV e.V.), halten es f\u00fcr erforderlich, die \r\nGrundbuchvorschriften in \u00a7 7 des Gesetzes \u00fcber das Wohnungseigentum und das \r\nDauerwohnrecht (Wohnungseigentumsgesetz - WEG) zu konkretisieren und weiter gehende \r\nVerbesserungen f\u00fcr die Dokumentation der Ausdehnung von Wohnungs- und Teileigentum \r\nzu entwickeln. \r\nAusgangslage \r\nDas Eigentumssicherungssystem in Deutschland ist Basis f\u00fcr eine prosperierende Wirtschaft \r\nund weltweit beispielhaft. Das gilt jedenfalls f\u00fcr Gesamteigentum an Grund und Boden \r\neinschlie\u00dflich aufstehender Geb\u00e4ude mit der Kombination von Grundbuch und \r\nLiegenschaftskataster als beschreibendem Teil des Grundbuches. Sobald es aber um den \r\nNachweis von Wohnungs-, Teileigentum und Sondereigentum an Grund und Boden \r\n(nachfolgend verk\u00fcrzt Wohnungseigentum) geht, ist der Nachweis auch im europ\u00e4ischen \r\nVergleich sehr unzureichend geregelt.\r\nDer beschreibende Teil der Ausdehnung von Wohnungseigentum wird in Deutschland durch \r\nAbgeschlossenheitsbescheinigungen in Verbindung mit notariellen Teilungserkl\u00e4rungen \r\nbestimmt. Beides wird als Anlage zu Wohnungseigentumsgrundb\u00fcchern im Grundbuchamt \r\nanalog archiviert. Im Liegenschaftskataster werden Flurst\u00fccke (Grundst\u00fccke) und \r\naufstehende Geb\u00e4ude dokumentiert, sodass Lage und Ausdehnung ersichtlich sind, solange \r\nsich das Grundst\u00fcck und Geb\u00e4ude in Gesamteigentum befinden. \r\nDie Ausdehnung von Wohnungseigentum bzw. damit verbundenem Sondereigentum an \r\nGrundst\u00fccksfl\u00e4chen ist aber weder aus dem Kataster noch aus dem Grundbuch ersichtlich. \r\nDazu muss man Daten der Abgeschlossenheitsbescheinigung und Teilungserkl\u00e4rung analog \r\nbeim Grundbuchamt anfragen. Dort liegen diese Daten aber nicht fl\u00e4chendeckend vor. Die \r\nTeilungserkl\u00e4rung muss oft beim beurkundenden Notar angefragt werden. Wenn dieser im \r\nRuhestand ist, muss beim Archiv des Notars beim Amtsgericht angefragt werden. Die \r\n \r\n \r\nAbgeschlossenheitsbescheinigung muss h\u00e4ufig beim \u00f6rtlichen Bauamt nachgefragt werden, \r\ndas diese Bescheinigung ausgestellt hat. \r\nBei \u00e4lterem Wohnungseigentum k\u00f6nnen Anfragen beim Notar und Bauamt auch schon mal \r\nins Leere laufen. Ein Nachweis ist dann nahezu unm\u00f6glich. Zudem sind die zugrunde \r\nliegenden Pl\u00e4ne teilweise laienhaft h\u00e4ufig wenig aussagekr\u00e4ftig.\r\nDieser Nachweiszustand ist antiquiert und mangelhaft. In einem so organisierten Staat wie \r\nDeutschland ist dies eigentlich untragbar. Ein digitalisierter Nachweis im Liegenschafts\u0002kataster und Grundbuch, wie er z.B. in der Schweiz gerade eingef\u00fchrt wird, w\u00fcrde der \r\nwirtschaftlichen Bedeutung von Wohnungseigentum Rechnung tragen und viele Fragen \r\nvereinfachen. Zum Beispiel w\u00e4ren die meisten Fragen zum Wohnungseigentum v\u00f6llig \r\nunn\u00f6tig, wie sie im Zensus 2022 oder zur Grundsteuerbewertung gerade erfasst wurden. \r\nEine digitale Registernachweis der Ausdehnung von Wohnungseigentum w\u00e4re f\u00fcr \r\nVerwaltung Wirtschaft und Recht ein immenser Gewinn.\r\nWir sehen hier ein gro\u00dfes Verbesserungspotential. Nachfolgend werden dazu detailliertere \r\nBeschreibungen der Ausgangslage und Vorschl\u00e4ge f\u00fcr Verbesserungen unterbreitet.\r\nZur Ausgestaltung von Pl\u00e4nen f\u00fcr die Abgeschlossenheitsbescheinigung \r\nIn \u00a7 7 (4) 1 WEG ist geregelt, dass \u201cdie Aufteilung des Geb\u00e4udes und des Grundst\u00fccks sowie \r\ndie Lage und Gr\u00f6\u00dfe der im Sondereigentum und der im gemeinschaftlichen Eigentum \r\nstehenden Teile des Geb\u00e4udes und des Grundst\u00fccks\u201d aus einer von der Baubeh\u00f6rde mit \r\nUnterschrift und Siegel zu versehenden Bauzeichnung (Aufteilungsplan) zu entnehmen sind. \r\nWeitere qualitative Anspr\u00fcche an den Aufteilungsplan stellt das Gesetz nicht. \r\nMit der WEG-Reform im Jahr 2020 wurde es m\u00f6glich, Sondereigentum an au\u00dferhalb des \r\nGeb\u00e4udes liegenden Teilen des Grundst\u00fccks zu errichten. Diese Fl\u00e4chen sind \u00fcber \r\nMa\u00dfangaben im Aufteilungsplan festzulegen. Der Begr\u00fcndung des Gesetzentwurfs zufolge \r\nm\u00fcssen diese Ma\u00dfe so genau sein, dass sie es im Streitfall erm\u00f6glichen, den r\u00e4umlichen \r\nBereich des Sondereigentums eindeutig zu bestimmen. Diese Ma\u00dfangaben m\u00fcssen auf die \r\nGrenzen des Grundst\u00fccks oder des Geb\u00e4udes bezogen werden (\u00a7 6 AVA1).\r\n \r\nHierzu positionieren sich BDVI, DVW und VDV wie folgt:\r\n1 Allgemeine Verwaltungsvorschrift f\u00fcr die Ausstellung von Bescheinigungen nach dem 1. Wohnungs\u0002eigentumsgesetz (AVA)\r\n1. Bauzeichnungen k\u00f6nnen als Grundlage f\u00fcr Abgeschlossenheitsbescheinigungen zur \r\nBeschreibung der Ausdehnung des Wohnungseigentums in Form von \r\nSondereigentum und Gemeinschaftsfl\u00e4chen dienen. Bei Neubauten kann das \r\nWohnungseigentum auf Basis der Bauantragspl\u00e4ne beschrieben werden. Nach \r\nBaufertigstellung sollte der Istzustand mit der Planung abgeglichen werden (As\u0002built-Nachweis), um der Bedeutung des Eigentumsnachweises gerecht zu werden. \r\nPlanung und gebaute Wirklichkeit weichen nicht selten voneinander ab. Bei \r\nUmwandlung von Bestandsbauten in Wohnungseigentum sollten digitale Baupl\u00e4ne \r\ndes Istzustandes Pflicht sein.\r\n2. F\u00fcr die Bildung von Sondereigentum an Teilen der Grundst\u00fccksfl\u00e4chen sollten \r\nmindestens (Amtliche) Lagepl\u00e4ne erforderlich sein, die sich aus dem Nachweis des \r\nGrundst\u00fcckes im Liegenschaftskataster ableiten. Auf die Bildung von (Teil-)\r\nFlurst\u00fccken durch \u00f6rtliche Katastervermessungen k\u00f6nnte man verzichten. Aber an \r\nden rechnerischen Nachweis f\u00fcr den Lageplan sollten die gleichen qualitativen \r\nAnforderungen gestellt werden wie bei der Bildung von Flurst\u00fccken bzw. \r\nGrundst\u00fccken, um der Eindeutigkeit und Beschreibbarkeit des Sondereigentums an \r\nGrundst\u00fccksfl\u00e4chen Gen\u00fcge zu tun.\r\nWie wichtig die Genauigkeit der Aufteilungspl\u00e4ne ist, ergibt sich daraus, dass alleine der \r\nAufteilungsplan rechtlich ma\u00dfgeblich ist, selbst dann, wenn er im Widerspruch zur \r\ntats\u00e4chlichen Lage vor Ort steht. Ungenauigkeiten im Aufteilungsplan haben daher \r\nweitreichende Folgen f\u00fcr den Eigent\u00fcmer oder auch seinen Nachbarn und f\u00fchren damit zu \r\neiner unmittelbaren Verletzung seines grundrechtlich gesch\u00fctzten Eigentumsrechts aus \r\nArtikel 14 GG. Hieraus ergibt sich das starke Erfordernis f\u00fcr qualifizierte Pl\u00e4ne zur genauen \r\nr\u00e4umlichen Abgrenzung der Sondereigentumsfl\u00e4chen zueinander. \r\nEine vergleichende Betrachtung der Regelungen zum Wohnungseigentum in den \r\nNachbarl\u00e4ndern best\u00e4tigt die Ausf\u00fchrungen: Erst k\u00fcrzlich wurde vom IG-PARLS2 eine \r\nGegen\u00fcberstellung der entsprechenden Regelungen der EU-Mitgliedsl\u00e4nder vorgenommen. \r\nDarin war festzustellen, dass in einer Reihe von EU-L\u00e4ndern ein Aufma\u00df des \r\nWohnungseigentums vorgeschrieben ist. F\u00fcr Neubauten ist regelm\u00e4\u00dfig eine \r\nKontrollvermessung nach der Baufertigstellung erforderlich (As-built-Nachweis). Diese \r\nErhebungen sind stets durch befugte Ingenieure durchzuf\u00fchren. Teilweise sind diese sogar \r\nf\u00fcr die Berechnung der Miteigentumsanteile zust\u00e4ndig. All dies ist in Deutschland bisher \r\nnicht der Fall.\r\n2 Interessenvertretung der freiberuflichen hoheitlich t\u00e4tigen Vermessungsingenieure innerhalb des Council of \r\nEuropean Geodetic Surveyors (CLGE), \r\nZur Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr Abgeschlossenheitsbescheinigungen \r\n \r\nNach \u00a7 7 (4) WEG wird die Zust\u00e4ndigkeit zur Ausstellung der Abgeschlossenheits\u0002bescheinigungen den Baubeh\u00f6rden zugewiesen. \r\nAus unserer Sicht k\u00f6nnten neben den kommunalen Bauordnungsbeh\u00f6rden auch \u00d6bVI mit \r\nder Ausstellung von Abgeschlossenheitsbescheinigungen betraut werden, weil Sie einerseits \r\nebenfalls Beh\u00f6rden sind und andererseits - mehr als etwaige andere Sachverst\u00e4ndige -\r\nbesondere Fachkenntnisse zur Geometrie von Wohnungseigentum haben. \u00d6bVI sind \r\nregelm\u00e4\u00dfig Begleiter von Bauvorhaben vom Bauantrag bis zur Fertigstellung und so sachlich \r\nund fachlich nahe an den Bauherren. \u00d6bVI besitzen die notwendige Beh\u00f6rdeneigenschaft im \r\nmateriellen Sinne nach dem VwVfG sowie fundierte Kenntnisse im Bauordnungs-, \r\nBauplanungs- und Wohnungseigentumsrecht. Erforderlich w\u00e4re insoweit eine Anpassung \r\ndes \u00a7 7 (4) WEG, um die \u00d6bVI neben den Baubeh\u00f6rden mit der Ausstellung der \r\nAbgeschlossenheits-bescheinigungen zu betrauen. Vor der WEG-Novelle im Jahr 2020 \r\nkonnten die Landesregierungen noch durch Rechtsverordnung bestimmen, dass und in \r\nwelchen F\u00e4llen der Aufteilungsplan und die Abgeschlossenheit von einem \u00f6ffentlich \r\nbestellten oder anerkannten Sachverst\u00e4ndigen f\u00fcr das Bauwesen anstelle der Baubeh\u00f6rde\r\nerstellt werden kann. Bestrebungen zur Einbeziehung der \u00d6bVI in den Bundesl\u00e4ndern \r\nBrandenburg und Rheinland-Pfalz sind damals im Sande verlaufen und so bleibt es bis heute \r\nbei der alleinigen Zust\u00e4ndigkeit kommunaler Bauordnungsbeh\u00f6rden f\u00fcr Abgeschlossen\u0002heitsbescheinigungen, obwohl auch aktuell Bundesl\u00e4nder signalisiert haben, \u00d6bVI mit der \r\nAufgabe betrauen zu wollen.\r\nEine Erweiterung auf \u00d6bVI w\u00fcrde Bau\u00e4mter entlasten und keine zus\u00e4tzlichen Kosten \r\nerzeugen, denn \u00d6bVI k\u00f6nnen dies zu den gleichen Geb\u00fchren wie Bau\u00e4mter erledigen. \r\nGleichzeitig w\u00fcrde der Staat entlastet und dem Subsidiarit\u00e4tsprinzip gefolgt.\r\nDie bis 2020 enthaltene Option zur Zuweisung der Funktion auf einen erweiterten \r\nSachverst\u00e4ndigenkreis k\u00f6nnte ebenfalls wieder eingef\u00fchrt werden, wenn die durch die \r\nErweiterung der Optionen in der Ausgestaltung des Wohnungseigentums erforderliche \r\nerh\u00f6hte Qualifikation konkretisiert w\u00fcrde. \r\n \r\nZur Ausgestaltung der Teilungserkl\u00e4rung \r\n \r\nNeben der Abgeschlossenheitsbescheinigung ist f\u00fcr die Teilungserkl\u00e4rung eine sogenannte \r\n1.000stel-Berechnung erforderlich, die besagt, mit welchem Anteil das Sondereigentum an \r\nder Gesamtimmobilie beteiligt ist. Damit werden die Stimmrechte und Beteiligungen an \r\nKosten des Gemeinschaftseigentums und die Aufteilung der Grundsteueranteile am \r\nGrundst\u00fcck bestimmt.\r\n \r\nEs existiert keine \u00fcbergeordnete Vorschrift, wie die 1.000stel Berechnung vorzunehmen ist. \r\nWegen der wirtschaftlichen Bedeutung dieser 1.000stel Anteile halten wir es f\u00fcr \r\nangemessen, zur Harmonisierung der Berechnung eine Legaldefinition hierf\u00fcr zu schaffen. \r\nZum Nachweis der Ausdehnung von Wohnungseigentum im Grundbuch \r\nNach Auffassung von BDVI, DVW und VDV sollten die Unterlagen, die die Ausdehnung des \r\nWohnungseigentums definieren, zwingend als \u201eAnhang\u201c zum Grundbuch digital abgelegt \r\nwerden. Bei der Neubildung von Wohnungseigentum sollten diese Unterlagen digital in zu \r\ndefinierenden Formaten wie DXF, DWG, IFC (BIM), XML oder X-Bau hinterlegt werden. Im \r\nBestand k\u00f6nnte eine gescannte Archivierung alter Dokumente im PDF-Format eine L\u00f6sung \r\nsein.\r\nSoweit die Unterlagen bei einer Aufbereitung des Altbestandes fehlen, sollte es im Interesse \r\nder Eigent\u00fcmer sein, dass diese die Unterlagen beibringen.\r\nZum Nachweis der Ausdehnung von Wohnungseigentum im Liegenschaftskataster \r\nBDVI, DVW und VDV empfehlen, die Inhalte des Liegenschaftskatasters derart zu erweitern, \r\ndass\r\n1. Sondereigentumsfl\u00e4chen nach WEG als fl\u00e4chenhafte Objekte unterhalb der \r\nFlurst\u00fccksebene eingef\u00fchrt werden und \r\n2. der Geb\u00e4udenachweis von 2-D auf 3-D ausgeweitet und etagenweise anteilig nach \r\n1.000stel Anteilen Wohnungseigentum beschrieben wird.\r\nDie Ausgestaltung des Nachweises im Liegenschaftskataster bedarf selbstverst\u00e4ndlich einer \r\ndetaillierteren Betrachtung und Definition.\r\nFazit \r\nEin registerbasierter Nachweis der Ausdehnung von Wohnungseigentum sollte in \r\nDeutschland eingef\u00fchrt werden. Dazu w\u00e4ren auf verschiedenen Ebenen von der \r\nAbgeschlossenheitsbescheinigung bis zum Liegenschaftskataster viele verschiedene \r\nSchritte notwendig. Man kann dabei auch schrittweise parallel oder hintereinander \r\nvorgehen. Pl\u00e4ne, die die Ausdehnung von Wohnungseigentum beschreiben, sollten \r\nzuk\u00fcnftig bei der Neubildung von Wohnungseigentum durchg\u00e4ngig digital eingereicht \r\nwerden und im Workflow von der Abgeschlossenheitsbescheinigung \u00fcber den Notar und \r\ndas Grundbuchamt bis hin zum Liegenschaftskataster medienbruchfrei weitergeleitet und \r\ngespeichert werden.\r\nDer Umgang mit Altbest\u00e4nden bedarf dabei einer gesonderten Betrachtung.\r\nPr\u00e4sident des BDVI e.V. Pr\u00e4sident des DVW e.V. Pr\u00e4sident des VDV e.V."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f2/27/302479/Stellungnahme-Gutachten-SG2406200202.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWSB",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen (BMWSB)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen (BMWSB)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-19"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003721",
                "regulatoryProjectTitle": "Bezahlbaren (sozialen) Wohnraum durch verschiedene Einzelma\u00dfnahmen sichern",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Appell an die Bundesregierung: Bezahlbaren (sozialen) Wohnraum sichern \u2013 f\u00fcr \r\nsozialen Frieden und Demokratie\r\nWir, Vertreterinnen und Vertreter der planenden und pr\u00fcfenden Berufe \u2013 Architektinnen,\r\nIngenieure, Innenarchitektinnen, Landschaftsarchitekten, Stadtplanerinnen und \r\nVermessungsingenieure \u2013 wenden uns mit einem dringenden Appell an die \r\nBundesregierung. In unserer t\u00e4glichen Arbeit sehen wir die Herausforderungen und die \r\ndramatischen Auswirkungen des Mangels an bezahlbarem Wohnraum in unserem Land. \r\nDiese Problematik bedroht nicht nur den sozialen Frieden, sondern stellt auch eine \r\nernsthafte Gefahr f\u00fcr unsere Demokratie dar.\r\nBezahlbarer Wohnraum ist ein fundamentales Menschenrecht und eine essenzielle \r\nGrundlage f\u00fcr ein friedliches und gerechtes Zusammenleben. Doch immer mehr \r\nMenschen, insbesondere Familien mit geringem Einkommen, Studierende, \r\nAlleinerziehende und Rentner, finden keinen erschwinglichen Wohnraum mehr. Die \r\nMieten steigen rasant, w\u00e4hrend das Angebot an bezahlbaren Wohnungen, vor allem an \r\ngef\u00f6rderten Wohnungen, immer knapper wird. Diese Entwicklung f\u00fchrt zu sozialer \r\nUngerechtigkeit, Ausgrenzung und zunehmender gesellschaftlicher Spaltung.\r\nDie Folgen dieses Mangels an bezahlbarem Wohnraum sind weitreichend und gef\u00e4hrlich. \r\nWenn Menschen sich das Leben in ihren St\u00e4dten und Gemeinden nicht mehr leisten \r\nk\u00f6nnen, werden sie an den Rand gedr\u00e4ngt. Dies f\u00fchrt zu einer sozialen Segregation, die \r\ndas Gemeinschaftsgef\u00fchl und den sozialen Zusammenhalt untergr\u00e4bt. Die wachsende \r\nUngleichheit und das Gef\u00fchl der Ungerechtigkeit bieten N\u00e4hrboden f\u00fcr Extremismus und \r\ndemokratiefeindliche Str\u00f6mungen. \r\nEine stabile und gerechte Gesellschaft, in der jeder die M\u00f6glichkeit hat, in einem w\u00fcrdigen \r\nund bezahlbaren Zuhause zu leben, ist die Grundlage f\u00fcr eine starke Demokratie. \r\nDemokratie bedeutet Teilhabe, und diese Teilhabe beginnt mit einem sicheren und \r\nbezahlbaren Zuhause. \r\nWir fordern daher die Bundesregierung auf, umgehend und noch entschlossener\r\nMa\u00dfnahmen zu ergreifen, um den Bau von bezahlbarem Wohnraum massiv zu f\u00f6rdern. Es \r\nbedarf einer umfassenden und nachhaltigen Wohnraumoffensive, die durch gezielte \r\n2\r\nstaatliche Investitionen, Anreize und st\u00e4rkere Unterst\u00fctzung des sozialen Wohnungsbaus\r\nund eine strikte Regulierung des Immobilienmarktes realisiert wird. \r\nKostensenkende Effekte wie die rechtssichere Einf\u00fchrung eines \u201eGeb\u00e4udetyp e\u201c, die \r\nBebauung vorhandener Fl\u00e4chen durch Aufstockungen und Umbauten, \r\nEinwirkungsm\u00f6glichkeiten auf \u00fcberh\u00f6hte Bodenpreise und die effektivere Nutzung des \r\nvorhandenen Wohnraums, wie beispielsweise im Programm \u201eJung kauft alt\u201c m\u00fcssen \r\nkonsequenter als bislang verfolgt werden. Die zahlreichen im B\u00fcndnis f\u00fcr bezahlbaren \r\nWohnraum erarbeiteten Vorschl\u00e4ge gehen bereits in die richtige Richtung, drohen aber, \r\nsich in der Kleinteiligkeit zu verlieren, nicht die Kernthemen der Boden- und \r\nImmobilienmarktregulierung zu adressieren und auch nicht die gew\u00fcnschten \r\nSkaleneffekte zu erzielen.\r\nLassen Sie uns gemeinsam daran arbeiten, dass jeder Mensch die Chance auf ein gutes \r\nund bezahlbares Zuhause hat, und dass wir in einem Land leben, das durch sozialen \r\nFrieden und eine lebendige Demokratie gepr\u00e4gt ist. \r\nAls aktiv an der praktischen Schaffung von Wohnraum beteiligte Berufsst\u00e4nde stellen wir \r\nhierf\u00fcr weiterhin unsere umfassende Expertise zur Verf\u00fcgung. Nutzen Sie diese!\r\nBerlin, den 18.06.2024\r\nBund Deutscher Baumeister, Architekten und Ingenieure e.V.\r\nBund Deutscher Innenarchitektinnen und Innenarchitekten e.V.\r\nBund Deutscher Landschaftsarchitekt:innen e.V.\r\nBund der \u00d6ffentlichen bestellten Vermessungsingenieure e.V.\r\nBundesvereinigung der Pr\u00fcfingenieure f\u00fcr Bautechnik e.V.\r\nDeutsche Akademie f\u00fcr St\u00e4dtebau und Landschaftsplanung e.V.\r\nVerband Deutscher Architekten- und Ingenieurvereine e. V.\r\nVerband Deutscher Vermessungsingenieure e.V.\r\nVereinigung f\u00fcr Stadt-, Regional- und Landschaftsplanung e.V.\r\nZentralverband der Ingenieurvereine e.V."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/fa/e1/302616/Stellungnahme-Gutachten-SG2406210018.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWSB",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen (BMWSB)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen (BMWSB)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-18"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003738",
                "regulatoryProjectTitle": "Einf\u00fchrung eines Geb\u00e4ude- und  Wohnungseigentumsregisters",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "BDVI-Ehrenpr\u00e4sident\u00b7 Poststr. 4/5 \u00b7 10178 Berlin\r\nParlamentarischer Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Wohnen, \r\nStadtentwicklung und Bauwesen\r\nHerr S\u00f6ren Bartol\r\nBundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen\r\nKrausenstra\u00dfe 17 \u2013 18\r\n10117 Berlin\r\nPer Mail an: pstb@bmwsb.bund.de\r\n18. Juni 2024\r\nZentrales Geb\u00e4ude- und Wohnungsregister \r\nHier: Beitrag der Vermessungs- und Geoinformationsbeh\u00f6rden\r\nBund der \u00d6ffentlich bestellten\r\nVermessungsingenieure e. V.\r\nBDVI-Ehrenpr\u00e4sident \r\nPoststra\u00dfe 4/5\r\n10178 Berlin\r\nFon (030) 24 08 38.3\r\nFax (030) 24 08 38.59\r\nMail info@bdvi.de\r\nWeb www.bdvi.de\r\nDipl.-Ing. Michael Zurhorst\r\nc/o Dipl.-Ing. Zurhorst +\r\nZurhorst\r\nLandwehrstra\u00dfe 143\r\n59368 Werne\r\nFon (02389) 95 01.0\r\nFax (02389) 95 01.11\r\nMail zurhorst@bdvi.de\r\nWeb www.bdvi.de\r\nSehr geehrter Herr Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r Bartol, \r\nauf dem BDVI-Kongress 2024 hatten wir das Thema der Einf\u00fchrung eines Geb\u00e4ude- und \r\nWohnungseigentumsregisters angesprochen. Frau Pehlert teilte mir mit, dass Sie diese Ans\u00e4tze gerne \r\nweiterverfolgen w\u00fcrden und um n\u00e4here Informationen / Stellungnahmen zum Thema bitten. \r\nBereits im Jahr 2022 hatte die Bundesinnenministerin Faeser die Einf\u00fchrung eines solchen Registers \r\nthematisiert, woraufhin der BDVI diesbez\u00fcglich mit aus dem Referat H II 5 \u2013 \r\nGeoinformationswesen aus dem Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat in Kontakt getreten ist.\r\nNachdem das Thema dort nach unserer Wahrnehmung scheinbar aus dem Fokus ger\u00fcckt ist, freuen wir \r\nuns \u00fcber die Gelegenheit uns diesbez\u00fcglich mit fachlichem Input einbringen zu k\u00f6nnen.\r\nGemeinsam mit den anderen geod\u00e4tischen Berufsverb\u00e4nden, liegt uns ein zentrales und \r\nressort\u00fcbergreifendes Geb\u00e4uderegister f\u00fcr Deutschland am Herzen. Beispielsweise hatten wir schon im \r\nZuge der Grundsteuerreform vorgeschlagen, neben den Bodenrichtwerten die 3D-Geb\u00e4udemodelle als \r\nGrundlage zu nehmen. Auch im Zuge der Geb\u00e4udeumfrage im Rahmen des Zensus 2022 hatten wir \r\nangemerkt, dass solche Erhebungen durch ein entsprechendes Register obsolet w\u00e4ren. Es gibt viele \r\nweitere Ankn\u00fcpfungspunkte wie z.B. die Hebung von Ressourcen beim Nachweis des \r\nWohnungseigentums. Das entsprechende Positionspapier zum WEG-Nachweis in Deutschland hatten \r\nwir Ihnen bereits zukommen lassen. \r\nEin zentrales Geb\u00e4ude- und Wohnungsregister hat selbstredend Ortsbezug. Ortsbezug meint im \r\nFachjargon, dass die Fach- und Sachdaten georeferenziert sind, also einer Koordinate zugeordnet \r\nwerden und auch \u00fcber diese Koordinate untereinander verkn\u00fcpft werden k\u00f6nnen. Und wir Geod\u00e4ten \r\nsind die Experten f\u00fcr Ortsbezug.\r\nAlles, was in einem solchen Register mit Ortsbezug und Geometrien zusammenh\u00e4ngt, sollte aus \r\nvorhandenen Geoinformationssystemen (GIS-System) gespeist werden und nicht neu angelegt werden. \r\nEin Register ist nur so gut wie seine Pflege und die Amtlichen GIS-Systeme werden jedenfalls gepflegt, \r\nsodass hier die Aktualit\u00e4t des Ortsbezuges eines zentralen Geb\u00e4uderegisters gew\u00e4hrleistet ist. Die \r\nBasis dazu ist schon vielf\u00e4ltig vorhanden. Katasterinhalte und 3D-Modelle der Kataster- und \r\nVermessungsbeh\u00f6rden sollten zwingend Basis eines Geb\u00e4uderegisters sein. \r\nFachtechnisch vertreten wir die Meinung, dass der Bund die Anforderungsprofile an die Ausk\u00fcnfte \r\ndefinieren sollte, die das System hergeben soll. Dann kann man definieren, welche Sachinformationen \r\nin das System eingepflegt werden sollen. Daraus abgeleitet kann man dann definieren, welche \r\nGeometrien man hinterlegen muss, um georeferenzierte Ausk\u00fcnfte generieren zu k\u00f6nnen. F\u00fcr die \r\nmeisten Anwendungsf\u00e4lle d\u00fcrften die notwendigen Geometrien bereits in GIS-Systemen der Kataster\u0002und Vermessungsverwaltungen der L\u00e4nder vorliegen. Es ist nat\u00fcrlich denkbar, dass f\u00fcr spezielle Fragen \r\nweitere Geometrien erforderlich sind. Dann sollten diese aber vorhandenen GIS-Systemen hinzugef\u00fcgt \r\nund nicht neue Systeme parallel aufgebaut werden.\r\nDen Zusammenhang von Auskunftsersuchen und notwendiger Geometrie kann man vielleicht \r\nbeispielsweise erl\u00e4utern. F\u00fcr die meisten Auskunftsf\u00e4lle d\u00fcrften die zurzeit in Arbeit befindlichen \r\ndigitalen Geb\u00e4udezwillinge ausreichen. Sobald aber von diesen Geb\u00e4udenachweisen rechtliche \r\nAussagen abgeleitet werden sollen, reicht die geometrische Grundlage dieser digitalen Zwillinge nicht \r\naus. Wenn Aussagen im Zuge z.B. von (Bau)Genehmigungs- oder Bauleitplanverfahren gemacht werden \r\nsollen, dann muss das Geb\u00e4ude auch mit der Genauigkeit und dem rechtlichen Vertrauen des \r\nLiegenschaftskatasters versehen sein, die die digitalen Zwillinge in den jetzigen GIS-Verfahren jedoch\r\nnicht aufweisen. Wenn man die Anzahl der Wohnungen und jeweilige Gr\u00f6\u00dfe einer Wohnung in einem \r\nGeb\u00e4ude wissen will, braucht man nur jeweils die Wohnungsnummer und m\u00b2-Zahl einem Geb\u00e4ude \r\nzuordnen. Wenn man aber Zimmeranordnung und Gemeinschaftsfl\u00e4chen geometrisch auswerten will, \r\nalso die Geometrien von Wohnungseigentum visualisieren will, dann muss man die Geometrien \r\netagenweise in einem digitalen Zwilling zus\u00e4tzlich hinterlegen. \r\nInsofern mag deutlich werden, dass die Definition der Anforderungsprofile an Auskunftsf\u00e4lle die \r\nnotwendigen Geometrien bestimmt. Davon werden die meisten Geometrien bereits in GIS-Systemen \r\nvorhanden sein. Wir bieten unsere Expertise an vorhandenen aber auch etwaig neu zu designenden \r\nGIS-Systemen an, wenn man uns an der Konzeptionierung eines Geb\u00e4uderegisters beteiligt.\r\nMit gro\u00dfem Interesse haben wir jedenfalls zur Kenntnis genommen, dass sich das Bundesministerium \r\nf\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen mit der Einf\u00fchrung eines bundesweiten zentralen \r\nGeb\u00e4ude- und Wohnungsregisters befasst. \r\nZun\u00e4chst w\u00fcrde uns insbesondere interessieren, welche grundlegende Konzeption f\u00fcr das geplante \r\nGeb\u00e4ude- und Wohnungsregister angedacht ist. Sie k\u00f6nnen sicher sein, dass wir das nicht im \r\n\u00f6ffentlichen Raum diskutieren wollen, sondern ein rein fachliches Interesse daran haben, uns in die \r\nKonzeption einzubringen.\r\nGerne w\u00fcrden wir den Austausch zu diesem Thema mit Ihnen in einem pers\u00f6nlichen Termin weiter \r\nvertiefen. \r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\nMichael Zurhorst Clemens Kiepke\r\nEhrenpr\u00e4sident des BDVI e.V. Pr\u00e4sident des BDVI e.V."
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}