{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-27T17:12:55.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-28T17:39:03.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-08-26T16:13:53.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42996,
                "validFromDate": "2024-08-26T16:13:53.000+02:00",
                "version": 19,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42908,
                "validFromDate": "2024-08-16T10:51:14.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-26T16:13:53.000+02:00",
                "version": 18,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42629,
                "validFromDate": "2024-08-07T16:04:19.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-16T10:51:14.000+02:00",
                "version": 17,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42581,
                "validFromDate": "2024-08-06T15:48:31.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-07T16:04:19.000+02:00",
                "version": 16,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 41508,
                "validFromDate": "2024-07-15T09:51:56.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-06T15:48:31.000+02:00",
                "version": 15,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40142,
                "validFromDate": "2024-07-04T12:56:15.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-15T09:51:56.000+02:00",
                "version": 14,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 38402,
                "validFromDate": "2024-06-21T11:20:55.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-04T12:56:15.000+02:00",
                "version": 13,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 34620,
                "validFromDate": "2024-05-28T13:27:05.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-21T11:20:55.000+02:00",
                "version": 12,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 34107,
                "validFromDate": "2024-05-24T12:32:27.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-05-28T13:27:05.000+02:00",
                "version": 11,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 34042,
                "validFromDate": "2024-05-23T17:13:03.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-05-24T12:32:27.000+02:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 32581,
                "validFromDate": "2024-05-13T09:30:02.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-05-23T17:13:03.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 30828,
                "validFromDate": "2024-04-24T10:07:32.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-05-13T09:30:02.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 26806,
                "validFromDate": "2023-11-13T14:47:09.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-04-24T10:07:32.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21883,
                "validFromDate": "2023-06-22T14:25:26.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-11-13T14:47:09.000+01:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 16879,
                "validFromDate": "2023-02-27T17:12:55.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-22T14:25:26.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "E.ON SE ist ein international t\u00e4tiges Energieunternehmen mit Sitz in Essen, mit Fokus auf den Gesch\u00e4ftsfeldern Energienetze und Kundenl\u00f6sungen. Als einer der gr\u00f6\u00dften europ\u00e4ischen Betreiber von Energienetzen und Energieinfrastruktur sowie Anbieter innovativer Kundenl\u00f6sungen \u00fcbernimmt E.ON eine f\u00fchrende Rolle bei der Gestaltung einer gr\u00fcnen, digitalen und dezentralen Energiewelt. Daf\u00fcr entwickeln und verkaufen rund 75.000 Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter Produkte und L\u00f6sungen f\u00fcr Privat-, Gewerbe- und Industriekunden. Mehr als 47 Mio. Kunden beziehen Strom, Gas, digitale Produkte oder L\u00f6sungen f\u00fcr Elektromobilit\u00e4t, Energieeffizienz und Klimaschutz von E.ON. Wir treiben die Energiewende in Europa entscheidend voran und setzen uns mit unserem Gesch\u00e4ft f\u00fcr Nachhaltigkeit, Klimaschutz und damit die Zukunft unseres Planeten im Einklang mit den dem Pariser Abkommen ein.\r\n\r\nWir stehen mit den f\u00fcr unsere Anliegen relevanten Vertreterinnen und Vertretern der Politik und Verwaltung im regelm\u00e4\u00dfigen Austausch zu Sachfragen, die unser Unternehmen und seine Gesch\u00e4fte und insbesondere die Energiewende in Deutschland und Europa betreffen. Zweck der Interessenvertretung ist es, die Sicht der Praxis zu vermitteln und Impulse zur Verbesserung der gesamtwirtschaftlichen Lage zu geben. Den Rahmen f\u00fcr diesen Austauschen bieten verschiedene Formate, wie zum Beispiel die sog. \u201eSpitzengespr\u00e4che\u201c, parlamentarische Fr\u00fchst\u00fccke und weitere Diskussionsveranstaltungen, zu denen Regierungsmitglieder, Abgeordnete sowie Vertreterinnen und Vertreter der Ministerien eingeladen werden. In einigen F\u00e4llen werden auch Stellungnahmen und Positionspapiere erarbeitet und \u00fcbermittelt.\r\n\r\nDie E.ON SE \u00fcbt eine konzernbezogene Wahrnehmung von Interessenvertretung aus.\r\n\r\nWeitere Informationen zu unserem politischen Dialog sind hier zu finden:\r\nhttps://www.eon.com/de/ueber-uns/politischer-dialog.html",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                "en": "Other in the field of \"Energy\""
            },
            {
                "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                "de": "Innere Sicherheit",
                "en": "Internal security"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_NET",
                "de": "Energienetze",
                "en": "Energy networks"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_FOSSILE",
                "de": "Fossile Energien",
                "en": "Fossil fuels"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_NUCLEAR",
                "de": "Atomenergie",
                "en": "Nuclear power"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_CYBER",
                "de": "Cybersicherheit",
                "en": "Cyber security"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/1a/d1/347352/EON_GB2023_gesamt_dt_final.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "codeOfConductPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d0/b7/347351/EON-Verhaltenskodex.pdf",
        "ownCodeOfConduct": true
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 10.14,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 2640001,
            "to": 2650000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Essen",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Br\u00fcsseler Platz",
            "streetNumber": "1",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "45131"
        },
        "capitalCityRepresentation": {
            "city": "Berlin",
            "email": "political-affairs@eon.com",
            "phoneNumber": "+4915252145061",
            "street": "Friedrichstra\u00dfe",
            "streetNumber": "100",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": true,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "rene.mono@eon.com"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4915252145061",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.eon.com"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Leonhard",
                "lastName": "Birnbaum",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Thomas",
                "lastName": "K\u00f6nig",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Victoria",
                "lastName": "Ossadnik",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Lars",
                "lastName": "Rosumek",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Ren\u00e9",
                "lastName": "Mono",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Guido",
                "lastName": "Obschernikat",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Helena",
                "lastName": "Teschner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christian",
                "lastName": "Schneider",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jennifer",
                "lastName": "Koss",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christina",
                "lastName": "Wolff",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Lukas",
                "lastName": "Bieber",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Stefan",
                "lastName": "Richter",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Eric",
                "lastName": "Scheuerle",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Susanne",
                "lastName": "Rompel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Michael",
                "lastName": "Gerecht",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_SE",
            "de": "Europ\u00e4ische Aktiengesellschaft (SE)",
            "en": "European stock company (SE)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Leonhard",
                "function": "Vorstand (Vorsitzender)",
                "lastName": "Birnbaum",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Thomas",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "K\u00f6nig",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Victoria",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Ossadnik",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Marc",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Spieker",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Nadia",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Jakobi",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Adlerkreis"
            },
            {
                "membership": "Allianz der Chancen"
            },
            {
                "membership": "BDEW Bundesverband der Energie- und Wasserwirtschaft e.V. "
            },
            {
                "membership": "Bitkom e.V."
            },
            {
                "membership": "Bundesverband der Personalmanager e.V."
            },
            {
                "membership": "Bundesverband der Unternehmensjuristen e.V."
            },
            {
                "membership": "Charta der Vielfalt e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutsche Akademie der Technikwissenschaften e. V. (acatech)"
            },
            {
                "membership": "Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Personalf\u00fchrung"
            },
            {
                "membership": "Deutscher Wasserstoff- und Brennstoffzellen-Verband e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutsches Aktieninstitut e. V."
            },
            {
                "membership": "Deutsches Institut f\u00fcr Compliance - DICO e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutsches Rechnungslegungs Standards Committee e.V."
            },
            {
                "membership": "DIRK - Deutscher Investor Relations Verband e.V."
            },
            {
                "membership": "econsense - Forum Nachhaltige Entwicklung der Deutschen Wirtschaft "
            },
            {
                "membership": "EFET Deutschland - Verband Deutscher Energieh\u00e4ndler"
            },
            {
                "membership": "Gesellschaft f\u00fcr Datenschutz und Datensicherheit (GDD) e.V."
            },
            {
                "membership": "GVNW Gesamtverband der versicherungsnehmenden Wirtschaft e.V."
            },
            {
                "membership": "Institut f\u00fcr Digitalisierung im Steuerrecht"
            },
            {
                "membership": "Max-Planck-Gesellschaft zur F\u00f6rderung der Wissenschaften e.V."
            },
            {
                "membership": "Stiftung Marktwirtschaft"
            },
            {
                "membership": "vedec Verband f\u00fcr Energiedienstleistungen, Effizienz und Contracting e.V."
            },
            {
                "membership": "Verband der deutschen Verbundwirtschaft e. V."
            },
            {
                "membership": "Weltenergierat - Deutschland"
            },
            {
                "membership": "Whistleblower-Netzwerk"
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsforum der SPD e.V."
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsrat der CDU e.V."
            },
            {
                "membership": "KlimaUnion e.V."
            },
            {
                "membership": "aba Arbeitsgemeinschaft f\u00fcr betriebliche Altersversorgung e.V."
            },
            {
                "membership": "BdKom (Bundesverband der Kommunikatoren)"
            },
            {
                "membership": "Verband Deutsches Reisemanagement e.V. (VDR)"
            },
            {
                "membership": "Initiativkreis Ruhr GmbH"
            },
            {
                "membership": "H2ercules"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "E.ON SE"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002309/42996",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-07-04T12:56:15.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/dc/fd/347355/Lobbyregister-Detailansicht-R002309-2024-08-26_16-13-53.pdf",
        "validFromDate": "2024-08-26T16:13:53.000+02:00",
        "version": 19
    },
    "registerEntryId": 42996,
    "registerNumber": "R002309",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "MsbG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber den Messstellenbetrieb und die Datenkommunikation in intelligenten Energienetzen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/messbg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Im Rahmen des \u00a7 48 MsbG werden aktuell die Rahmenbedingungen des Smart-Meter-Rollout diskutiert. F\u00fcr die Rolle des Messstellenbetreibers sind wirtschaftliche Preisobergrenzen f\u00fcr Smart-Meter essenziell, um einen strukturierten und fristgerechten Rollout zu planen und durchzuf\u00fchren. Der \u00dcberpr\u00fcfung der Preisobergrenzen geht eine Kosten-Nutzen-Analyse voraus, die das BMWK in Auftrag gegeben hat und an der sich E.ON beteiligt. Im Zuge der Kosten-Nutzen-Analyse und der Erstellung des \u00a748-MsbG-Berichtes steht E.ON insbesondere mit dem BMWK im fachlichen Austausch.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_NET",
                        "de": "Energienetze",
                        "en": "Energy networks"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000618",
                "statements": [],
                "title": "Anpassung POG f\u00fcr Smart-Meter-Rollout"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "EEG 2023",
                        "title": "Gesetz f\u00fcr den Ausbau erneuerbarer Energien",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/eeg_2014"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Ziele der Einspeisesteckdose sind sicher planbare Standorte f\u00fcr Erneuerbaren-Energien-Anlagen aufgrund vorhandener Netzkapazit\u00e4t, die Vereinfachung und Beschleunigung der Netzanschlussprozesse und eine gezielte Ansiedlung von Erneuerbare-Energien-Anlagen im Umfeld der Steckdose. Damit verbunden sind kosteng\u00fcnstigerer und vorausschauender Netzausbau sowie eine Orientierung des Erneuerbare-Energien-Zubaus an noch freien Kapazit\u00e4ten im Stromnetz.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_NET",
                        "de": "Energienetze",
                        "en": "Energy networks"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000619",
                "statements": [],
                "title": "Einf\u00fchrung einer Einspeisesteckdose"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "EnWG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Elektrizit\u00e4ts- und Gasversorgung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/enwg_2005"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "StromStG",
                        "title": "Stromsteuergesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/stromstg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "EnFG",
                        "title": "Gesetz zur Finanzierung der Energiewende im Stromsektor durch Zahlungen des Bundes und Erhebung von Umlagen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/enfg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "MsbG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber den Messstellenbetrieb und die Datenkommunikation in intelligenten Energienetzen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/messbg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Bidirektionales Laden soll als haushaltsnahe Flexibilit\u00e4t nutzbar gemacht werden, um das Energiesystem und die lokalen Netze zu optimieren. Hierzu muss die Digitalisierung der Netze weiter vorangetrieben, die Entstehung zus\u00e4tzlicher Netzkosten durch das bidirektionale Laden verhindert und durch einen diskriminierungsfreien Zugang zu Daten Interoperabilit\u00e4t gew\u00e4hrlistet werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_NET",
                        "de": "Energienetze",
                        "en": "Energy networks"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000925",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d2/ba/341618/Stellungnahme-Gutachten-SG2408070025.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-08-07"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0000925",
                        "regulatoryProjectTitle": "Schaffung eines regulatorischen Rahmens f\u00fcr bidirektionales Laden",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Der Beirat der Nationalen Leitstelle Ladeinfrastruktur hat im vergangenen Jahr einen \r\numfassenden Katalog an Handlungsempfehlungen ver\u00f6ffentlicht, wie bidirektionales Laden \r\ndiskriminierungsfrei erm\u00f6glicht werden kann. Auf Grundlage dieses Papiers hat die \r\ninterdisziplin\u00e4re, europ\u00e4ische Industrie-Arbeitsgruppe mit der Einberufung der \u201eCoalition of the \r\nWilling bidirektionales Laden\u201c Vorschl\u00e4ge f\u00fcr die regulatorischen \u00c4nderungen im nationalen \r\nRechtsrahmen zur konkreten und z\u00fcgigen Umsetzung des bidirektionalen Ladens erarbeitet. \r\nDiese wurden Ende Mai 2024 vorgelegt.\r\nDie vier wesentlichen Punkte f\u00fcr Gesetzes\u00e4nderungen sind:\r\n\u2022 Festlegung eines vom VDE erarbeiteten und ver\u00f6ffentlichten Messkonzeptes, das von \r\nden teilnehmenden Verteilnetzbetreibern best\u00e4tigt wurde. Dieses sieht den Einbau eines \r\nzweiten Z\u00e4hlers f\u00fcr den zwischengespeicherten Strom vor.\r\n\u2022 Befreiung von Steuern, Abgaben, Umlagen sowie Netzentgelten von \r\nzwischengespeichertem Strom, soweit dieser pr\u00e4ventiv zur Gew\u00e4hrleistung der \r\nNetzdienlichkeit genutzt wird f\u00fcr den Zeitraum einer Erprobungsphase bis Ende 2030.\r\n\u2022 Anwendung des \u00a7 14a EnWG auch f\u00fcr die Einspeisung, um die Potentiale f\u00fcr den \r\nnetzdienlichen Einsatz umf\u00e4nglich f\u00fcr kurative Ma\u00dfnahmen zu heben. \r\n\u2022 Erprobung von Konzepten und damit verbundene Kostenanerkennung bei marktlicher \r\nBeschaffung von pr\u00e4ventiven netzdienlichen Leistungen f\u00fcr die VNB und \u00dcNB im \r\nRahmen einer Erprobungsphase bis Ende 2030.\r\nDiese Ma\u00dfnahmen w\u00fcrden eine effiziente Regulierung des bidirektionalen Ladens schaffen \r\nund damit einen wichtigen Anwendungsfall f\u00fcr einen netzdienlichen Betrieb erm\u00f6glichen. \r\nUm die Energiewende zu st\u00e4rken und vorhandene Flexibilit\u00e4ten zu nutzen, rufen die \r\nUnterzeichner dazu auf, bidirektionales Laden in Deutschland schnell und effektiv, noch in \r\ndieser Legislaturperiode, zu erm\u00f6glichen. Um dies sicherzustellen, w\u00fcrden wir es sehr \r\nbegr\u00fc\u00dfen, wenn bis zum n\u00e4chsten High-level Meeting des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft \r\nund Klimaschutz zum bidirektionalen Laden am 23.10. konkrete Umsetzungsschritte \r\nvorgestellt w\u00fcrden. Gerne stehen wir Ihnen jederzeit unterst\u00fctzend und beratend zur \r\nVerf\u00fcgung. \r\nWir erlauben uns das Schreiben in Kopie ebenfalls an Herrn Bundesminister Dr. Wissing und \r\nHerrn Pr\u00e4sidenten der Bundesnetzagentur M\u00fcller zu \u00fcbersenden.\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen \u2013 stellvertretend f\u00fcr die mitzeichnenden Unternehmen\r\nRen\u00e9 Mono\r\nVice President Political Affairs \r\nDie mitzeichnenden Unternehmen:\r\nVorschl\u00e4ge im Detail:\r\nDie Saldierung erfolgt anhand eines vom VDE FNN erarbeiteten und im Januar 2024 \r\nver\u00f6ffentlichten Messkonzeptes. Dieses wurde durch die Teilnehmer der \u201eCoalition of the \r\nWilling bidirektionales Laden\u201c hinsichtlich der Anwendbarkeit auf die bidirektionale \r\nEinspeisung best\u00e4tigt. Dabei gilt das Konzept der \u201egewillk\u00fcrten Vorrangregelung\u201c. Es wird in \r\nAnlagen mit mehr als einem \u201eErzeuger\u201c willk\u00fcrlich festgelegt, dass z.B. PV-Strom als Erstes \r\nverbraucht wird, bevor dieser ins Netz eingespeist wird. Die Basis zur Abrechnung der \r\nStrommengen liefert TAF 7 (Z\u00e4hlerstandsgangmessung) der intelligenten Messsysteme. \r\nNotwendige rechtliche Anpassungsvorschl\u00e4ge im EnWG liegen dem BMWK vor.\r\nDurch die vollst\u00e4ndige Befreiung des saldierten zwischengespeicherten Stroms von Steuern, \r\nUmlagen und Abgaben wird eine Doppelbelastung verhindert. F\u00fcr den Letztverbrauch sind \r\ndiese Kosten weiterhin zu tragen. Die Befreiung sollte die Strom- und Umsatzsteuer, die \r\nStromNEV-Umlage sowie die Konzessionsabgabe umfassen. Die Saldierung des \r\nzwischengespeicherten Stroms erfolgt anhand des Mechanismus, der in \u00a7 21 EnFG\r\nvorgegeben ist. So kann garantiert werden, dass die zwischengespeicherte Strommenge nur \r\neinmal mit Steuern, Abgaben und Umlagen belastet wird. \r\nDurch ein viertes Modul in der Festlegung des \u00a7 14a EnWG k\u00f6nnte auf ein erprobtes und \r\nbew\u00e4hrtes Verfahren aufgebaut werden, um f\u00fcr die Nutzer niedrigschwellig und \r\nnutzerfreundlich eine Anmeldung von bidirektionalen Ladestationen an der Erprobungsphase \r\nzu erm\u00f6glichen. \r\nMesskonzept f\u00fcr Saldierung des zwischengespeicherten Stroms:\r\nDie Zwischenspeicherung von Strom soll k\u00fcnftig f\u00fcr Markt-, Netz- und Systemdienst\u0002leistungen Einsatz finden. Dabei greift das Konzept der Saldierung. Hierbei werden \r\nMengen, die lediglich zwischengespeichert und nicht verbraucht werden, eindeutig \r\nbestimmt. \r\nSTAU-Befreiung: \r\nBefreiung von Steuern, Abgaben, Umlagen bei zwischengespeichertem Strom via \r\nSaldierungslogik gem. \u00a7 21 EnFG.\r\nUmsetzung der Netzentgelt-Befreiung: \u201eModul 4\u201c durch Festlegung der Beschluss\u0002kammer 8 der BNetzA zum \u00a7 14a EnWG:\r\nIn einem zus\u00e4tzlichen vierten Modul zum \u00a7 14a EnWG zur Netzentgeltreduzierung k\u00f6nnte \r\ndie BK 8 der BNetzA Festlegungen f\u00fcr das bidirektionale Laden aus privaten Wallboxen \r\ndefinieren, welche die Netzentgeltbefreiung bei Sicherstellung der Netzdienlichkeit im \r\nVerteilnetz f\u00fcr zwischengespeicherte Energiemengen f\u00fcr die Erprobungsphase bis Ende \r\n31.12.2030 vorsehen (z. B. H\u00fcllkurvenmodell).\r\nMit der Erm\u00f6glichung des bidirektionalen Ladens wird eine Steuerungsm\u00f6glichkeit der \r\nEinspeisewirkleistung in das \u00f6ffentliche Netz analog zu der Steuerungsm\u00f6glichkeit des Bezugs \r\nnach \u00a714a EnWG f\u00fcr den Verteilnetzbetreiber erforderlich. Denn vorhandene Netzkapazit\u00e4ten \r\nin der Niederspannung k\u00f6nnen sowohl bei hohem gleichzeitigem Bezug als auch bei hoher \r\ngleichzeitiger Einspeisung \u00fcberlastet werden. Damit steht dem Verteilnetzbetreiber f\u00fcr Bezug \r\nund Einspeisung eine kurative Ma\u00dfnahme zur Verf\u00fcgung.\r\nDie Einbeziehung von Verbrauchseinrichtungen bei der Beschaffung von netzdienlichen \r\nLeistungen (wie beispielsweise in den Redispatch) bedarf der Erprobung, um in der \r\nAnwendungspraxis eine ausreichende Mobilisierung relevanter Redispatch-Potenziale zu \r\ngew\u00e4hrleisten und zugleich strategisches Bietverhalten einzud\u00e4mmen. Dies soll ebenfalls im \r\nRahmen der Erprobungsphase geschehen. \r\nAnlagen/Verweise:\r\n\u2022 Bidirektionales Laden diskriminierungsfrei erm\u00f6glichen - Handlungsempfehlungen des \r\nBeirats der Nationalen Leitstelle Ladeinfrastruktur zur Umsetzung der Ma\u00dfnahme 47 \r\ndes Masterplans Ladeinfrastruktur II, 01.2024, https://bit.ly/3VhOZgL\r\n\u2022 VDE FNN, Anschluss und Betrieb von Speichern am Niederspannungsnetz \r\nPraxisnahe Definition verschiedener Anschlussvarianten, Version 7.1 Juli 2024, \r\nhttps://bit.ly/46aJvYN\r\n\u2022 RICHTLINIE (EU) 2023/2413 DES EUROP\u00c4ISCHEN PARLAMENTS UND DES \r\nRATES vom 18. Oktober 2023 zur \u00c4nderung der Richtlinie (EU) 2018/2001, der \r\nVerordnung (EU) 2018/1999 und der Richtlinie 98/70/EG im Hinblick auf die F\u00f6rderung \r\nvon Energie aus erneuerbaren Quellen und zur Aufhebung der Richtlinie (EU) \r\n2015/652 des Rates, https://bit.ly/3VLOQ3"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Schaffung eines regulatorischen Rahmens f\u00fcr bidirektionales Laden"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Nach dem Ausstieg aus der Kernenergie und dem angek\u00fcndigten Ausstieg aus der Kohlenverstromung braucht es nun zeitnah einen Kapazit\u00e4tsmarkt, um Versorgungssicherheit zu gew\u00e4hrleisten. \u00dcber einen Kapazit\u00e4tsmarkt stehen je nach Bedarf die passenden Erzeugungskapazit\u00e4ten mit den passenden Charakteristika am passenden Ort zur Verf\u00fcgung oder alternativ Speicher oder steuerbare Verbraucher, die (einen Teil der) Last f\u00fcr festgelegte Zeitpunkte reduzieren k\u00f6nnen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001053",
                "statements": [],
                "title": "Einf\u00fchrung eines Kapazit\u00e4tsmarktes"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "EnWG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Elektrizit\u00e4ts- und Gasversorgung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/enwg_2005"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "BNatSchG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber Naturschutz und Landschaftspflege",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bnatschg_2009"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "UVPG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/uvpg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "NABEG",
                        "title": "Netzausbaubeschleunigungsgesetz \u00dcbertragungsnetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/nabeg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "VwVfG",
                        "title": "Verwaltungsverfahrensgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/vwvfg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Der beschleunigte Leitungsbau im Verteilnetz ist die Grundlage f\u00fcr eine erfolgreiche Energiewende. Daf\u00fcr sollten unn\u00f6tige Genehmigungsverfahren, wie z.B. f\u00fcr kleinere Ma\u00dfnahmen auf bestehenden Trassen, generell entfallen und projektabh\u00e4ngig das Wahlrecht des Verteilnetzbetreibers (z.B. in der Frage Erdverkabelung oder Freileitung) gest\u00e4rkt werden. Dar\u00fcber hinaus muss die personelle und digitale Beh\u00f6rdenausstattung verbessert werden. Es braucht eine gemeinsame digitale Datenbasis und eine l\u00e4ngere G\u00fcltigkeit von Umweltgutachten.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_NET",
                        "de": "Energienetze",
                        "en": "Energy networks"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003847",
                "statements": [],
                "title": "Beschleunigung von Genehmigungsverfahren im Leitungsbau"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "EEG 2023",
                        "title": "Gesetz f\u00fcr den Ausbau erneuerbarer Energien",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/eeg_2014"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Um den Anforderungen des zunehmend elektrifizierten, flexiblen und volatilen Energiesystems gerecht zu werden, sollte der Ausbau von Erneuerbaren Energien st\u00e4rker regional gesteuert werden. Erneuerbare Energien m\u00fcssen vor allem dort hinzugebaut werden, wo sie systemisch den h\u00f6chsten Nutzen haben. Dies l\u00e4sst sich z.B. \u00fcber entsprechend ausgestaltete Ausschreibungen (im Falle von EEG-F\u00f6rderung), ein Bonus-/ Malus-System, den s.g. Redispatch-Vorbehalt oder dem Konzept \u201eEinspeisesteckdose\u201c anreizen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_NET",
                        "de": "Energienetze",
                        "en": "Energy networks"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010845",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/da/e5/330796/Stellungnahme-Gutachten-SG2406280163.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-25"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0010845",
                        "regulatoryProjectTitle": "Synchronisierung EE- und Netzausbau",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Netzausbauplanung der \r\nStromverteilnetzbetreiber\r\n2\r\nWas hat es eigentlich mit dem Netzausbauplan (NAP 2024) auf sich?\r\nDer NAP gibt einen \u00dcberblick \u00fcber Ma\u00dfnahmen zur Optimierung, Verst\u00e4rkung und Ausbau des \r\nStromverteilnetzes und betrachtet dabei die Jahre 2028 (t+5), 2033 (t+10) und 2045 (Zielbild \r\nKlimaneutralit\u00e4t). Somit wird deutschlandweit zum ersten Mal bis hin zur Ortsnetzstation im Verteilnetz \r\nein Bild \u00fcber notwendige Ma\u00dfnahmen zur Klimaneutralit\u00e4t geschaffen.\r\nDie NAPs speisen sich aus den Regionalszenarien, die im vergangenen Jahr in sechs Planungsregionen in \r\nDeutschland erstellt wurden. Die Regionalszenarien ber\u00fccksichtigen den von der Bundesnetzagentur \r\ngenehmigten Szenariorahmen zum Netzentwicklungsplanung (NEP) 2023-37 /45, also jenen NEP der \r\nauf Klimaneutralit\u00e4t 2045 ausgelegt ist. Ber\u00fccksichtigt in dem NAP werden ebenfalls regionale \r\nEntwicklungen, die den Verteilnetzbetreibern bekannt sind (beispielsweisen Kunden).\r\nDer NAP geht auf die gesetzlichen Regelungen nach \u00a714d und \u00a714e EnWG zur\u00fcck: Demnach sind VNB \r\nmit mehr als 100.000 Kunden zur Ver\u00f6ffentlichung von Ausbaupl\u00e4nen der Hoch- und Mittelspannung \r\nsowie der Umspannstationen Mittel- und Niederspannung verpflichtet. Zur Erinnerung: Bereits seit \r\n2017 sind Verteilnetzbetreiber von Hochspannungsnetzen zur Erstellung eines Netzausbauplans \r\nverpflichtet. Neben der Ver\u00f6ffentlichung des NAP 2024 auf der Plattform VNBdigital ist der BNetzA \r\nzus\u00e4tzlich ein Netzzustands- und Netzausbaubericht zu \u00fcbermitteln. Dies betrifft z.B. Prognosen zur \r\nEntwicklung in der Niederspannung. Anders als der NEP der \u00dcNB, wird der NAP nicht durch die BNetzA \r\nbest\u00e4tigt und m\u00fcndet auch nicht in einem Gesetz (vgl. Bundesbedarfsplangesetz - BBPlG). Aus ihm geht \r\nsomit keine direkte gesetzliche Umsetzungsverpflichtung f\u00fcr den Netzbetreiber hervor. Dennoch \r\nvermittelt der NAP einen belastbaren und umfangreichen Eindruck \u00fcber Netzausbau-Ma\u00dfnahmen der \r\nVerteilnetzbetreiber und tr\u00e4gt somit zur Transparenz bei.\r\nAlle der neun Verteilnetzbetreiber des E.ON-Konzerns haben form- und fristgerecht am 30.04.2024 ihre \r\njeweiligen NAPs auf der Plattform VNBdigital.de ver\u00f6ffentlicht und ma\u00dfgeblich die Vorarbeiten im \r\nRahmen der branchenweit abgestimmten Regionalszenarien koordiniert.\r\nWas sagt der Netzausbauplan (NAP 2024) aus?\r\nDer NAP basiert auf Szenarien, die wiederrum auf sorgf\u00e4ltig gepr\u00fcften Annahmen und Prognosen \u00fcber \r\nk\u00fcnftig denkbare Entwicklungspfade auf Last- und Erzeugungsseite basieren.\r\nIn allen Entwicklungsvarianten ist die Entwicklung eines Netzes vorgesehen, welches es den Kunden \r\nerm\u00f6glicht ihre Gesch\u00e4ftsmodelle unbeeinflusst von der Netzauslastung zu verfolgen.\r\nOptimierungsinstrumente wie z.B. Spitzenkappung werden in der Planung entsprechend ber\u00fccksichtigt. \r\nGrunds\u00e4tzlich ist der Reifegrad, der im NAP aufgef\u00fchrten Ma\u00dfnahmen differenziert zu betrachten. So \r\nsind im NAP, erstens, konkrete, in Bau befindliche Projekte, zweitens, in konkreter Planung befindliche \r\nProjekte und, drittens, mit Blick auf Klimaneutralit\u00e4t vorgesehene Projekte (\u201eVolumenplanung\u201c)\r\nausgewiesen. Eine Umsetzbarkeitspr\u00fcfung der im NAP aufgef\u00fchrten vorgesehenen Ma\u00dfnahmen wird \r\nggf. erst sp\u00e4ter durchgef\u00fchrt. Ressourcen- bzw. Materialrestriktionen, Einschr\u00e4nkungen der \r\nBaut\u00e4tigkeiten (bedingt durch externe Faktoren) oder Genehmigungsdauern die Umsetzung k\u00f6nnen hier \r\ndie Umsetzung ebenfalls beeinflussen.\r\n3\r\nDer NAP bildet den grunds\u00e4tzlichen Erweiterungsbedarf des jeweiligen Netzgebietes ab, liefert \r\nallerdings keine Angaben bezgl. des exakten Standortes z.B. von neuen Netzkapazit\u00e4ten bzw. \r\nNetzanschlusskapazit\u00e4ten auf der jeweiligen Netzanschlussebene.\r\nWas l\u00e4sst sich aus dem Netzausbauplan (NAP 2024) f\u00fcr die Energiewende \r\nableiten?\r\nDie NAP spiegeln die enorme Dynamik, einerseits, der EE-Ausbauziele und, andererseits, der lastseitigen \r\nEntwicklung wider. Durch die Zielanhebung im Zwischenjahr 2030 werden zahlreiche \r\nNetzausbauma\u00dfnahmen zeitlich fr\u00fcher notwendig. Daraus resultiert ein massiver Ausbaubedarf bereits \r\nim Betrachtungszeitraum t+5, dessen weiterer Anstieg anschlie\u00dfend etwas abflacht. Grunds\u00e4tzlich \r\nbesteht der Ausbaubedarf auf allen Spannungsebenen, wobei die Betroffenheit der VNB aufgrund ihrer \r\nunterschiedlichen Versorgungsaufgaben individuell ist.\r\nDie Ergebnisse unterstreichen die Bedeutung des Verteilnetzes f\u00fcr das Gelingen der Energiewende.\r\nAngesichts des insgesamt hohen Ausbaubedarfes, m\u00fcssen fortlaufend Entlastungsm\u00f6glichkeiten \r\ngepr\u00fcft werden. Aus unserer Sicht ergeben sich folgende Handlungsempfehlungen:\r\n\u2022 Synchronisierung EE- und Netzausbau: Der Ausbau von Erneuerbaren-Energien muss regional \r\nst\u00e4rker gesteuert werden, um f\u00fcr die Anforderungen des zunehmend elektrifizierten, flexiblen \r\nund volatilen Energiesystems gewappnet zu sein. Erneuerbare Energien m\u00fcssen vor allem dort \r\nhinzugebaut werden, wo sie systemisch den h\u00f6chsten Nutzen haben. Dies l\u00e4sst sich z.B. \u00fcber \r\nentsprechend ausgestaltete Ausschreibungen (im Falle von EEG-F\u00f6rderung), ein Bonus-/ Malus\u0002System oder den s.g. Redispatch-Vorbehalt anreizen. \r\n\u2022 Schaffung eines Rahmens f\u00fcr einen echten antizipativen Netzausbau: Im Gegensatz zum \r\ngegenw\u00e4rtigen, auf konkret absehbare Bedarfe ausgerichtetem vorausschauenden Netzausbau \r\nkann durch einen antizipativen Netzausbau das Zielnetz 2045 konkret geplant werden. Wichtig \r\nist, dass der Regulierungsrahmen antizipative Investitionen ohne wirtschaftliche Nachteile f\u00fcr \r\nden Netzbetreiber zul\u00e4sst. Einer ggf. kurzfristigen und zeitlich begrenzte Unterauslastung eines \r\nAssets stehen wirtschaftliche Gesamtkosten f\u00fcr versp\u00e4teten Netzanschluss in Folge von \r\nEngp\u00e4ssen gegen\u00fcber. Im Effizienzvergleich sollte es aus unserer Sicht keine Nachteile f\u00fcr \r\nantizipativ agierende Netzbetreiber geben. Die derzeitigen Diskussionen auf EU-Ebene bieten die \r\nChance den Rahmen f\u00fcr nationale Regulierungsbeh\u00f6rde richtig zu setzen. \r\n\u2022 Einspeisesteckdose: Es muss dem Netzbetreiber gesetzlich erm\u00f6glicht werden, dass einzelne \r\nNetzanschlussbegehren geclustert und einem Netzverkn\u00fcpfungspunkt zugewiesen werden \r\nk\u00f6nnen. So kann der Netzbetreiber z.B. vorsorglich beim Ausbau von HS-Leitungen zus\u00e4tzliche \r\nTransformatoren (zwischen HS / MS) installiert und verf\u00fcgbare Kapazit\u00e4t dem Markt transparent \r\nmachen. Die Attraktivit\u00e4t eines solchen Modells kann f\u00fcr Anlagenbetreiber durch ein Fast-Track\u0002Verfahren weiter erh\u00f6ht werden.\r\n\u2022 Tragung der Systemstabilisierungskosten \u00fcber staatliche Mittel: Die NAPs untermauern die \r\nmassiven Investitionsbedarfe in den kommenden 5 Jahren. Mit dem EE-Ausbau wird weiterhin \r\nauch der Systemstabilisierungsbedarf steigen. Um die mittelfristigen Sonderbelastungen der \r\nTransformation finanziell abzufedern, k\u00f6nnten s.g. Systemstabilisierungskosten (z.B. Ausgleich \r\nf\u00fcr Redispatch, Einspeisemanagement, Ausgleichsenergie, Counter-Trading) vom Staat \r\n\u00fcbernommen werden."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Synchronisierung EE- und Netzausbau"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Gegenw\u00e4rtig werden die Konditionen diskutiert, unter denen sog. low carbon hydrogen hergestellt und zertifiziert werden soll. Die EU-Kommission beabsichtigt hierzu einen Delegierten Rechtsakt zu erlassen. F\u00fcr den Hochlauf der Wasserstoffwirtschaft und die Entwicklung von Wasserstoff-Projekten ist die Ausgestaltung dieser Konditionen, wie auch der f\u00fcr RFNBO-konformen (\u201egr\u00fcnen\u201c) Wasserstoff, sehr relevant. Deshalb setzen wir uns in Br\u00fcssel daf\u00fcr ein, dass es zu pragmatischen und rechtssicher erf\u00fcllbaren Anforderungen kommt. Dies haben wir auch dem BMWK zur Kenntnis gegeben.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_NET",
                        "de": "Energienetze",
                        "en": "Energy networks"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011466",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f1/b7/341235/Stellungnahme-Gutachten-SG2408060014.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-08-01"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0011466",
                        "regulatoryProjectTitle": "Konditionen f\u00fcr low carbon hydrogen pragmatisch gestalten",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "To whom it may concern\r\nWe welcome the European Commission\u2019s intention to quickly adopt the Delegated Act (DA) \r\non Low Carbon Fuels required by the Gas and Hydrogen Directive (Article 9). We consider \r\nthis DA as fundamental for the ramp-up of the hydrogen economy which itself is a \r\nprerequisite for the EU to become climate neutral by 2050, an objective we are all \r\ncommitted to. We are convinced that low carbon hydrogen, next to growing volumes of \r\nrenewable hydrogen, will play a key role in building up a sizeable and affordable hydrogen \r\nmarket, for the decarbonization of the industry (fuel and feedstock), for seasonal storage needs \r\nas well as fuel for dispatchable low carbon power in most Member States of the European \r\nUnion.\r\nWhile dedicated EU targets for domestic and imported renewable hydrogen for 2030 have \r\nbeen set and a corresponding regulatory framework is in place, the FID share of renewable \r\nhydrogen projects remains much too low and high costs of renewable hydrogen are expected \r\nto prevail. This development poses an existential threat to EU base material industries like \r\nchemicals and steel, which require hydrogen to decarbonize their production processes in light \r\nof declining free EUAs.Therefore, low carbon hydrogen (LCH) will become essential in \r\nsecuring the time, cost and availability gap in hydrogen supply and thus regain, safeguard \r\nand strengthen the EU\u2019s industrial competitiveness. The latter is among the top priorities \r\non the EU agenda for the upcoming legislative cycle and has been at the core of the Antwerp \r\nDeclaration, calling for a revitalization of Europe\u2019s industrial landscape. Against this \r\nbackground, the DA is the first opportunity for Europe to pass from words to action and \r\nmoving towards a more pragmatic, clear, stable and reliable regulatory framework.\r\nIn order to strengthen Europe\u2019s diversity in supply of energy, imports of renewable and \r\nlikewise low carbon fuels will be indispensable in the long term. Therefore, Europe needs an \r\nenabling policy framework, creating equal and ample opportunities recognising the \r\nspecific requirements for both renewable and low carbon hydrogen, based on a \r\npragmatic approach which avoids overregulation. These are important preconditions for a \r\nswift uptake of the European hydrogen economy and therefore an important driver for the \r\nurgently needed build-up of hydrogen transport infrastructure.\r\nWe are thus calling on the Commission to consider the following points in the DA:\r\n\u2022 Take into account the lessons learned from both RFNBO delegated acts ((EU) \r\n2023/1184 & (EU) 2023/1185 set as part of RED II implementation), which should be \r\nreviewed as soon as possible and way earlier than 2028 in order to alleviate barriers for \r\nthe RFNBO uptake. Amongst other factors, the very strict criteria set out in the DA EU \r\n2023/1184 for producing renewable hydrogen after the transition phase (i.e. hourly temporal \r\ncorrelation after 2030) are considered to cause serious hurdles for project FID. The IEA\r\nestimates that in 2030 renewable hydrogen can only be produced from the grid (average \r\ngrid mix) in 10 Member States, while the challenges and prices for renewable hydrogen will \r\nremain high in the other countries until at least 2040. \r\nLow Carbon Hydrogen \u2013 Ad-Hoc Industry Alliance - Letter\r\n2/3\r\n\u2022 It is important to treat low carbon hydrogen solely by its life cycle GHG footprint by \r\naccounting for upstream emissions and the sourcing of electricity throughout the value \r\nchain, whatever the underlying technology. This should be implemented without hindering \r\nlow carbon hydrogen development via overly complicated and unachievable criteria. \r\n\u2022 Contrary to the DA (EU) 2023/1185, which only allows for default values, also project\u0002specific/company-specific values need to be accepted to demonstrate better \r\nperformance (e.g. through virtual gas supply agreements). Existing auditing and certification \r\nbodies should be enabled to testify project-specific/company-specific upstream emission \r\nvalues in order to allow producers to speed up the production of low-carbon hydrogen. In \r\ncase project-specific/company-specific measurements cannot be provided, default values \r\nfor upstream emissions for natural gas procurement should be provided, which are\r\npotentially differentiated per country of origin. For the methane emissions calculations, \r\nthe DA should be consistent with the Methane Emissions Reduction Regulation and \r\nintroduce realistic default values for the transition period until the Methane Regulation\u2019s \r\nmethodology comes into effect. \r\n\u2022 For electricity procurement along the low carbon value chain and particularly the\r\nelectricity usage for processes not adding to the energy content of the hydrogen (CCS, \r\nsynthesis and cracking, transport, conditioning and liquefaction) it should be possible to \r\nalso use non-RFNBO compliant renewable electricity as well as other forms of low\u0002carbon electricity via PPAs to lower the carbon footprint, as is the case for ancillary \r\nservices in electricity as well as for all other industries except hydrogen as regulated by the \r\nEU. In this regard it should also be possible to use project specific electricity CO2 values \r\nthat might contain a combination from grid-mix electricity as well as partial PPAs (project\u0002specific average electricity CO2 footprints for low carbon H2 projects). Expanding the \r\nrange of acceptable electricity sourcing options for low carbon fuel production will enhance \r\nflexibility for producers and subsequently increase the production of low-carbon fuels in the \r\nEU as well as the import of such fuels into the region. This, in turn, will facilitate the \r\naccelerated decarbonization of the industry through the use of low-carbon fuels.\r\n\u2022 The DA should be technologically inclusive, leaving room for all the technologies that \r\ncan comply with the 70% GHG emissions reduction threshold and avoid discriminations\r\nbetween different technologies - in particular, if relevant legislation is currently underway to \r\nensure reliability as it is the case for CCS (CRCF) - used to produce low carbon hydrogen \r\n(e.g. electrolysis from nuclear, steam methane reforming from natural gas with CCS,\r\nmethane pyrolysis). Any dogmatic debate about the pros and cons of different low-carbon \r\ntechnologies will only hinder the swift adoption of this much-needed DA and thus delay the \r\nrapid deployment of low carbon hydrogen. Also, any small-scale requirements having a \r\nvolume-reducing effect will counteract the EU\u2019s competitiveness and climate \r\nambitions, with additional negative effects on industry\u2019s competitiveness and trade \r\nrelationships.\r\nLastly, we believe that the implementation of the RED III targets for Member States to ensure \r\nhigh shares of RFNBO usage by the industry, as set out by the RED III Art. 22a, should be\r\nLow Carbon Hydrogen \u2013 Ad-Hoc Industry Alliance - Letter\r\n3/3\r\npragmatic and complemented by supporting mechanisms to avoid jeopardizing the EU \r\nindustry\u2019s competitiveness resulting in delocalization.\r\nWe hope that you will consider our proposals and stand at your disposal should you wish to\r\ncontinue the discussion.\r\nKind regards (the signatory companies in alphabetical orde"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Konditionen f\u00fcr low carbon hydrogen pragmatisch gestalten"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "E.ON begr\u00fc\u00dft grunds\u00e4tzlich die Initiative des Bundes f\u00fcr einen Aufbau eines initialen Lkw-Ladenetzes auf den unbewirtschafteten Rastanlagen entlang der Bundesautobahnen. E.ON pl\u00e4diert f\u00fcr eine freiwillige Anwendung des Durchleitungs-modells, eine marktkonforme Preisgestaltung und eine alternative Ausschreibungsstruktur, um den Wettbewerb zu f\u00f6rdern und den wettbewerblichen Ausbau zu unterst\u00fctzen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_NET",
                        "de": "Energienetze",
                        "en": "Energy networks"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011738",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/85/72/347353/Stellungnahme-Gutachten-SG2408260012.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-08-26"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0011738",
                        "regulatoryProjectTitle": "Ausschreibungsdesign des LKW-Ladenetzes anpassen",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Ausschreibung\r\nLkw-Ladenetz\r\nStand: August 2024 | Positionspapier zum\r\nAusschreibungsdesign des Lkw-Ladenetzes\r\nAusschreibungsdesign f\u00fchrt zu Marktverzerrung\r\nDie Konkurrenz zwischen gef\u00f6rderten und ungef\u00f6rderten Lkw-\r\nLadestandorten f\u00fchrt zu Wettbewerbsnachteilen f\u00fcr den privatwirtschaftlichen\r\nAusbau, da gef\u00f6rderte Standorte durch staatliche\r\nSubventionen k\u00fcnstlich beg\u00fcnstigt werden.\r\nFaire Preisgestaltung erforderlich\r\nAls Folge des Durchleitungsmodells als verpflichtende Bezahloption\r\nw\u00fcrde der staatliche Einfluss auf die Endkundenpreise\r\nzu Marktverzerrungen f\u00fchren, da ein niedrig festgelegtes\r\nInfrastrukturentgelt rein wettbewerblich agierende Anbieter\r\nverdr\u00e4ngen k\u00f6nnte.\r\nTechnische und praktische H\u00fcrden\r\nUngekl\u00e4rte technische und praktische Fragen beim Durchleitungsmodell\r\nk\u00f6nnten den schnellen Ausbau des Lkw-Ladenetzes\r\nan Autobahnen behindern und dar\u00fcber hinaus sogar Negativfolgen\r\nf\u00fcr die Pkw-Ladeinfrastruktur bedeuten.\r\nDringender Anpassungsbedarf\r\nE.ON pl\u00e4diert f\u00fcr eine freiwillige Anwendung des Durchleitungsmodells,\r\neine marktkonforme Preisgestaltung und eine alternative\r\nAusschreibungsstruktur, um den Wettbewerb zu f\u00f6rdern\r\nund den wettbewerblichen Ausbau zu unterst\u00fctzen.\r\nAusschreibung Lkw-Ladenetz\r\nE.ON begr\u00fc\u00dft grunds\u00e4tzlich die Initiative des Bundes f\u00fcr einen Aufbau eines initialen Lkw-La-denetzes auf den unbewirtschafteten Rastanlagen entlang der Bundesautobahnen. Der Aus-bau der Ladeinfrastruktur f\u00fcr batterieelektrische Lastkraftwagen ist ein entscheidender Schritt zur Erreichung der Klimaziele und zur Reduzierung der CO2-Emissionen im Stra\u00dfeng\u00fc-terverkehr. Allerdings kommt es in diesem Zusammenhang auf ein durchdachtes Ausschrei-bungsdesign an, damit die Akzeptanz und der Erfolg des Vorhabens gew\u00e4hrleistet ist. Die Bun-desregierung hat nun das Projektexposee zur Ausschreibung vorgelegt. Im Rahmen der Markt-konsultation m\u00f6chte E.ON auf dringende Anpassungsbedarfe hinweisen, damit der marktge-triebene Hochlauf der Lkw-Ladeinfrastruktur neben den Autobahnen nicht gef\u00e4hrdet wird.\r\nZielsetzung\r\nF\u00fcr das schnelle Zwischen- und Nachladen von batterieelektri-schen Lkw sind die Fl\u00e4chen an den Bundesautobahnen von er-heblicher Relevanz. Mit einer bedarfsgerechten und leistungs-starken Ladeinfrastruktur k\u00f6nnen die verpflichtenden Lenkpau-sen genutzt werden, um in k\u00fcrzester Zeit die Lkw wieder aufzu-laden. Der Bund stellt nun zun\u00e4chst die unbewirtschafteten Rastst\u00e4tten als Fl\u00e4chen zur Verf\u00fcgung und m\u00f6chte auf diesen den Betrieb der \u00f6ffentlichen Ladeinfrastruktur ausschreiben. Po-sitiv ist hervorzuheben, dass der Bund bereits vorab die Netzan-schl\u00fcsse beantragt und somit bereits f\u00fcr den folgenden Hoch-lauf die erforderlichen Kapazit\u00e4ten im Netz zur Verf\u00fcgung ste-hen werden.\r\nAusschreibungsdesign gef\u00e4hrdet den weiteren Ausbau von Lkw-La-destandorten\r\nBereits heute werden die ersten Standorte f\u00fcr Lkw-Ladeinfra-struktur ohne staatliche F\u00f6rderung geplant und aufgebaut. In den n\u00e4chsten ein bis zwei Jahren werden viele weitere ungef\u00f6r-derte Lkw-Ladestandorte folgen. Unter anderem geht E.ON mit seinen Kooperationspartnern, wie z.B. MAN, voran und inves-tiert in den Aufbau von \u00fcber 170 Lkw-Ladestandorten europa-weit, wovon \u00fcber 100 Standorte in Deutschland entstehen sol-len. Nun plant die Bundesregierung ein gro\u00dfes F\u00f6rderprogramm mit einem Volumen von insgesamt 2,1 Milliarden Euro. Die ge-f\u00f6rderten Standorte werden im Wettbewerb mit den ungef\u00f6r-derten und rein privatwirtschaftlich errichteten Standorten ste-hen.\r\n\u00dcber die Autobahn GmbH soll in f\u00fcnf Losen die Planung, Errich-tung und der Betrieb \u00f6ffentlicher Lkw-Ladeinfrastruktur an rund 130 Standorten an unbewirtschafteten Rastst\u00e4tten ausge-schrieben werden. Das vorgestellte Ausschreibungsdesign sieht vor, dass Lades\u00e4ulenbetreiber einen Angebotspreis auf Basis der Kosten f\u00fcr die Errichtung und den Betrieb frei kalkulieren. Das Auslastungsrisiko \u2013 also wie sehr die Lades\u00e4ulen tats\u00e4chlich ge-nutzt werden \u2013 soll damit implizit vom Bund \u00fcbernommen wer-den. Zur Refinanzierung soll der Bund ein Infrastrukturentgelt festlegen, welches je Ladevorgang vom Nutzer an den Bund zu zahlen w\u00e4re. Es w\u00fcrde sich entsprechend um eine staatliche \u00dcbernahme der Vollkosten zu quasi 100 Prozent handeln.\r\nAus Sicht von E.ON ist es zweifelhaft, dass hinreichende Gr\u00fcnde f\u00fcr eine vollst\u00e4ndige \u00dcbernahme der Investitions- und Betriebs-kosten durch den Bund gegeben sind. Der wettbewerbliche und ungef\u00f6rderte Ausbau der Lkw-Ladeinfrastruktur w\u00e4re damit stark gef\u00e4hrdet, wenn nicht sogar beendet.\r\nDenn bei den Standorten an den Autobahnen, welche hier aus-geschrieben werden, handelt es sich ohnehin um stark frequen-tierte Standorte, an welchen auch ohne eine \u00dcbernahme des Auslastungsrisikos investiert werden w\u00fcrde. Das von der NLL in einer Pr\u00e4sentation vom 17.11.2022 vorgestellte Markthoch-laufszenario unterst\u00fctzt die Annahme, dass ein betriebswirt-schaftlich finanzierter Standort an unbewirtschafteten Rastan-lagen mit den Auslastungsannahmen und einer l\u00e4ngeren Ver-tragslaufzeit rentabel betreibbar ist. Dennoch ist geplant, dass nun genau an den wirtschaftlichsten Standorten auch die Be-triebskosten auf Vollkostenbasis gef\u00f6rdert und somit ein wett-bewerblicher Vorteil gegen\u00fcber den bis dahin bereits errichteten ungef\u00f6rderten Standorten geschaffen wird.\r\nE.ON Position Ausschreibungsdesign Lkw-Ladenetz 3\r\nPreisgestaltung f\u00fchrt zu ungleichen Wettbe-werbsbedingungen\r\nEin wesentlicher Kritikpunkt am vorgeschlagenen Ausschrei-bungsdesign betrifft den erheblichen Einfluss, den der Bund auf die Endpreise an den Standorten entlang der Autobahnen erhal-ten w\u00fcrde. Neben den \u00fcblichen Methoden des Ad-Hoc-Ladens und des vertragsbasierten Ladens \u00fcber einen dritten E-Mobili-t\u00e4tsdienstleister (EMP) sollen die Lades\u00e4ulenbetreiber verpflich-tet werden, auch das Durchleitungsmodell anzubieten. Dieses Modell erm\u00f6glicht es den Nutzern, ihren eigenen Stromlieferver-trag an der Lades\u00e4ule zu nutzen.\r\nDie Sektoruntersuchung bzw. der Sachstandsbericht des Bun-deskartellamts im Jahr 2021 besch\u00e4ftigte sich unter anderem bereits mit der Frage eines (regulierten) Zugangs- und Durchlei-tungsanspruchs im Bereich der Ladeinfrastruktur f\u00fcr Elektro-fahrzeuge. Das Bundeskartellamt sah \"[...] die Voraussetzungen eines staatlich regulierten Durchleitungsanspruchs als nicht ge-geben an [...]\". Betreiber von konkurrierenden Ladeinfrastruktu-ren k\u00f6nnen als Letztverbraucher i.S.d. \u00a7 3 Nr. 25 EnWG frei \u00fcber Stromlieferanten an ihren Ladepunkten entscheiden. Folglich wird durch die wettbewerbliche Struktur auf CPO-Ebene (i.e.: Betrieb konkurrierender Ladeinfrastruktur) auch der Wettbe-werb im Stromvertrieb \u00fcber die Ladeinfrastruktur und letztlich der Wettbewerb um Kunden gew\u00e4hrleistet, einschlie\u00dflich der Preisgestaltung f\u00fcr Ladepreise sowie der effizienten Vermark-tung von Ladestrom. Folglich teilt E.ON die Ansicht des Bundes-kartellamts, dass nicht erkennbar ist, \"[...] dass ein reguliertes Durchleitungsregime zu g\u00fcnstigeren Ladestrompreisen f\u00fchren w\u00fcrde.\"1\r\nDamit bietet das Durchleitungsmodell aus Sicht von E.ON weder f\u00fcr die Nutzerinnen und Nutzer der Ladeinfrastruktur noch f\u00fcr CPOs oder EMPs einen Mehrwert\r\nWeiterhin hat der Lades\u00e4ulenbetreiber in diesem Szenario kei-nen Einfluss auf die Preisgestaltung. Der Preis f\u00fcr den Endkun-den setzt sich aus dem individuellen Stromvertrag und einem Infrastrukturentgelt zusammen, das vom Bund festgelegt wird. Durch diesen regulatorischen Eingriff besteht die Gefahr, dass bis dahin bereits bestehende ungef\u00f6rderte Standorte verdr\u00e4ngt werden. Ein staatlich niedrig festgelegtes Infrastrukturentgelt k\u00f6nnte dazu f\u00fchren, dass privatwirtschaftliche Anbieter un-gef\u00f6rderter Lades\u00e4ulen im Wettbewerb mit dem staatlich finan-zierten Lkw-Ladenetz nicht mehr mithalten k\u00f6nnen. Vor diesem Hintergrund ist die beihilferechtliche Genehmigungsf\u00e4higkeit mehr als fraglich.\r\nDurch den regulatorischen Eingriff w\u00fcrde der privatwirtschaftli-che Ausbau der Ladeinfrastruktur erheblich gehemmt. Privat-wirtschaftliche Investoren tragen das volle Auslastungsrisiko ih-rer Standorte, w\u00e4hrend der Staat bei den ausgeschriebenen Standorten dieses Risiko de facto \u00fcbernimmt. Zudem m\u00fcssen die Investitions- und Betriebskosten an ungef\u00f6rderten Lades\u00e4u-den \u00fcber die Preise, zu dem der Ladestrom verkauft wird, refi-nanziert werden. Beim Ladenetz des Bundes soll dies \u00fcber das Infrastrukturentgelt entstehen, wobei dieses k\u00fcnstlich durch\r\n1 Sektoruntersuchung_Ladesaeulen_Sachstandsbericht.pdf (bundeskartellamt.de), S. 44 ff\r\nden Bund niedrig gehalten werden kann. Dies f\u00fchrt zu einer un-gleichen Wettbewerbsbedingung. Bereits get\u00e4tigte Investitio-nen k\u00f6nnten gef\u00e4hrdet sein, da privatwirtschaftliche Betreiber keine vergleichbaren finanziellen Sicherheiten haben und sich daher einem h\u00f6heren wirtschaftlichen Risiko aussetzen. Dies k\u00f6nnte zu einem R\u00fcckgang weiterer privater Investitionen f\u00fch-ren, da die Unsicherheit und das finanzielle Risiko zu hoch sind, um langfristig attraktive Gesch\u00e4ftsmodelle zu entwickeln und mit dem staatlich finanzierten Ladenetz wettbewerbsf\u00e4hig zu bleiben.\r\nZudem stellt sich die Frage, ob eine fortlaufende Subventionie-rung durch diesen staatlichen Eingriff angemessen ist. Eine sol-che Subventionierung k\u00f6nnte langfristig den freien Wettbewerb verzerren und die Entwicklung eines nachhaltigen und wirt-schaftlich tragf\u00e4higen Marktes f\u00fcr Lkw-Ladeinfrastruktur be-hindern.\r\nEs ist entscheidend, dass die Preisgestaltung marktkonform bleibt und der Einfluss des Bundes auf die Endkundenpreise minimiert wird, um einen fairen Wettbewerb zu ge-w\u00e4hrleisten und privatwirtschaftliche Investi-tionen zu f\u00f6rdern.\r\nWeitere H\u00fcrden beim vorliegenden Aus-schreibungsdesign\r\nViele Fragen bleiben weiterhin unbeantwortet. Zum Beispiel ist offen, wie garantiert werden kann, dass an den Lkw-Lades\u00e4ulen tats\u00e4chlich nur Lkw und keine Elektroautos laden. Sollte das Ausschreibungs- und Preismodell so kommen, wie es in dem vorliegenden Entwurf beschreiben wird, w\u00e4ren subventionierte Ladestationen die Folge, bei welchen die Preise f\u00fcr den Lade-strom unter denen liegen w\u00fcrden, welche bei Pkw-Ladestatio-nen aufgerufen werden. Somit findet nicht nur eine Marktver-zerrung von den ungef\u00f6rderten hin zu den gef\u00f6rderten Lkw-La-destationen statt, sondern dar\u00fcber hinaus sogar von den bereits \u00fcber 100.000 errichteten Pkw-Ladestationen hin zu den gef\u00f6r-derten Lkw-Ladestationen mit ihren subventionierten Lades-trompreisen.\r\nBeim Durchleitungsmodell sind zudem viele technische Fragen noch nicht gekl\u00e4rt. Aktuell nutzt europaweit keiner der gro\u00dfen Lades\u00e4ulenbetreiber eine solche Bezahloption. Die Realisierung ist mit einem hohen Zeitaufwand verbunden und w\u00fcrde einem schnellen Ausbau des Lkw-Ladenetzes an den Autobahnen im Wege stehen. Auch praktische Fragen sind nicht gekl\u00e4rt: Wer tr\u00e4gt beispielsweise die Leistungspreiskosten der Netzentgelte? Liegt die Verantwortung bei dem Stromlieferanten, der beim Durchleitungsmodell die Gewinne erzielt, oder muss der\r\nE.ON Position Ausschreibungsdesign Lkw-Ladenetz 4\r\nBetreiber des Ladeparks diese begleichen, obwohl dieser beim Durchleitungsmodell die Strommengen gar nicht abgegeben hat?\r\nVerbesserungsvorschl\u00e4ge\r\nFreiwilligkeit des Durchleitungsmodells\r\nDas Durchleitungsmodell sollte nicht verpflichtend sein. Eine freiwillige Anwendung des Durchleitungsmodell durch den La-des\u00e4ulenbetreiber w\u00fcrde sicherstellen, dass der Wettbewerb nicht verzerrt wird und die Anbieter flexibel auf Marktanforde-rungen reagieren k\u00f6nnen.\r\nAlternative Ausschreibungsstruktur\r\nGrunds\u00e4tzlich ist eine Ausschreibung der Fl\u00e4chen zielf\u00fchrender, die bereits \u00fcber vom Bund finanzierte Netzanschl\u00fcsse verf\u00fcgen. Die Anbieter k\u00f6nnten mit einer positiven oder negativen Summe auf die Fl\u00e4chen bieten, um darauf die entsprechende Lkw-Lad-einfrastruktur zu errichten. Der Anbieter mit dem niedrigsten Angebot w\u00fcrde das Los gewinnen. Ein Infrastrukturentgelt f\u00fcr den Betrieb sollte dabei nicht erhoben werden, da wenn \u00fcber-haupt die Investitionskosten gef\u00f6rdert werden. Durch dieses Vorgehen k\u00f6nnte der Bund bei der Fl\u00e4chenausschreibung Ein-nahmen generieren, anstatt 2,1 Milliarden Euro f\u00fcr die F\u00f6rde-rung aufzuwenden.\r\nDie Ausschreibung k\u00f6nnte konkret so gestaltet werden, dass die Standorte eines Loses \u00fcber das gesamte Land verteilt werden. Dies verhindert regionale Monopole und f\u00f6rdert einen ausgewo-genen Preiswettbewerb.\r\nMarktbasierte Regulierung\r\nSollte beim Ausschreibungsdesign das Durchleitungsmodell dennoch beibehalten werden, ist es essenziell, dass das Infra-strukturentgelt nicht politisch motiviert festgelegt wird. Statt-dessen m\u00fcssen die Entgelte marktkonform gestaltet sein, um faire Wettbewerbsbedingungen zu gew\u00e4hrleisten. Hier m\u00fcssen konkrete Ma\u00dfnahmen benannt werden, die eine fairen Wettbe-werb zwischen ungef\u00f6rderten Ladestandorten und dem staat-lich finanzierten Lkw-Ladenetz garantieren.\r\nUnterst\u00fctzung des Markthochlaufs\r\nEin schneller Markthochlauf der batterieelektrischen Lkw sollte durch politische Zielvorgaben und Anreize unterst\u00fctzt werden. Dies w\u00fcrde die Nachfrage nach Ladeinfrastruktur erh\u00f6hen und den Ausbau rein aus betriebswirtschaftlichen Gr\u00fcnden be-schleunigen.\r\nFazit\r\nE.ON sieht deutlichen Nachbesserungsbedarf beim Ausschrei-bungsdesign und bewertet insbesondere das Durchleitungsmo-dell als verpflichtende Bezahloption kritisch. Der aktuelle Vor-schlag gef\u00e4hrdet den privatwirtschaftlichen Ausbau der Lkw-Ladeinfrastruktur. Ein erfolgreiches Ausschreibungsdesign sollte den Wettbewerb f\u00f6rdern, technische und regulatorische H\u00fcrden minimieren und marktkonforme L\u00f6sungen unterst\u00fctzen. E.ON pl\u00e4diert f\u00fcr eine flexible und wettbewerbsorientierte Ge-staltung der Ausschreibung, die private Investitionen unterst\u00fctzt und somit zur schnellen und effizienten Entwicklung der Ladein-frastruktur beitr\u00e4gt.\r\nE.ON Position Ausschreibungsdesign Lkw-Ladenetz 5\r\nEric Scheuerle\r\nPolitical Affairs Manager\r\neric.scheuerle@eon.com\r\n+49 174 640 52 90\r\neon.com eon.brussels@eon.com\r\nit\u2019s on us\r\nto make new energy work"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Ausschreibungsdesign des LKW-Ladenetzes anpassen"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d2/ba/341618/Stellungnahme-Gutachten-SG2408070025.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-08-07"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000925",
                "regulatoryProjectTitle": "Schaffung eines regulatorischen Rahmens f\u00fcr bidirektionales Laden",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Der Beirat der Nationalen Leitstelle Ladeinfrastruktur hat im vergangenen Jahr einen \r\numfassenden Katalog an Handlungsempfehlungen ver\u00f6ffentlicht, wie bidirektionales Laden \r\ndiskriminierungsfrei erm\u00f6glicht werden kann. Auf Grundlage dieses Papiers hat die \r\ninterdisziplin\u00e4re, europ\u00e4ische Industrie-Arbeitsgruppe mit der Einberufung der \u201eCoalition of the \r\nWilling bidirektionales Laden\u201c Vorschl\u00e4ge f\u00fcr die regulatorischen \u00c4nderungen im nationalen \r\nRechtsrahmen zur konkreten und z\u00fcgigen Umsetzung des bidirektionalen Ladens erarbeitet. \r\nDiese wurden Ende Mai 2024 vorgelegt.\r\nDie vier wesentlichen Punkte f\u00fcr Gesetzes\u00e4nderungen sind:\r\n\u2022 Festlegung eines vom VDE erarbeiteten und ver\u00f6ffentlichten Messkonzeptes, das von \r\nden teilnehmenden Verteilnetzbetreibern best\u00e4tigt wurde. Dieses sieht den Einbau eines \r\nzweiten Z\u00e4hlers f\u00fcr den zwischengespeicherten Strom vor.\r\n\u2022 Befreiung von Steuern, Abgaben, Umlagen sowie Netzentgelten von \r\nzwischengespeichertem Strom, soweit dieser pr\u00e4ventiv zur Gew\u00e4hrleistung der \r\nNetzdienlichkeit genutzt wird f\u00fcr den Zeitraum einer Erprobungsphase bis Ende 2030.\r\n\u2022 Anwendung des \u00a7 14a EnWG auch f\u00fcr die Einspeisung, um die Potentiale f\u00fcr den \r\nnetzdienlichen Einsatz umf\u00e4nglich f\u00fcr kurative Ma\u00dfnahmen zu heben. \r\n\u2022 Erprobung von Konzepten und damit verbundene Kostenanerkennung bei marktlicher \r\nBeschaffung von pr\u00e4ventiven netzdienlichen Leistungen f\u00fcr die VNB und \u00dcNB im \r\nRahmen einer Erprobungsphase bis Ende 2030.\r\nDiese Ma\u00dfnahmen w\u00fcrden eine effiziente Regulierung des bidirektionalen Ladens schaffen \r\nund damit einen wichtigen Anwendungsfall f\u00fcr einen netzdienlichen Betrieb erm\u00f6glichen. \r\nUm die Energiewende zu st\u00e4rken und vorhandene Flexibilit\u00e4ten zu nutzen, rufen die \r\nUnterzeichner dazu auf, bidirektionales Laden in Deutschland schnell und effektiv, noch in \r\ndieser Legislaturperiode, zu erm\u00f6glichen. Um dies sicherzustellen, w\u00fcrden wir es sehr \r\nbegr\u00fc\u00dfen, wenn bis zum n\u00e4chsten High-level Meeting des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft \r\nund Klimaschutz zum bidirektionalen Laden am 23.10. konkrete Umsetzungsschritte \r\nvorgestellt w\u00fcrden. Gerne stehen wir Ihnen jederzeit unterst\u00fctzend und beratend zur \r\nVerf\u00fcgung. \r\nWir erlauben uns das Schreiben in Kopie ebenfalls an Herrn Bundesminister Dr. Wissing und \r\nHerrn Pr\u00e4sidenten der Bundesnetzagentur M\u00fcller zu \u00fcbersenden.\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen \u2013 stellvertretend f\u00fcr die mitzeichnenden Unternehmen\r\nRen\u00e9 Mono\r\nVice President Political Affairs \r\nDie mitzeichnenden Unternehmen:\r\nVorschl\u00e4ge im Detail:\r\nDie Saldierung erfolgt anhand eines vom VDE FNN erarbeiteten und im Januar 2024 \r\nver\u00f6ffentlichten Messkonzeptes. Dieses wurde durch die Teilnehmer der \u201eCoalition of the \r\nWilling bidirektionales Laden\u201c hinsichtlich der Anwendbarkeit auf die bidirektionale \r\nEinspeisung best\u00e4tigt. Dabei gilt das Konzept der \u201egewillk\u00fcrten Vorrangregelung\u201c. Es wird in \r\nAnlagen mit mehr als einem \u201eErzeuger\u201c willk\u00fcrlich festgelegt, dass z.B. PV-Strom als Erstes \r\nverbraucht wird, bevor dieser ins Netz eingespeist wird. Die Basis zur Abrechnung der \r\nStrommengen liefert TAF 7 (Z\u00e4hlerstandsgangmessung) der intelligenten Messsysteme. \r\nNotwendige rechtliche Anpassungsvorschl\u00e4ge im EnWG liegen dem BMWK vor.\r\nDurch die vollst\u00e4ndige Befreiung des saldierten zwischengespeicherten Stroms von Steuern, \r\nUmlagen und Abgaben wird eine Doppelbelastung verhindert. F\u00fcr den Letztverbrauch sind \r\ndiese Kosten weiterhin zu tragen. Die Befreiung sollte die Strom- und Umsatzsteuer, die \r\nStromNEV-Umlage sowie die Konzessionsabgabe umfassen. Die Saldierung des \r\nzwischengespeicherten Stroms erfolgt anhand des Mechanismus, der in \u00a7 21 EnFG\r\nvorgegeben ist. So kann garantiert werden, dass die zwischengespeicherte Strommenge nur \r\neinmal mit Steuern, Abgaben und Umlagen belastet wird. \r\nDurch ein viertes Modul in der Festlegung des \u00a7 14a EnWG k\u00f6nnte auf ein erprobtes und \r\nbew\u00e4hrtes Verfahren aufgebaut werden, um f\u00fcr die Nutzer niedrigschwellig und \r\nnutzerfreundlich eine Anmeldung von bidirektionalen Ladestationen an der Erprobungsphase \r\nzu erm\u00f6glichen. \r\nMesskonzept f\u00fcr Saldierung des zwischengespeicherten Stroms:\r\nDie Zwischenspeicherung von Strom soll k\u00fcnftig f\u00fcr Markt-, Netz- und Systemdienst\u0002leistungen Einsatz finden. Dabei greift das Konzept der Saldierung. Hierbei werden \r\nMengen, die lediglich zwischengespeichert und nicht verbraucht werden, eindeutig \r\nbestimmt. \r\nSTAU-Befreiung: \r\nBefreiung von Steuern, Abgaben, Umlagen bei zwischengespeichertem Strom via \r\nSaldierungslogik gem. \u00a7 21 EnFG.\r\nUmsetzung der Netzentgelt-Befreiung: \u201eModul 4\u201c durch Festlegung der Beschluss\u0002kammer 8 der BNetzA zum \u00a7 14a EnWG:\r\nIn einem zus\u00e4tzlichen vierten Modul zum \u00a7 14a EnWG zur Netzentgeltreduzierung k\u00f6nnte \r\ndie BK 8 der BNetzA Festlegungen f\u00fcr das bidirektionale Laden aus privaten Wallboxen \r\ndefinieren, welche die Netzentgeltbefreiung bei Sicherstellung der Netzdienlichkeit im \r\nVerteilnetz f\u00fcr zwischengespeicherte Energiemengen f\u00fcr die Erprobungsphase bis Ende \r\n31.12.2030 vorsehen (z. B. H\u00fcllkurvenmodell).\r\nMit der Erm\u00f6glichung des bidirektionalen Ladens wird eine Steuerungsm\u00f6glichkeit der \r\nEinspeisewirkleistung in das \u00f6ffentliche Netz analog zu der Steuerungsm\u00f6glichkeit des Bezugs \r\nnach \u00a714a EnWG f\u00fcr den Verteilnetzbetreiber erforderlich. Denn vorhandene Netzkapazit\u00e4ten \r\nin der Niederspannung k\u00f6nnen sowohl bei hohem gleichzeitigem Bezug als auch bei hoher \r\ngleichzeitiger Einspeisung \u00fcberlastet werden. Damit steht dem Verteilnetzbetreiber f\u00fcr Bezug \r\nund Einspeisung eine kurative Ma\u00dfnahme zur Verf\u00fcgung.\r\nDie Einbeziehung von Verbrauchseinrichtungen bei der Beschaffung von netzdienlichen \r\nLeistungen (wie beispielsweise in den Redispatch) bedarf der Erprobung, um in der \r\nAnwendungspraxis eine ausreichende Mobilisierung relevanter Redispatch-Potenziale zu \r\ngew\u00e4hrleisten und zugleich strategisches Bietverhalten einzud\u00e4mmen. Dies soll ebenfalls im \r\nRahmen der Erprobungsphase geschehen. \r\nAnlagen/Verweise:\r\n\u2022 Bidirektionales Laden diskriminierungsfrei erm\u00f6glichen - Handlungsempfehlungen des \r\nBeirats der Nationalen Leitstelle Ladeinfrastruktur zur Umsetzung der Ma\u00dfnahme 47 \r\ndes Masterplans Ladeinfrastruktur II, 01.2024, https://bit.ly/3VhOZgL\r\n\u2022 VDE FNN, Anschluss und Betrieb von Speichern am Niederspannungsnetz \r\nPraxisnahe Definition verschiedener Anschlussvarianten, Version 7.1 Juli 2024, \r\nhttps://bit.ly/46aJvYN\r\n\u2022 RICHTLINIE (EU) 2023/2413 DES EUROP\u00c4ISCHEN PARLAMENTS UND DES \r\nRATES vom 18. Oktober 2023 zur \u00c4nderung der Richtlinie (EU) 2018/2001, der \r\nVerordnung (EU) 2018/1999 und der Richtlinie 98/70/EG im Hinblick auf die F\u00f6rderung \r\nvon Energie aus erneuerbaren Quellen und zur Aufhebung der Richtlinie (EU) \r\n2015/652 des Rates, https://bit.ly/3VLOQ3"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/da/e5/330796/Stellungnahme-Gutachten-SG2406280163.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-25"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010845",
                "regulatoryProjectTitle": "Synchronisierung EE- und Netzausbau",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Netzausbauplanung der \r\nStromverteilnetzbetreiber\r\n2\r\nWas hat es eigentlich mit dem Netzausbauplan (NAP 2024) auf sich?\r\nDer NAP gibt einen \u00dcberblick \u00fcber Ma\u00dfnahmen zur Optimierung, Verst\u00e4rkung und Ausbau des \r\nStromverteilnetzes und betrachtet dabei die Jahre 2028 (t+5), 2033 (t+10) und 2045 (Zielbild \r\nKlimaneutralit\u00e4t). Somit wird deutschlandweit zum ersten Mal bis hin zur Ortsnetzstation im Verteilnetz \r\nein Bild \u00fcber notwendige Ma\u00dfnahmen zur Klimaneutralit\u00e4t geschaffen.\r\nDie NAPs speisen sich aus den Regionalszenarien, die im vergangenen Jahr in sechs Planungsregionen in \r\nDeutschland erstellt wurden. Die Regionalszenarien ber\u00fccksichtigen den von der Bundesnetzagentur \r\ngenehmigten Szenariorahmen zum Netzentwicklungsplanung (NEP) 2023-37 /45, also jenen NEP der \r\nauf Klimaneutralit\u00e4t 2045 ausgelegt ist. Ber\u00fccksichtigt in dem NAP werden ebenfalls regionale \r\nEntwicklungen, die den Verteilnetzbetreibern bekannt sind (beispielsweisen Kunden).\r\nDer NAP geht auf die gesetzlichen Regelungen nach \u00a714d und \u00a714e EnWG zur\u00fcck: Demnach sind VNB \r\nmit mehr als 100.000 Kunden zur Ver\u00f6ffentlichung von Ausbaupl\u00e4nen der Hoch- und Mittelspannung \r\nsowie der Umspannstationen Mittel- und Niederspannung verpflichtet. Zur Erinnerung: Bereits seit \r\n2017 sind Verteilnetzbetreiber von Hochspannungsnetzen zur Erstellung eines Netzausbauplans \r\nverpflichtet. Neben der Ver\u00f6ffentlichung des NAP 2024 auf der Plattform VNBdigital ist der BNetzA \r\nzus\u00e4tzlich ein Netzzustands- und Netzausbaubericht zu \u00fcbermitteln. Dies betrifft z.B. Prognosen zur \r\nEntwicklung in der Niederspannung. Anders als der NEP der \u00dcNB, wird der NAP nicht durch die BNetzA \r\nbest\u00e4tigt und m\u00fcndet auch nicht in einem Gesetz (vgl. Bundesbedarfsplangesetz - BBPlG). Aus ihm geht \r\nsomit keine direkte gesetzliche Umsetzungsverpflichtung f\u00fcr den Netzbetreiber hervor. Dennoch \r\nvermittelt der NAP einen belastbaren und umfangreichen Eindruck \u00fcber Netzausbau-Ma\u00dfnahmen der \r\nVerteilnetzbetreiber und tr\u00e4gt somit zur Transparenz bei.\r\nAlle der neun Verteilnetzbetreiber des E.ON-Konzerns haben form- und fristgerecht am 30.04.2024 ihre \r\njeweiligen NAPs auf der Plattform VNBdigital.de ver\u00f6ffentlicht und ma\u00dfgeblich die Vorarbeiten im \r\nRahmen der branchenweit abgestimmten Regionalszenarien koordiniert.\r\nWas sagt der Netzausbauplan (NAP 2024) aus?\r\nDer NAP basiert auf Szenarien, die wiederrum auf sorgf\u00e4ltig gepr\u00fcften Annahmen und Prognosen \u00fcber \r\nk\u00fcnftig denkbare Entwicklungspfade auf Last- und Erzeugungsseite basieren.\r\nIn allen Entwicklungsvarianten ist die Entwicklung eines Netzes vorgesehen, welches es den Kunden \r\nerm\u00f6glicht ihre Gesch\u00e4ftsmodelle unbeeinflusst von der Netzauslastung zu verfolgen.\r\nOptimierungsinstrumente wie z.B. Spitzenkappung werden in der Planung entsprechend ber\u00fccksichtigt. \r\nGrunds\u00e4tzlich ist der Reifegrad, der im NAP aufgef\u00fchrten Ma\u00dfnahmen differenziert zu betrachten. So \r\nsind im NAP, erstens, konkrete, in Bau befindliche Projekte, zweitens, in konkreter Planung befindliche \r\nProjekte und, drittens, mit Blick auf Klimaneutralit\u00e4t vorgesehene Projekte (\u201eVolumenplanung\u201c)\r\nausgewiesen. Eine Umsetzbarkeitspr\u00fcfung der im NAP aufgef\u00fchrten vorgesehenen Ma\u00dfnahmen wird \r\nggf. erst sp\u00e4ter durchgef\u00fchrt. Ressourcen- bzw. Materialrestriktionen, Einschr\u00e4nkungen der \r\nBaut\u00e4tigkeiten (bedingt durch externe Faktoren) oder Genehmigungsdauern die Umsetzung k\u00f6nnen hier \r\ndie Umsetzung ebenfalls beeinflussen.\r\n3\r\nDer NAP bildet den grunds\u00e4tzlichen Erweiterungsbedarf des jeweiligen Netzgebietes ab, liefert \r\nallerdings keine Angaben bezgl. des exakten Standortes z.B. von neuen Netzkapazit\u00e4ten bzw. \r\nNetzanschlusskapazit\u00e4ten auf der jeweiligen Netzanschlussebene.\r\nWas l\u00e4sst sich aus dem Netzausbauplan (NAP 2024) f\u00fcr die Energiewende \r\nableiten?\r\nDie NAP spiegeln die enorme Dynamik, einerseits, der EE-Ausbauziele und, andererseits, der lastseitigen \r\nEntwicklung wider. Durch die Zielanhebung im Zwischenjahr 2030 werden zahlreiche \r\nNetzausbauma\u00dfnahmen zeitlich fr\u00fcher notwendig. Daraus resultiert ein massiver Ausbaubedarf bereits \r\nim Betrachtungszeitraum t+5, dessen weiterer Anstieg anschlie\u00dfend etwas abflacht. Grunds\u00e4tzlich \r\nbesteht der Ausbaubedarf auf allen Spannungsebenen, wobei die Betroffenheit der VNB aufgrund ihrer \r\nunterschiedlichen Versorgungsaufgaben individuell ist.\r\nDie Ergebnisse unterstreichen die Bedeutung des Verteilnetzes f\u00fcr das Gelingen der Energiewende.\r\nAngesichts des insgesamt hohen Ausbaubedarfes, m\u00fcssen fortlaufend Entlastungsm\u00f6glichkeiten \r\ngepr\u00fcft werden. Aus unserer Sicht ergeben sich folgende Handlungsempfehlungen:\r\n\u2022 Synchronisierung EE- und Netzausbau: Der Ausbau von Erneuerbaren-Energien muss regional \r\nst\u00e4rker gesteuert werden, um f\u00fcr die Anforderungen des zunehmend elektrifizierten, flexiblen \r\nund volatilen Energiesystems gewappnet zu sein. Erneuerbare Energien m\u00fcssen vor allem dort \r\nhinzugebaut werden, wo sie systemisch den h\u00f6chsten Nutzen haben. Dies l\u00e4sst sich z.B. \u00fcber \r\nentsprechend ausgestaltete Ausschreibungen (im Falle von EEG-F\u00f6rderung), ein Bonus-/ Malus\u0002System oder den s.g. Redispatch-Vorbehalt anreizen. \r\n\u2022 Schaffung eines Rahmens f\u00fcr einen echten antizipativen Netzausbau: Im Gegensatz zum \r\ngegenw\u00e4rtigen, auf konkret absehbare Bedarfe ausgerichtetem vorausschauenden Netzausbau \r\nkann durch einen antizipativen Netzausbau das Zielnetz 2045 konkret geplant werden. Wichtig \r\nist, dass der Regulierungsrahmen antizipative Investitionen ohne wirtschaftliche Nachteile f\u00fcr \r\nden Netzbetreiber zul\u00e4sst. Einer ggf. kurzfristigen und zeitlich begrenzte Unterauslastung eines \r\nAssets stehen wirtschaftliche Gesamtkosten f\u00fcr versp\u00e4teten Netzanschluss in Folge von \r\nEngp\u00e4ssen gegen\u00fcber. Im Effizienzvergleich sollte es aus unserer Sicht keine Nachteile f\u00fcr \r\nantizipativ agierende Netzbetreiber geben. Die derzeitigen Diskussionen auf EU-Ebene bieten die \r\nChance den Rahmen f\u00fcr nationale Regulierungsbeh\u00f6rde richtig zu setzen. \r\n\u2022 Einspeisesteckdose: Es muss dem Netzbetreiber gesetzlich erm\u00f6glicht werden, dass einzelne \r\nNetzanschlussbegehren geclustert und einem Netzverkn\u00fcpfungspunkt zugewiesen werden \r\nk\u00f6nnen. So kann der Netzbetreiber z.B. vorsorglich beim Ausbau von HS-Leitungen zus\u00e4tzliche \r\nTransformatoren (zwischen HS / MS) installiert und verf\u00fcgbare Kapazit\u00e4t dem Markt transparent \r\nmachen. Die Attraktivit\u00e4t eines solchen Modells kann f\u00fcr Anlagenbetreiber durch ein Fast-Track\u0002Verfahren weiter erh\u00f6ht werden.\r\n\u2022 Tragung der Systemstabilisierungskosten \u00fcber staatliche Mittel: Die NAPs untermauern die \r\nmassiven Investitionsbedarfe in den kommenden 5 Jahren. Mit dem EE-Ausbau wird weiterhin \r\nauch der Systemstabilisierungsbedarf steigen. Um die mittelfristigen Sonderbelastungen der \r\nTransformation finanziell abzufedern, k\u00f6nnten s.g. Systemstabilisierungskosten (z.B. Ausgleich \r\nf\u00fcr Redispatch, Einspeisemanagement, Ausgleichsenergie, Counter-Trading) vom Staat \r\n\u00fcbernommen werden."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f1/b7/341235/Stellungnahme-Gutachten-SG2408060014.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-08-01"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011466",
                "regulatoryProjectTitle": "Konditionen f\u00fcr low carbon hydrogen pragmatisch gestalten",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "To whom it may concern\r\nWe welcome the European Commission\u2019s intention to quickly adopt the Delegated Act (DA) \r\non Low Carbon Fuels required by the Gas and Hydrogen Directive (Article 9). We consider \r\nthis DA as fundamental for the ramp-up of the hydrogen economy which itself is a \r\nprerequisite for the EU to become climate neutral by 2050, an objective we are all \r\ncommitted to. We are convinced that low carbon hydrogen, next to growing volumes of \r\nrenewable hydrogen, will play a key role in building up a sizeable and affordable hydrogen \r\nmarket, for the decarbonization of the industry (fuel and feedstock), for seasonal storage needs \r\nas well as fuel for dispatchable low carbon power in most Member States of the European \r\nUnion.\r\nWhile dedicated EU targets for domestic and imported renewable hydrogen for 2030 have \r\nbeen set and a corresponding regulatory framework is in place, the FID share of renewable \r\nhydrogen projects remains much too low and high costs of renewable hydrogen are expected \r\nto prevail. This development poses an existential threat to EU base material industries like \r\nchemicals and steel, which require hydrogen to decarbonize their production processes in light \r\nof declining free EUAs.Therefore, low carbon hydrogen (LCH) will become essential in \r\nsecuring the time, cost and availability gap in hydrogen supply and thus regain, safeguard \r\nand strengthen the EU\u2019s industrial competitiveness. The latter is among the top priorities \r\non the EU agenda for the upcoming legislative cycle and has been at the core of the Antwerp \r\nDeclaration, calling for a revitalization of Europe\u2019s industrial landscape. Against this \r\nbackground, the DA is the first opportunity for Europe to pass from words to action and \r\nmoving towards a more pragmatic, clear, stable and reliable regulatory framework.\r\nIn order to strengthen Europe\u2019s diversity in supply of energy, imports of renewable and \r\nlikewise low carbon fuels will be indispensable in the long term. Therefore, Europe needs an \r\nenabling policy framework, creating equal and ample opportunities recognising the \r\nspecific requirements for both renewable and low carbon hydrogen, based on a \r\npragmatic approach which avoids overregulation. These are important preconditions for a \r\nswift uptake of the European hydrogen economy and therefore an important driver for the \r\nurgently needed build-up of hydrogen transport infrastructure.\r\nWe are thus calling on the Commission to consider the following points in the DA:\r\n\u2022 Take into account the lessons learned from both RFNBO delegated acts ((EU) \r\n2023/1184 & (EU) 2023/1185 set as part of RED II implementation), which should be \r\nreviewed as soon as possible and way earlier than 2028 in order to alleviate barriers for \r\nthe RFNBO uptake. Amongst other factors, the very strict criteria set out in the DA EU \r\n2023/1184 for producing renewable hydrogen after the transition phase (i.e. hourly temporal \r\ncorrelation after 2030) are considered to cause serious hurdles for project FID. The IEA\r\nestimates that in 2030 renewable hydrogen can only be produced from the grid (average \r\ngrid mix) in 10 Member States, while the challenges and prices for renewable hydrogen will \r\nremain high in the other countries until at least 2040. \r\nLow Carbon Hydrogen \u2013 Ad-Hoc Industry Alliance - Letter\r\n2/3\r\n\u2022 It is important to treat low carbon hydrogen solely by its life cycle GHG footprint by \r\naccounting for upstream emissions and the sourcing of electricity throughout the value \r\nchain, whatever the underlying technology. This should be implemented without hindering \r\nlow carbon hydrogen development via overly complicated and unachievable criteria. \r\n\u2022 Contrary to the DA (EU) 2023/1185, which only allows for default values, also project\u0002specific/company-specific values need to be accepted to demonstrate better \r\nperformance (e.g. through virtual gas supply agreements). Existing auditing and certification \r\nbodies should be enabled to testify project-specific/company-specific upstream emission \r\nvalues in order to allow producers to speed up the production of low-carbon hydrogen. In \r\ncase project-specific/company-specific measurements cannot be provided, default values \r\nfor upstream emissions for natural gas procurement should be provided, which are\r\npotentially differentiated per country of origin. For the methane emissions calculations, \r\nthe DA should be consistent with the Methane Emissions Reduction Regulation and \r\nintroduce realistic default values for the transition period until the Methane Regulation\u2019s \r\nmethodology comes into effect. \r\n\u2022 For electricity procurement along the low carbon value chain and particularly the\r\nelectricity usage for processes not adding to the energy content of the hydrogen (CCS, \r\nsynthesis and cracking, transport, conditioning and liquefaction) it should be possible to \r\nalso use non-RFNBO compliant renewable electricity as well as other forms of low\u0002carbon electricity via PPAs to lower the carbon footprint, as is the case for ancillary \r\nservices in electricity as well as for all other industries except hydrogen as regulated by the \r\nEU. In this regard it should also be possible to use project specific electricity CO2 values \r\nthat might contain a combination from grid-mix electricity as well as partial PPAs (project\u0002specific average electricity CO2 footprints for low carbon H2 projects). Expanding the \r\nrange of acceptable electricity sourcing options for low carbon fuel production will enhance \r\nflexibility for producers and subsequently increase the production of low-carbon fuels in the \r\nEU as well as the import of such fuels into the region. This, in turn, will facilitate the \r\naccelerated decarbonization of the industry through the use of low-carbon fuels.\r\n\u2022 The DA should be technologically inclusive, leaving room for all the technologies that \r\ncan comply with the 70% GHG emissions reduction threshold and avoid discriminations\r\nbetween different technologies - in particular, if relevant legislation is currently underway to \r\nensure reliability as it is the case for CCS (CRCF) - used to produce low carbon hydrogen \r\n(e.g. electrolysis from nuclear, steam methane reforming from natural gas with CCS,\r\nmethane pyrolysis). Any dogmatic debate about the pros and cons of different low-carbon \r\ntechnologies will only hinder the swift adoption of this much-needed DA and thus delay the \r\nrapid deployment of low carbon hydrogen. Also, any small-scale requirements having a \r\nvolume-reducing effect will counteract the EU\u2019s competitiveness and climate \r\nambitions, with additional negative effects on industry\u2019s competitiveness and trade \r\nrelationships.\r\nLastly, we believe that the implementation of the RED III targets for Member States to ensure \r\nhigh shares of RFNBO usage by the industry, as set out by the RED III Art. 22a, should be\r\nLow Carbon Hydrogen \u2013 Ad-Hoc Industry Alliance - Letter\r\n3/3\r\npragmatic and complemented by supporting mechanisms to avoid jeopardizing the EU \r\nindustry\u2019s competitiveness resulting in delocalization.\r\nWe hope that you will consider our proposals and stand at your disposal should you wish to\r\ncontinue the discussion.\r\nKind regards (the signatory companies in alphabetical orde"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/85/72/347353/Stellungnahme-Gutachten-SG2408260012.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-08-26"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011738",
                "regulatoryProjectTitle": "Ausschreibungsdesign des LKW-Ladenetzes anpassen",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Ausschreibung\r\nLkw-Ladenetz\r\nStand: August 2024 | Positionspapier zum\r\nAusschreibungsdesign des Lkw-Ladenetzes\r\nAusschreibungsdesign f\u00fchrt zu Marktverzerrung\r\nDie Konkurrenz zwischen gef\u00f6rderten und ungef\u00f6rderten Lkw-\r\nLadestandorten f\u00fchrt zu Wettbewerbsnachteilen f\u00fcr den privatwirtschaftlichen\r\nAusbau, da gef\u00f6rderte Standorte durch staatliche\r\nSubventionen k\u00fcnstlich beg\u00fcnstigt werden.\r\nFaire Preisgestaltung erforderlich\r\nAls Folge des Durchleitungsmodells als verpflichtende Bezahloption\r\nw\u00fcrde der staatliche Einfluss auf die Endkundenpreise\r\nzu Marktverzerrungen f\u00fchren, da ein niedrig festgelegtes\r\nInfrastrukturentgelt rein wettbewerblich agierende Anbieter\r\nverdr\u00e4ngen k\u00f6nnte.\r\nTechnische und praktische H\u00fcrden\r\nUngekl\u00e4rte technische und praktische Fragen beim Durchleitungsmodell\r\nk\u00f6nnten den schnellen Ausbau des Lkw-Ladenetzes\r\nan Autobahnen behindern und dar\u00fcber hinaus sogar Negativfolgen\r\nf\u00fcr die Pkw-Ladeinfrastruktur bedeuten.\r\nDringender Anpassungsbedarf\r\nE.ON pl\u00e4diert f\u00fcr eine freiwillige Anwendung des Durchleitungsmodells,\r\neine marktkonforme Preisgestaltung und eine alternative\r\nAusschreibungsstruktur, um den Wettbewerb zu f\u00f6rdern\r\nund den wettbewerblichen Ausbau zu unterst\u00fctzen.\r\nAusschreibung Lkw-Ladenetz\r\nE.ON begr\u00fc\u00dft grunds\u00e4tzlich die Initiative des Bundes f\u00fcr einen Aufbau eines initialen Lkw-La-denetzes auf den unbewirtschafteten Rastanlagen entlang der Bundesautobahnen. Der Aus-bau der Ladeinfrastruktur f\u00fcr batterieelektrische Lastkraftwagen ist ein entscheidender Schritt zur Erreichung der Klimaziele und zur Reduzierung der CO2-Emissionen im Stra\u00dfeng\u00fc-terverkehr. Allerdings kommt es in diesem Zusammenhang auf ein durchdachtes Ausschrei-bungsdesign an, damit die Akzeptanz und der Erfolg des Vorhabens gew\u00e4hrleistet ist. Die Bun-desregierung hat nun das Projektexposee zur Ausschreibung vorgelegt. Im Rahmen der Markt-konsultation m\u00f6chte E.ON auf dringende Anpassungsbedarfe hinweisen, damit der marktge-triebene Hochlauf der Lkw-Ladeinfrastruktur neben den Autobahnen nicht gef\u00e4hrdet wird.\r\nZielsetzung\r\nF\u00fcr das schnelle Zwischen- und Nachladen von batterieelektri-schen Lkw sind die Fl\u00e4chen an den Bundesautobahnen von er-heblicher Relevanz. Mit einer bedarfsgerechten und leistungs-starken Ladeinfrastruktur k\u00f6nnen die verpflichtenden Lenkpau-sen genutzt werden, um in k\u00fcrzester Zeit die Lkw wieder aufzu-laden. Der Bund stellt nun zun\u00e4chst die unbewirtschafteten Rastst\u00e4tten als Fl\u00e4chen zur Verf\u00fcgung und m\u00f6chte auf diesen den Betrieb der \u00f6ffentlichen Ladeinfrastruktur ausschreiben. Po-sitiv ist hervorzuheben, dass der Bund bereits vorab die Netzan-schl\u00fcsse beantragt und somit bereits f\u00fcr den folgenden Hoch-lauf die erforderlichen Kapazit\u00e4ten im Netz zur Verf\u00fcgung ste-hen werden.\r\nAusschreibungsdesign gef\u00e4hrdet den weiteren Ausbau von Lkw-La-destandorten\r\nBereits heute werden die ersten Standorte f\u00fcr Lkw-Ladeinfra-struktur ohne staatliche F\u00f6rderung geplant und aufgebaut. In den n\u00e4chsten ein bis zwei Jahren werden viele weitere ungef\u00f6r-derte Lkw-Ladestandorte folgen. Unter anderem geht E.ON mit seinen Kooperationspartnern, wie z.B. MAN, voran und inves-tiert in den Aufbau von \u00fcber 170 Lkw-Ladestandorten europa-weit, wovon \u00fcber 100 Standorte in Deutschland entstehen sol-len. Nun plant die Bundesregierung ein gro\u00dfes F\u00f6rderprogramm mit einem Volumen von insgesamt 2,1 Milliarden Euro. Die ge-f\u00f6rderten Standorte werden im Wettbewerb mit den ungef\u00f6r-derten und rein privatwirtschaftlich errichteten Standorten ste-hen.\r\n\u00dcber die Autobahn GmbH soll in f\u00fcnf Losen die Planung, Errich-tung und der Betrieb \u00f6ffentlicher Lkw-Ladeinfrastruktur an rund 130 Standorten an unbewirtschafteten Rastst\u00e4tten ausge-schrieben werden. Das vorgestellte Ausschreibungsdesign sieht vor, dass Lades\u00e4ulenbetreiber einen Angebotspreis auf Basis der Kosten f\u00fcr die Errichtung und den Betrieb frei kalkulieren. Das Auslastungsrisiko \u2013 also wie sehr die Lades\u00e4ulen tats\u00e4chlich ge-nutzt werden \u2013 soll damit implizit vom Bund \u00fcbernommen wer-den. Zur Refinanzierung soll der Bund ein Infrastrukturentgelt festlegen, welches je Ladevorgang vom Nutzer an den Bund zu zahlen w\u00e4re. Es w\u00fcrde sich entsprechend um eine staatliche \u00dcbernahme der Vollkosten zu quasi 100 Prozent handeln.\r\nAus Sicht von E.ON ist es zweifelhaft, dass hinreichende Gr\u00fcnde f\u00fcr eine vollst\u00e4ndige \u00dcbernahme der Investitions- und Betriebs-kosten durch den Bund gegeben sind. Der wettbewerbliche und ungef\u00f6rderte Ausbau der Lkw-Ladeinfrastruktur w\u00e4re damit stark gef\u00e4hrdet, wenn nicht sogar beendet.\r\nDenn bei den Standorten an den Autobahnen, welche hier aus-geschrieben werden, handelt es sich ohnehin um stark frequen-tierte Standorte, an welchen auch ohne eine \u00dcbernahme des Auslastungsrisikos investiert werden w\u00fcrde. Das von der NLL in einer Pr\u00e4sentation vom 17.11.2022 vorgestellte Markthoch-laufszenario unterst\u00fctzt die Annahme, dass ein betriebswirt-schaftlich finanzierter Standort an unbewirtschafteten Rastan-lagen mit den Auslastungsannahmen und einer l\u00e4ngeren Ver-tragslaufzeit rentabel betreibbar ist. Dennoch ist geplant, dass nun genau an den wirtschaftlichsten Standorten auch die Be-triebskosten auf Vollkostenbasis gef\u00f6rdert und somit ein wett-bewerblicher Vorteil gegen\u00fcber den bis dahin bereits errichteten ungef\u00f6rderten Standorten geschaffen wird.\r\nE.ON Position Ausschreibungsdesign Lkw-Ladenetz 3\r\nPreisgestaltung f\u00fchrt zu ungleichen Wettbe-werbsbedingungen\r\nEin wesentlicher Kritikpunkt am vorgeschlagenen Ausschrei-bungsdesign betrifft den erheblichen Einfluss, den der Bund auf die Endpreise an den Standorten entlang der Autobahnen erhal-ten w\u00fcrde. Neben den \u00fcblichen Methoden des Ad-Hoc-Ladens und des vertragsbasierten Ladens \u00fcber einen dritten E-Mobili-t\u00e4tsdienstleister (EMP) sollen die Lades\u00e4ulenbetreiber verpflich-tet werden, auch das Durchleitungsmodell anzubieten. Dieses Modell erm\u00f6glicht es den Nutzern, ihren eigenen Stromlieferver-trag an der Lades\u00e4ule zu nutzen.\r\nDie Sektoruntersuchung bzw. der Sachstandsbericht des Bun-deskartellamts im Jahr 2021 besch\u00e4ftigte sich unter anderem bereits mit der Frage eines (regulierten) Zugangs- und Durchlei-tungsanspruchs im Bereich der Ladeinfrastruktur f\u00fcr Elektro-fahrzeuge. Das Bundeskartellamt sah \"[...] die Voraussetzungen eines staatlich regulierten Durchleitungsanspruchs als nicht ge-geben an [...]\". Betreiber von konkurrierenden Ladeinfrastruktu-ren k\u00f6nnen als Letztverbraucher i.S.d. \u00a7 3 Nr. 25 EnWG frei \u00fcber Stromlieferanten an ihren Ladepunkten entscheiden. Folglich wird durch die wettbewerbliche Struktur auf CPO-Ebene (i.e.: Betrieb konkurrierender Ladeinfrastruktur) auch der Wettbe-werb im Stromvertrieb \u00fcber die Ladeinfrastruktur und letztlich der Wettbewerb um Kunden gew\u00e4hrleistet, einschlie\u00dflich der Preisgestaltung f\u00fcr Ladepreise sowie der effizienten Vermark-tung von Ladestrom. Folglich teilt E.ON die Ansicht des Bundes-kartellamts, dass nicht erkennbar ist, \"[...] dass ein reguliertes Durchleitungsregime zu g\u00fcnstigeren Ladestrompreisen f\u00fchren w\u00fcrde.\"1\r\nDamit bietet das Durchleitungsmodell aus Sicht von E.ON weder f\u00fcr die Nutzerinnen und Nutzer der Ladeinfrastruktur noch f\u00fcr CPOs oder EMPs einen Mehrwert\r\nWeiterhin hat der Lades\u00e4ulenbetreiber in diesem Szenario kei-nen Einfluss auf die Preisgestaltung. Der Preis f\u00fcr den Endkun-den setzt sich aus dem individuellen Stromvertrag und einem Infrastrukturentgelt zusammen, das vom Bund festgelegt wird. Durch diesen regulatorischen Eingriff besteht die Gefahr, dass bis dahin bereits bestehende ungef\u00f6rderte Standorte verdr\u00e4ngt werden. Ein staatlich niedrig festgelegtes Infrastrukturentgelt k\u00f6nnte dazu f\u00fchren, dass privatwirtschaftliche Anbieter un-gef\u00f6rderter Lades\u00e4ulen im Wettbewerb mit dem staatlich finan-zierten Lkw-Ladenetz nicht mehr mithalten k\u00f6nnen. Vor diesem Hintergrund ist die beihilferechtliche Genehmigungsf\u00e4higkeit mehr als fraglich.\r\nDurch den regulatorischen Eingriff w\u00fcrde der privatwirtschaftli-che Ausbau der Ladeinfrastruktur erheblich gehemmt. Privat-wirtschaftliche Investoren tragen das volle Auslastungsrisiko ih-rer Standorte, w\u00e4hrend der Staat bei den ausgeschriebenen Standorten dieses Risiko de facto \u00fcbernimmt. Zudem m\u00fcssen die Investitions- und Betriebskosten an ungef\u00f6rderten Lades\u00e4u-den \u00fcber die Preise, zu dem der Ladestrom verkauft wird, refi-nanziert werden. Beim Ladenetz des Bundes soll dies \u00fcber das Infrastrukturentgelt entstehen, wobei dieses k\u00fcnstlich durch\r\n1 Sektoruntersuchung_Ladesaeulen_Sachstandsbericht.pdf (bundeskartellamt.de), S. 44 ff\r\nden Bund niedrig gehalten werden kann. Dies f\u00fchrt zu einer un-gleichen Wettbewerbsbedingung. Bereits get\u00e4tigte Investitio-nen k\u00f6nnten gef\u00e4hrdet sein, da privatwirtschaftliche Betreiber keine vergleichbaren finanziellen Sicherheiten haben und sich daher einem h\u00f6heren wirtschaftlichen Risiko aussetzen. Dies k\u00f6nnte zu einem R\u00fcckgang weiterer privater Investitionen f\u00fch-ren, da die Unsicherheit und das finanzielle Risiko zu hoch sind, um langfristig attraktive Gesch\u00e4ftsmodelle zu entwickeln und mit dem staatlich finanzierten Ladenetz wettbewerbsf\u00e4hig zu bleiben.\r\nZudem stellt sich die Frage, ob eine fortlaufende Subventionie-rung durch diesen staatlichen Eingriff angemessen ist. Eine sol-che Subventionierung k\u00f6nnte langfristig den freien Wettbewerb verzerren und die Entwicklung eines nachhaltigen und wirt-schaftlich tragf\u00e4higen Marktes f\u00fcr Lkw-Ladeinfrastruktur be-hindern.\r\nEs ist entscheidend, dass die Preisgestaltung marktkonform bleibt und der Einfluss des Bundes auf die Endkundenpreise minimiert wird, um einen fairen Wettbewerb zu ge-w\u00e4hrleisten und privatwirtschaftliche Investi-tionen zu f\u00f6rdern.\r\nWeitere H\u00fcrden beim vorliegenden Aus-schreibungsdesign\r\nViele Fragen bleiben weiterhin unbeantwortet. Zum Beispiel ist offen, wie garantiert werden kann, dass an den Lkw-Lades\u00e4ulen tats\u00e4chlich nur Lkw und keine Elektroautos laden. Sollte das Ausschreibungs- und Preismodell so kommen, wie es in dem vorliegenden Entwurf beschreiben wird, w\u00e4ren subventionierte Ladestationen die Folge, bei welchen die Preise f\u00fcr den Lade-strom unter denen liegen w\u00fcrden, welche bei Pkw-Ladestatio-nen aufgerufen werden. Somit findet nicht nur eine Marktver-zerrung von den ungef\u00f6rderten hin zu den gef\u00f6rderten Lkw-La-destationen statt, sondern dar\u00fcber hinaus sogar von den bereits \u00fcber 100.000 errichteten Pkw-Ladestationen hin zu den gef\u00f6r-derten Lkw-Ladestationen mit ihren subventionierten Lades-trompreisen.\r\nBeim Durchleitungsmodell sind zudem viele technische Fragen noch nicht gekl\u00e4rt. Aktuell nutzt europaweit keiner der gro\u00dfen Lades\u00e4ulenbetreiber eine solche Bezahloption. Die Realisierung ist mit einem hohen Zeitaufwand verbunden und w\u00fcrde einem schnellen Ausbau des Lkw-Ladenetzes an den Autobahnen im Wege stehen. Auch praktische Fragen sind nicht gekl\u00e4rt: Wer tr\u00e4gt beispielsweise die Leistungspreiskosten der Netzentgelte? Liegt die Verantwortung bei dem Stromlieferanten, der beim Durchleitungsmodell die Gewinne erzielt, oder muss der\r\nE.ON Position Ausschreibungsdesign Lkw-Ladenetz 4\r\nBetreiber des Ladeparks diese begleichen, obwohl dieser beim Durchleitungsmodell die Strommengen gar nicht abgegeben hat?\r\nVerbesserungsvorschl\u00e4ge\r\nFreiwilligkeit des Durchleitungsmodells\r\nDas Durchleitungsmodell sollte nicht verpflichtend sein. Eine freiwillige Anwendung des Durchleitungsmodell durch den La-des\u00e4ulenbetreiber w\u00fcrde sicherstellen, dass der Wettbewerb nicht verzerrt wird und die Anbieter flexibel auf Marktanforde-rungen reagieren k\u00f6nnen.\r\nAlternative Ausschreibungsstruktur\r\nGrunds\u00e4tzlich ist eine Ausschreibung der Fl\u00e4chen zielf\u00fchrender, die bereits \u00fcber vom Bund finanzierte Netzanschl\u00fcsse verf\u00fcgen. Die Anbieter k\u00f6nnten mit einer positiven oder negativen Summe auf die Fl\u00e4chen bieten, um darauf die entsprechende Lkw-Lad-einfrastruktur zu errichten. Der Anbieter mit dem niedrigsten Angebot w\u00fcrde das Los gewinnen. Ein Infrastrukturentgelt f\u00fcr den Betrieb sollte dabei nicht erhoben werden, da wenn \u00fcber-haupt die Investitionskosten gef\u00f6rdert werden. Durch dieses Vorgehen k\u00f6nnte der Bund bei der Fl\u00e4chenausschreibung Ein-nahmen generieren, anstatt 2,1 Milliarden Euro f\u00fcr die F\u00f6rde-rung aufzuwenden.\r\nDie Ausschreibung k\u00f6nnte konkret so gestaltet werden, dass die Standorte eines Loses \u00fcber das gesamte Land verteilt werden. Dies verhindert regionale Monopole und f\u00f6rdert einen ausgewo-genen Preiswettbewerb.\r\nMarktbasierte Regulierung\r\nSollte beim Ausschreibungsdesign das Durchleitungsmodell dennoch beibehalten werden, ist es essenziell, dass das Infra-strukturentgelt nicht politisch motiviert festgelegt wird. Statt-dessen m\u00fcssen die Entgelte marktkonform gestaltet sein, um faire Wettbewerbsbedingungen zu gew\u00e4hrleisten. Hier m\u00fcssen konkrete Ma\u00dfnahmen benannt werden, die eine fairen Wettbe-werb zwischen ungef\u00f6rderten Ladestandorten und dem staat-lich finanzierten Lkw-Ladenetz garantieren.\r\nUnterst\u00fctzung des Markthochlaufs\r\nEin schneller Markthochlauf der batterieelektrischen Lkw sollte durch politische Zielvorgaben und Anreize unterst\u00fctzt werden. Dies w\u00fcrde die Nachfrage nach Ladeinfrastruktur erh\u00f6hen und den Ausbau rein aus betriebswirtschaftlichen Gr\u00fcnden be-schleunigen.\r\nFazit\r\nE.ON sieht deutlichen Nachbesserungsbedarf beim Ausschrei-bungsdesign und bewertet insbesondere das Durchleitungsmo-dell als verpflichtende Bezahloption kritisch. Der aktuelle Vor-schlag gef\u00e4hrdet den privatwirtschaftlichen Ausbau der Lkw-Ladeinfrastruktur. Ein erfolgreiches Ausschreibungsdesign sollte den Wettbewerb f\u00f6rdern, technische und regulatorische H\u00fcrden minimieren und marktkonforme L\u00f6sungen unterst\u00fctzen. E.ON pl\u00e4diert f\u00fcr eine flexible und wettbewerbsorientierte Ge-staltung der Ausschreibung, die private Investitionen unterst\u00fctzt und somit zur schnellen und effizienten Entwicklung der Ladein-frastruktur beitr\u00e4gt.\r\nE.ON Position Ausschreibungsdesign Lkw-Ladenetz 5\r\nEric Scheuerle\r\nPolitical Affairs Manager\r\neric.scheuerle@eon.com\r\n+49 174 640 52 90\r\neon.com eon.brussels@eon.com\r\nit\u2019s on us\r\nto make new energy work"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}