{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-03-04T15:44:45.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-04T15:44:45.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-20T15:05:35.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 32709,
                "validFromDate": "2024-06-20T15:05:35.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 18474,
                "validFromDate": "2023-05-24T17:11:23.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-20T15:05:35.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 3285,
                "validFromDate": "2022-03-04T15:44:45.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-05-24T17:11:23.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_NONPROFIT_ORGA_V2",
            "de": "Nichtregierungsorganisation (NGO)",
            "en": "Non-governmental organization (NGO)"
        },
        "activityDescription": "/ Wir informieren \u00fcber die politische Situation und die Menschenrechtsverletzungen und st\u00e4rken das \u00f6ffentliche Bewusstsein zu Tibet\r\n\r\n/ Wir bewegen Menschen dazu, sich aktiv f\u00fcr Tibet einzusetzen\r\n\r\n/ Wir arbeiten mit politischen Entscheidungstr\u00e4gern aller demokratischen Parteien und sorgen daf\u00fcr, dass Tibet auf die politische Agenda kommt\r\n\r\n/ Wir setzen uns gezielt f\u00fcr politische Gefangene in Tibet ein\r\n\r\n/ Wir arbeiten mit den Tibeter*innen im Exil zusammen. Der Verein der Tibeter in Deutschland e.V. (VTD) stellt ein Vorstandsmitglied der Tibet Initiative.\r\n\r\n/ Wir stehen in engem Kontakt zur tibetischen Regierung im Exil in Indien sowie deren Vertretungen in Europa\r\n\r\n/ Wir stehen im Austausch mit chinesischen B\u00fcrgerrechtlern und Dissidenten und suchen den Dialog mit chinesischen Akteuren\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_IS_CYBER",
                "de": "Cybersicherheit",
                "en": "Cyber security"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_CULTURE",
                "de": "Ausw\u00e4rtige Kultur- und Bildungspolitik",
                "en": "Foreign cultural and educational policy"
            },
            {
                "code": "FOI_CULTURE",
                "de": "Kultur",
                "en": "Culture"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_BRD",
                "de": "Au\u00dfenpolitik",
                "en": "Foreign policy of the federal republic of Germany"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_REFUGEE",
                "de": "Asyl und Fl\u00fcchtlingsschutz",
                "en": "Asylum and refugee protection"
            },
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                "de": "Menschenrechte",
                "en": "Human rights"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_LAWS",
                "de": "Ausl\u00e4nder- und Aufenthaltsrecht",
                "en": "Foreign laws"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_INTERNATIONAL",
                "de": "Internationale Beziehungen",
                "en": "International relations"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_SAFETY_POLICY",
                "de": "Gemeinsame Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik der EU",
                "en": "Common foreign and security policy of the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen\"",
                "en": "Other in the field of \"Foreign policy and international relations\""
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_DISASTER_CONTROL",
                "de": "Bev\u00f6lkerungsschutz und Katastrophenhilfe",
                "en": "Civil protection"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                "de": "Integration",
                "en": "Integration"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_VICTIM_PROTECTION",
                "de": "Opferschutz",
                "en": "Victim protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                "de": "Innere Sicherheit",
                "en": "Internal security"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/3c/ee/301527/240619_Jahresbericht_2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donatorsInformationPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 150001,
            "to": 160000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 1.63,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin ",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "Tibet Initiative Deutschland",
            "street": "Greifswalder Str. ",
            "streetNumber": "4",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10405"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "office@tibet-initiative.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493042081521",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.tibet-initiative.de/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Tenzyn ",
                "lastName": "Z\u00f6chbauer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "David",
                "lastName": "Missal",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Tenzyn",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung",
                "lastName": "Z\u00f6chbauer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Wolfgang",
                "function": "Erster Vorsitzender",
                "lastName": "Grader",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "J\u00fcrgen",
                "function": "Kassenwart",
                "lastName": "Detel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Moana",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Mennicken",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Christof",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Spitz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Walther",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Miriam",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-04-26",
            "naturalPersons": 1290,
            "organizations": 5,
            "totalCount": 1295
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "International Tibet Network"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Tibet Initiative Deutschland e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 100001,
            "to": 110000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002948/32709",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-20T15:05:35.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/42/39/301528/Lobbyregister-Detailansicht-R002948-2024-06-20_15-05-35.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-20T15:05:35.000+02:00",
        "version": 3
    },
    "registerEntryId": 32709,
    "registerNumber": "R002948",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Ziel eingeben das wir bei den Gespr\u00e4chen mit Politiker*innen verfolgen ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                        "en": "Foreign policy and international relations"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                        "de": "Menschenrechte",
                        "en": "Human rights"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                        "de": "Innere Sicherheit",
                        "en": "Internal security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_VICTIM_PROTECTION",
                        "de": "Opferschutz",
                        "en": "Victim protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                        "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                        "en": "Migration, refugee policy and integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_REFUGEE",
                        "de": "Asyl und Fl\u00fcchtlingsschutz",
                        "en": "Asylum and refugee protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_CYBER",
                        "de": "Cybersicherheit",
                        "en": "Cyber security"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003597",
                "statements": [],
                "title": "Transnationale Repression bek\u00e4mpfen, Zentrale Anlaufstelle f\u00fcr Opfer aufbauen "
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Wir fordern einen ganzheitlichen politischen Ansatz zur Bek\u00e4mpfung der transnationalen Repression in Deutschland. Ein Teil dieses Ansatzes ist die Einrichtung einer Zentralstelle f\u00fcr transnationale Repression, die in den betroffenen Gemeinden t\u00e4tig sein wird, indem sie ihre Arbeit \u00f6ffentlich bekannt macht und eine spezielle Hotline f\u00fcr die Meldung von TNR-F\u00e4llen einrichtet. Diese soll Statistiken sammeln, sowie die Bedrohungslage und die Muster hinter den F\u00e4llen analysieren. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                        "de": "Innere Sicherheit",
                        "en": "Internal security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_VICTIM_PROTECTION",
                        "de": "Opferschutz",
                        "en": "Victim protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_SAFETY_POLICY",
                        "de": "Gemeinsame Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik der EU",
                        "en": "Common foreign and security policy of the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                        "en": "Foreign policy and international relations"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                        "de": "Menschenrechte",
                        "en": "Human rights"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                        "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                        "en": "Migration, refugee policy and integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_REFUGEE",
                        "de": "Asyl und Fl\u00fcchtlingsschutz",
                        "en": "Asylum and refugee protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_CYBER",
                        "de": "Cybersicherheit",
                        "en": "Cyber security"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003598",
                "statements": [],
                "title": "Etablierung einer zentralen Anlaufstelle f\u00fcr transnationale Repression in Deutschland"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}