{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-27T11:32:30.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-28T14:34:51.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-14T10:38:41.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 35195,
                "validFromDate": "2024-06-14T10:38:41.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 17214,
                "validFromDate": "2023-02-27T11:32:30.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-14T10:38:41.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_TRADE_ASSOC",
            "de": "Wirtschaftsverband oder Gewerbeverband/-verein",
            "en": "Trade association"
        },
        "activityDescription": "Der Verband ist unter Ausschluss jeder parteipolistischen Bet\u00e4tigung als Wirtschaftsverband sowie als Arbeitgeberverband t\u00e4tig.\r\n\r\nAls Wirtschaftsverband bezweckt der Verband die einheitliche Vertretung und F\u00f6rderung der\r\nInteressen seiner Mitglieder in beruflicher, technischer und wirtschaftlicher Hinsicht. Der Verband wirkt auf die Verbesserung der Marktumst\u00e4nde und ihrer Rahmenbedingungen f\u00fcr seine Mitglieder hin. Zu diesen Aufgaben geh\u00f6ren insbesondere die\r\n\r\n- St\u00e4rkung des politischen und gesellschaftlichen Bewusstseins f\u00fcr die Bauwirtschaft und ihre Produkte,\r\n\r\n- Mitgestaltung von Vergabe- und Vertragsbedingungen,\r\n\r\n- Vertretung seiner Mitglieder gegen\u00fcber \u00f6ffentlichen und privaten\r\nAuftraggebern in Fragen von allgemeiner Bedeutung,\r\n\r\n- Weiterentwicklung von partnerschaftlicher Kooperation mit Auftraggebern\r\nsowie mit den Beteiligten der Wertsch\u00f6pfungskette und\r\n\r\n- wissenschaftliche Aufarbeitung von Grundsatzthemen der Bauwirtschaft.\r\n\r\nDer Verband wird bei Beh\u00f6rden und \u00f6ffentlichen K\u00f6rperschaften mit\r\nGutachten und Vorschl\u00e4gen beratend t\u00e4tig.\r\n\r\nZur Ausbildung und F\u00f6rderung des gewerblichen Nachwuchses sowie zur Fortbildung von Baufachpersonal ist der Verband an verschiedenen Bildungswerken ma\u00dfgeblich beteiligt.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                "de": "Zivilrecht",
                "en": "Civil rights"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                "en": "Road traffic"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                "de": "G\u00fcterverkehr",
                "en": "Freight transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_RESIDE",
                "de": "Wohnen",
                "en": "Reside"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                "de": "Wettbewerbsrecht",
                "en": "Competition law"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_RAIL",
                "de": "Schienenverkehr",
                "en": "Rail transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                "en": "Construction and construction industry"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                "en": "Public law"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_HANDCRAFT",
                "de": "Handwerk",
                "en": "Handcraft"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                "de": "Industriepolitik",
                "en": "Industrial policy"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen\"",
                "en": "Other in the field of \"Spatial planning, construction and housing\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_NET",
                "de": "Energienetze",
                "en": "Energy networks"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/3d/1b/291846/Unterlage-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.8,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 200001,
            "to": 210000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Wiesbaden",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Abraham-Lincoln-Stra\u00dfe",
            "streetNumber": "30",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "65189"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@bauindustrie-mitte.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49611974750",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.bauindustrie-mitte.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Ing. Dopl.-Wirtsch.-Ing.",
                "firstName": "Jochen",
                "lastName": "Wachenfeld-Teschner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Helena",
                "lastName": "Fischer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Bianca",
                "lastName": "Mickasch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christina",
                "lastName": "Ruderisch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Burkhard",
                "lastName": "Siebert",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Marco",
                "lastName": "Auth",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christoph",
                "lastName": "Sch\u00e4fer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Ralf",
                "lastName": "Sch\u00e4r",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Ing. Dopl.-Wirtsch.-Ing.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Jochen",
                "function": "Pr\u00e4sident des Vorstandes",
                "lastName": "Wachenfeld-Teschner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Burkhard",
                "function": "Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Siebert",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-05-01",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 145,
            "totalCount": 145
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Hauptverband der Deutschen Bauindustrie e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Bauindustrieverband Hessen-Th\u00fcringen e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1650001,
            "to": 1660000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002146/35195",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-14T10:38:41.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/28/26/291849/Lobbyregister-Detailansicht-R002146-2024-06-14_10-38-41.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-14T10:38:41.000+02:00",
        "version": 3
    },
    "registerEntryId": 35195,
    "registerNumber": "R002146",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "GVG",
                        "title": "Gerichtsverfassungsgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/gvg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "ZPO",
                        "title": "Zivilprozessordnung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/zpo"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "GKG",
                        "title": "Gerichtskostengesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/gkg_2004"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Im Rahmen der Anh\u00f6rung vor dem Rechtsausschuss des Bundestages wurde im Zusammenhang mit dem genannten Gesetzesentwurf die Frage er\u00f6rtert, ob es zur St\u00e4rkung des Justizstandortes Deutschland einer Reform des AGB-Rechts bedarf. Da sich der Gesetzesentwurf mit dem AGB-Recht selbst nicht auseinandersetzt, haben wir zu verschiedenen Vertretern des Rechtsausschusses des Bundestages Kontakt aufgenommen und Gespr\u00e4che gef\u00fchrt, um die Gr\u00fcnde f\u00fcr die - unerwartete - Er\u00f6rterung in Erfahrung zu bringen und das Thema Reform des AGB-Rechts grunds\u00e4tzlich zu er\u00f6rtern. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                        "de": "Zivilrecht",
                        "en": "Civil rights"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/086/2008649.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMJ",
                                "title": "Bundesministerium der Justiz",
                                "url": "https://www.bmj.de/DE/Startseite/Startseite_node.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/8649",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-st%C3%A4rkung-des-justizstandortes-deutschland-durch-einf%C3%BChrung-von-commercial/302757",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur St\u00e4rkung des Justizstandortes Deutschland durch Einf\u00fchrung von Commercial Courts und der Gerichtssprache Englisch in der Zivilgerichtsbarkeit - (Justizstandort-St\u00e4rkungsgesetz)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002285",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/89/c0/291847/Stellungnahme-Gutachten-SG2406100005.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                        "de": "Gremien",
                                        "en": "Committees"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-15"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0002285",
                        "regulatoryProjectTitle": "Gesetz zur St\u00e4rkung des Justizstandortes Deutschland",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Sehr geehrte Frau ... / sehr geehrter Herr ...,\r\n\r\nals Mitglied des Rechtsausschusses des Bundestages haben Sie am 13. Dezember 2023 sicherlich an der Anh\u00f6rung zum Justizstandortgesetz teilgenommen. Auch wir haben die Anh\u00f6rung verfolgt, mussten allerdings feststellen, dass in dieser Anh\u00f6rung ein Thema er\u00f6rtert wurde, das weder Gegenstand des bisherigen Entwurfs des Justizstandortgesetzes ist, noch in einem statistisch oder sonst nachvollziehbar belegten Zusammenhang mit dem rein prozessual gepr\u00e4gten Gegenstand des Gesetzentwurfs steht: die \u00c4nderung von bew\u00e4hrtem materiellen deutschen Recht \u2013 dem AGB-Recht.\r\n\r\n\u00dcber den Hauptverband der Deutschen Bauindustrie e.V. m\u00fcssten Sie bereits einige Anmerkungen zu der Anh\u00f6rung und dem Gesetzesentwurf selbst erhalten haben. Als Wirtschaftsverband der Bauindustrie in den L\u00e4ndern Hessen und Th\u00fcringen m\u00f6chten wir es uns allerdings nicht nehmen lassen, Ihnen als Politiker mit Wahlkreis in Hessen auch noch einmal von unserer Seite zu vermitteln, dass wir \u00fcber die im Rahmen der Anh\u00f6rung zum Justizstandortgesetz behandelten Themen verwundert sind. \r\n\r\nWir m\u00f6chten dies auch zum Anlass nehmen, Ihnen mitzuteilen, dass wir nicht erkennen k\u00f6nnen, dass deutsche Unternehmen aufgrund des AGB-Rechts Wettbewerbsnachteile treffen, die mit einer Reform behoben werden m\u00fcssten. Dies gilt auch vor dem Hintergrund der St\u00e4rkung des Justizstandortes Deutschland. \r\n\r\nDas Recht der Allgemeinen Gesch\u00e4ftsbedingungen stellt eine seit Jahrzehnten etablierte Institution des deutschen Rechtssystems dar, die sich in der deutschen Wirtschaft bestens bew\u00e4hrt hat. Ein Bed\u00fcrfnis, an den Grundprinzipien dieses Instituts zu r\u00fctteln, ist aus unserer Sicht nicht erkennbar. Das AGB-Recht stellt aus internationaler Sicht vielmehr einen Standortvorteil dar, da hierdurch auch bei wirtschaftlich sehr ungleich starken Gesch\u00e4ftspartnern auf vertraglicher Ebene das Risiko f\u00fcr den schw\u00e4cheren Vertragspartner, mit unfairen Regelungen \u00fcberzogen zu werden, minimiert wird. Gerade f\u00fcr mittelst\u00e4ndische Unternehmen stellt das AGB-Recht daher in der derzeit g\u00fcltigen Form einen erheblichen Vorteil dar, da es durch seine risikobegrenzende Wirkung den Aufwand und damit auch die Kosten f\u00fcr vertragsbezogene Rechtsberatung erheblich reduziert. Bei grenz\u00fcberschreitenden Gesch\u00e4ftsbeziehungen steht es den Vertragspartnern nach dem Grundsatz der Vertragsautonomie au\u00dferdem jederzeit frei, Vertr\u00e4ge anderer Rechtsordnungen zugrundezulegen, wenngleich dies nach unserer Erfahrung nur selten und vor allem nicht ausschlie\u00dflich aufgrund des deutschen AGB-Rechts erfolgt.\r\n\r\nEntsprechend unser vorstehend dargestellten Auffassung unterst\u00fctzen wir das Positionspapier der von rund 40 Verb\u00e4nden getragenen \u201eInitiative pro AGB-Recht\u201c bzw. dessen Inhalt und Forderungen vollumf\u00e4nglich. \r\n\r\nWir m\u00f6chten Sie daher bitten, Ihren Einfluss dahingehend zu nutzen, dass das Justizstandortst\u00e4rkungsgesetz nicht dazu genutzt wird, ein Thema zu er\u00f6rtern, das weder Teil des Gesetzesentwurfes ist noch einen erkennbaren Zusammenhang zu der St\u00e4rkung des Justizstandortes Deutschland aufweist. Es besteht schlie\u00dflich die Gefahr, dass der mit dem AGB-Recht einhergehende Fairnessschutz und der damit verbundene Standortvorteil f\u00fcr Deutschland leichtfertig gef\u00e4hrdet wird. \r\n\r\nGerne stehen wir Ihnen f\u00fcr einen weiteren inhaltlichen Diskurs zur Verf\u00fcgung. \r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Gesetz zur St\u00e4rkung des Justizstandortes Deutschland"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/89/c0/291847/Stellungnahme-Gutachten-SG2406100005.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                "de": "Gremien",
                                "en": "Committees"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-15"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002285",
                "regulatoryProjectTitle": "Gesetz zur St\u00e4rkung des Justizstandortes Deutschland",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Sehr geehrte Frau ... / sehr geehrter Herr ...,\r\n\r\nals Mitglied des Rechtsausschusses des Bundestages haben Sie am 13. Dezember 2023 sicherlich an der Anh\u00f6rung zum Justizstandortgesetz teilgenommen. Auch wir haben die Anh\u00f6rung verfolgt, mussten allerdings feststellen, dass in dieser Anh\u00f6rung ein Thema er\u00f6rtert wurde, das weder Gegenstand des bisherigen Entwurfs des Justizstandortgesetzes ist, noch in einem statistisch oder sonst nachvollziehbar belegten Zusammenhang mit dem rein prozessual gepr\u00e4gten Gegenstand des Gesetzentwurfs steht: die \u00c4nderung von bew\u00e4hrtem materiellen deutschen Recht \u2013 dem AGB-Recht.\r\n\r\n\u00dcber den Hauptverband der Deutschen Bauindustrie e.V. m\u00fcssten Sie bereits einige Anmerkungen zu der Anh\u00f6rung und dem Gesetzesentwurf selbst erhalten haben. Als Wirtschaftsverband der Bauindustrie in den L\u00e4ndern Hessen und Th\u00fcringen m\u00f6chten wir es uns allerdings nicht nehmen lassen, Ihnen als Politiker mit Wahlkreis in Hessen auch noch einmal von unserer Seite zu vermitteln, dass wir \u00fcber die im Rahmen der Anh\u00f6rung zum Justizstandortgesetz behandelten Themen verwundert sind. \r\n\r\nWir m\u00f6chten dies auch zum Anlass nehmen, Ihnen mitzuteilen, dass wir nicht erkennen k\u00f6nnen, dass deutsche Unternehmen aufgrund des AGB-Rechts Wettbewerbsnachteile treffen, die mit einer Reform behoben werden m\u00fcssten. Dies gilt auch vor dem Hintergrund der St\u00e4rkung des Justizstandortes Deutschland. \r\n\r\nDas Recht der Allgemeinen Gesch\u00e4ftsbedingungen stellt eine seit Jahrzehnten etablierte Institution des deutschen Rechtssystems dar, die sich in der deutschen Wirtschaft bestens bew\u00e4hrt hat. Ein Bed\u00fcrfnis, an den Grundprinzipien dieses Instituts zu r\u00fctteln, ist aus unserer Sicht nicht erkennbar. Das AGB-Recht stellt aus internationaler Sicht vielmehr einen Standortvorteil dar, da hierdurch auch bei wirtschaftlich sehr ungleich starken Gesch\u00e4ftspartnern auf vertraglicher Ebene das Risiko f\u00fcr den schw\u00e4cheren Vertragspartner, mit unfairen Regelungen \u00fcberzogen zu werden, minimiert wird. Gerade f\u00fcr mittelst\u00e4ndische Unternehmen stellt das AGB-Recht daher in der derzeit g\u00fcltigen Form einen erheblichen Vorteil dar, da es durch seine risikobegrenzende Wirkung den Aufwand und damit auch die Kosten f\u00fcr vertragsbezogene Rechtsberatung erheblich reduziert. Bei grenz\u00fcberschreitenden Gesch\u00e4ftsbeziehungen steht es den Vertragspartnern nach dem Grundsatz der Vertragsautonomie au\u00dferdem jederzeit frei, Vertr\u00e4ge anderer Rechtsordnungen zugrundezulegen, wenngleich dies nach unserer Erfahrung nur selten und vor allem nicht ausschlie\u00dflich aufgrund des deutschen AGB-Rechts erfolgt.\r\n\r\nEntsprechend unser vorstehend dargestellten Auffassung unterst\u00fctzen wir das Positionspapier der von rund 40 Verb\u00e4nden getragenen \u201eInitiative pro AGB-Recht\u201c bzw. dessen Inhalt und Forderungen vollumf\u00e4nglich. \r\n\r\nWir m\u00f6chten Sie daher bitten, Ihren Einfluss dahingehend zu nutzen, dass das Justizstandortst\u00e4rkungsgesetz nicht dazu genutzt wird, ein Thema zu er\u00f6rtern, das weder Teil des Gesetzesentwurfes ist noch einen erkennbaren Zusammenhang zu der St\u00e4rkung des Justizstandortes Deutschland aufweist. Es besteht schlie\u00dflich die Gefahr, dass der mit dem AGB-Recht einhergehende Fairnessschutz und der damit verbundene Standortvorteil f\u00fcr Deutschland leichtfertig gef\u00e4hrdet wird. \r\n\r\nGerne stehen wir Ihnen f\u00fcr einen weiteren inhaltlichen Diskurs zur Verf\u00fcgung. \r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}