{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-23T14:01:04.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-28T15:22:30.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-25T14:28:01.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 37649,
                "validFromDate": "2024-06-25T14:28:01.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 24754,
                "validFromDate": "2023-08-03T15:57:51.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-25T14:28:01.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 24745,
                "validFromDate": "2023-08-03T11:23:30.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-08-03T15:57:51.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 16953,
                "validFromDate": "2023-02-23T14:01:04.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-08-03T11:23:30.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Die Deutsche Reiterliche Vereinigung ist der deutsche Dachverband f\u00fcr Pferdesport und Pferdezucht. Ziel der Interessensvertretung ist es, das Thema Pferd in Verbindung mit Umwelt, Natur und Kultur wieder n\u00e4her an die Gesellschaft und die politischen Entscheidungstr\u00e4ger heranzutragen. Zum diesem Zwecke werden Gespr\u00e4che mit Vertreterinnen und Vertretern der Bundesministerien sowie mit Mitgliedern des Deutschen Bundestages gef\u00fchrt. In diesen werden \u00c4nderungsnotwendigkeiten hinsichtlich einer Vielzahl von Themenfeldern erl\u00e4utert, die als Rahmenbedingungen f\u00fcr die verbandliche T\u00e4tigkeit, auch im Hinblick auf die Situation der vom Verband vertretenen Personen, insb. Pferdesportler und Pferdez\u00fcchter, von gro\u00dfer Bedeutung sind. Dabei geht es unter anderem um den Tierschutz in der Haltung, Zucht und dem Sport mit Pferden, die Bezahlbarkeit veterin\u00e4rmedizinischer Behandlungen, Seuchenrecht, Transporte, Betretens- und Nutzungsrechte von W\u00e4ldern und Wegen. Zweck der Interessenvertretung ist es, die Sicht der Praxis zu vermitteln und Impulse zur Verbesserung der Lage zu geben. Im Zuge dessen werden auch parlamentarische Abende und Diskussionsveranstaltungen durchgef\u00fchrt, zu denen Regierungsmitglieder, Abgeordnete sowie Vertreterinnen und Vertreter der Ministerien eingeladen werden. Dar\u00fcber hinaus werden in Einzelf\u00e4llen auch Stellungnahmen und Gutachten zu konkreten Regelungsvorhaben erarbeitet und \u00fcbermittelt.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                "en": "Species protection/biodiversity"
            },
            {
                "code": "FOI_LAS_TOURISM",
                "de": "Tourismus",
                "en": "Tourism"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_ANIMAL",
                "de": "Tierschutz",
                "en": "Animal welfare"
            },
            {
                "code": "FOI_CULTURE",
                "de": "Kultur",
                "en": "Culture"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                "de": "Zivilrecht",
                "en": "Civil rights"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_LAS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Sport, Freizeit und Tourismus\"",
                "en": "Other in the field of \"Sports, leisure and tourism\""
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_LAS_PROFESSIONAL_SPORT",
                "de": "Profisport",
                "en": "Professional sports"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_LEISURE_AND_SPORT",
                "de": "Sport, Freizeit und Tourismus",
                "en": "Sports, leisure and tourism"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_LAS_POPULAR_SPORT",
                "de": "Breitensport",
                "en": "Popular sports"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ab/50/311248/TOP5_Verbandsrat_2024.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "codeOfConductPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/7e/7d/311247/Verhaltensrichtlinie-GoodGovernance2021.pdf",
        "ownCodeOfConduct": true
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donators": [
            {
                "description": "Sponsoring",
                "donationEuro": {
                    "from": 120001,
                    "to": 130000
                },
                "name": "Sponsor"
            },
            {
                "description": "Sportf\u00f6rderung ",
                "donationEuro": {
                    "from": 220001,
                    "to": 230000
                },
                "name": "Stiftung "
            }
        ],
        "donatorsInformationPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 1200001,
            "to": 1210000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 1.3,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 140001,
            "to": 150000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Warendorf",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Freiherr-von-Langen-Stra\u00dfe",
            "streetNumber": "13",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "48231"
        },
        "capitalCityRepresentation": {
            "city": "Berlin",
            "email": "FN-Lobbyregister@fn-dokr.de",
            "nationalAdditional1": "FN-Hauptstadtb\u00fcro im ",
            "nationalAdditional2": "Hauptstadtb\u00fcro des Deutschen Sports",
            "phoneNumber": "+4930200757980",
            "street": "Behrenstra\u00dfe ",
            "streetNumber": "24",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": true,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "FN-Lobbyregister@fn-dokr.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49258163620",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.pferd-aktuell.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Soenke",
                "lastName": "Lauterbach",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr",
                "firstName": "Klaus",
                "lastName": "Miesner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Bernhard",
                "lastName": "Fe\u00dfler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Lagershausen",
                "lastName": "Henrike",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Hans-Joachim",
                "lastName": "Erbel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Thomas",
                "lastName": "Ungruhe",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Soenke",
                "function": "Generalsekret\u00e4r und Vorsitzender Gesch\u00e4ftsf\u00fchrender Vorstand ",
                "lastName": "Lauterbach",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Dennis",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Sport und stellvetretender Vorsitzender Gesch\u00e4ftsf\u00fchrender Vorstand",
                "lastName": "Peiler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Klaus",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Zucht und Mitglied Gesch\u00e4ftsf\u00fchrender Vorstand",
                "lastName": "Miesner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2023-12-31",
            "naturalPersons": 60585,
            "organizations": 54,
            "totalCount": 60639
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Aktionsb\u00fcndnisses FORUM NATUR GbR"
            },
            {
                "membership": "Arbeitsgemeinschaft Deutscher Tierz\u00fcchter e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutscher Bauernverband e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutscher Naturschutzring e. V."
            },
            {
                "membership": "Deutscher Olympischer Sportbund e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutsche Landwirtschafts-Gesellschaft - DLG e.V."
            },
            {
                "membership": "IAKS Deutschland e.V."
            },
            {
                "membership": "Kuratorium Sport und Natur e.V."
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsrat der CDU e.V."
            },
            {
                "membership": "F\u00e9d\u00e9ration \u00c9questre International"
            },
            {
                "membership": "European Equestrian Federation"
            },
            {
                "membership": "Kuratorium Sport und Natur "
            },
            {
                "membership": "Deutscher Naturschutzring"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Deutsche Reiterliche Vereinigung e.V. (FN)"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 4030001,
            "to": 4040000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Bundesmittel - Bundesst\u00fctzpunkt\r\n",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 800001,
                    "to": 810000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Personalkosten Bundesst\u00fctzpunkt - Bundesmittel",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 40001,
                    "to": 50000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Leistungssportpersonal - Bundesmittel",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1200001,
                    "to": 1210000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Personalkosten - Bundesst\u00fctzpunkt - Landesmittel",
                "location": "Duisburg",
                "name": "Landessportbund Nordrhein-Westfalen e.V.",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 40001,
                    "to": 50000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Jahresplanung Voltigieren",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 40001,
                    "to": 50000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Bundesmittel - Jahresplanung Olympische Disziplinen",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1100001,
                    "to": 1110000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Jahresplanung Fahren",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 60001,
                    "to": 70000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Jahresplanung Para-Dressur",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat ",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 170001,
                    "to": 180000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Leistungssportpersonal Para-Dressur",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 90001,
                    "to": 100000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Restzahlung Betriebshof",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 50001,
                    "to": 60000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Digitalisierung Gemeinn\u00fctziger Sportorganisationen",
                "location": "Br\u00fcssel",
                "name": "Europ\u00e4ische Union",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 90001,
                    "to": 100000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002188/37649",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-25T14:28:01.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/64/97/311253/Lobbyregister-Detailansicht-R002188-2024-06-25_14-28-01.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-25T14:28:01.000+02:00",
        "version": 5
    },
    "registerEntryId": 37649,
    "registerNumber": "R002188",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "TierSchG",
                        "title": "Tierschutzgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/tierschg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Das Tierschutzgesetz soll ge\u00e4ndert werden, um der Aufnahme das Tierschutzes als Staatszielbestimmung in das Grundgesetz Rechnung zu tragen. Das wird von der Deutschen Reiterlichen Vereinigung ausdr\u00fccklich unterst\u00fctzt. Im Rahmen der Interessenvertretung soll die Kl\u00e4rung einzelner Fragen, insbesondere zum Verh\u00e4ltnis des Tierschutzgesetzes zu europ\u00e4ischem und nationalem Tierzuchtrecht, zur Reichweite des Verbots der Anbindung von Tieren, zum Verkauf von Jungtieren und Einzelheiten in Bezug auf M\u00e4hverbote, erreicht werden. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_ANIMAL",
                        "de": "Tierschutz",
                        "en": "Animal welfare"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LEISURE_AND_SPORT",
                        "de": "Sport, Freizeit und Tourismus",
                        "en": "Sports, leisure and tourism"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAS_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Sport, Freizeit und Tourismus\"",
                        "en": "Other in the field of \"Sports, leisure and tourism\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/brd/2024/0256-24.pdf",
                        "issuer": "BR",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMEL",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft",
                                "url": "https://www.bmel.de/DE/Home/home_node.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "256/24",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-%C3%A4nderung-des-tierschutzgesetzes-und-des-tiererzeugnisse-handels-verbotsgesetzes/312317",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung des Tierschutzgesetzes und des Tiererzeugnisse-Handels-Verbotsgesetzes"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005382",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/3c/f9/311249/Stellungnahme-Gutachten-SG2406180210.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-01"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0005382",
                        "regulatoryProjectTitle": "Tierschutzgesetz",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Stellungnahme der Deutschen Reiterlichen Vereinigung e.V. (FN) zum Referentenentwurf des Bundesministeriums f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL) zur \u00c4nderung des Tierschutzgesetzes (TierSchG)\r\nDie Deutsche Reiterliche Vereinigung e.V. (FN) bedankt sich mit ihren Anschluss- und Mitgliedsverb\u00e4nden f\u00fcr die M\u00f6glichkeit zur Stellungnahme der \u00c4nderung des Tierschutzgesetzes (TierSchG).\r\nWir begr\u00fc\u00dfen das Ziel den Tierschutz zu st\u00e4rken, vor allem in Anbetracht der Tatsache, dass der Tierschutz seit 2002 im Grundgesetz verankert ist.\r\nIm Einzelnen m\u00f6chten wir zu dem \u00c4nderungsentwurf wie folgt Stellung nehmen:\r\nGem\u00e4\u00df \u00a7 2 b Absatz 1 d\u00fcrfen Tiere nicht angebunden gehalten werden. Die FN unterst\u00fctzt die Forderung eine dauerhaft angebundene Tierhaltung zu unterbinden. Allerdings sehen wir in den in \u00a7 2 b Absatz 1 Satz 2 enthaltenen Ausnahmen zum grunds\u00e4tzlichen Verbot der Anbindehaltung eine uneindeutige Formulierung, da das Verbot der Anbindehaltung des \u00a7 2 b Absatz 1 Satz 1 die kurzfristige Anbindung zu den \u00a7 2 b Absatz 1 Satz 2 beschrieben Zwecken gar nicht verbietet. Die nun in \u00a7 2 b Absatz 1 Satz 2 als Ausnahmen beschriebenen Situationen legen den Schluss nahe, dass jedes Anbinden eines Tieres verboten werden sollte. Ein solches, weitreichendes Anbindeverbot ist abzulehnen. Im Umgang mit dem Pferd gibt es verschiedene Situationen, in denen unter anderem aus Gr\u00fcnden des Tierschutzes und der Unfallverh\u00fctung Pferde anzubinden sind. Darunter fallen zum Beispiel das Anbinden im Rahmen von Pflegema\u00dfnahmen, w\u00e4hrend der Krippenfutterf\u00fctterung in Gruppenhaltung oder w\u00e4hrend des Transportes. Dabei handelt es sich um ein Momentum und nicht um die grunds\u00e4tzliche Haltungsform des einzelnen Pferdes. Wir gehen davon aus, dass das Anbinden f\u00fcr den Moment, um eine der beispielhaft vorher beschriebenen Situationen auszuf\u00fchren, weiterhin erlaubt sein wird. Der Wortlaut der Vorschrift ist insofern anzupassen, als Missverst\u00e4ndnisse, nach denen auch die kurzfristige Anbindung eines Tieres verboten sein sollte, effektiv ausgeschlossen sind.\r\nIn \u00a7 11 b werden eingehend Formen der Qualzucht beschrieben und durch eine konkrete Liste von Symptomen erg\u00e4nzt. F\u00fcr die FN und ihre Mitglieds- und Anschlussverb\u00e4nde hat die Zucht gesunder Pferde und Ponys oberste Priorit\u00e4t. Die tierzuchtrechtlich genehmigten und kontrollierten Zuchtprogramme der FN-Mitgliedszuchtverb\u00e4nde sind darauf ausgerichtet, Zuchttiere von hoher genetischer Qualit\u00e4t hervorzubringen und die Gesundheit sowie die Robustheit von Zuchtpferden und -ponys zu erhalten und zu verbessern.\r\nDie Zucht von Pferden (Equiden) unterliegt wie die Tierarten Rinder, Schweine, Schafe und Ziegen den Bestimmungen der EU-Tierzuchtverordnung VO (EU) 2016/1012 und dem deutschen Tierzuchtgesetz und ist daher hinreichend geregelt. Im Falle einer Erg\u00e4nzung des \u00a7 11 b drohen Widerspr\u00fcche von EU- und Bundesrecht. Aus diesem Grund fordert die FN eine dahingehende W\u00fcrdigung der organisierten Tierzucht der Tierarten Rinder, Schweine, Schafe, Ziegen und Equiden im Tierschutzgesetz, dass der \u00a7 11 b um einen neuen Absatz 5 erg\u00e4nzt wird.\r\nFolgender Erg\u00e4nzungsvorschlag wird gemacht:\r\nErg\u00e4nzung \u00a7 11 b um einen neuen Absatz (5): Die Zucht von Tieren der Arten Rinder, Schweine, Schafe, Ziegen und Equiden, die durch die VO (EU) 2016/1012 und das deutsche Tierzuchtgesetz vom 18.01.2019 geregelt ist, bleibt hiervon unber\u00fchrt.\r\nMit diesem Erg\u00e4nzungsvorschlag unterst\u00fctzt die FN die \u00dcberlegungen mehrerer Tierzuchtbeh\u00f6rden und Tierartendachverb\u00e4nde, da der Erg\u00e4nzungsvorschlag dicht an der EU-Tierzuchtverordnung und dem deutschen Tierzuchtgesetz bleibt und die aktuellen Gegebenheiten beh\u00f6rdlich genehmigter und kontrollierter Zuchtprogramme abbildet. Ziel der Zuchtverb\u00e4nde ist die stete Fortentwicklung der Zuchtprogramme in Orientierung an aktuelle wissenschaftliche Erkenntnisse. Ein Beispiel daf\u00fcr ist die Genotypisierung zur Ermittlung der Vererbbarkeit des Warmblood Fragile Foal Syndrome (WFFS).\r\nIn \u00a7 11 c wird unter anderem Absatz 3 erg\u00e4nzt. Hier fordern wir, die Formulierung in Bezug auf das Pferd wie folgt zu \u00e4ndern: \u201e\u2026, die keine Nutztiere einschlie\u00dflich Pferde sind, \u2026\u201c.\r\nDie FN begr\u00fc\u00dft die Forderungen gem\u00e4\u00df \u00a7 11 d, wonach Online-Plattformen beim Anbieten von lebenden Tieren zum Kauf Daten sowohl zum Anbieter als auch zum Tier vorhalten m\u00fcssen. Nicht allein aus Gr\u00fcnden des K\u00e4uferschutzes ist eine solche Ma\u00dfnahme erstrebenswert. Eine Kennzeichnung von Equiden gem\u00e4\u00df \u00a7 11 d Absatz 1 Buchstabe a findet bei Fohlen erst ab einem gewissen Alter statt. Gem\u00e4\u00df geltendem EU-Recht muss ein Antrag auf Ausstellung des Equidenpasses sp\u00e4testens 6 Monate nach der Geburt gestellt werden. Der Unternehmer, der Equiden h\u00e4lt, ist dazu verpflichtet sicherzustellen, dass ein Equide in seiner Verantwortung innerhalb von 12 Monaten nach der Geburt, sp\u00e4testens aber, wenn das Tier den Geburtsbetrieb f\u00fcr mehr als 30 Tage verl\u00e4sst, gekennzeichnet wird. Die FN bittet darum, f\u00fcr den Handel mit jungen Fohlen bei Fu\u00df der Mutterstute oder Embryonen eine Ausnahmeformulierung zu schaffen, da diese zu diesem Zeitpunkt gem\u00e4\u00df EU-Recht noch nicht registriert sind. Die Fohlen sind bis zum Absetzen von der Mutterstute in einem Alter von etwa 6 Monaten durch die Stute identifizierbar und verlassen den Heimatbetrieb nicht ohne diese. Dennoch kann ein Verkauf sowohl von Fohlen vor dem Absetzen als auch von noch nicht geborenen Fohlen stattfinden und die FN bittet darum, diese rechtlich zul\u00e4ssigen Varianten bei der Formulierung des Gesetzes zu ber\u00fccksichtigen.\r\nGem\u00e4\u00df \u00a7 13 Absatz 2 d\u00fcrfen nicht wirtschaftlich genutzte Rasen- oder Gr\u00fcnfl\u00e4chen w\u00e4hrend der D\u00e4mmerung nicht ohne geeignete Ma\u00dfnahmen gem\u00e4ht werden, wodurch bei den dort freilebenden Wildtieren Schmerzen, Leiden oder Sch\u00e4den verhindert werden sollen. Wir bitten hier um die Beantwortung der Frage, wie eine ausreichende Ma\u00dfnahme zu definieren ist. Aus unserer Sicht w\u00fcrde beispielsweise die Verwendung eines Aufsitzrasenm\u00e4hers das Licht am Rasenm\u00e4her und die M\u00f6glichkeit der Reaktion des Fahrers ausreichen.\r\nDie Bestellung eines Bundesbeauftragten oder einer Bundesbeauftragten f\u00fcr Tierschutz gem\u00e4\u00df \u00a7 16 k bef\u00fcrwortet die FN. Es stellt sich die Frage, welche Aufgaben und Befugnisse mit dem Amt einhergehen. Sollte der/ die Bundesbeauftragte Entscheidungsbefugnisse haben, m\u00f6chten wir unsere Bedenken hinsichtlich drohender Willk\u00fcrentscheidungen \u00e4u\u00dfern. Um diesen Vorwurf von Beginn an auszuschlie\u00dfen ist nach unserer Auffassung eine Fach- und Rechtsaufsicht vorzusehen.\r\nWarendorf, 27.02.2024"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Tierschutzgesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "GOT",
                        "title": "Geb\u00fchrenordnung f\u00fcr Tier\u00e4rztinnen und Tier\u00e4rzte",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/got_2022"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Geb\u00fchrenordnung f\u00fcr Tier\u00e4rztinnen und Tier\u00e4rzte wurde im Jahr 2022 ge\u00e4ndert. Bei der \u00c4nderung sind die Interessen der Tierhalter nicht in ausreichendem Ma\u00dfe ber\u00fccksichtigt worden. Ziel der Interessenvertretung ist es, die aufgrund dieses Vers\u00e4umnisses entstandenen Fehler zu korrigieren. Inhaltlich geht es dabei insbesondere um die Einf\u00fchrung einer Hausbesuchsgeb\u00fchr sowie die Anerkennung des Pferdes als landwirtschaftliches Nutztier sowie um die H\u00f6he der allgemeinen Kostensteigerungen durch die Erh\u00f6hung der Geb\u00fchren. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_ANIMAL",
                        "de": "Tierschutz",
                        "en": "Animal welfare"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                        "de": "Zivilrecht",
                        "en": "Civil rights"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005383",
                "statements": [],
                "title": "Tier\u00e4rztegeb\u00fchrenordnung"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "TierSchTrV",
                        "title": "Verordnung zum Schutz von Tieren beim Transport und zur Durchf\u00fchrung der Verordnung (EG) Nr. 1/2005 des Rates",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/tierschtrv_2009"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Der Verordnungsentwurf l\u00e4sst Fragen offen, die dringend zu kl\u00e4ren sind. Fraglich ist inwieweit Transporte von registrierten Zuchtequiden und der Verkauf von diesen oder Sportpferden einzuordnen ist und welche Teile der Verordnung damit f\u00fcr diese gelten sollen. Es bleibt offen, wie der Transport von registrierten Turnierpferden von Gewerbetreibenden einzuordnen ist. In der Verordnung wird gefordert, dass bei s\u00e4mtlichen Verladungen ein Tierarzt als Aufsichtsperson anwesend sein muss. Dies ist alleine aufgrund des hohen personellen Aufwandes nicht umsetzbar. Hinsichtlich der Forderungen von Einschr\u00e4nkungen mit Bezug auf vorhergesagte Au\u00dfentemperaturen. Pferde sollten aufgrund ihrer hervorragenden Thermoregulationsmechanismen von anderen Tierarten getrennt beurteilt und reglementiert werden. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_ANIMAL",
                        "de": "Tierschutz",
                        "en": "Animal welfare"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005384",
                "statements": [],
                "title": "Regulation on the protection of animals during transport and related operations"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "TierGesG",
                        "title": "Gesetz zur Vorbeugung vor und Bek\u00e4mpfung von Tierseuchen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/tiergesg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die FN unterst\u00fctzt eine Umbenennung von Melde- und Anzeigepflicht in \u201esobald wie m\u00f6glich zu meldende Seuche\u201c und \u201eunverz\u00fcglich zu meldende Seuche\u201c.\r\nDie FN unterst\u00fctzt die Einf\u00fchrung einer Meldepflicht (sobald wie m\u00f6glich zu meldende Seuche) f\u00fcr das Equine Herpes Virus-1 und Equine Influenza Viren. \r\n",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_ANIMAL",
                        "de": "Tierschutz",
                        "en": "Animal welfare"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005385",
                "statements": [],
                "title": "Anpassung des nationalen Tiergesundheitsrechts an das EU-Tiergesundheitsrecht"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "T\u00c4HAV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber tier\u00e4rztliche Hausapotheken",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/t_hav"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die FN pl\u00e4diert f\u00fcr eine Anpassung der Regelung zum Betrieb einer tier\u00e4rztlichen Hausapotheke durch Neustrukturierung des EU-Tierarzneimittelrechts. ",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmel.de/SharedDocs/Downloads/DE/Glaeserne-Gesetze/Referentenentwuerfe/taehav.pdf?__blob=publicationFile&v=3",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmel.de/SharedDocs/Gesetzestexte/DE/taehav.html",
                            "shortTitle": "BMEL",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft",
                            "url": "https://www.bmel.de/DE/Home/home_node.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2023-12-08",
                    "title": "Verordnung \u00fcber tier\u00e4rztliche Hausapotheken (Tier\u00e4rztliche Hausapothekenverordnung - T\u00c4HAV)"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_ANIMAL",
                        "de": "Tierschutz",
                        "en": "Animal welfare"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005386",
                "statements": [],
                "title": "Verordnung zum Neuerlass der Verordnung \u00fcber tier\u00e4rztliche Hausapotheken (T\u00c4HAV)"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "TierGesG",
                        "title": "Gesetz zur Vorbeugung vor und Bek\u00e4mpfung von Tierseuchen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/tiergesg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Eine Gesundheitsbescheinigung von einem Amtstierarzt gilt 10 Tage. Es erschlie\u00dft sich nicht, warum f\u00fcr die R\u00fcckreise innerhalb dieser 10 Tage eine neue Gesundheitsbescheinigung notwendig ist. Es erschlie\u00dft sich nicht, warum der Unternehmer, der seine Tiere in anderen Mitgliedsstaaten h\u00e4lt, keine deutsche Registriernummer erhalten kann und somit seine Fohlen nicht bei einem deutschen Zuchtverband kennzeichnen lassen kann. Es bedarf einer klaren Definition der Ausnahmen der Auszeichnungspflichten des Unternehmers im Zusammenhang mit der Verbringung zum und vom Betrieb. Es muss klar geregelt werden, ob mit jeder neuen Zuchtbucheintragung die Zust\u00e4ndigkeit einer Zuchtorganisation wechselt und wie mit der Eintragung verschiedener Besitzer im Zucht- und Turniersport umgegangen werden soll.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_ANIMAL",
                        "de": "Tierschutz",
                        "en": "Animal welfare"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005387",
                "statements": [],
                "title": "Evaluation der EU-Animal Health Law (AHL)"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BWaldG",
                        "title": "Gesetz zur Erhaltung des Waldes und zur F\u00f6rderung der Forstwirtschaft",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bwaldg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die FN setzt sich f\u00fcr eine weitere unentgeltliche Nutzbarkeit des Waldes f\u00fcr die B\u00fcrger ein. Bei der Frage der Betretensrechte des Waldes setzt sich die FN f\u00fcr eine f\u00fcr die B\u00fcrger verst\u00e4ndliche,  konsistente und bundesweit einheitliche L\u00f6sung ein. Ein Flickenteppich an Regelungen soll verhindert werden. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                        "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                        "en": "Species protection/biodiversity"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_CULTURE",
                        "de": "Kultur",
                        "en": "Culture"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LEISURE_AND_SPORT",
                        "de": "Sport, Freizeit und Tourismus",
                        "en": "Sports, leisure and tourism"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAS_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Sport, Freizeit und Tourismus\"",
                        "en": "Other in the field of \"Sports, leisure and tourism\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAS_POPULAR_SPORT",
                        "de": "Breitensport",
                        "en": "Popular sports"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005388",
                "statements": [],
                "title": "Bundeswaldgesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BNatSchG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber Naturschutz und Landschaftspflege",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bnatschg_2009"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Nach Auffassung der FN sollte  \u00a7 43 a BuNatschG ge\u00e4ndert werden, um den Anhang 1 e zu Art 16 aus der EU-FFH-RL (RICHTLINIE 92/43/EWG DES RATES vom 21. Mai 1992 zur Erhaltung der nat\u00fcrlichen Lebensr\u00e4ume sowie der wildlebenden Tiere und Pflanzen\r\n(ABl. L 206 vom 22.7.1992, S. 7)) in nationales Recht umzusetzen. Danach ist unter strenger Kontrolle, selektiv und in beschr\u00e4nktem Ausma\u00df die Entnahme oder Haltung einer begrenzten und von den zust\u00e4ndigen einzelstaatlichen Beh\u00f6rden spezifizierten Anzahl von Exemplaren bestimmter Tier- und Pflanzenarten des Anhangs IV zu erlauben.\r\nDazu muss der Wolf aus Anhang IV herausgenommen und in Anhang III oder V aufgenommen werden.\r\n\r\n",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_ANIMAL",
                        "de": "Tierschutz",
                        "en": "Animal welfare"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005389",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f3/ff/311251/Stellungnahme-Gutachten-SG2406190020.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                        "de": "Gremien",
                                        "en": "Committees"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-06"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0005389",
                        "regulatoryProjectTitle": "Wolf",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Sehr geehrte Frau Bundesministerin, \r\nsehr geehrte Ministerinnen und Minister f\u00fcr Umwelt der L\u00e4nder, \r\n\r\nin Anbetracht der massiven ungel\u00f6sten Probleme der Weidetierhalter im Zusammenhang mit der Ausbreitung des Wolfes wenden wir uns heute mit einem dringenden Appell an die Umweltministerkonferenz. Wir m\u00fcssen feststellen, dass es hinsichtlich der Umsetzung des Koalitionsvertrages seit drei Jahren  faktisch einen Stillstand gibt und ein regional differenziertes Bestandsmanagement beim Wolf trotz des Vorliegens eines g\u00fcnstigen Erhaltungszustandes nicht in Sicht ist. Das von Bundesumweltministerin Lemke im Rahmen einer Pressekonferenz im Oktober 2023 vorgestellte \u201eSchnellabschussverfahren\u201c sollte schnell, unb\u00fcrokratisch und vor allem rechtssicher sein und den Weidetierhaltern helfen. Dieses sehen wir als gescheitert an, ohne eine grundlegende \u00dcberarbeitung ist dieses Verfahren in der Praxis nicht umsetzbar. Die Analyse der Beschlussgr\u00fcnde des Nieders\u00e4chsischen Oberverwaltungsgerichts vom 12.04.2024 gegen eine Entnahmegenehmigung offenbart die M\u00e4ngel hinsichtlich Umsetzbarkeit und Rechtssicherheit. Das Urteil hat aufgrund dieser Defizite den zust\u00e4ndigen Landesbeh\u00f6rden un\u00fcberwindbare H\u00fcrden f\u00fcr eine rechtssichere Genehmigung vorgegeben. Aus Sicht der Weidetierhalter ist festzustellen, dass ein weiteres Jahr ohne ernsthafte und in der Praxis wirksame Ma\u00dfnahmen zur Regulierung des Wolfsbestandes oder zur Entnahme von \u00fcbergriffigen W\u00f6lfen und Rudeln verstrichen ist.\r\n\r\nEine Koexistenz zwischen Weidetierhaltung und W\u00f6lfen in Deutschland ist alleine mit   Herdenschutzma\u00dfnahmen nicht machbar. Daher bedarf es eines rechtlich abgesicherten Verfahrens im Bundesnaturschutzgesetz sowohl f\u00fcr die Regulierung im Rahmen des Bestandsmanagements als auch zur Entnahme von Problemw\u00f6lfen als kurzfristige Reaktion und zum unmittelbaren Herdenschutz. Die nationale Umsetzung der Ausnahme vom strengen Schutz der FFH-Richtlinie aus Art. 16 Absatz 1 Buchstabe e) der FFH-Richtlinie liefert hierf\u00fcr die notwendige Grundlage. Die EU-Kommission hat in ihrer Tiefenanalyse die Mitgliedstaaten im Dezember 2023 wiederholt aufgefordert, die bereits in der FFH-Richtlinie bestehenden Regulierungsm\u00f6glichkeiten auszusch\u00f6pfen und will unabh\u00e4ngig davon den Schutzstatus des Wolfes in der Berner-Konvention herabstufen. Anders als h\u00e4ufig dargestellt, bietet das europ\u00e4ische Recht auch ohne \u00c4nderung des derzeitigen Schutzstatus des Wolfes bereits M\u00f6glichkeiten zur Bestandsregulierung, die von anderen Mitgliedstaaten genutzt werden. Diese M\u00f6glichkeit darf von der deutschen Politik auf Bundes- und Landesebene nicht l\u00e4nger ausgebremst werden. Die Landnutzerverb\u00e4nde und Verb\u00e4nde der Weidetierhalter fordern, dass noch in dieser Legislaturperiode eine \u00c4nderung des Bundesnaturschutzgesetzes umgesetzt und neben einer tats\u00e4chlich rechtssicheren Regelung zur Problemwolfentnahme ein regional differenziertes Bestandsmanagement etabliert wird. Die bisherige Blockadehaltung seitens der Politik ist f\u00fcr die Weidetierhalter inakzeptabel und nicht l\u00e4nger tragbar. \r\n\r\nDaneben fordern die Verb\u00e4nde auch Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Initiative der EU-Kommission zur Absenkung des Schutzstatus des Wolfes in der Berner Konvention. Der Naturschutz muss eingestehen, dass das hohe Schutzniveau des europ\u00e4ischen Naturschutzrechts nicht mehr angezeigt ist, wenn die jeweiligen Arten offensichtlich \u00fcbersch\u00fctzt und nicht mehr gef\u00e4hrdet sind und somit ein reduziertes Schutzniveau gerechtfertigt ist. Ansonsten schwindet die Akzeptanz f\u00fcr den Naturschutz in der l\u00e4ndlichen Bev\u00f6lkerung. Die offensichtliche Hinhaltetaktik gef\u00e4hrdet die Weidetierhaltung in Deutschland und letztlich den Natur- und Artenschutz  im l\u00e4ndlichen Raum. Daher fordern die Verb\u00e4nde mit allem Nachdruck, konkrete Beschl\u00fcsse zu fassen, die dem Anspruch einer praxistauglichen  L\u00f6sung der Problemlage Wolf und Weidetierhaltung gerecht werden. \r\n\r\nWir stehen f\u00fcr zielf\u00fchrende Gespr\u00e4che zur Verf\u00fcgung und erwarten  jetzt z\u00fcgiges Handeln, weil die Fakten und Dramatik im l\u00e4ndlichen Raum bekannt sind.\r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\n\r\n\r\nBundesverband Deutscher Ziegenz\u00fcchter\t\r\n\r\nBundesverband f\u00fcr landwirtschaftliche Wildhaltung\t \r\n\r\nBundesverband Rind und Schwein\r\n\t\t\r\nDeutscher Bauernverband\t\r\n\r\nDeutsche Reiterliche Vereinigung\t\r\n\r\nVereinigung Deutscher Landesschafzuchtverb\u00e4nde\r\n\r\nBauern- und Winzerverband Rheinland-Pfalz \r\n\r\nAktionsb\u00fcndnis Forum Natur\t\r\n\r\nBundesarbeitsgemeinschaft f\u00fcr Jagdgenossenschaften und Eigenjagdbesitzer\r\n\t\r\nDeutscher Jagdverband\t\t\r\n\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Wolf"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BFStrMG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Erhebung von streckenbezogenen Geb\u00fchren f\u00fcr die Benutzung von Bundesautobahnen und Bundesstra\u00dfen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bfstrmg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die FN setzt sich vor dem Hintergrund der Herabsatzung der eine Mautpflicht ausl\u00f6senden zul\u00e4ssigen  Gesamtmasse auf 3,5 Tonnen daf\u00fcr ein, dass Pferdetransporter ausdr\u00fccklich aus der Mautpflicht ausgenommen werden. Hilfsweise setzt sie sich daf\u00fcr ein, dass kleine Pferdetransporter (unter 7,5 Tonnen) - der Realit\u00e4t entsprechend - als nicht f\u00fcr den gewerblichen G\u00fcterkraftverkehr bestimmt eingestuft werden. Die Transporter werden in erster Linie f\u00fcr Transporte im Sport oder in Tierkliniken eingesetzt. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_LEISURE_AND_SPORT",
                        "de": "Sport, Freizeit und Tourismus",
                        "en": "Sports, leisure and tourism"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAS_PROFESSIONAL_SPORT",
                        "de": "Profisport",
                        "en": "Professional sports"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAS_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Sport, Freizeit und Tourismus\"",
                        "en": "Other in the field of \"Sports, leisure and tourism\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAS_POPULAR_SPORT",
                        "de": "Breitensport",
                        "en": "Popular sports"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/080/2008092.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMDV",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr",
                                "url": "https://bmdv.bund.de/DE/Home/home.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/8092",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/drittes-gesetz-zur-%C3%A4nderung-mautrechtlicher-vorschriften/300782",
                        "title": "Entwurf eines Dritten Gesetzes zur \u00c4nderung mautrechtlicher Vorschriften"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005390",
                "statements": [],
                "title": "Maut"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/3c/f9/311249/Stellungnahme-Gutachten-SG2406180210.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-01"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005382",
                "regulatoryProjectTitle": "Tierschutzgesetz",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Stellungnahme der Deutschen Reiterlichen Vereinigung e.V. (FN) zum Referentenentwurf des Bundesministeriums f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL) zur \u00c4nderung des Tierschutzgesetzes (TierSchG)\r\nDie Deutsche Reiterliche Vereinigung e.V. (FN) bedankt sich mit ihren Anschluss- und Mitgliedsverb\u00e4nden f\u00fcr die M\u00f6glichkeit zur Stellungnahme der \u00c4nderung des Tierschutzgesetzes (TierSchG).\r\nWir begr\u00fc\u00dfen das Ziel den Tierschutz zu st\u00e4rken, vor allem in Anbetracht der Tatsache, dass der Tierschutz seit 2002 im Grundgesetz verankert ist.\r\nIm Einzelnen m\u00f6chten wir zu dem \u00c4nderungsentwurf wie folgt Stellung nehmen:\r\nGem\u00e4\u00df \u00a7 2 b Absatz 1 d\u00fcrfen Tiere nicht angebunden gehalten werden. Die FN unterst\u00fctzt die Forderung eine dauerhaft angebundene Tierhaltung zu unterbinden. Allerdings sehen wir in den in \u00a7 2 b Absatz 1 Satz 2 enthaltenen Ausnahmen zum grunds\u00e4tzlichen Verbot der Anbindehaltung eine uneindeutige Formulierung, da das Verbot der Anbindehaltung des \u00a7 2 b Absatz 1 Satz 1 die kurzfristige Anbindung zu den \u00a7 2 b Absatz 1 Satz 2 beschrieben Zwecken gar nicht verbietet. Die nun in \u00a7 2 b Absatz 1 Satz 2 als Ausnahmen beschriebenen Situationen legen den Schluss nahe, dass jedes Anbinden eines Tieres verboten werden sollte. Ein solches, weitreichendes Anbindeverbot ist abzulehnen. Im Umgang mit dem Pferd gibt es verschiedene Situationen, in denen unter anderem aus Gr\u00fcnden des Tierschutzes und der Unfallverh\u00fctung Pferde anzubinden sind. Darunter fallen zum Beispiel das Anbinden im Rahmen von Pflegema\u00dfnahmen, w\u00e4hrend der Krippenfutterf\u00fctterung in Gruppenhaltung oder w\u00e4hrend des Transportes. Dabei handelt es sich um ein Momentum und nicht um die grunds\u00e4tzliche Haltungsform des einzelnen Pferdes. Wir gehen davon aus, dass das Anbinden f\u00fcr den Moment, um eine der beispielhaft vorher beschriebenen Situationen auszuf\u00fchren, weiterhin erlaubt sein wird. Der Wortlaut der Vorschrift ist insofern anzupassen, als Missverst\u00e4ndnisse, nach denen auch die kurzfristige Anbindung eines Tieres verboten sein sollte, effektiv ausgeschlossen sind.\r\nIn \u00a7 11 b werden eingehend Formen der Qualzucht beschrieben und durch eine konkrete Liste von Symptomen erg\u00e4nzt. F\u00fcr die FN und ihre Mitglieds- und Anschlussverb\u00e4nde hat die Zucht gesunder Pferde und Ponys oberste Priorit\u00e4t. Die tierzuchtrechtlich genehmigten und kontrollierten Zuchtprogramme der FN-Mitgliedszuchtverb\u00e4nde sind darauf ausgerichtet, Zuchttiere von hoher genetischer Qualit\u00e4t hervorzubringen und die Gesundheit sowie die Robustheit von Zuchtpferden und -ponys zu erhalten und zu verbessern.\r\nDie Zucht von Pferden (Equiden) unterliegt wie die Tierarten Rinder, Schweine, Schafe und Ziegen den Bestimmungen der EU-Tierzuchtverordnung VO (EU) 2016/1012 und dem deutschen Tierzuchtgesetz und ist daher hinreichend geregelt. Im Falle einer Erg\u00e4nzung des \u00a7 11 b drohen Widerspr\u00fcche von EU- und Bundesrecht. Aus diesem Grund fordert die FN eine dahingehende W\u00fcrdigung der organisierten Tierzucht der Tierarten Rinder, Schweine, Schafe, Ziegen und Equiden im Tierschutzgesetz, dass der \u00a7 11 b um einen neuen Absatz 5 erg\u00e4nzt wird.\r\nFolgender Erg\u00e4nzungsvorschlag wird gemacht:\r\nErg\u00e4nzung \u00a7 11 b um einen neuen Absatz (5): Die Zucht von Tieren der Arten Rinder, Schweine, Schafe, Ziegen und Equiden, die durch die VO (EU) 2016/1012 und das deutsche Tierzuchtgesetz vom 18.01.2019 geregelt ist, bleibt hiervon unber\u00fchrt.\r\nMit diesem Erg\u00e4nzungsvorschlag unterst\u00fctzt die FN die \u00dcberlegungen mehrerer Tierzuchtbeh\u00f6rden und Tierartendachverb\u00e4nde, da der Erg\u00e4nzungsvorschlag dicht an der EU-Tierzuchtverordnung und dem deutschen Tierzuchtgesetz bleibt und die aktuellen Gegebenheiten beh\u00f6rdlich genehmigter und kontrollierter Zuchtprogramme abbildet. Ziel der Zuchtverb\u00e4nde ist die stete Fortentwicklung der Zuchtprogramme in Orientierung an aktuelle wissenschaftliche Erkenntnisse. Ein Beispiel daf\u00fcr ist die Genotypisierung zur Ermittlung der Vererbbarkeit des Warmblood Fragile Foal Syndrome (WFFS).\r\nIn \u00a7 11 c wird unter anderem Absatz 3 erg\u00e4nzt. Hier fordern wir, die Formulierung in Bezug auf das Pferd wie folgt zu \u00e4ndern: \u201e\u2026, die keine Nutztiere einschlie\u00dflich Pferde sind, \u2026\u201c.\r\nDie FN begr\u00fc\u00dft die Forderungen gem\u00e4\u00df \u00a7 11 d, wonach Online-Plattformen beim Anbieten von lebenden Tieren zum Kauf Daten sowohl zum Anbieter als auch zum Tier vorhalten m\u00fcssen. Nicht allein aus Gr\u00fcnden des K\u00e4uferschutzes ist eine solche Ma\u00dfnahme erstrebenswert. Eine Kennzeichnung von Equiden gem\u00e4\u00df \u00a7 11 d Absatz 1 Buchstabe a findet bei Fohlen erst ab einem gewissen Alter statt. Gem\u00e4\u00df geltendem EU-Recht muss ein Antrag auf Ausstellung des Equidenpasses sp\u00e4testens 6 Monate nach der Geburt gestellt werden. Der Unternehmer, der Equiden h\u00e4lt, ist dazu verpflichtet sicherzustellen, dass ein Equide in seiner Verantwortung innerhalb von 12 Monaten nach der Geburt, sp\u00e4testens aber, wenn das Tier den Geburtsbetrieb f\u00fcr mehr als 30 Tage verl\u00e4sst, gekennzeichnet wird. Die FN bittet darum, f\u00fcr den Handel mit jungen Fohlen bei Fu\u00df der Mutterstute oder Embryonen eine Ausnahmeformulierung zu schaffen, da diese zu diesem Zeitpunkt gem\u00e4\u00df EU-Recht noch nicht registriert sind. Die Fohlen sind bis zum Absetzen von der Mutterstute in einem Alter von etwa 6 Monaten durch die Stute identifizierbar und verlassen den Heimatbetrieb nicht ohne diese. Dennoch kann ein Verkauf sowohl von Fohlen vor dem Absetzen als auch von noch nicht geborenen Fohlen stattfinden und die FN bittet darum, diese rechtlich zul\u00e4ssigen Varianten bei der Formulierung des Gesetzes zu ber\u00fccksichtigen.\r\nGem\u00e4\u00df \u00a7 13 Absatz 2 d\u00fcrfen nicht wirtschaftlich genutzte Rasen- oder Gr\u00fcnfl\u00e4chen w\u00e4hrend der D\u00e4mmerung nicht ohne geeignete Ma\u00dfnahmen gem\u00e4ht werden, wodurch bei den dort freilebenden Wildtieren Schmerzen, Leiden oder Sch\u00e4den verhindert werden sollen. Wir bitten hier um die Beantwortung der Frage, wie eine ausreichende Ma\u00dfnahme zu definieren ist. Aus unserer Sicht w\u00fcrde beispielsweise die Verwendung eines Aufsitzrasenm\u00e4hers das Licht am Rasenm\u00e4her und die M\u00f6glichkeit der Reaktion des Fahrers ausreichen.\r\nDie Bestellung eines Bundesbeauftragten oder einer Bundesbeauftragten f\u00fcr Tierschutz gem\u00e4\u00df \u00a7 16 k bef\u00fcrwortet die FN. Es stellt sich die Frage, welche Aufgaben und Befugnisse mit dem Amt einhergehen. Sollte der/ die Bundesbeauftragte Entscheidungsbefugnisse haben, m\u00f6chten wir unsere Bedenken hinsichtlich drohender Willk\u00fcrentscheidungen \u00e4u\u00dfern. Um diesen Vorwurf von Beginn an auszuschlie\u00dfen ist nach unserer Auffassung eine Fach- und Rechtsaufsicht vorzusehen.\r\nWarendorf, 27.02.2024"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f3/ff/311251/Stellungnahme-Gutachten-SG2406190020.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                "de": "Gremien",
                                "en": "Committees"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-06"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005389",
                "regulatoryProjectTitle": "Wolf",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Sehr geehrte Frau Bundesministerin, \r\nsehr geehrte Ministerinnen und Minister f\u00fcr Umwelt der L\u00e4nder, \r\n\r\nin Anbetracht der massiven ungel\u00f6sten Probleme der Weidetierhalter im Zusammenhang mit der Ausbreitung des Wolfes wenden wir uns heute mit einem dringenden Appell an die Umweltministerkonferenz. Wir m\u00fcssen feststellen, dass es hinsichtlich der Umsetzung des Koalitionsvertrages seit drei Jahren  faktisch einen Stillstand gibt und ein regional differenziertes Bestandsmanagement beim Wolf trotz des Vorliegens eines g\u00fcnstigen Erhaltungszustandes nicht in Sicht ist. Das von Bundesumweltministerin Lemke im Rahmen einer Pressekonferenz im Oktober 2023 vorgestellte \u201eSchnellabschussverfahren\u201c sollte schnell, unb\u00fcrokratisch und vor allem rechtssicher sein und den Weidetierhaltern helfen. Dieses sehen wir als gescheitert an, ohne eine grundlegende \u00dcberarbeitung ist dieses Verfahren in der Praxis nicht umsetzbar. Die Analyse der Beschlussgr\u00fcnde des Nieders\u00e4chsischen Oberverwaltungsgerichts vom 12.04.2024 gegen eine Entnahmegenehmigung offenbart die M\u00e4ngel hinsichtlich Umsetzbarkeit und Rechtssicherheit. Das Urteil hat aufgrund dieser Defizite den zust\u00e4ndigen Landesbeh\u00f6rden un\u00fcberwindbare H\u00fcrden f\u00fcr eine rechtssichere Genehmigung vorgegeben. Aus Sicht der Weidetierhalter ist festzustellen, dass ein weiteres Jahr ohne ernsthafte und in der Praxis wirksame Ma\u00dfnahmen zur Regulierung des Wolfsbestandes oder zur Entnahme von \u00fcbergriffigen W\u00f6lfen und Rudeln verstrichen ist.\r\n\r\nEine Koexistenz zwischen Weidetierhaltung und W\u00f6lfen in Deutschland ist alleine mit   Herdenschutzma\u00dfnahmen nicht machbar. Daher bedarf es eines rechtlich abgesicherten Verfahrens im Bundesnaturschutzgesetz sowohl f\u00fcr die Regulierung im Rahmen des Bestandsmanagements als auch zur Entnahme von Problemw\u00f6lfen als kurzfristige Reaktion und zum unmittelbaren Herdenschutz. Die nationale Umsetzung der Ausnahme vom strengen Schutz der FFH-Richtlinie aus Art. 16 Absatz 1 Buchstabe e) der FFH-Richtlinie liefert hierf\u00fcr die notwendige Grundlage. Die EU-Kommission hat in ihrer Tiefenanalyse die Mitgliedstaaten im Dezember 2023 wiederholt aufgefordert, die bereits in der FFH-Richtlinie bestehenden Regulierungsm\u00f6glichkeiten auszusch\u00f6pfen und will unabh\u00e4ngig davon den Schutzstatus des Wolfes in der Berner-Konvention herabstufen. Anders als h\u00e4ufig dargestellt, bietet das europ\u00e4ische Recht auch ohne \u00c4nderung des derzeitigen Schutzstatus des Wolfes bereits M\u00f6glichkeiten zur Bestandsregulierung, die von anderen Mitgliedstaaten genutzt werden. Diese M\u00f6glichkeit darf von der deutschen Politik auf Bundes- und Landesebene nicht l\u00e4nger ausgebremst werden. Die Landnutzerverb\u00e4nde und Verb\u00e4nde der Weidetierhalter fordern, dass noch in dieser Legislaturperiode eine \u00c4nderung des Bundesnaturschutzgesetzes umgesetzt und neben einer tats\u00e4chlich rechtssicheren Regelung zur Problemwolfentnahme ein regional differenziertes Bestandsmanagement etabliert wird. Die bisherige Blockadehaltung seitens der Politik ist f\u00fcr die Weidetierhalter inakzeptabel und nicht l\u00e4nger tragbar. \r\n\r\nDaneben fordern die Verb\u00e4nde auch Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Initiative der EU-Kommission zur Absenkung des Schutzstatus des Wolfes in der Berner Konvention. Der Naturschutz muss eingestehen, dass das hohe Schutzniveau des europ\u00e4ischen Naturschutzrechts nicht mehr angezeigt ist, wenn die jeweiligen Arten offensichtlich \u00fcbersch\u00fctzt und nicht mehr gef\u00e4hrdet sind und somit ein reduziertes Schutzniveau gerechtfertigt ist. Ansonsten schwindet die Akzeptanz f\u00fcr den Naturschutz in der l\u00e4ndlichen Bev\u00f6lkerung. Die offensichtliche Hinhaltetaktik gef\u00e4hrdet die Weidetierhaltung in Deutschland und letztlich den Natur- und Artenschutz  im l\u00e4ndlichen Raum. Daher fordern die Verb\u00e4nde mit allem Nachdruck, konkrete Beschl\u00fcsse zu fassen, die dem Anspruch einer praxistauglichen  L\u00f6sung der Problemlage Wolf und Weidetierhaltung gerecht werden. \r\n\r\nWir stehen f\u00fcr zielf\u00fchrende Gespr\u00e4che zur Verf\u00fcgung und erwarten  jetzt z\u00fcgiges Handeln, weil die Fakten und Dramatik im l\u00e4ndlichen Raum bekannt sind.\r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\n\r\n\r\nBundesverband Deutscher Ziegenz\u00fcchter\t\r\n\r\nBundesverband f\u00fcr landwirtschaftliche Wildhaltung\t \r\n\r\nBundesverband Rind und Schwein\r\n\t\t\r\nDeutscher Bauernverband\t\r\n\r\nDeutsche Reiterliche Vereinigung\t\r\n\r\nVereinigung Deutscher Landesschafzuchtverb\u00e4nde\r\n\r\nBauern- und Winzerverband Rheinland-Pfalz \r\n\r\nAktionsb\u00fcndnis Forum Natur\t\r\n\r\nBundesarbeitsgemeinschaft f\u00fcr Jagdgenossenschaften und Eigenjagdbesitzer\r\n\t\r\nDeutscher Jagdverband\t\t\r\n\r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}