{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-21T14:56:39.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-28T12:03:20.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-16T14:14:51.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 41617,
                "validFromDate": "2024-07-16T14:14:51.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 39137,
                "validFromDate": "2024-06-25T12:30:43.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-16T14:14:51.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 38924,
                "validFromDate": "2024-06-24T16:45:40.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-25T12:30:43.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 36464,
                "validFromDate": "2024-06-11T12:45:56.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-24T16:45:40.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 16859,
                "validFromDate": "2023-06-16T13:08:49.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-11T12:45:56.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 16694,
                "validFromDate": "2023-02-21T14:56:39.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-16T13:08:49.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_TRADE_ASSOC",
            "de": "Wirtschaftsverband oder Gewerbeverband/-verein",
            "en": "Trade association"
        },
        "activityDescription": "Der VKS erf\u00fcllt verschiedene Aufgaben als Wirtschafts- und Arbeitgeberverband.\r\nAls Wirtschaftsverband setzt sich der VKS f\u00fcr die Mitgliederinteressen auf nationaler und europ\u00e4ischer Ebene ein. Die Ausschussarbeit des VKS besch\u00e4ftigt sich intensiv mit wirtschaftlichen, sozialen, steuerlichen und rechtlichen Fragen. Auch stehen Energie- und Klima-, Umwelt- und Rohstoffpolitik, Belange der Entsorgungswirtschaft sowie die Information der \u00d6ffentlichkeit im Mittelpunkt der Verbandsarbeit. Als Arbeitgeberverband verhandelt und schlie\u00dft der VKS Tarifvertr\u00e4ge f\u00fcr etwa 9.000 Besch\u00e4ftigte in der Kali- und Salzindustrie mit der Industriegewerkschaft Bergbau, Chemie, Energie (IG BCE) ab.\r\nDer Verband versteht sich als Interessenvertreter der Branche und Dialogpartner f\u00fcr Politik, Verwaltung, Justiz und Zivilgesellschaft. Die Meinungsbildung der Mitglieder findet in den gew\u00e4hlten Organen und Gremien des Vereins statt. Wir sind einer sachlichen Informationspolitik verpflichtet und verstehen uns als engagierter Ansprechpartner f\u00fcr alle Stakeholder. Im Sinne des Lobbyregistergesetzes geht der Verband auf Abgeordnete sowie Mitarbeiter von Parlament und Ministerien zu. Er beteiligt sich an Anh\u00f6rungen und \u00f6ffentlichen Ausschreibungen, erstellt Positionspapiere oder Schreiben zu den jeweiligen Themenbereichen.\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                "de": "Industriepolitik",
                "en": "Industrial policy"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                "en": "Agriculture and forestry"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FOOD_SAFETY",
                "de": "Lebensmittelsicherheit",
                "en": "Food safety"
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                "en": "Public law"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                "de": "Rechtspolitik",
                "en": "Legal policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a8/0e/335095/VKS-Einnahmen-Ausgaben_Lobbyregister_2023-12-31.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donators": [
            {
                "description": "Spende",
                "donationEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "name": "Salinen Austria AG"
            },
            {
                "description": "Spende",
                "donationEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "name": "Schweizer Salinen AG"
            }
        ],
        "donatorsInformationPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 30001,
            "to": 40000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 1.4,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 420001,
            "to": 430000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Reinhardtstr.",
            "streetNumber": "18A",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@vks-kalisalz.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493084710690",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.vks-kalisalz.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Burkhard",
                "lastName": "Lohr",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Peter",
                "lastName": "Ritter von Zumbusch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christoph",
                "lastName": "Wehner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Julia",
                "lastName": "Marder-Bungert",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Tobias",
                "lastName": "Andres",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Dieter",
                "lastName": "Kr\u00fcger ",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Bj\u00f6rn",
                "lastName": "Knudsen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Burkhard",
                "function": "Pr\u00e4sident",
                "lastName": "Lohr",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Peter",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Ritter von Zumbusch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Christoph",
                "function": "Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Wehner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Bj\u00f6rn",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Knudsen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-01",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 10,
            "totalCount": 10
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Bundesvereinigung der Deutschen Arbeitgeberverb\u00e4nde e.V."
            },
            {
                "membership": "Bundesverband der Deutschen Industrie e.V."
            },
            {
                "membership": "Euromines - European Association of Mining Industries, Metal Ores & Industrial Minerals"
            },
            {
                "membership": "Vereinigung der hessischen Unternehmerverb\u00e4nde e. V."
            },
            {
                "membership": "Verband der Wirtschaft Th\u00fcringens e. V."
            },
            {
                "membership": "Unternehmerverb\u00e4nde Niedersachsen e.V."
            },
            {
                "membership": "Arbeitgeber- und Wirtschaftsverb\u00e4nde Sachsen-Anhalt e. V.  "
            },
            {
                "membership": "Lebensmittelverband Deutschland e. V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "VKS - Verband der Kali- und Salzindustrie e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [
            {
                "name": "K+S Aktiengesellschaft"
            },
            {
                "name": "K+S Minerals and Agriculture GmbH"
            }
        ],
        "individualContributorsPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 2240001,
            "to": 2250000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002019/41617",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-11T12:45:56.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/41/b0/335096/Lobbyregister-Detailansicht-R002019-2024-07-16_14-14-51.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-16T14:14:51.000+02:00",
        "version": 7
    },
    "registerEntryId": 41617,
    "registerNumber": "R002019",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BBergG",
                        "title": "Bundesberggesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bbergg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Umsetzung des Koalitionsvertrags (2021) \"Wir wollen das Bundesbergrecht modernisieren.\" \r\nFederf\u00fchrung BMWK. Der Verband setzt sich f\u00fcr Regelungen ein, die Rohstoffabbau in Deutschland insgesamt unterst\u00fctzen und idealerweise erleichtern.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001815",
                "statements": [],
                "title": "Modernisierung des Bundesberggesetzes"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BImSchG",
                        "title": "Gesetz zum Schutz vor sch\u00e4dlichen Umwelteinwirkungen durch Luftverunreinigungen, Ger\u00e4usche, Ersch\u00fctterungen und \u00e4hnliche Vorg\u00e4nge",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bimschg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Umsetzung der Richtlinie in nationales Recht. Die Ausnahme f\u00fcr Bergbau-Betriebe muss erhalten werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004851",
                "statements": [],
                "title": "Industrie-Emissions-Richtlinie, Umsetzung"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Vorschlag der Kommission f\u00fcr ein Bodenmonitoring. Der Verband unterst\u00fctzt die Position der Bundesregierung, Rohstoffabbau nicht in die RL aufzunehmen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004852",
                "statements": [],
                "title": "EU Soil Monitoring "
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Beratungen auf europ\u00e4ischer Ebene, Positionierung der Bundesregierung",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004853",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/27/c1/308303/Stellungnahme-Gutachten-SG2406240222.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                        "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                        "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-05"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0004853",
                        "regulatoryProjectTitle": "Vorschlag der EU Kommission zur integrierten Gew\u00e4sserbewirtschaftung (KOM (2022) 540)",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "derzeit laufen auf europ\u00e4ischer Ebene die Gesetzesberatungen zum Vorschlag der Europ\u00e4ischen Kommission zur integrierten Gew\u00e4sserbewirtschaftung (KOM (2022) 540). Der Kommissionsvorschlag sieht weitreichende \u00c4nderungen der europ\u00e4ischen Wassergesetzgebung vor, die auch f\u00fcr die Kali- und Salzindustrie relevant sind. \r\n\r\nBezugnehmend auf die an Sie gerichteten Schreiben des Bundesverbands der Deutschen Industrie (BDI) vom 16. Oktober 2023 in dieser Sache (siehe Anlagen) m\u00f6chten wir nochmal auf die Bedeutung dieses Regelungsvorhabens hinweisen und um Ihre Unterst\u00fctzung bitten. \r\n\r\nDie Kali- und Salzindustrie ist \u2013 wie andere Industriezweige auch \u2013 auf die Nutzung von Wasser angewiesen. Um die Auswirkungen auf die Umwelt m\u00f6glichst gering zu halten, hat die Branche in den letzten Jahrzehnten umfassende Investitionen im Bereich des Gew\u00e4sserschutzes unternommen und damit die Gew\u00e4sserqualit\u00e4t erheblich verbessert. Auch in Zukunft sind weitere umfangreiche Ma\u00dfnahmen vorgesehen, die u.a. Bestandteil der Bewirtschaftungsplanung entsprechend den strengen Vorgaben der geltenden EU-Wasserrahmenrichtlinie sind, und zu einer weiteren signifikanten Verbesserung der Gew\u00e4sserqualit\u00e4t f\u00fchren. Die deutsche Kali- und Salzindustrie z\u00e4hlt damit weltweit zu den Vorreitern im Bereich der nachhaltigen Rohstoffgewinnung.  \r\n\r\nDer Kommissionsvorschlag zur integrierten Gew\u00e4sserbewirtschaftung sieht nun grundlegende \u00c4nderungen der europ\u00e4ischen Wassergesetzgebung vor (\u00c4nderung der EU-Wasserrahmenrichtlinie (2000/60/EG, WRRL), \u00c4nderung der EU-Grundwasserrichtlinie \r\n(2006/118/EG) sowie \u00c4nderung der EU-Umweltqualit\u00e4tsnormen-Richtlinie (2008/105/EG).\r\n\u2003\r\n\r\n\r\nKritisch ist, dass aufgrund des Kommissionsvorschlags zuk\u00fcnftig auf EU-Ebene zahlreiche neue Stoffe geregelt und bestehende Umweltqualit\u00e4tsnormen (Grenzwerte) weiter versch\u00e4rft werden. Hinzukommt, dass die Entscheidung hier\u00fcber weitgehend auf die Europ\u00e4ische Kommission \u00fcbertragen wird, ohne dass f\u00fcr die Wirtschaftsbeteiligten der Umfang dieser Stoffausweitung absehbar w\u00e4re oder gar ausreichende Beteiligungsm\u00f6glichkeiten best\u00fcnden. Die Europ\u00e4ische Kommission k\u00f6nnte damit zuk\u00fcnftig in gr\u00f6\u00dferem Umfang Umweltqualit\u00e4tsnormen f\u00fcr neue Stoffe festlegen, auch wenn diese lediglich von regionaler oder lokaler Bedeutung sind.  Die Stoffliste w\u00fcrde damit auf EU-Ebene quantitativ und qualitativ erheblich erweitert und in Verbindung mit der restriktiven Auslegung des Verschlechterungsverbots zu einer weiteren Versch\u00e4rfung der WRRL f\u00fchren.\r\n\r\nF\u00fcr die Unternehmen bedeutet dies eine erhebliche Rechtsunsicherheit und k\u00f6nnte dazu f\u00fchren, dass zuk\u00fcnftig wasserrechtliche Genehmigungen aufgrund neuer unverh\u00e4ltnis-m\u00e4\u00dfiger Grenzwerte aus Br\u00fcssel nicht mehr erteilt werden k\u00f6nnen, und die Mitgliedstaaten und Beh\u00f6rden auch keine ausreichenden Flexibilit\u00e4ten h\u00e4tten, um von zu restriktiven Vorgaben abzuweichen und Produktionst\u00e4tigkeiten weiter zu erm\u00f6glichen. Wir halten eine derartige Versch\u00e4rfung der EU-Gew\u00e4sserschutzvorgaben f\u00fcr die Kali- und Salzindustrie \u2013 auch vor dem Hintergrund der geopolitischen Entwicklungen und der Notwendigkeit gesicherter heimischer Produktion und Rohstofflieferketten \u2013 f\u00fcr \u00e4u\u00dferst kritisch. Zumal bekannt ist, dass bereits die geltende Wassergesetzgebung europaweit zu erheblichen Schwierigkeiten in Bezug auf wasserrechtliche Genehmigungen und die Erreichung der Ziele f\u00fchrt.\r\n\r\nWir m\u00f6chten Sie daher dringend bitten, in den laufenden Gesetzesberatungen zur integrierten Gew\u00e4sserbewirtschaftung sicherzustellen, dass ausreichende Abweichungsm\u00f6glichkeiten von den Zielen der WRRL (u.a. Artikel 4 Abs. 7) vorgesehen sind und die Festlegung von m\u00f6glichen neuen Stoffen und Grenzwerten unter Einbeziehung der Mitgliedstaaten und Wirtschaftsbeteiligten erfolgt. Die in der EU-Kommunalabwasserrichtlinie neu aufgenommene Ausnahme f\u00fcr kommunale Abwassereinleitungen zeigt, dass praxisgerechte Ausgestaltung der EU-Vorgaben m\u00f6glich sind; auch f\u00fcr nicht-kommunale Abwassereinleitungen sollten daher ad\u00e4quate Ausnahmen vorgesehen werden.\r\n\r\nEine detaillierte Bewertung und konkrete Hinweise zum Vorschlag der Europ\u00e4ischen Kommission f\u00fcr eine integrierte Gew\u00e4sserbewirtschaftung k\u00f6nnen der beiliegenden BDI-Stellungnahme entnommen werden. \r\n\r\nF\u00fcr R\u00fcckfragen und den weiteren Austausch stehen wir Ihnen gerne zur Verf\u00fcgung. \r\n\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Vorschlag der EU Kommission zur integrierten Gew\u00e4sserbewirtschaftung (KOM (2022) 540)"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Geplant ist seitens der Bundesregierung eine F\u00f6derrichtlinie. Der Verband setzt sich f\u00fcr das F\u00f6rderprogramm und eine ausgewogene Ausgestaltung ein.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005227",
                "statements": [],
                "title": "Bundesf\u00f6rderung Industrie und Klimaschutz (BIK)"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Arbeitsgruppe (Plattform) der EU erarbeitet Kriterien f\u00fcr Nachhaltigkeit im Bergbau. Der Verband setzt sich f\u00fcr aussagekr\u00e4ftige und angemessene Kriterien ein.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005228",
                "statements": [],
                "title": "EU Taxonomie VO (Kriterien f\u00fcr nachhaltige Finanzierung)"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Mit der Novelle der VO 2018/848 besteht die M\u00f6glichkeit, Speisesalz mit dem \"Bio\"-Label zu versehen. Ein delegierter Rechtsakt der Kommission fand im Parlament keine Mehrheit. Der Verband setzt sich daf\u00fcr ein, Salz aus dem Anwendungsbereich der Verordnung (wieder) auszunehmen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005229",
                "statements": [],
                "title": "EU \u00d6ko-Verordnung (Regelung zu \"Bio-Salz\""
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BBergG",
                        "title": "Bundesberggesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bbergg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Der RefE bezieht sich unter anderem auch auf \u00c4nderunge am BBergG. Als Verband bergbautreibender und Unternehmen (Rohstoffgewinnung) tritt der VKS f\u00fcr ein praxisgerechtes Bergrecht ein.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmwk.de/Redaktion/DE/Downloads/Gesetz/20240628-entwurf-beschleunigung-genehmigungsverfahren-geowg.pdf?__blob=publicationFile&v=6",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmwk.de/Redaktion/DE/Artikel/Service/Gesetzesvorhaben/20240628-entwurf-beschleunigung-genehmigungsverfahren-geowg.html",
                            "shortTitle": "BMWK",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                            "url": "https://www.bmwk.de/Navigation/DE/Home/home.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-06-28",
                    "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Beschleunigung von Genehmigungsverfahren von Geothermieanlagen, W\u00e4rmepumpen und W\u00e4rmespeichern sowie zur \u00c4nderung weiterer rechtlicher Rahmenbedingungen f\u00fcr den klimaneutralen Ausbau der W\u00e4rmeversorgung"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011070",
                "statements": [],
                "title": "Gesetz zur Beschleunigung der Genehmigung von Geothermiean- lagen, W\u00e4rmepumpen sowie W\u00e4rmespeichern"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Der VKS tritt f\u00fcr faire Wettbewerbsbedingungen im internationalen Kontext ein.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                        "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                        "en": "Public finances, taxes and duties"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011071",
                "statements": [],
                "title": "Handelspolitik "
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Ber\u00fccksichtigung der Prim\u00e4rrohstoffgewinnung bei der Kreislaufstrategie",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011072",
                "statements": [],
                "title": "Nationale Kreislaufwirtschaftsstrategie"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/27/c1/308303/Stellungnahme-Gutachten-SG2406240222.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-05"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004853",
                "regulatoryProjectTitle": "Vorschlag der EU Kommission zur integrierten Gew\u00e4sserbewirtschaftung (KOM (2022) 540)",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "derzeit laufen auf europ\u00e4ischer Ebene die Gesetzesberatungen zum Vorschlag der Europ\u00e4ischen Kommission zur integrierten Gew\u00e4sserbewirtschaftung (KOM (2022) 540). Der Kommissionsvorschlag sieht weitreichende \u00c4nderungen der europ\u00e4ischen Wassergesetzgebung vor, die auch f\u00fcr die Kali- und Salzindustrie relevant sind. \r\n\r\nBezugnehmend auf die an Sie gerichteten Schreiben des Bundesverbands der Deutschen Industrie (BDI) vom 16. Oktober 2023 in dieser Sache (siehe Anlagen) m\u00f6chten wir nochmal auf die Bedeutung dieses Regelungsvorhabens hinweisen und um Ihre Unterst\u00fctzung bitten. \r\n\r\nDie Kali- und Salzindustrie ist \u2013 wie andere Industriezweige auch \u2013 auf die Nutzung von Wasser angewiesen. Um die Auswirkungen auf die Umwelt m\u00f6glichst gering zu halten, hat die Branche in den letzten Jahrzehnten umfassende Investitionen im Bereich des Gew\u00e4sserschutzes unternommen und damit die Gew\u00e4sserqualit\u00e4t erheblich verbessert. Auch in Zukunft sind weitere umfangreiche Ma\u00dfnahmen vorgesehen, die u.a. Bestandteil der Bewirtschaftungsplanung entsprechend den strengen Vorgaben der geltenden EU-Wasserrahmenrichtlinie sind, und zu einer weiteren signifikanten Verbesserung der Gew\u00e4sserqualit\u00e4t f\u00fchren. Die deutsche Kali- und Salzindustrie z\u00e4hlt damit weltweit zu den Vorreitern im Bereich der nachhaltigen Rohstoffgewinnung.  \r\n\r\nDer Kommissionsvorschlag zur integrierten Gew\u00e4sserbewirtschaftung sieht nun grundlegende \u00c4nderungen der europ\u00e4ischen Wassergesetzgebung vor (\u00c4nderung der EU-Wasserrahmenrichtlinie (2000/60/EG, WRRL), \u00c4nderung der EU-Grundwasserrichtlinie \r\n(2006/118/EG) sowie \u00c4nderung der EU-Umweltqualit\u00e4tsnormen-Richtlinie (2008/105/EG).\r\n\u2003\r\n\r\n\r\nKritisch ist, dass aufgrund des Kommissionsvorschlags zuk\u00fcnftig auf EU-Ebene zahlreiche neue Stoffe geregelt und bestehende Umweltqualit\u00e4tsnormen (Grenzwerte) weiter versch\u00e4rft werden. Hinzukommt, dass die Entscheidung hier\u00fcber weitgehend auf die Europ\u00e4ische Kommission \u00fcbertragen wird, ohne dass f\u00fcr die Wirtschaftsbeteiligten der Umfang dieser Stoffausweitung absehbar w\u00e4re oder gar ausreichende Beteiligungsm\u00f6glichkeiten best\u00fcnden. Die Europ\u00e4ische Kommission k\u00f6nnte damit zuk\u00fcnftig in gr\u00f6\u00dferem Umfang Umweltqualit\u00e4tsnormen f\u00fcr neue Stoffe festlegen, auch wenn diese lediglich von regionaler oder lokaler Bedeutung sind.  Die Stoffliste w\u00fcrde damit auf EU-Ebene quantitativ und qualitativ erheblich erweitert und in Verbindung mit der restriktiven Auslegung des Verschlechterungsverbots zu einer weiteren Versch\u00e4rfung der WRRL f\u00fchren.\r\n\r\nF\u00fcr die Unternehmen bedeutet dies eine erhebliche Rechtsunsicherheit und k\u00f6nnte dazu f\u00fchren, dass zuk\u00fcnftig wasserrechtliche Genehmigungen aufgrund neuer unverh\u00e4ltnis-m\u00e4\u00dfiger Grenzwerte aus Br\u00fcssel nicht mehr erteilt werden k\u00f6nnen, und die Mitgliedstaaten und Beh\u00f6rden auch keine ausreichenden Flexibilit\u00e4ten h\u00e4tten, um von zu restriktiven Vorgaben abzuweichen und Produktionst\u00e4tigkeiten weiter zu erm\u00f6glichen. Wir halten eine derartige Versch\u00e4rfung der EU-Gew\u00e4sserschutzvorgaben f\u00fcr die Kali- und Salzindustrie \u2013 auch vor dem Hintergrund der geopolitischen Entwicklungen und der Notwendigkeit gesicherter heimischer Produktion und Rohstofflieferketten \u2013 f\u00fcr \u00e4u\u00dferst kritisch. Zumal bekannt ist, dass bereits die geltende Wassergesetzgebung europaweit zu erheblichen Schwierigkeiten in Bezug auf wasserrechtliche Genehmigungen und die Erreichung der Ziele f\u00fchrt.\r\n\r\nWir m\u00f6chten Sie daher dringend bitten, in den laufenden Gesetzesberatungen zur integrierten Gew\u00e4sserbewirtschaftung sicherzustellen, dass ausreichende Abweichungsm\u00f6glichkeiten von den Zielen der WRRL (u.a. Artikel 4 Abs. 7) vorgesehen sind und die Festlegung von m\u00f6glichen neuen Stoffen und Grenzwerten unter Einbeziehung der Mitgliedstaaten und Wirtschaftsbeteiligten erfolgt. Die in der EU-Kommunalabwasserrichtlinie neu aufgenommene Ausnahme f\u00fcr kommunale Abwassereinleitungen zeigt, dass praxisgerechte Ausgestaltung der EU-Vorgaben m\u00f6glich sind; auch f\u00fcr nicht-kommunale Abwassereinleitungen sollten daher ad\u00e4quate Ausnahmen vorgesehen werden.\r\n\r\nEine detaillierte Bewertung und konkrete Hinweise zum Vorschlag der Europ\u00e4ischen Kommission f\u00fcr eine integrierte Gew\u00e4sserbewirtschaftung k\u00f6nnen der beiliegenden BDI-Stellungnahme entnommen werden. \r\n\r\nF\u00fcr R\u00fcckfragen und den weiteren Austausch stehen wir Ihnen gerne zur Verf\u00fcgung. \r\n\r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}