{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-13T17:20:45.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-28T12:45:07.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-08-02T12:18:04.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42376,
                "validFromDate": "2024-08-02T12:18:04.000+02:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 39274,
                "validFromDate": "2024-07-02T08:29:00.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-02T12:18:04.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 35943,
                "validFromDate": "2024-06-06T17:55:56.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-02T08:29:00.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 31951,
                "validFromDate": "2024-05-28T14:54:05.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-06T17:55:56.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 23104,
                "validFromDate": "2023-07-06T11:10:07.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-05-28T14:54:05.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 23080,
                "validFromDate": "2023-07-05T16:23:51.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-06T11:10:07.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22955,
                "validFromDate": "2023-07-03T17:56:58.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-05T16:23:51.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 16139,
                "validFromDate": "2023-02-13T17:20:45.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-07-03T17:56:58.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Selbstverst\u00e4ndnis und Ziele \r\nDer VBIO ist das Dach der biowissenschaftlichen Fachgesellschaften und seiner Landesverb\u00e4nde. Ziel ist es die Interessen aller biowissenschaftlichen und biomedizinischen Disziplinen effektiv zu vertreten. \r\nGem\u00e4\u00df \u00a7 2 der Satzung ist Zweck des Verbandes die F\u00f6rderung von Wissenschaft und Forschung, von Bildung und Erziehung im Bereich der Biowissenschaften und angrenzender Disziplinen im Dienste der Allgemeinheit. \r\n\r\nZiele im Sinne des Lobbyregistergesetzes\r\nIn den Anwendungsbereich des Lobbyregistergesetzes fallende T\u00e4tigkeiten betreffen gem\u00e4\u00df \u00a7 3 der Satzung: \r\n2. F\u00f6rderung und Pflege der Forschung und Lehre in den Biowissenschaften und ihrer Didaktik \r\n3. F\u00f6rderung des Biologieunterrichts an allen Schulformen und au\u00dferschulischen Bildungseinrichtunge\r\n5. F\u00f6rderung der biologieorientierten Aus-, Fort- und Weiterbildung \r\n6. F\u00f6rderung des Verst\u00e4ndnisses der Biowissenschaften und ihrer Anwendungen in der \u00d6ffentlichkeit \r\n8. F\u00f6rderung der organismischen und \u00f6kosystembezogenen Biologie, des Schutzes der biologischen Vielfalt sowie des wissenschaftlich fundierten Natur- und Umweltschutzes \r\n9. Beratung und Zusammenarbeit mit Gesetzgebungs- und Verwaltungsorganen sowie Institutionen der Forschungsf\u00f6rderung im Sinne der vorgenannten Zwecke \r\n\r\nBeispiele: \r\nIn der Vergangenheit war der VBIO unter anderem in folgenden Themenfeldern aktiv: Bedeutung der Grundlagenforschung, Tierversuche, Neue Z\u00fcchtungsmethoden, Naturschutz, \u201eAccess and Benefit Sharing\u201c bzw. Nagoya Protokoll, Klimawandel und Klimawandelanpassung\r\n\r\nInstrumente:\r\nDer VBIO veranstaltet - auch gemeinsam mit anderen - Fachgespr\u00e4che und erstellt Pressemitteilungen, Stellungnahmen bzw. Positionspapiere. Er \u00fcbermittelt diese im Rahmen von Verb\u00e4ndeanh\u00f6rungen oder sendet sie direkt an Abgeordnete des Bundestages bzw. an die zust\u00e4ndigen Ministerien. \r\nGemeinsam mit DPG, DVGeo, GDCh und DMV veranstaltet der VBIO Parlamentarische Abende zu naturwissenschaftlichen Themen. ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                "en": "Species protection/biodiversity"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_ANIMAL",
                "de": "Tierschutz",
                "en": "Animal welfare"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                "de": "Schulische Bildung",
                "en": "School education"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                "de": "Hochschulbildung",
                "en": "Academic education"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d5/46/340105/VBIO_Finanzbericht_2023_LR-BT.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.05,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "c/o Langenbeck-Virchow-Haus",
            "street": "Luisenstra\u00dfe",
            "streetNumber": "58/59",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "elbing@vbio.de"
                },
                {
                    "email": "berlin@vbio.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493027891916",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.vbio.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Kerstin",
                "lastName": "Elbing",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Carsten",
                "lastName": "Roller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr. ",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Karl-Josef Gabriel",
                "function": "Pr\u00e4sident",
                "lastName": "Dietz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Christian",
                "function": "Schatzmeister",
                "lastName": "Lindermayr",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2023-12-31",
            "naturalPersons": 4966,
            "organizations": 102,
            "totalCount": 5068
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Mitgliedschaft des VBIO im Naturschutzforum (NaFor e.V.)"
            },
            {
                "membership": "Mitgliedschaft des Landesverbandes Bayern (Untergliederung) im Verband Freier Berufe in Bayern (VFB e. V.)"
            },
            {
                "membership": "Mitgliedschaft des VBIO bei der Akkreditierungsagentur f\u00fcr Studieng\u00e4nge der Ingenieurwissenschaften, Informatik, Naturwissenschaften und Mathematik (ASIIN e.V.) "
            },
            {
                "membership": "Mitgliedschaft des VBIO im Verein Nationale Forschungsdateninfrastruktur e. V. (NFDI e.V.)"
            },
            {
                "membership": "Mitgliedschaft bei European Animal Research Association (EARA) "
            },
            {
                "membership": "Mitgliedschaft bei Tierversuche Verstehen"
            },
            {
                "membership": "Mitgliedschaft bei, Informationsdienst Wissenschaft (idw-online.de)"
            },
            {
                "membership": "Mitgliedschaft bei \"MINT - Zukunft schaffen\""
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Verband Biologie, Biowissenschaften und Biomedizin in Deutschland (VBIO e. V.)"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 440001,
            "to": 450000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002046/42376",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-08-02T12:18:04.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d9/33/340106/Lobbyregister-Detailansicht-R002046-2024-08-02_12-18-04.pdf",
        "validFromDate": "2024-08-02T12:18:04.000+02:00",
        "version": 10
    },
    "registerEntryId": 42376,
    "registerNumber": "R002046",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "WissZeitVG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/wisszeitvg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Keine \u00d6ffnung im Rahmen von Tarifvertr\u00e4gen \r\nVerl\u00e4ngerung der zul\u00e4ssigen Befristungsdauer f\u00fcr Postdocs.\r\nMehr Flexibilit\u00e4t bei der Befristung studienbegleitender Besch\u00e4ftigung \r\n",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                        "de": "Bildung und Erziehung",
                        "en": "Education and parenting"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                        "de": "Hochschulbildung",
                        "en": "Academic education"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                        "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                        "en": "Science, research and technology"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "issuer": "BR",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "15624/24"
                    },
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/114/2011479.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMBF",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung",
                                "url": "https://www.bmbf.de/bmbf/de/home/home_node.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/11479",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/prek%C3%A4re-arbeitsverh%C3%A4ltnisse-in-der-wissenschaft-zur-novellierung-des-wissenschaftszeitvertragsgesetzes-wisszeitvg/311573",
                        "title": "auf die Kleine Anfrage - Drucksache 20/11265 - Prek\u00e4re Arbeitsverh\u00e4ltnisse in der Wissenschaft - Zur Novellierung des Wissenschaftszeitvertragsgesetzes"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001063",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/3f/72/278657/Stellungnahme-Gutachten-SG2405270034.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-15"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0001063",
                        "regulatoryProjectTitle": "Wissenschaftszeitvertragsgesetz",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Zum Gesetzentwurf der Bundesregierung \u2013 Entwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung des Befristungsrechts f\u00fcr die Wissenschaft (WissZeitVG)\r\n\r\n\r\nSehr geehrter XXXX,\r\nder Dachverband der Geowissenschaften (DVGeo), die Gesellschaft Deutscher Chemiker (GDCh) und der Verband Biologie, Biowissenschaften und Biomedizin in Deutschland (VBIO), unterst\u00fctzen grunds\u00e4tzlich das Ziel, Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse in der Wissenschaft planbarer zu gestalten. Wir haben jedoch Zweifel, dass der \u201eEntwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung des Befristungsrechts\u201c der Bundesregierung (siehe Drucksache 156/24 https://dserver.bundestag.de/brd/2024/0156-24.pdf) dazu beitragen wird. \r\nF\u00fcr die weitere Beratung im Bundestag m\u00f6chten wir Sie auf folgende Punkte hinweisen, die aus unserer Sicht besonders kritisch sind:\r\n\r\n\u00a7 1 Abs. 1 Satz 3: Tarifvertr\u00e4ge\r\nDie vorgesehene \u00d6ffnung im Rahmen von Tarifvertr\u00e4gen sehen wir als problematisch an, da dies die Vergleichbarkeit der Arbeitsvertr\u00e4ge in Hochschulen und Forschungseinrichtungen gef\u00e4hrdet und die Mobilit\u00e4t der Forschenden beeintr\u00e4chtigen k\u00f6nnte. Das wissenschaftliche Karrieresystem darf nicht zu einem Flickenteppich unterschiedlicher Befristungsregelungen in den verschiedenen Tarifvertr\u00e4gen werden.\r\n\r\n\u00a7 2 Abs. 1: Befristung nach der Promotion\r\nDie vorgeschlagene Befristungsregelung f\u00fcr Postdocs nach der Promotion von vier Jahren (plus zwei Jahren bei Aussicht auf eine unbefristete Stelle) ist aus unserer Sicht die untere zeitliche Grenze einer Befristung. Naturwissenschaftliche Forschung ben\u00f6tigt oft mehr Zeit, um belastbare Ergebnisse zu erzielen. Das betrifft insbesondere experimentelle Arbeiten in den Bio-, Chemie- und Geowissenschaften, hierzu einige Erl\u00e4uterungen und Beispiele:\r\n\u2003\r\n\u2022\tForschung ist prinzipiell ergebnisoffen und nicht vorhersagbar. Daher sind insbesondere bei experimentellen Arbeiten in den Naturwissenschaften im Forschungsprozess h\u00e4ufig zeitintensive Anpassungen und Optimierungszyklen erforderlich.\r\n\u2022\tBei vielen bio- und geowissenschaftlichen Freilanduntersuchungen sind vorab \u2013 teils mit hohem Aufwand \u2013 Genehmigungen einzuholen. Vergleichbares gilt f\u00fcr bestimmte biowissenschaftliche und biomedizinische Experimente, die vorab Genehmigungsverfahren bzw. Ethikkommissionen durchlaufen m\u00fcssen. Dies kostet zus\u00e4tzliche Zeit, die nicht f\u00fcr die eigentlichen Untersuchungen zur Verf\u00fcgung steht.\r\n\r\nPauschale H\u00f6chstbefristungen ohne Ber\u00fccksichtigung fachlicher Besonderheiten k\u00f6nnen die Forschung behindern und schr\u00e4nken damit die Perspektiven und die Planungssicherheit der Forschenden ein. Damit besteht die Gefahr, dass hochqualifizierte Kr\u00e4fte ihre wissenschaftliche Karriere im Ausland fortsetzen oder ganz beenden - die internationale Wettbewerbsf\u00e4higkeit des Wissenschaftsstandorts Deutschland w\u00fcrde so gef\u00e4hrdet.\r\n\r\n\u00a7 2 nach Absatz 1a (Tenure Track)\r\nDas Instrument des Tenure Track ist geeignet, zumindest nach dem vierten Jahr der Promotion eine gewisse Verl\u00e4sslichkeit f\u00fcr individuelle Karrierewege zu liefern. Vor dem Hintergrund der vorgesehenen Einschr\u00e4nkung der bisher sechsj\u00e4hrigen Qualifikationsphase ist der Tenure Track umso wichtiger. \r\nAngesichts der auch weiterhin begrenzten finanziellen Ressourcen an den Hochschulen ist allerdings anzunehmen, dass viele Hochschulen zwar weiterhin Mindestlaufzeiten bis zum Ende aussch\u00f6pfen werden (Drucksache 156/24, Seite 23), dann aber nur z\u00f6gerlich von dem Instrument des Tenure Tracks Gebrauch machen werden. Mit der Aussage \u201eNeben dem befristungsrechtlichen Rahmen obliegt es insbesondere den Wissenschaftseinrichtungen, Fachbereichen und unmittelbaren Vorgesetzten selbst, diesem Ziel durch begleitende geeignete Rahmenbedingungen und eine strukturierte Personalentwicklung in der Praxis entsprechend Rechnung zu tragen\u201c macht es sich der Gesetzgeber im vorliegenden Entwurf zu einfach. \r\nWir erwarten daher begleitend zum Wissenschaftszeitvertragsgesetz weitere Aktivit\u00e4ten, welche die F\u00f6rderung von Professuren bzw. unbefristeten Stellen neben der Professur langfristig strukturell absichern. In der Vorlage werden dazu das \u201eTenure Track-Programm\u201c (f\u00fcr Professuren) sowie der \u201eZukunftsvertrag Studium und Lehre\u201c (Ausbau unbefristeter Stellen neben der Professur) benannt, die allerdings 2032 bzw. 2027 auslaufen.\r\n\r\n\u00a7 2 Abs. 5: Verl\u00e4ngerung der zul\u00e4ssigen Befristungsdauer\r\nErziehung, Pflege, Behinderung oder schwere chronische Krankheit sind zwingende Gr\u00fcnde, die Vertr\u00e4ge von Nachwuchswissenschaftlerinnen und Nachwuchswissenschaftlern auch nach Erreichen der Befristungsgrenze um eine festgesetzte Zeit zu verl\u00e4ngern. Das geltende Wissenschaftszeitvertragsgesetz erm\u00f6glicht den Arbeitgebern schon jetzt entsprechende Spielr\u00e4ume \u2013 die allerdings viel zu wenig genutzt werden. \r\nEine Verl\u00e4ngerung der H\u00f6chstbefristungsdauer in den oben genannten F\u00e4llen muss aus unserer Sicht der Regelfall sein \u2013 und nicht die Ausnahme. Auf die wohlwollende Entscheidung der Arbeitgeber zu vertrauen, geht an der Realit\u00e4t vorbei und untergr\u00e4bt die grundgesetzlich gebotene Verpflichtung, Chancengleichheit sicher zu stellen. Wir halten es daher f\u00fcr geboten, dass der Gesetzgeber Regelungen vorsieht, welche die Arbeitgeber/-innen in diesem Zusammenhang st\u00e4rker in die Pflicht nehmen, als dies im vorliegenden Entwurf der Fall ist. \r\n\r\n\u00a7 6 Satz 1: Befristung bei studienbegleitender Besch\u00e4ftigung \r\nDie pauschale Mindestvertragslaufzeit von einem Jahr f\u00fcr studienbegleitende Besch\u00e4ftigung wird aus unserer Sicht den Anforderungen im Lehr- und Forschungsbetrieb an naturwissenschaftlichen Fakult\u00e4ten nicht gerecht. In naturwissenschaftlichen Studieng\u00e4ngen bzw. Fakult\u00e4ten gilt, dass die im Rahmen eines Studienganges oder Lehrstuhls von Studierenden \u00fcbernommenen T\u00e4tigkeiten aus Gr\u00fcnden des Veranstaltungsformates, aber auch der Witterung, in der Regel weniger als ein Jahr dauern und auch nicht gleichm\u00e4\u00dfig \u00fcber das Jahr verteilt sind. Zu betonen ist, dass auch eine k\u00fcrzere studienbegleitende Besch\u00e4ftigung zur Berufsqualifizierung beitr\u00e4gt. Daher sollten die Laufzeiten flexibel an die Dauer der jeweils \u00fcbertragenen Aufgaben angepasst werden k\u00f6nnen. Hierzu einige Beispiele \r\n\r\n\u2022\tPraktika laufen \u00fcber ein ganzes Semester (zumeist halbtags), Blockpraktika \u00fcber mehrere Wochen ganztags. F\u00fcr die Betreuung dieser Praktika werden zum gegebenen Zeitpunkt mehrere studentische Besch\u00e4ftigte ben\u00f6tigt. Besonders deutlich wird dies am Beispiel von Exkursionen, die eine 24-st\u00fcndige T\u00e4tigkeit oder zumindest eine entsprechende Bereitschaft dazu bedingen. Ein/-e einzige/-r studentische/-r Besch\u00e4ftigte/-r mit einem Jahresvertrag kann diese Betreuungsleistung nicht erbringen.\r\n\u2022\t\u00c4hnlich sieht es bei bio- und geowissenschaftlichen Freilandarbeiten aus, die oft nur zu bestimmten Jahreszeiten durchgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen. Um hier in den geeigneten Untersuchungszeitr\u00e4umen ausreichend personelle Ressourcen zur Verf\u00fcgung zu haben, muss es m\u00f6glich sein, mehrere studentische Besch\u00e4ftigte gleichzeitig (diese aber f\u00fcr einen k\u00fcrzeren Zeitraum) anzustellen.\r\n\u2022\tBei der Unterst\u00fctzung wissenschaftlicher Tagungen ist es sinnvoll, die Vertragslaufzeit an dem Zeitraum der Veranstaltung (ggf. plus Vor- und Nachbereitung) zu orientieren. Der Zeitraum umfasst in der Regel mehr als ein Semester aber weniger als ein Jahr.\r\n\u2022\tUmgekehrt gilt: Die Betreuung naturkundlicher Sammlungen ist eine kontinuierliche Aufgabe. F\u00fcr Studierenden, die hier t\u00e4tig sind, sind langfristig Arbeitsvertr\u00e4ge von mindestens einem Jahr angemessen. \r\n\r\n\r\n\r\n\r\nFazit:\r\nEs ist uns ein Anliegen, faire Bedingungen f\u00fcr Nachwuchswissenschaftlerinnen und Nachwuchswissenschaftler zu schaffen \u2013 unabh\u00e4ngig vom Bundesland oder von der Rechtsform der wissenschaftlichen Institution. Daher bedarf es einheitlicher Regelungen, die nicht im Rahmen von Tarifvertr\u00e4gen aufgeschn\u00fcrt werden d\u00fcrfen. \r\nAllerdings bedarf es hinsichtlich der besonderen Herausforderungen, die das experimentelle Arbeiten in den Naturwissenschaften mit sich bringt, passgenauer L\u00f6sungen.\r\n\r\nWir bitten Sie, die genannten Punkte im Rahmen der parlamentarischen Diskussionen zu ber\u00fccksichtigen und f\u00fcr Regelungen zu sorgen, die sowohl Nachwuchswissenschaftlerinnen und Nachwuchswissenschaftlern eine Perspektive aufzeigen, als auch exzellente Forschung erm\u00f6glichen \u2013 und damit den Wissenschaftsstandort Deutschland st\u00e4rken.\r\nF\u00fcr weitere Informationen stehen wir Ihnen gern zur Verf\u00fcgung.\r\n\r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nProf. Dr. Alexander N\u00fctzel, Pr\u00e4sident DVGeo\t\r\nProf. Dr. Stefanie Dehnen, Pr\u00e4sidentin GDCh\t\r\nProf. Dr. Karl-Josef Dietz, Pr\u00e4sident VBIO\r\n\t\t\r\n \r\n\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Wissenschaftszeitvertragsgesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "TierSchG",
                        "title": "Tierschutzgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/tierschg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Gesetzliche Klarstellung, dass bei f\u00fcr Forschungszwecke gez\u00fcchteten Tieren ein vern\u00fcnftiger Grund f\u00fcr das T\u00f6ten von Versuchstieren auch dann vorliegt, wenn diese nicht im Versuch verwendet werden k\u00f6nnen und wenn alle M\u00f6glichkeiten, diese Tiere auf andere Weise zu nutzen (Kaskadenregelung), ausgesch\u00f6pft sind.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                        "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                        "en": "Science, research and technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_ANIMAL",
                        "de": "Tierschutz",
                        "en": "Animal welfare"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/brd/2024/0256-24.pdf",
                        "issuer": "BR",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMEL",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft",
                                "url": "https://www.bmel.de/DE/Home/home_node.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "256/24",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/entwurf-eines-gesetzes-zur-%C3%A4nderung-des-tierschutzgesetzes-und-des-tiererzeugnisse/312317",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung des Tierschutzgesetzes und des Tiererzeugnisse-Handels-Verbotsgesetzes"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001064",
                "statements": [],
                "title": "\u00c4nderung des Tierschutzgesetzes und des Tiererzeugnisse-Handels- Verbotsgesetzes"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "EGGenTDurchfG",
                        "title": "Gesetz zur Durchf\u00fchrung der Verordnungen der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft oder der Europ\u00e4ischen Union auf dem Gebiet der Gentechnik und \u00fcber die Kennzeichnung ohne Anwendung gentechnischer Verfahren hergestellter Lebensmittel",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/eggentdurchfg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Unterst\u00fctzung des im Sommer 2023 von der EU-Kommission vorgelegten Reformvorschlags.\r\n >>> Proposal for a REGULATION OF THE EUROPEAN PARLIAMENT AND OF THE COUNCIL on plants obtained by certain new genomic techniques and their food and feed, and amending Regulation (EU) 2017/625 - COM(2023) 411 final - 2023/0226 (COD)<<<\r\n\r\nDarin u. a. Einteilung genomeditierter Pflanzen in drei Kategorien. Pflanzen, die ebenfalls \u201enat\u00fcrlich oder durch konventionelle Z\u00fcchtung entstehen\u201c k\u00f6nnen und sich somit nicht von solchen unterscheiden, sollen zuk\u00fcnftig in die Kategorie 1 eingeordnet werden und damit nicht den Regelungen der Gentechnik-Gesetzgebung unterliegen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                        "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                        "en": "Science, research and technology"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001065",
                "statements": [],
                "title": "Differenzierte Regulierung der neuen genomischen Techiken"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/3f/72/278657/Stellungnahme-Gutachten-SG2405270034.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-15"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001063",
                "regulatoryProjectTitle": "Wissenschaftszeitvertragsgesetz",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Zum Gesetzentwurf der Bundesregierung \u2013 Entwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung des Befristungsrechts f\u00fcr die Wissenschaft (WissZeitVG)\r\n\r\n\r\nSehr geehrter XXXX,\r\nder Dachverband der Geowissenschaften (DVGeo), die Gesellschaft Deutscher Chemiker (GDCh) und der Verband Biologie, Biowissenschaften und Biomedizin in Deutschland (VBIO), unterst\u00fctzen grunds\u00e4tzlich das Ziel, Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse in der Wissenschaft planbarer zu gestalten. Wir haben jedoch Zweifel, dass der \u201eEntwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung des Befristungsrechts\u201c der Bundesregierung (siehe Drucksache 156/24 https://dserver.bundestag.de/brd/2024/0156-24.pdf) dazu beitragen wird. \r\nF\u00fcr die weitere Beratung im Bundestag m\u00f6chten wir Sie auf folgende Punkte hinweisen, die aus unserer Sicht besonders kritisch sind:\r\n\r\n\u00a7 1 Abs. 1 Satz 3: Tarifvertr\u00e4ge\r\nDie vorgesehene \u00d6ffnung im Rahmen von Tarifvertr\u00e4gen sehen wir als problematisch an, da dies die Vergleichbarkeit der Arbeitsvertr\u00e4ge in Hochschulen und Forschungseinrichtungen gef\u00e4hrdet und die Mobilit\u00e4t der Forschenden beeintr\u00e4chtigen k\u00f6nnte. Das wissenschaftliche Karrieresystem darf nicht zu einem Flickenteppich unterschiedlicher Befristungsregelungen in den verschiedenen Tarifvertr\u00e4gen werden.\r\n\r\n\u00a7 2 Abs. 1: Befristung nach der Promotion\r\nDie vorgeschlagene Befristungsregelung f\u00fcr Postdocs nach der Promotion von vier Jahren (plus zwei Jahren bei Aussicht auf eine unbefristete Stelle) ist aus unserer Sicht die untere zeitliche Grenze einer Befristung. Naturwissenschaftliche Forschung ben\u00f6tigt oft mehr Zeit, um belastbare Ergebnisse zu erzielen. Das betrifft insbesondere experimentelle Arbeiten in den Bio-, Chemie- und Geowissenschaften, hierzu einige Erl\u00e4uterungen und Beispiele:\r\n\u2003\r\n\u2022\tForschung ist prinzipiell ergebnisoffen und nicht vorhersagbar. Daher sind insbesondere bei experimentellen Arbeiten in den Naturwissenschaften im Forschungsprozess h\u00e4ufig zeitintensive Anpassungen und Optimierungszyklen erforderlich.\r\n\u2022\tBei vielen bio- und geowissenschaftlichen Freilanduntersuchungen sind vorab \u2013 teils mit hohem Aufwand \u2013 Genehmigungen einzuholen. Vergleichbares gilt f\u00fcr bestimmte biowissenschaftliche und biomedizinische Experimente, die vorab Genehmigungsverfahren bzw. Ethikkommissionen durchlaufen m\u00fcssen. Dies kostet zus\u00e4tzliche Zeit, die nicht f\u00fcr die eigentlichen Untersuchungen zur Verf\u00fcgung steht.\r\n\r\nPauschale H\u00f6chstbefristungen ohne Ber\u00fccksichtigung fachlicher Besonderheiten k\u00f6nnen die Forschung behindern und schr\u00e4nken damit die Perspektiven und die Planungssicherheit der Forschenden ein. Damit besteht die Gefahr, dass hochqualifizierte Kr\u00e4fte ihre wissenschaftliche Karriere im Ausland fortsetzen oder ganz beenden - die internationale Wettbewerbsf\u00e4higkeit des Wissenschaftsstandorts Deutschland w\u00fcrde so gef\u00e4hrdet.\r\n\r\n\u00a7 2 nach Absatz 1a (Tenure Track)\r\nDas Instrument des Tenure Track ist geeignet, zumindest nach dem vierten Jahr der Promotion eine gewisse Verl\u00e4sslichkeit f\u00fcr individuelle Karrierewege zu liefern. Vor dem Hintergrund der vorgesehenen Einschr\u00e4nkung der bisher sechsj\u00e4hrigen Qualifikationsphase ist der Tenure Track umso wichtiger. \r\nAngesichts der auch weiterhin begrenzten finanziellen Ressourcen an den Hochschulen ist allerdings anzunehmen, dass viele Hochschulen zwar weiterhin Mindestlaufzeiten bis zum Ende aussch\u00f6pfen werden (Drucksache 156/24, Seite 23), dann aber nur z\u00f6gerlich von dem Instrument des Tenure Tracks Gebrauch machen werden. Mit der Aussage \u201eNeben dem befristungsrechtlichen Rahmen obliegt es insbesondere den Wissenschaftseinrichtungen, Fachbereichen und unmittelbaren Vorgesetzten selbst, diesem Ziel durch begleitende geeignete Rahmenbedingungen und eine strukturierte Personalentwicklung in der Praxis entsprechend Rechnung zu tragen\u201c macht es sich der Gesetzgeber im vorliegenden Entwurf zu einfach. \r\nWir erwarten daher begleitend zum Wissenschaftszeitvertragsgesetz weitere Aktivit\u00e4ten, welche die F\u00f6rderung von Professuren bzw. unbefristeten Stellen neben der Professur langfristig strukturell absichern. In der Vorlage werden dazu das \u201eTenure Track-Programm\u201c (f\u00fcr Professuren) sowie der \u201eZukunftsvertrag Studium und Lehre\u201c (Ausbau unbefristeter Stellen neben der Professur) benannt, die allerdings 2032 bzw. 2027 auslaufen.\r\n\r\n\u00a7 2 Abs. 5: Verl\u00e4ngerung der zul\u00e4ssigen Befristungsdauer\r\nErziehung, Pflege, Behinderung oder schwere chronische Krankheit sind zwingende Gr\u00fcnde, die Vertr\u00e4ge von Nachwuchswissenschaftlerinnen und Nachwuchswissenschaftlern auch nach Erreichen der Befristungsgrenze um eine festgesetzte Zeit zu verl\u00e4ngern. Das geltende Wissenschaftszeitvertragsgesetz erm\u00f6glicht den Arbeitgebern schon jetzt entsprechende Spielr\u00e4ume \u2013 die allerdings viel zu wenig genutzt werden. \r\nEine Verl\u00e4ngerung der H\u00f6chstbefristungsdauer in den oben genannten F\u00e4llen muss aus unserer Sicht der Regelfall sein \u2013 und nicht die Ausnahme. Auf die wohlwollende Entscheidung der Arbeitgeber zu vertrauen, geht an der Realit\u00e4t vorbei und untergr\u00e4bt die grundgesetzlich gebotene Verpflichtung, Chancengleichheit sicher zu stellen. Wir halten es daher f\u00fcr geboten, dass der Gesetzgeber Regelungen vorsieht, welche die Arbeitgeber/-innen in diesem Zusammenhang st\u00e4rker in die Pflicht nehmen, als dies im vorliegenden Entwurf der Fall ist. \r\n\r\n\u00a7 6 Satz 1: Befristung bei studienbegleitender Besch\u00e4ftigung \r\nDie pauschale Mindestvertragslaufzeit von einem Jahr f\u00fcr studienbegleitende Besch\u00e4ftigung wird aus unserer Sicht den Anforderungen im Lehr- und Forschungsbetrieb an naturwissenschaftlichen Fakult\u00e4ten nicht gerecht. In naturwissenschaftlichen Studieng\u00e4ngen bzw. Fakult\u00e4ten gilt, dass die im Rahmen eines Studienganges oder Lehrstuhls von Studierenden \u00fcbernommenen T\u00e4tigkeiten aus Gr\u00fcnden des Veranstaltungsformates, aber auch der Witterung, in der Regel weniger als ein Jahr dauern und auch nicht gleichm\u00e4\u00dfig \u00fcber das Jahr verteilt sind. Zu betonen ist, dass auch eine k\u00fcrzere studienbegleitende Besch\u00e4ftigung zur Berufsqualifizierung beitr\u00e4gt. Daher sollten die Laufzeiten flexibel an die Dauer der jeweils \u00fcbertragenen Aufgaben angepasst werden k\u00f6nnen. Hierzu einige Beispiele \r\n\r\n\u2022\tPraktika laufen \u00fcber ein ganzes Semester (zumeist halbtags), Blockpraktika \u00fcber mehrere Wochen ganztags. F\u00fcr die Betreuung dieser Praktika werden zum gegebenen Zeitpunkt mehrere studentische Besch\u00e4ftigte ben\u00f6tigt. Besonders deutlich wird dies am Beispiel von Exkursionen, die eine 24-st\u00fcndige T\u00e4tigkeit oder zumindest eine entsprechende Bereitschaft dazu bedingen. Ein/-e einzige/-r studentische/-r Besch\u00e4ftigte/-r mit einem Jahresvertrag kann diese Betreuungsleistung nicht erbringen.\r\n\u2022\t\u00c4hnlich sieht es bei bio- und geowissenschaftlichen Freilandarbeiten aus, die oft nur zu bestimmten Jahreszeiten durchgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen. Um hier in den geeigneten Untersuchungszeitr\u00e4umen ausreichend personelle Ressourcen zur Verf\u00fcgung zu haben, muss es m\u00f6glich sein, mehrere studentische Besch\u00e4ftigte gleichzeitig (diese aber f\u00fcr einen k\u00fcrzeren Zeitraum) anzustellen.\r\n\u2022\tBei der Unterst\u00fctzung wissenschaftlicher Tagungen ist es sinnvoll, die Vertragslaufzeit an dem Zeitraum der Veranstaltung (ggf. plus Vor- und Nachbereitung) zu orientieren. Der Zeitraum umfasst in der Regel mehr als ein Semester aber weniger als ein Jahr.\r\n\u2022\tUmgekehrt gilt: Die Betreuung naturkundlicher Sammlungen ist eine kontinuierliche Aufgabe. F\u00fcr Studierenden, die hier t\u00e4tig sind, sind langfristig Arbeitsvertr\u00e4ge von mindestens einem Jahr angemessen. \r\n\r\n\r\n\r\n\r\nFazit:\r\nEs ist uns ein Anliegen, faire Bedingungen f\u00fcr Nachwuchswissenschaftlerinnen und Nachwuchswissenschaftler zu schaffen \u2013 unabh\u00e4ngig vom Bundesland oder von der Rechtsform der wissenschaftlichen Institution. Daher bedarf es einheitlicher Regelungen, die nicht im Rahmen von Tarifvertr\u00e4gen aufgeschn\u00fcrt werden d\u00fcrfen. \r\nAllerdings bedarf es hinsichtlich der besonderen Herausforderungen, die das experimentelle Arbeiten in den Naturwissenschaften mit sich bringt, passgenauer L\u00f6sungen.\r\n\r\nWir bitten Sie, die genannten Punkte im Rahmen der parlamentarischen Diskussionen zu ber\u00fccksichtigen und f\u00fcr Regelungen zu sorgen, die sowohl Nachwuchswissenschaftlerinnen und Nachwuchswissenschaftlern eine Perspektive aufzeigen, als auch exzellente Forschung erm\u00f6glichen \u2013 und damit den Wissenschaftsstandort Deutschland st\u00e4rken.\r\nF\u00fcr weitere Informationen stehen wir Ihnen gern zur Verf\u00fcgung.\r\n\r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nProf. Dr. Alexander N\u00fctzel, Pr\u00e4sident DVGeo\t\r\nProf. Dr. Stefanie Dehnen, Pr\u00e4sidentin GDCh\t\r\nProf. Dr. Karl-Josef Dietz, Pr\u00e4sident VBIO\r\n\t\t\r\n \r\n\r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}