{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-10T13:20:57.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-03T09:41:09.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-05-17T10:18:39.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 33487,
                "validFromDate": "2024-05-17T10:18:39.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 30688,
                "validFromDate": "2024-03-19T10:51:39.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-05-17T10:18:39.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 15949,
                "validFromDate": "2023-02-10T13:20:57.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-03-19T10:51:39.000+01:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_TRADE_ASSOC",
            "de": "Wirtschaftsverband oder Gewerbeverband/-verein",
            "en": "Trade association"
        },
        "activityDescription": "netz.NRW e.V. ist ein Unternehmensverbund f\u00fcr \u00d6kologie und soziales Wirtschaften. Die Mitglieder des Verbundes sind ca. 220 Kleine und mittlere Unternehmen aus Nordrhein-Westfalen. Der Verein setzt sich f\u00fcr die Belange seiner Mitgliedsunternehmen ein und strebt an, die Voraussetzungen f\u00fcr eine solidarische und nachhaltigere Gesellschaft und Wirtschaft zu verbessern. Durch verschiedene Austausch-, Beratungs-, und Kooperationsformate unterst\u00fctzt der Verbund die Umsetzung einer \u00f6kologischen und sozial gerechten Wirtschaftsweise. Gleichzeitig ist ein wesentliches Ziel von netz.NRW, die Interessen \u00f6kologisch und sozial ausgerichteter Unternehmen in der Gesetzgebung und anderen politischen Entscheidungen zu vertreten. Dazu verfassen wir Stellungnahmen an unterschiedliche Bundesministerien und Beteiligen uns oder veranstalten unterschiedliche Austauschformate wie z.B. Diskussionsrunden.\r\n\r\n\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_CITY",
                "de": "Stadtentwicklung",
                "en": "Urban development"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_FAMILY",
                "de": "Familienpolitik",
                "en": "Family policy"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                "en": "Diversity policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f4/9b/273952/Finanzbericht2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.01,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Dortmund",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Huckarder Stra\u00dfe",
            "streetNumber": "10-12",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "44147"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@netz-nrw.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4923113973880",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.netz-nrw.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Svenja",
                "lastName": "Noltemeyer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Hans-Gerd",
                "lastName": "Nottenbohm",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Stephan",
                "lastName": "Gudewer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Svenja",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung",
                "lastName": "Noltemeyer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Hans-Gerd",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Nottenbohm",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Stephan",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Gudewer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-03-15",
            "naturalPersons": 3,
            "organizations": 172,
            "totalCount": 175
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Innova eG"
            },
            {
                "membership": "Oekogeno"
            },
            {
                "membership": "Bundesverein zur F\u00f6rderung des Genossenschaftsgedankens e.V."
            },
            {
                "membership": "Second-Hand vernetzt e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "netz NRW - Verbund f\u00fcr \u00d6kologie und soziales Wirtschaften e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 70001,
            "to": 80000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Projekt Unterst\u00fctzung gemeinwohlorientierter Unternehmen durch digitales On-Demand-Angebot - Erstellung einer Podcastreihe zum Gemeinwohl f\u00fcr kleine Betriebe",
                "location": "Berlin",
                "name": "IBYKUS AG",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 60001,
                    "to": 70000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "Unterst\u00fctzung zur Erstellung einer App Ecohopper - Finden nachhaltiger Einrichtungen, Betriebe, Shops und Restaurants in Dortmund",
                "location": "Dortmund",
                "name": "Wirtschaftsf\u00f6rderung Stadt Dortmund",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1,
                    "to": 10000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "finanzielle F\u00f6rderung f\u00fcr die Erstellung der Gemeinwohlbilanz in einer Peergroup mit anderen Betrieben aus Dortmund",
                "location": "Dortmund",
                "name": "Wirtschaftsf\u00f6rderung der Stadt Dortmund",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1,
                    "to": 10000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002721/33487",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-03-19T10:51:39.000+01:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/02/47/273955/Lobbyregister-Detailansicht-R002721-2024-05-17_10-18-39.pdf",
        "validFromDate": "2024-05-17T10:18:39.000+02:00",
        "version": 4
    },
    "registerEntryId": 33487,
    "registerNumber": "R002721",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Nachhaltig wirken \u2013 F\u00f6rderung des gemeinwohlorientierten Unternehmertums",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000726",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f1/6f/273953/Stellungnahme-Gutachten-SG2405170001.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-14"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0000726",
                        "regulatoryProjectTitle": "Richtlinie Nachhaltig wirken F\u00f6rderung des gemeinwohlorientierten Unternehmertums",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "USt.-ID: DE 171 405 301 GLS Gemeinschaftsbank\r\nAmtsgericht Dortmund | VR 7460 IBAN DE93 4306 0967 8023 805000 | BIC GENODEM1GLS\r\n14.03.2024\r\nSeite 1 von 2\r\nBetr.: Entwurf F\u00f6rderrichtlinie \u201eNachhaltig wirken - F\u00f6rderung des gemeinwohlorientierten\r\nUnternehmertums\u201c\r\nSehr geehrter Herr Dr. Profit, sehr geehrter Herr Dr. Kolloge,\r\nwir freuen uns sehr, dass sich das BMWK intensiv um eine zeitnahe Nachfolge f\u00fcr das Programm\r\nREACT with Impact bem\u00fcht und mit dem Entwurf der F\u00f6rderrichtlinie \u201eNachhaltig Wirtschaften\u201c\r\neine vielversprechende Grundlage f\u00fcr die verstetigte Unterst\u00fctzung gemeinwohlorientierter\r\nUnternehmen vorgelegt hat.\r\nDas darin skizzierte Programm ist aus unserer Sicht ein wichtiger Baustein in der Umsetzung\r\nder \u201eNationalen Strategie f\u00fcr Soziale Innovationen und Gemeinwohlorientierte Unternehmen\u201c,\r\nwobei wir insbesondere die vorgesehene mehrj\u00e4hrige Laufzeit der F\u00f6rderung begr\u00fc\u00dfen, die\r\neine wesentliche Voraussetzung f\u00fcr den Aufbau nachhaltig wirksamer Strukturen in der Unterst\u00fctzung\r\ngemeinwohlorientierter Unternehmen ist.\r\nVor diesem Hintergrund regen wir zudem an, bei der weiteren Ausgestaltung der Richtlinie\r\nauch die Bereitstellung von Mitteln zum Ausbau bestehender Unterst\u00fctzungsstrukturen besonders\r\nzu ber\u00fccksichtigen. W\u00e4hrend diese auf Grundlage von kommunalen und Landesmitteln\r\noder mithilfe von Mitgliedsbeitr\u00e4gen angeschlossener Unternehmen bereits \u00fcber Jahre und\r\nJahrzehnte Erfahrungen und Netzwerke in ihren jeweiligen Wirkungsbereichen aufgebaut haben,\r\nist die Finanzierung solcher Angebote derzeit aufgrund angespannter Haushaltslagen oft\r\nnicht mehr dauerhaft gesichert, sodass ein erheblicher Wissens- und Angebotsverlust droht.\r\nBundesministerium f\u00fcr\r\nWirtschaft und Klimaschutz\r\n11019 Berlin\r\nper E-Mail an: buero-ic5@bmwk.bund.de\r\nGesch\u00e4ftsstelle Westfalen\r\nHuckarder Str. 10-12\r\n44147 Dortmund\r\nFon +49 (0)231 139 738 80\r\nFax +49 (0)231 139 738 83\r\ninfo@netz-nrw.de\r\nwww.netz-nrw.de\r\nnetz. NRW e.V. | Huckarder Str. 10-12 | 44147 Dortmund\r\nSeite 2 von 2\r\nUSt.-ID: DE 171 405 301 GLS Gemeinschaftsbank\r\nAmtsgericht Dortmund | VR 7460 IBAN DE93 4306 0967 8023 805000 | BIC GENODEM1GLS\r\nIn diesem Zusammenhang ist es aus unserer Sicht auch sinnvoll, einen Schwerpunkt des Programms\r\nauf regionale Netzwerke zu richten, die r\u00e4umlich und inhaltlich nah an den Bed\u00fcrfnissen\r\nder angebundenen Unternehmen handeln.\r\nIm \u00dcbrigen verweisen wir gerne auf unsere gemeinsame Stellungnahme im Verbund von kooperativ\r\nwirtschaftenden gemeinwohlorientierten Unternehmen in Deutschland (in Gr\u00fcndung).\r\nInsgesamt sehen wir in der vorgelegten F\u00f6rderrichtlinie einen wertvollen Beitrag zur F\u00f6rderung\r\ndes gemeinwohlorientierten Unternehmertums. Da uns die Einladung zum Stakeholder-Workshop\r\nam 07.03 trotz der Beteiligung im Vorl\u00e4uferprogramm REACT with impact nicht erreicht\r\nhat, w\u00e4ren wir Ihnen Dankbar, wenn Sie uns \u00fcber weitere Neuigkeiten zum geplanten F\u00f6rderprogramm\r\nauf dem Laufenden halten und in Ihre Verteiler aufnehmen. Wir sehen der weiteren\r\nAusgestaltung des F\u00f6rderprogramms optimistisch entgegen \u2013 und w\u00fcrden uns freuen, wenn Sie\r\nuns in den weiteren Prozess einbeziehen.\r\nVielen Dank f\u00fcr Ihr anhaltendes Engagement in dieser wichtigen Angelegenheit!\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen aus Nordrhein-Westphalen,\r\nStephan Gudewer Svenja Noltemeyer Hans-Gerd Nottenbohm\r\nVorstand netz.NRW Verbund f\u00fcr \u00d6kologie und soziales Wirtschaften e.V.\r\n(Registernummer R002721 im Lobbyregister beim Deutschen Bundestag)"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Richtlinie Nachhaltig wirken F\u00f6rderung des gemeinwohlorientierten Unternehmertums"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f1/6f/273953/Stellungnahme-Gutachten-SG2405170001.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-14"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000726",
                "regulatoryProjectTitle": "Richtlinie Nachhaltig wirken F\u00f6rderung des gemeinwohlorientierten Unternehmertums",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "USt.-ID: DE 171 405 301 GLS Gemeinschaftsbank\r\nAmtsgericht Dortmund | VR 7460 IBAN DE93 4306 0967 8023 805000 | BIC GENODEM1GLS\r\n14.03.2024\r\nSeite 1 von 2\r\nBetr.: Entwurf F\u00f6rderrichtlinie \u201eNachhaltig wirken - F\u00f6rderung des gemeinwohlorientierten\r\nUnternehmertums\u201c\r\nSehr geehrter Herr Dr. Profit, sehr geehrter Herr Dr. Kolloge,\r\nwir freuen uns sehr, dass sich das BMWK intensiv um eine zeitnahe Nachfolge f\u00fcr das Programm\r\nREACT with Impact bem\u00fcht und mit dem Entwurf der F\u00f6rderrichtlinie \u201eNachhaltig Wirtschaften\u201c\r\neine vielversprechende Grundlage f\u00fcr die verstetigte Unterst\u00fctzung gemeinwohlorientierter\r\nUnternehmen vorgelegt hat.\r\nDas darin skizzierte Programm ist aus unserer Sicht ein wichtiger Baustein in der Umsetzung\r\nder \u201eNationalen Strategie f\u00fcr Soziale Innovationen und Gemeinwohlorientierte Unternehmen\u201c,\r\nwobei wir insbesondere die vorgesehene mehrj\u00e4hrige Laufzeit der F\u00f6rderung begr\u00fc\u00dfen, die\r\neine wesentliche Voraussetzung f\u00fcr den Aufbau nachhaltig wirksamer Strukturen in der Unterst\u00fctzung\r\ngemeinwohlorientierter Unternehmen ist.\r\nVor diesem Hintergrund regen wir zudem an, bei der weiteren Ausgestaltung der Richtlinie\r\nauch die Bereitstellung von Mitteln zum Ausbau bestehender Unterst\u00fctzungsstrukturen besonders\r\nzu ber\u00fccksichtigen. W\u00e4hrend diese auf Grundlage von kommunalen und Landesmitteln\r\noder mithilfe von Mitgliedsbeitr\u00e4gen angeschlossener Unternehmen bereits \u00fcber Jahre und\r\nJahrzehnte Erfahrungen und Netzwerke in ihren jeweiligen Wirkungsbereichen aufgebaut haben,\r\nist die Finanzierung solcher Angebote derzeit aufgrund angespannter Haushaltslagen oft\r\nnicht mehr dauerhaft gesichert, sodass ein erheblicher Wissens- und Angebotsverlust droht.\r\nBundesministerium f\u00fcr\r\nWirtschaft und Klimaschutz\r\n11019 Berlin\r\nper E-Mail an: buero-ic5@bmwk.bund.de\r\nGesch\u00e4ftsstelle Westfalen\r\nHuckarder Str. 10-12\r\n44147 Dortmund\r\nFon +49 (0)231 139 738 80\r\nFax +49 (0)231 139 738 83\r\ninfo@netz-nrw.de\r\nwww.netz-nrw.de\r\nnetz. NRW e.V. | Huckarder Str. 10-12 | 44147 Dortmund\r\nSeite 2 von 2\r\nUSt.-ID: DE 171 405 301 GLS Gemeinschaftsbank\r\nAmtsgericht Dortmund | VR 7460 IBAN DE93 4306 0967 8023 805000 | BIC GENODEM1GLS\r\nIn diesem Zusammenhang ist es aus unserer Sicht auch sinnvoll, einen Schwerpunkt des Programms\r\nauf regionale Netzwerke zu richten, die r\u00e4umlich und inhaltlich nah an den Bed\u00fcrfnissen\r\nder angebundenen Unternehmen handeln.\r\nIm \u00dcbrigen verweisen wir gerne auf unsere gemeinsame Stellungnahme im Verbund von kooperativ\r\nwirtschaftenden gemeinwohlorientierten Unternehmen in Deutschland (in Gr\u00fcndung).\r\nInsgesamt sehen wir in der vorgelegten F\u00f6rderrichtlinie einen wertvollen Beitrag zur F\u00f6rderung\r\ndes gemeinwohlorientierten Unternehmertums. Da uns die Einladung zum Stakeholder-Workshop\r\nam 07.03 trotz der Beteiligung im Vorl\u00e4uferprogramm REACT with impact nicht erreicht\r\nhat, w\u00e4ren wir Ihnen Dankbar, wenn Sie uns \u00fcber weitere Neuigkeiten zum geplanten F\u00f6rderprogramm\r\nauf dem Laufenden halten und in Ihre Verteiler aufnehmen. Wir sehen der weiteren\r\nAusgestaltung des F\u00f6rderprogramms optimistisch entgegen \u2013 und w\u00fcrden uns freuen, wenn Sie\r\nuns in den weiteren Prozess einbeziehen.\r\nVielen Dank f\u00fcr Ihr anhaltendes Engagement in dieser wichtigen Angelegenheit!\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen aus Nordrhein-Westphalen,\r\nStephan Gudewer Svenja Noltemeyer Hans-Gerd Nottenbohm\r\nVorstand netz.NRW Verbund f\u00fcr \u00d6kologie und soziales Wirtschaften e.V.\r\n(Registernummer R002721 im Lobbyregister beim Deutschen Bundestag)"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}