{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-10-06T14:00:57.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-03T11:33:50.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-26T09:53:45.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 29975,
                "validFromDate": "2024-06-26T09:53:45.000+02:00",
                "version": 11,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 26358,
                "validFromDate": "2023-10-24T09:14:06.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-26T09:53:45.000+02:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 26222,
                "validFromDate": "2023-10-16T15:59:52.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-10-24T09:14:06.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 24141,
                "validFromDate": "2023-07-19T16:54:45.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-10-16T15:59:52.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22665,
                "validFromDate": "2023-06-29T16:24:00.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-19T16:54:45.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22659,
                "validFromDate": "2023-06-29T16:16:19.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-29T16:24:00.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22465,
                "validFromDate": "2023-06-29T16:07:34.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-29T16:16:19.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 17616,
                "validFromDate": "2023-03-22T13:24:12.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-29T16:07:34.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 17615,
                "validFromDate": "2023-03-03T09:11:01.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-03-22T13:24:12.000+01:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 12233,
                "validFromDate": "2022-10-06T14:00:57.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-03-03T09:11:01.000+01:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Das Deutsche Komitee f\u00fcr UNICEF vertritt die Interessen und das Mandat des Kinderhilfswerks der Vereinten Nationen UNICEF in Deutschland. UNICEF setzt sich politisch daf\u00fcr ein, dass die Bundesrepublik Deutschland das Wohl und die Interessen der Kinder weltweit und in Deutschland mit den verf\u00fcgbaren Mitteln f\u00f6rdert und sch\u00fctzt, also die Grunds\u00e4tze der Kinderrechtskonvention der Vereinten Nationen in staatliches Handeln umsetzt. Dazu teilt es mit Vertretern von Regierung, Parlament und Beh\u00f6rden Informationen und ber\u00e4t sie zu auf Kinder und \r\nJugendliche bezogenen Ma\u00dfnahmen und Strategien. Zum Zweck der satzungsgem\u00e4\u00dfen Zielsetzung des Vereins, n\u00e4mlich\u00a0f\u00fcr die in der UN-Kinderrechtskonvention festgelegten Rechte von Kindern einzutreten, teilt das Hauptstadtb\u00fcro von UNICEF allgemeine und aktuelle Informationen zu Themen der Entwicklungszusammenarbeit, Humanit\u00e4ren Hilfe und der Sozial- und Familienpolitik. Dar\u00fcber hinaus erm\u00f6glicht es den Austausch der Bundesregierung und des Bundestags mit international t\u00e4tigem UNICEF-Personal. Die Schwerpunktsetzung der Arbeit des Berliner UNICEF-B\u00fcros\u00a0leitet sich sowohl aus der weltweiten UNICEF-Arbeit ab als auch aus den Politik- und Gesetzesvorhaben der deutschen Bundesregierung. Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter von UNICEF Deutschland bieten zu diesem Zweck schriftliche Informationen sowie Gespr\u00e4che, Veranstaltungen und die Mitarbeit in von der Bundesregierung bestellten Gremien oder als Sachverst\u00e4ndige im Bundestag\u00a0an.\u00a0\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                "de": "Hochschulbildung",
                "en": "Academic education"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                "de": "Schulische Bildung",
                "en": "School education"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_INTERNATIONAL",
                "de": "Internationale Beziehungen",
                "en": "International relations"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_CHILDHOOD",
                "de": "Vorschulische Bildung",
                "en": "Early childhood education"
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_PARLIAMENTARY",
                "de": "Parlamentarisches Verfahren",
                "en": "Parliamentary procedure"
            },
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG",
                "de": "Bundestag",
                "en": "Bundestag"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                "en": "Other in the field of \"Law\""
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration\"",
                "en": "Other in the field of \"Migration, refugee policy and integration\""
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_SP_FAMILY",
                "de": "Familienpolitik",
                "en": "Family policy"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_BRD",
                "de": "Au\u00dfenpolitik",
                "en": "Foreign policy of the federal republic of Germany"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_LAWS",
                "de": "Ausl\u00e4nder- und Aufenthaltsrecht",
                "en": "Foreign laws"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                "en": "Child and youth policy"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                "de": "Integration",
                "en": "Integration"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                "de": "Menschenrechte",
                "en": "Human rights"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_REFUGEE",
                "de": "Asyl und Fl\u00fcchtlingsschutz",
                "en": "Asylum and refugee protection"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen\"",
                "en": "Other in the field of \"Foreign policy and international relations\""
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                "en": "Public law"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_MIGRATION",
                "de": "Migration",
                "en": "Migration and residence"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_VOTE",
                "de": "Wahlrecht",
                "en": "Suffrage"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Soziale Sicherung\"",
                "en": "Other in the field of \"Social security\""
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_BASIC",
                "de": "Grundsicherung",
                "en": "Basic security"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Medien, Kommunikation und Informationstechnik\"",
                "en": "Other in the field of \"Media, communication and information technology\""
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/df/e7/313464/geschaeftsbericht-2023-data.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donators": [
            {
                "description": "Unterst\u00fctzung durch UNICEF Stiftung",
                "donationEuro": {
                    "from": 20110001,
                    "to": 20120000
                },
                "name": "UNICEF Stiftung"
            }
        ],
        "donatorsInformationPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 177560001,
            "to": 177570000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 5.48,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 630001,
            "to": 640000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "K\u00f6ln",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "H\u00f6ninger Weg ",
            "streetNumber": "104",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "50969"
        },
        "capitalCityRepresentation": {
            "city": "Berlin",
            "email": "bueroberlin@unicef.de",
            "phoneNumber": "+4930275807910",
            "street": "Schumannstra\u00dfe",
            "streetNumber": "18",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": true,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "Lobbyregister@unicef.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4922193650221",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.unicef.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Georg",
                "lastName": "Graf von Waldersee",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2023-01",
                    "ended": true,
                    "federalAdministration": {
                        "function": "Sonderbeauftragter der Bundesregierung f\u00fcr den Ukraine Gastransit ",
                        "supremeFederalAuthority": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK) oder dessen Gesch\u00e4ftsbereich",
                        "supremeFederalAuthorityShort": "BMWK"
                    },
                    "type": {
                        "code": "FEDERAL_ADMINISTRATION",
                        "de": "Bundesverwaltung",
                        "en": "Federal administration"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "firstName": "Christian",
                "lastName": "Schneider",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Sebastian",
                "lastName": "Sedlmayr",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Susanne",
                "lastName": "Hassel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Desir\u00e9e",
                "lastName": "Weber",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Laura",
                "lastName": "Much",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jan",
                "lastName": "Braukmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christian",
                "lastName": "Schneider",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Vittoria",
                "lastName": "Mei\u00dfner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Usama Muwafak",
                "lastName": "Ibrahim-Kind",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Mirjam",
                "lastName": "Heigl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Regina",
                "lastName": "Jobst",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Lucrezia",
                "lastName": "Freytag",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Janna",
                "lastName": "Articus",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2024-03",
                    "ended": true,
                    "houseOfRepresentatives": {
                        "function": {
                            "code": "FUNCTION_FOR_MEMBER",
                            "de": "Funktion f\u00fcr ein Mitglied des Deutschen Bundestages",
                            "en": "Function for a member of the German Bundestag"
                        },
                        "functionPosition": "Wissenschaftliche Mitarbeiterin"
                    },
                    "type": {
                        "code": "HOUSE_OF_REPRESENTATIVES",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "House of representatives"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "firstName": "Jens",
                "lastName": "Schwanewedel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Beate",
                "lastName": "Jung",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jutta",
                "lastName": "Klein",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Georg",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrender Vorstand",
                "lastName": "Graf von Waldersee",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2023-01",
                    "ended": true,
                    "federalAdministration": {
                        "function": "Sonderbeauftragter der Bundesregierung f\u00fcr den Ukraine Gastransit ",
                        "supremeFederalAuthority": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK) oder dessen Gesch\u00e4ftsbereich",
                        "supremeFederalAuthorityShort": "BMWK"
                    },
                    "type": {
                        "code": "FEDERAL_ADMINISTRATION",
                        "de": "Bundesverwaltung",
                        "en": "Federal administration"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Jochen",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrender Vorstand",
                "lastName": "Gutbrod",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Dagmar",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrender Vorstand",
                "lastName": "W\u00f6hrl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Johannes",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrender Vorstand",
                "lastName": "Meier",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Petja",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrender Vorstand",
                "lastName": "Pucci",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Christian",
                "function": "Besonderer Vertreter gem. \u00a7 30 BGB",
                "lastName": "Schneider",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-14",
            "naturalPersons": 68,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 68
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "National Coalition Deutschland"
            },
            {
                "membership": "Globale Bildungskampagne"
            },
            {
                "membership": "Verein zur Unterst\u00fctzung der WHO/UNICEF-Initiative \u201eBabyfreundlich\u201c (BFHI) e. V."
            },
            {
                "membership": "DDV Deutscher Dialogmarketing Verband e. V."
            },
            {
                "membership": "Kinderfreundliche Kommune e.V. "
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Deutsches Komitee f\u00fcr UNICEF e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002755/29975",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-26T09:53:45.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f4/26/313479/Lobbyregister-Detailansicht-R002755-2024-06-26_09-53-45.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-26T09:53:45.000+02:00",
        "version": 11
    },
    "registerEntryId": 29975,
    "registerNumber": "R002755",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "GG",
                        "title": "Grundgesetz f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/gg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Ziel ist die vollst\u00e4ndige Umsetzung des \u00dcbereinkommens der Vereinten Nationen \u00fcber die Rechte des Kindes von 1989 (UN-Kinderrechtskonvention, UN-KRK) in allen Rechtsbereichen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                        "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                        "en": "Public law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_FAMILY",
                        "de": "Familienpolitik",
                        "en": "Family policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                        "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                        "en": "Child and youth policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                        "en": "Other in the field of \"Law\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                        "en": "Foreign policy and international relations"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                        "de": "Menschenrechte",
                        "en": "Human rights"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006070",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ad/77/313465/Stellungnahme-Gutachten-SG2406240073.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                        "de": "Gremien",
                                        "en": "Committees"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_ORGANS",
                                        "de": "Organe",
                                        "en": "Organs"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                        "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                        "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                        "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                        "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMFSFJ",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-22"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0006070",
                        "regulatoryProjectTitle": "Ausdr\u00fcckliche Aufnahme der UN-Kinderrechte in das deutsche Grundgesetz",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Berlin, den 22. Mai 2024\r\n75 Jahre Grundgesetz \u2013 Keine Party ohne Kinderrechte!\r\nAnl\u00e4sslich der Feierlichkeiten zum 75-j\u00e4hrigen Bestehen des Grundgesetzes mahnt das Aktionsb\u00fcndnis \u201eKinderrechte ins Grundgesetz\u201c Bundesregierung, Bundesrat und Bundestag an, jetzt die Gelegenheit zu nutzen und die Kinderrechte ins Grundgesetz aufzunehmen.\r\nMit der verfassungsrechtlichen Verankerung der Kinderrechte k\u00f6nnen Kinder in Deutschland besser gesch\u00fctzt sowie Staat und Gesellschaft st\u00e4rker in die Verantwortung f\u00fcr das Kindeswohl genommen werden. Kinderrechte im Grundgesetz st\u00e4rken die Rechte der Eltern zum Wohle ihrer Kinder und die Interessen von Familien in unserer alternden Gesellschaft, die Beteiligung der jungen Generation st\u00e4rkt unsere Demokratie.\r\nProf. Dr. Sabine Andresen, Pr\u00e4sidentin des Kinderschutzbundes:\r\n\u201eDie UN-Kinderrechtskonvention gilt in Deutschland seit 1992. Trotzdem werden die Rechte von Kindern und Jugendlichen bei vielen wichtigen Entscheidungen von Politik, Verwaltung und Rechtsprechung zu wenig ber\u00fccksichtigt. Auch deshalb haben sich SPD, Gr\u00fcne und FDP in ihrem Koalitionsvertrag auf die Aufnahme der Kinderrechte ins Grundgesetz verst\u00e4ndigt. Dazu h\u00f6ren wir aber derzeit herzlich wenig. Es w\u00e4re wichtig, auch als Zeichen demokratischer Generationenverh\u00e4ltnisse, starke Kinderrechte im Grundgesetz zu verankern.\u201c\r\nThomas Kr\u00fcger, Pr\u00e4sident des Deutschen Kinderhilfswerks:\r\n\u201eBundestag und Bundesrat m\u00fcssen endlich mit der Verankerung der Kinderrechte im Grundgesetz einen gro\u00dfen Schritt f\u00fcr eine kinderfreundlichere Gesellschaft machen. Es braucht im Grundgesetz einen eigenen Artikel f\u00fcr die Kinderrechte, die unabh\u00e4ngig von den Elternrechten und ohne mit ihnen in Konflikt zu geraten gegen\u00fcber dem Staat gelten. Besondere Bedeutung kommt dabei dem Kinderrecht auf Beteiligung zu. Die Beteiligung von Kindern ist ein zentraler Wert einer demokratischen Gesellschaft. Das muss auch im Grundgesetz klar zum Ausdruck kommen.\u201c\r\nGeorg Graf Waldersee, Vorsitzender UNICEF Deutschland:\r\n\u201eDas Wohl des Kindes muss laut UN-Kinderrechtskonvention besonders ber\u00fccksichtigt werden. Damit das in allen Fragen, die Kinder angehen, k\u00fcnftig wirklich der Fall ist, braucht es eine Klarstellung im Grundgesetz. Denn auch mehr als 30 Jahre nach dem Inkrafttreten der Konvention wissen zu wenige Entscheidungstr\u00e4ger in Gerichten oder Beh\u00f6rden in Deutschland von den v\u00f6lkerrechtlich vereinbarten Kinderrechten und wenden sie an.\u201c\r\nSabine Walper, Pr\u00e4sidentin der Deutschen Liga f\u00fcr das Kind:\r\n\u201eNoch immer leben zu viele Kinder in Deutschland in Armut. Nach wie vor h\u00e4ngen die Chancen eines Kindes auf eine gute Bildung und Gesundheit zu stark von seiner sozialen Herkunft ab. Die Aufnahme der Kinderrechte ins Grundgesetz w\u00e4ren ein wichtiger Schritt, um herkunftsbedingte Ungleichheiten endlich abzubauen, denn jedes Kind hat das Recht auf einen angemessenen Lebensstandard, auf das erreichbare H\u00f6chstma\u00df an Gesundheit und auf volle Entfaltung seiner Begabungen und F\u00e4higkeiten.\u201c\r\nSeit 1994 setzt sich das Aktionsb\u00fcndnis Kinderrechte \u2013 Deutsches Kinderhilfswerk, Deutscher Kinderschutzbund, UNICEF Deutschland \u2013 f\u00fcr die vollst\u00e4ndige Umsetzung der Kinderrechte ein. In Kooperation mit der Deutschen Liga f\u00fcr das Kind fordert das B\u00fcndnis, die Kinderrechte ins Grundgesetz aufzunehmen und sieht daf\u00fcr auch die gro\u00dfe Mehrheit der Bev\u00f6lkerung in Deutschland auf seiner Seite. So hatten sich in einer repr\u00e4sentativen Umfrage f\u00fcr den Kinderreport 2022 des Deutschen Kinderhilfswerkes 84 Prozent der Erwachsenen f\u00fcr die Verankerung von Kinderrechten im Grundgesetz ausgesprochen, um die Interessen von Kindern und Jugendlichen in Zukunft besser zu ber\u00fccksichtigen. Bei den befragten Kindern und Jugendlichen waren es sogar 94 Prozent."
                        }
                    },
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/20/16/313467/Stellungnahme-Gutachten-SG2406240099.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMFSFJ",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-22"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0006070",
                        "regulatoryProjectTitle": "Ausdr\u00fcckliche Aufnahme der UN-Kinderrechte in das deutsche Grundgesetz",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Was geht, Alter?\r\n75 Jahre Grundgesetz ohne Kinderrechte\r\nAm n\u00e4chsten dran, die Kinderrechte ins Grundgesetz zu bringen, war vielleicht Paul, damals elf Jahre alt, im November 2012.\r\n\r\nMittwoch, 22. Mai 2024 um 17:00 Uhr von Sebastian Sedlmayr\r\nVer\u00f6ffentlicht unter www.unicef.de: 75 Jahre Grundgesetz ohne Kinderrechte | UNICEF\r\n\r\nAm n\u00e4chsten dran, die Kinderrechte ins Grundgesetz zu bringen, war vielleicht Paul, damals elf Jahre alt, im November 2012. Bundeskanzlerin Angela Merkel hatte eine Gruppe von Kindern und Jugendlichen zum internationalen Tag der Kinderrechte ins Kanzleramt eingeladen. Paul lie\u00df die Kanzlerin nicht vom Haken, fragte immer wieder nach, warum das Grundgesetz weiter ohne Kinderrechte auskommen solle. Frau Merkel sagte schlie\u00dflich, sie werde das Thema \u201ein meinem Herzen w\u00e4gen\u201c.\r\nEtwa zweieinhalb Jahre zuvor, zu Beginn der Kanzlerschaft Merkels, stand ich am Jahrestag des Deutschen Grundgesetzes an einer Tafel aus Plexiglas im Berliner Regierungsviertel. Das Denkmal mit den 20 Grundrechtsartikeln ist eine beliebte Station bei Stadtf\u00fchrungen \u2013 und war immer wieder auch Ziel politischer Aktionen, die entweder die Umsetzung des bestehenden Verfassungstextes oder seine Weiterentwicklung forderten.\r\nIch war damals noch recht frisch bei UNICEF. Wir appellierten mit den beiden gro\u00dfen nationalen Kinderrechtsorganisationen, dem Deutschen Kinderschutzbund und dem Deutschen Kinderhilfswerk, an die Bundesregierung, sie m\u00f6ge die Voraussetzungen daf\u00fcr schaffen, dass die Rechte von Kindern im Grundgesetz erscheinen. \u201eKinderrechte ins Grundgesetz!\u201c war unser Slogan. Und ist es bis heute.\r\nDieses Jahr wollten wir wieder an die Plexiglaswand ziehen, zum 75. Geburtstag eines als Verfassungsprovisorium gestarteten Gesetzes, das sich nach der deutschen Wiedervereinigung als rechtliches Bindemittel f\u00fcr 16 L\u00e4nder, den Bund und mehr als 10.000 Kommunen bew\u00e4hrt hat \u2013 und f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung dieses Landes die wahrscheinlich st\u00e4rkste gemeinsame Identifikationsfl\u00e4che ist. Die Polizei hat uns daf\u00fcr jedoch keine Genehmigung erteilt. W\u00e4hrend der Feierlichkeiten und des \u201eStaatsaktes\u201c zum Grundgesetz-Jubil\u00e4um ist am 23. Mai rund um das Reichstagsgeb\u00e4ude jegliche Form von Protest verboten.\r\n2009 war die Welt noch eine andere. Ich war begeistert, nach einigen Jahren als Printjournalist den Einstieg in einen Beruf gefunden zu haben, in dem ich manches, das in Kommentarspalten Kritik findet, vielleicht \u00e4ndern k\u00f6nnte. Zum Beispiel, dass die Rechte von Kindern zu oft ignoriert werden, auch in Deutschland.\r\nDie Kampagne lief gro\u00dfartig. In kurzer Zeit sammelten wie mehr als 50.000 Unterschriften. Zahlreiche Verb\u00e4nde schlossen sich der Initiative an. Die Bundeskanzlerin lie\u00df Sympathie f\u00fcr das Vorhaben erkennen, die CDU-Familienministerin Ursula von der Leyen stellte sich hinter die Forderung.\r\nDoch dann erreichte uns bei UNICEF Deutschland ein Brief von Wolfgang Sch\u00e4uble, als Innenminister in Merkels Kabinett f\u00fcr Verfassungsfragen zust\u00e4ndig. Er empfahl uns, die Aktivit\u00e4ten einzustellen, denn Kinder seien ja auch Menschen und damit Tr\u00e4ger aller Grundrechte.\r\nDanach wurde es, jedenfalls vorl\u00e4ufig, in der Union recht ruhig um das Thema. Das war der erste gro\u00dfe D\u00e4mpfer. Wie oft ist uns dieses Argument begegnet. Es beruht auf einem Missverst\u00e4ndnis. Seit dem Urteil des Bundesverfassungsgerichts von 1968, demzufolge Kinder Grundrechtstr\u00e4ger sind, hegt doch niemand mehr einen Zweifel daran, dass Kinder Menschen sind. Dass die 1989 verabschiedete UN-Kinderrechtskonvention eine Reihe neuer Rechte kodifiziert hat, die ganz allein Kindern zustehen, wird dabei \u00fcbersehen.\r\nJa, Kinder sind Grundrechtstr\u00e4ger, aber das hei\u00dft nicht, dass Kinderrechte im Grundgesetz \u00fcberfl\u00fcssig w\u00e4ren. Also lie\u00dfen wir nicht locker. In den Legislaturperioden zwischen 2009 und 2017 organisierten wir Konferenzen, ein Fachsymposium im Bundestag, aktivierten den Verfassungsrechtsausschuss des Deutschen Anwaltsvereins, drehten Videoclips, schalteten eine gro\u00dfe Zeitungsanzeige, gezeichnet von 100 Bundestagsabgeordneten und Prominenten von Fatih Akin bis Senta Berger, formulierten einen weiteren Aufruf, erneut getragen von einem breiten B\u00fcndnis zivilgesellschaftlicher Organisationen. Und wir hatten Erfolg.\r\nDer wie Wolfgang Sch\u00e4uble inzwischen leider verstorbene FDP-Staatssekret\u00e4r im Bundesjustizministerium Max Stadler sagte uns: \u201eWenn wir den Tierschutz im Grundgesetz haben, wie sollten wir da die Kinder nicht reinlassen?\u201c Die rechtspolitische Sprecherin der Unionsfraktion im Bundestag ermunterte uns: \u201eMachen Sie weiter!\u201c Aufgeschlossen war auch der damalige Generalsekret\u00e4r der CDU in Nordrhein-Westfalen und heutige Ministerpr\u00e4sident Henrik W\u00fcst.\r\nNach und nach fand die Forderung Eingang in die Wahlprogramme, 2017 erstmals in\r\neinen Koalitionsvertrag, den der zweiten Gro\u00dfen Koalition unter Kanzlerin Merkel. In der SPD k\u00e4mpfte Bundesfamilien- und Jugendministerin Manuela Schwesig f\u00fcr die Verfassungs\u00e4nderung, bevor sie als Ministerpr\u00e4sidentin nach Mecklenburg-Vorpommern wechselte. Auch ihre Nachfolgerinnen Katarina Barley, Franziska Giffey und Christine Lambrecht nahmen den Faden auf, Lambrecht in Personalunion als Bundesjustiz- und Bundesfamilienministerin.\r\nTrotzdem blieb die Grundgesetz\u00e4nderung aus. Nachdem wir zu Beginn der gro\u00dfen Koalition 2017 und 2018 geduldig auf die Ergebnisse einer Bund-L\u00e4nder-Arbeitsgruppe f\u00fcr ein \u201eKindergrundrecht\u201c gewartet hatten, die Monat um Monat hinter verschlossenen T\u00fcren diskutierte, lud das Netzwerk von zivilgesellschaftlichen Organisationen f\u00fcr die Umsetzung der UN-Kinderrechtskonvention in Deutschland Abgeordnete verschiedener Fraktionen zu einem Hintergrundgespr\u00e4ch ein.\r\nWir wollten von ihnen erfahren, wo es hakte. Inhaltliche Erkl\u00e4rungen gab es nicht. Aber dass diese Grundgesetzfrage in der Koalition keine gro\u00dfe Rolle spielte, wurde allen Anwesenden deutlich. Doch die eigentliche Zur\u00fcckweisung der Kinderrechte kam und kommt nicht aus der Mitte der Gesellschaft oder aus der Mitte des Parlaments.\r\nDas wurde mir im Februar 2020 bewusst. In diesen Tagen vor dem Ausbruch der Corona-Pandemie in Deutschland diskutierten zwei Verfassungsrechtler und ich nicht sehr weit entfernt von der erw\u00e4hnten Plexiglastafel vor einem \u00e4u\u00dferst skeptischen Publikum die Sinnhaftigkeit einer Grundgesetz\u00e4nderung zugunsten von Kindern. In einer der vorderen Reihen sa\u00df der ehemalige Pr\u00e4sident des Bundesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz Hans-Georg Maa\u00dfen, damals noch Mitglied im \u201eBerliner Kreis\u201c der CDU.\r\nEs war sp\u00fcrbar, dass hier ein sehr konservativer Zirkel ein Skandalthema witterte. Die Rechte von Kindern d\u00fcrfen niemals \u00fcber den Rechten der Eltern stehen, klang heraus. Dass die Rechte von Eltern durch die St\u00e4rkung der Kinderrechte leiden w\u00fcrden, war und ist nach dem \u201eKinder sind schon Menschen\u201c das zweite Argument, das immer wieder neu bem\u00fcht wird. Ein ebenso schwaches Argument, weil die Rechte des Kindes den Staat adressieren und Eltern davon ganz genauso profitieren.\r\nBildlich gesprochen: Wenn das Kind aus der Haust\u00fcre geht, soll es ja weiterhin in seinen Rechten gesch\u00fctzt bleiben \u2013 in der Kita, in der Schule, im Stra\u00dfenverkehr, im Krankenhaus, im Sportverein usw. Wie sollen das die Eltern alleine gew\u00e4hrleisten?\r\nDoch trotz dieser Zur\u00fcckweisungen blieben wir optimistisch. Der Koalitionsvertrag zwischen CDU, CSU und SPD galt, und im Dezember 2020 einigte sich das Kabinett tats\u00e4chlich auf eine Formulierung. Sie war eine Entt\u00e4uschung, weil sie hinter den Vorgaben der UN-Kinderrechtskonvention zur\u00fcckblieb. Vor allem aber lief die Zeit\r\ndavon, um eine verfassungs\u00e4ndernde Mehrheit und \u2013 genauso wichtig \u2013 eine m\u00f6glichst breite Einigkeit der gro\u00dfen Parteien zu gewinnen.\r\nIm Mai 2021 lud der Rechtsausschuss im Bundestag zu einer Anh\u00f6rung zum Gesetzentwurf der Gro\u00dfen Koalition. Ein denkw\u00fcrdiges Ereignis, weil nach all den Jahren auch konservative Verfassungsexperten zu verstehen schienen, warum eine \u00c4nderung des Grundgesetzes f\u00fcr Kinder Sinn machen w\u00fcrde. Doch die Wochen verstrichen, Ideen f\u00fcr Kompromisse zwischen CDU/CSU, SPD und Gr\u00fcnen versandeten, der Wahlkampf 2021 nahte.\r\nSo verspielte die Bundespolitik trotz der einschneidenden Erfahrungen, schlimmen Folgen und sich abzeichnenden Lehren aus dem Umgang mit der Corona-Pandemie diese Chance, die Rechte von Kindern in Deutschland besser abzusichern. Ganz eindeutig sieht es \u00fcbrigens der Souver\u00e4n.\r\nDas Statistische Bundesamt wies f\u00fcr 2022 aus, dass eine \u00fcberw\u00e4ltigende Mehrheit der Wahlberechtigten in Deutschland sich f\u00fcr Kinderrechte im Grundgesetz ausspricht: 84 Prozent. Warum folgt die Politik hier nicht Volkes Wille und Volkes Stimme? Hat sich das Thema Zweidrittelmehrheit wirklich erledigt?\r\nNach den Jahren der Besch\u00e4ftigung mit dem Thema, und gerade mit den Befunden einer von ihrer Ohnmacht gegen\u00fcber Corona, Krieg und Klimakrise teils deprimierten jungen Generation, sollten wir nun doch daf\u00fcr sorgen, dass das Grundgesetz nicht zur Insel der Bewahrung einer vergangenen Zeit wird, eine Insel aus Granit, um die herum der Strom der Zeit flie\u00dft und die darin langsam untergeht. Fortschritt muss auch f\u00fcr das Grundgesetz erlaubt sein. Es sch\u00fctzt die W\u00fcrde aller Menschen und sollte auch alle Rechte der Kinder sch\u00fctzen.\r\nPaul, der die Kanzlerin so forsch und wach befragt hatte, blickt 32 Jahre nach Inkrafttreten der UN-Kinderrechtskonvention in Deutschland mit gemischten Gef\u00fchlen auf das Thema. Er schreibt mir, dass er nach der f\u00fcr junge Menschen besonders harten Corona-Pandemie nun Politikwissenschaften studiert. Es sind zw\u00f6lf Jahre vergangen."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Ausdr\u00fcckliche Aufnahme der UN-Kinderrechte in das deutsche Grundgesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Ziel ist die vollst\u00e4ndige Implementierung der UN-Kinderrechtskonvention anhand der im Staatenverfahren mit dem Kinderrechtsausschuss der Vereinten Nationen formulierten Ma\u00dfgaben. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                        "en": "Foreign policy and international relations"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                        "de": "Menschenrechte",
                        "en": "Human rights"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                        "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                        "en": "Child and youth policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                        "en": "Other in the field of \"Law\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                        "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                        "en": "Public law"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006071",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/95/7e/313469/Stellungnahme-Gutachten-SG2406240107.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                        "de": "Gremien",
                                        "en": "Committees"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMFSFJ",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-24"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0006071",
                        "regulatoryProjectTitle": "Vollst\u00e4ndige Umsetzung der UN-Kinderrechtskonvention in Deutschland",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Berlin, den 24 April 2024\r\nUNICEF fordert konsequentere Umsetzung von Kinderrechten in Deutschland \u2013 UN-Verantwortliche f\u00fcr Kinderrechte besucht Berlin\r\nDeutschland hat sich verpflichtet, die Umsetzung von Kinderrechten in Politik und Gesellschaft zu gew\u00e4hrleisten. Auch wenn viele Kinder hier gut aufwachsen, besteht in einigen Bereichen dringender Handlungsbedarf. Anderthalb Jahre nach der Anh\u00f6rung Deutschlands vor dem f\u00fcr Kinderrechte zust\u00e4ndigen Ausschuss der Vereinten Nationen kommt heute die Ausschussvorsitzende Ann Skelton nach Berlin, um sich ein pers\u00f6nliches Bild von den bereits erfolgten und noch ausstehenden Schritten zur Umsetzung der UN-Kinderrechtskonvention zu machen.\r\nDer Besuch erfolgt auf Einladung von UNICEF Deutschland, dem Deutschen Institut f\u00fcr Menschenrechte sowie dem zivilgesellschaftlichen Netzwerk f\u00fcr Kinderrechte \u201eNational Coalition\u201d. Ann Skelton bewertet in ihrer Funktion f\u00fcr die Vereinten Nationen die Umsetzung des \u00dcbereinkommens \u00fcber die Rechte des Kindes, auch in reichen Industriestaaten wie Deutschland.\r\nDas dreit\u00e4gige Programm umfasst Gespr\u00e4che mit Regierungsstellen, zivilgesellschaftlichen Organisationen, Kindern und Jugendlichen sowie Besuche in der Fl\u00fcchtlingserstaufnahme in Berlin-Tegel und dem Berliner Bezirk Pankow, der f\u00fcr sein Bekenntnis zu den Kinderrechten ausgezeichnet wird.\r\nNach Einsch\u00e4tzung von UNICEF Deutschland bedarf es zur verbesserten Umsetzung der Kinderrechtskonvention in Deutschland noch einer Reihe struktureller und gesetzlicher Ma\u00dfnahmen. Darunter f\u00e4llt die St\u00e4rkung der Kinderrechte im Grundgesetz, der Aufbau von Stellen in den L\u00e4ndern und Kommunen, die sich f\u00fcr die Belange von Kindern und Jugendlichen einsetzen, sowie umfassende Ma\u00dfnahmen zur Verhinderung von Kinderarmut und der Sicherung von Teilhabe und Bildungsgerechtigkeit.\r\n\u201eIn Industriel\u00e4ndern wie Deutschland sind die Realit\u00e4ten, in denen Kinder aufwachsen, so unterschiedlich wie nie zuvor. W\u00e4hrend in vielen Familien alle Voraussetzungen f\u00fcr eine gute Entwicklung gegeben sind, starten einige Kinder stark benachteiligt ins Leben\u201d, so Sebastian Sedlmayr, Leiter der Abteilung Politik und Advocacy von UNICEF Deutschland. \u201eBund, L\u00e4nder und Kommunen m\u00fcssen an einem Strang ziehen, um diese Probleme zu bearbeiten und Defizite auszugleichen. Alle Kinder haben die gleichen Rechte.\u201d\r\nBesorgniserregend ist in Deutschland die Situation von Kindern in Unterk\u00fcnften f\u00fcr gefl\u00fcchtete Menschen. In der im vergangenen Jahr gemeinsam von UNICEF Deutschland und dem Deutschen Institut f\u00fcr Menschenrechte durchgef\u00fchrten Studie \u201eDas ist nicht das Leben\u201d berichten Kinder und Jugendliche selbst unter anderem \u00fcber erhebliche Schwierigkeiten beim Zugang zu Bildung und psychologischer Versorgung sowie \u00fcber ihre Erfahrungen mit Gewalt und Diskriminierung. Laut UN-Kinderrechtskonvention haben gefl\u00fcchtete Kinder und Jugendliche Anspruch auf besonderen Schutz.\r\n2\r\nEin positives Beispiel f\u00fcr die Umsetzung der UN-Kinderrechtskonvention auf kommunaler Ebene ist demgegen\u00fcber die Initiative des Berliner Bezirks Pankow, der am 25. April als erster Bezirk der Hauptstadt das Siegel \u201eKinderfreundliche Kommune\u201c erh\u00e4lt. Das Siegel vergibt der Verein Kinderfreundliche Kommunen e.V., getragen von UNICEF und dem Deutschen Kinderhilfswerk. Ann Skelton und Sebastian Sedlmayr, Leiter der Abteilung Politik und Advocacy von UNICEF Deutschland, nehmen an der Veranstaltung teil.\r\n\u201eOb Rechte von Kindern wirklich beachtet werden, entscheidet sich in ihrem unmittelbaren Lebensumfeld. St\u00e4dte und Gemeinden sind deshalb Schl\u00fcsselpartner bei der Umsetzung der UN-Kinderrechtskonvention\", sagt Sebastian Sedlmayr. \u201eWir sind sehr froh, dass Pankow sich entschieden hat, \u201eKinderfreundliche Kommune\u201d zu werden, noch dazu als erster Bezirk von Berlin. Wir hoffen auf eine Zukunft in einer komplett kinderfreundlichen Hauptstadt und auf die konsequente Umsetzung aller Kinderrechte bundesweit.\u201d\r\nService f\u00fcr die Redaktionen\r\n\u00bb Die Teilnehmenden stehen in Berlin Pankow f\u00fcr Interviews zur Verf\u00fcgung. Ann Skelton wird diese auf Englisch f\u00fchren.\r\nDie Studie \u201eDas ist nicht das Leben\u201d von UNICEF Deutschland und dem Deutschen Institut f\u00fcr Menschenrechte beleuchtet die Lebensbedingungen von Kindern und Jugendlichen in Unterk\u00fcnften f\u00fcr gefl\u00fcchtete Menschen in Deutschland. Die Studie l\u00e4sst vor allem gefl\u00fcchtete Kinder und Jugendliche selbst zu Wort kommen. Aus ihren Schilderungen, die in vielen F\u00e4llen im Kontrast zu ihren Rechten stehen, leiten UNICEF Deutschland und das Deutsche Institut f\u00fcr Menschenrechte Empfehlungen an Bund, L\u00e4nder und Kommunen ab.\r\nDer von UNICEF und dem Deutschen Kinderhilfswerk getragene Verein Kinderfreundliche Kommunen e.V. engagiert sich f\u00fcr die politische Mitwirkung von Kindern und Jugendlichen in ihrem direkten Lebensumfeld. Sie entscheiden zum Beispiel bei st\u00e4dtebaulichen Projekten mit, ob mehr Radwege geschaffen oder wof\u00fcr finanzielle Mittel eingesetzt werden sollen. Ziel des Vereins ist es, St\u00e4dte und Kommunen bundesweit zu unterst\u00fctzen, ihre Angebote, Planungen und Strukturen im Sinne der Kinderrechte zu verbessern und weiterzudenken.\r\nPressekontakt\r\nUNICEF Deutschland, Simone Brannahl, Referentin f\u00fcr Presse- und \u00d6ffentlichkeitsarbeit / Politik und Advocacy, 030 \u2013 2758079 \u2013 18, presse@unicef.de"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Vollst\u00e4ndige Umsetzung der UN-Kinderrechtskonvention in Deutschland"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Ziel ist eine gesetzliche Grundlage zur Absicherung der Beteiligungsrechte von Kindern und Jugendlichen auf den Ebenen von Bund, L\u00e4ndern und Kommunen. Auf Basis der vorhandenen Jugendstrategie der Bundesregierung soll ein Kabinettsbeschluss zur Etablierung von Strukturen und Verfahren zur Umsetzung der Kinder- und Jugendbeteiligung in den sie betreffenden Gesetzgebungsverfahren und Ma\u00dfnahmen erwirkt werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_BUNDESTAG",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "Bundestag"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_BUNDESTAG_VOTE",
                        "de": "Wahlrecht",
                        "en": "Suffrage"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                        "en": "Other in the field of \"Law\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                        "en": "Foreign policy and international relations"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                        "de": "Menschenrechte",
                        "en": "Human rights"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006072",
                "statements": [],
                "title": "St\u00e4rkung der Beteiligung von Kindern und Jugendlichen"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 2",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) Zweites Buch (II) - B\u00fcrgergeld, Grundsicherung f\u00fcr Arbeitsuchende - (Artikel 1 des Gesetzes vom 24. Dezember 2003, BGBl. I S. 2954)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_2"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "BKGG",
                        "title": "Bundeskindergeldgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bkgg_1996"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "KiZDAV",
                        "title": "Verordnung zur Daten\u00fcbermittlung zwischen den f\u00fcr das Kindergeld nach dem Einkommensteuergesetz und den f\u00fcr den Kinderzuschlag zust\u00e4ndigen Stellen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/kizdav"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "AsylbLG",
                        "title": "Asylbewerberleistungsgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/asylblg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Ziel ist die Reform familien- und sozialpolitischer Leistungen sowie steuerrechtlicher Vorgaben zur Etablierung des Rechtsanspruchs eines jeden Kindes mit gew\u00f6hnlichem Aufenthalt in Deutschland auf eine dem altersspezifischen Existenzminimum entsprechende Grundsicherung. Diese soll sozial gerecht gestaltet, automatisch ausgezahlt und b\u00fcrokratiearm verwaltet werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                        "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                        "en": "Public finances, taxes and duties"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                        "de": "Soziale Sicherung",
                        "en": "Social security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SS_BASIC",
                        "de": "Grundsicherung",
                        "en": "Basic security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_FAMILY",
                        "de": "Familienpolitik",
                        "en": "Family policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SS_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Soziale Sicherung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Social security\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                        "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                        "en": "Child and youth policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                        "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/090/2009092.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMFSFJ",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend",
                                "url": "https://www.bmfsfj.de/"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/9092",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-einf%C3%BChrung-einer-kindergrundsicherung/304682",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Einf\u00fchrung einer Kindergrundsicherung"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006073",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/50/11/313471/Stellungnahme-Gutachten-SG2406240129.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMFSFJ",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-12"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0006073",
                        "regulatoryProjectTitle": "Schaffung einer effektiven Kindergrundsicherung",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "K\u00f6ln, den 12. April 2024\r\nUNICEF Deutschland zur Debatte um die Kindergrundsicherung und das Startchancen-Programm\r\nIn der Debatte um die Kindergrundsicherung geht es aktuell immer weniger darum, wie man Kinderarmut effektiv bek\u00e4mpft. Dabei lebt mehr als eine Million Kinder in Deutschland dauerhaft in Armut. Das gef\u00e4hrdet die Chancen und verletzt die Rechte dieser Kinder. Der Entwurf zur Kindergrundsicherung sollte an dem Ziel gemessen werden, Kinderarmut effektiv und effizient zu reduzieren.\r\nNeben der materiellen Absicherung der Kinder in Deutschland bedarf es massiver weiterer Anstrengungen, damit die zur Verf\u00fcgung stehenden Mittel m\u00f6glichst zielgenau und nachhaltig eingesetzt werden. Das Startchancen-Programm von Bund und L\u00e4ndern ist ein wichtiger Baustein, um Chancenungleichheit abzubauen. Weitere notwendige Ma\u00dfnahmen sind der Ausbau einer qualit\u00e4tsvollen Betreuung f\u00fcr Kinder bis einschlie\u00dflich der Grundschule sowie die St\u00e4rkung der Rechte von Kindern im Grundgesetz.\r\nWir appellieren an alle Fraktionen, diese Ziele mit Nachdruck weiterzuverfolgen. Die Kindergrundsicherung wird nicht alle H\u00fcrden beseitigen, mit denen sich Kinder beim Aufwachsen konfrontiert sehen. Eine gute Kindergrundsicherung ist aber ein bedeutender Schritt auf dem Weg dorthin.\r\nPressekontakt: UNICEF Deutschland, Vera Tellmann, Sprecherin, 0221/93650-315 oder 0170-8518846, presse@unicef.de"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Schaffung einer effektiven Kindergrundsicherung"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "AsylG",
                        "title": "Asylgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/asylvfg_1992"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "WoBerichtsG",
                        "title": "Wohnungslosenberichterstattungsgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/woberichtsg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Durch eine Vorschrift im Asylgesetz oder - bevorzugt - durch landesrechtliche Regelungen soll die Umsetzung von Mindeststandards f\u00fcr den Schutz gefl\u00fcchteter Kinder in Unterk\u00fcnften gew\u00e4hrleistet werden. Desweiteren soll die Gruppe anerkannter, stausgewandelter Gefl\u00fcchteter in der Wohnungslosenstatistik erfasst werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                        "en": "Foreign policy and international relations"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                        "de": "Menschenrechte",
                        "en": "Human rights"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                        "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                        "en": "Migration, refugee policy and integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_REFUGEE",
                        "de": "Asyl und Fl\u00fcchtlingsschutz",
                        "en": "Asylum and refugee protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                        "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006074",
                "statements": [],
                "title": "Verbesserung des Kinderschutzes in Unterk\u00fcnften f\u00fcr Gefl\u00fcchtete"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Ziel ist es die Umsetzung der Corporate Sustainability Reporting Directive (CSRD) in deutsches Recht im Einklang mit der UN-Kinderrechtskonvention zu gestalten, zum Beispiel dass Unternehmen, die unter der CSRD berichten und in den Anwendungsbereich des LkSGs fallen, auch ihren Sorgfaltspflichten im Sinne des LkSG vollst\u00e4ndig nachkommen, und der Berichtsrahmen der CSRD daf\u00fcr genutzt wird, dass Unternehmen ihre damit zusammenh\u00e4ngenden Prozesse kinderrechtlich wirksam umsetzen k\u00f6nnen. ",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmj.de/SharedDocs/Downloads/DE/Gesetzgebung/RefE/RefE_CSRD_UmsG.pdf?__blob=publicationFile&v=2",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmj.de/SharedDocs/Gesetzgebungsverfahren/DE/2024_CSRD_UmsG.html?nn=110518",
                            "shortTitle": "BMJ",
                            "title": "Bundesministerium der Justiz",
                            "url": "https://www.bmj.de/DE/Startseite/Startseite_node.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-03-22",
                    "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Umsetzung der Richtlinie (EU) 2022/2464 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 14. Dezember 2022 zur \u00c4nderung der Verordnung (EU) Nr. 537/2014 und der Richtlinien 2004/109/EG, 2006/43/EG und 2013/34/EU hinsichtlich der Nachhaltigkeitsberichterstattung von Unternehmen"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                        "en": "Foreign policy and international relations"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                        "de": "Menschenrechte",
                        "en": "Human rights"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006075",
                "statements": [],
                "title": "Gesetz zur Umsetzung der Richtlinie (EU) 2022/2464 (Corporate Sustainability Reporting Directive)  "
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Ziel war in einem ersten Schritt die umfassende Ber\u00fccksichtigung von Kinderrechten in der neuen EU Corporate Sustainability Due Diligence Directive (EUCSDDD), wie in der UN-Kinderrechtskonvention festgeschrieben. Nach deren finalen Verabschiedung auf EU-Ebene (Ende Mai 2024), geht es nun in einem zweiten Schritt um die Umsetzung dieser EU-Gesetzgebung in Deutschland gehen. Hierbei ist es aus kinderrechtlicher Sicht wichtig, dass die kinderrechtlichen Aspekte der EUCSDDD auch im deutschen Umsetzungsgesetz stark bleiben und bereits bestehende Regelungen im Anwendungsbereich des deutschen Lieferkettensorgfaltspflichtengesetz (LkSGs) zugunsten der Kinderrechte in der Umsetzung der EUCSDDD nicht abschw\u00e4cht werden.  ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                        "en": "Foreign policy and international relations"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                        "de": "Menschenrechte",
                        "en": "Human rights"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006076",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/24/ac/313473/Stellungnahme-Gutachten-SG2406210157.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_AA",
                                        "de": "Ausw\u00e4rtiges Amt (AA)",
                                        "en": "Ausw\u00e4rtiges Amt (AA)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMZ",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-24"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0006076",
                        "regulatoryProjectTitle": "EUCSDDD und deren Umsetzung in deutsches Recht ",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "K\u00f6ln, den 24. Mai 2024\r\nEU-Lieferkettengesetz: Trotz L\u00fccken Meilenstein f\u00fcr besseren Schutz von Kinderrechten\r\nUNICEF Deutschland: Ambitionierte Umsetzung in deutscher Gesetzgebung wichtig\r\nHeute wurde in Br\u00fcssel der Weg f\u00fcr das neue EU-Lieferkettengesetz freigemacht und damit aus Sicht von UNICEF Deutschland ein wichtiger Meilenstein f\u00fcr den Schutz der Kinderrechte durch die Einhaltung unternehmerischer Sorgfaltspflichten erreicht. Durch die Zustimmung im EU-Rat hat das Lieferkettengesetz (European Corporate Sustainability Due Diligence Directive, EUCSDDD) nach langem politischen Ringen die letzte H\u00fcrde genommen. Nach Inkrafttreten haben die EU-Mitgliedstaaten zwei Jahre Zeit, um die Richtlinie in nationales Recht umzusetzen.\r\n\u201eAus Sicht von UNICEF Deutschland ist das EU- Lieferkettengesetz ein wichtiger Wegweiser \u2013 aber leider f\u00fcr Kinderrechte nicht der erhoffte Durchbruch. Daher kommt es jetzt ganz entscheidend auf die n\u00e4chsten Schritte an\u201c, sagte Christian Schneider, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer von UNICEF Deutschland. \u201eDie deutsche Gesetzgebung zur Umsetzung des EU-Lieferkettengesetzes muss Kinder wirksam vor Verletzungen ihrer Rechte durch unternehmerisches Handeln sch\u00fctzen. Au\u00dferdem darf es an den Stellen, in denen das deutsche Lieferkettengesetz mit Blick auf den Schutz der Kinderrechte bereits st\u00e4rker ist als das EU-Gesetz nicht zu einer Abschw\u00e4chung kommen.\u201c\r\nIm EU-Lieferkettengesetz ist aus Sicht von UNICEF insbesondere die Aufnahme einzelner Artikel der Kinderrechtskonvention der Vereinten Nationen (KRK) als einzuhaltende Rechtsg\u00fcter im Rahmen der unternehmerischen Sorgfaltspflicht ein wichtiger Fortschritt gegen\u00fcber dem deutschen Lieferkettensorgfaltspflichtengesetz (LkSG). Dabei geht es auch, aber bei weitem nicht nur um den Schutz vor Kinderarbeit. Das EU-Lieferkettengesetz nennt ausdr\u00fccklich die Kinderrechte auf Gesundheit, Bildung, angemessene Lebensbedingungen, Schutz vor wirtschaftlicher Ausbeutung, sexuellem Missbrauch, Entf\u00fchrung und Kinderhandel.\r\nAllerdings w\u00e4re es wichtig gewesen, die gesamte UN-Kinderrechtskonvention als verpflichtend aufzunehmen, denn die Kinderrechte sind universal und unteilbar \u2013 und auch Unternehmen haben die Verantwortung daf\u00fcr, dass diese nicht beeintr\u00e4chtigt werden.\r\nDas EU-Lieferkettengesetz sieht au\u00dferdem vor, dass es nur f\u00fcr Unternehmen ab 1.000 Mitarbeitenden und mit einem Umsatz \u00fcber 450 Millionen Euro gilt und der Anwendungsbereich damit geringer ist als der des deutschen Gesetzes. Das ist aus Sicht von UNICEF problematisch, weil Kinderrechtsverletzungen, die sich auf viele Kinder auswirken, auch bei kleineren Unternehmen stattfinden k\u00f6nnen.\r\nAuch die Definition der zu pr\u00fcfenden Lieferkette, der sogenannten \u201eChain-of-Activities\", bleibt hinter den Definitionen internationaler Standards zur\u00fcck, die eine Verantwortung zur Pr\u00fcfung der gesamten Wertsch\u00f6pfungskette verlangen. Kinderrechtsverletzungen in der Elektroschrottindustrie, sexueller Missbrauch von Kindern im digitalen Raum oder langfristige gesundheitliche Sch\u00e4den aufgrund von Marketingpraktiken drohen so \u00fcbersehen zu werden.\r\nEs wird entsprechend ma\u00dfgeblich sein, dass die EU-Mitgliedstaaten und die deutsche Bundesregierung das EU-Lieferkettengesetz ambitioniert in nationale Gesetzgebung umsetzen. Neben der Unterst\u00fctzung von Unternehmen zur Umsetzung der Richtlinie werden eine Reihe von weiteren begleitenden Ma\u00dfnahmen n\u00f6tig sein, um der Komplexit\u00e4t von Kinderrechtsverletzungen in Lieferketten weltweit gerecht zu werden und auch Rechtsverletzungen zu adressieren, die nicht nur ein einzelnes Unternehmen oder eine spezifische Industrie betreffen.\r\nUNICEF Deutschland wird sich weiter mit seinen Partnern daf\u00fcr einsetzen, dass Unternehmen ihre Sorgfaltspflichten entlang der anerkannten Standards umsetzen k\u00f6nnen, dass die beteiligten Institutionen und Beh\u00f6rden mit der n\u00f6tigen Expertise und Ressourcen ausgestattet werden und wirksame begleitende Ma\u00dfnahmen f\u00fcr die Wirtschaft und andere Akteure entwickelt werden.\r\n\u201eDas EU-Lieferkettengesetz hat das Potential, das Leben vieler Kinder zu verbessern, wenn es richtig umgesetzt wird. Angesichts der globalen Herausforderungen ist das f\u00fcr Kinder weltweit von enormer Bedeutung\u201c, sagte Schneider.\r\nPressekontakt: UNICEF Deutschland, Ninja Charbonneau, Sprecherin, 0221/93650-315 oder -298, presse@unicef.de"
                        }
                    }
                ],
                "title": "EUCSDDD und deren Umsetzung in deutsches Recht "
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Ziel ist das Erreichen des 0,7%-Ziels Deutschlands bei der Overseas Development Assistance (ODA). Dies betrifft im Wesentlichen die Einzelpl\u00e4ne 05 und 23 des Bundeshaushalts. Dar\u00fcber hinaus wirbt UNICEF f\u00fcr sowohl in der EZ und Humanit\u00e4ren Hilfe als auch im Rahmen der Familien- und Sozialpolitik f\u00fcr zielgerichtete Ausgaben zu Gunsten von Kindern und Jugendlichen mit einem besonderen Schwerpunkt auf benachteiligte Gruppen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                        "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                        "en": "Migration, refugee policy and integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration\"",
                        "en": "Other in the field of \"Migration, refugee policy and integration\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                        "en": "Foreign policy and international relations"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                        "de": "Menschenrechte",
                        "en": "Human rights"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                        "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                        "en": "Public finances, taxes and duties"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                        "en": "Other in the field of \"Health\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_FAMILY",
                        "de": "Familienpolitik",
                        "en": "Family policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                        "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                        "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                        "en": "Child and youth policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                        "de": "Entwicklungspolitik",
                        "en": "Development policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen\"",
                        "en": "Other in the field of \"Foreign policy and international relations\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                        "de": "Soziale Sicherung",
                        "en": "Social security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SS_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Soziale Sicherung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Social security\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006077",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a2/7c/313475/Stellungnahme-Gutachten-SG2406240234.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                        "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                        "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                        "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                        "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-19"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0006077",
                        "regulatoryProjectTitle": "Haushaltsgesetz des Bundes",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "APPELL AN DIE MITGLIEDER DER BUNDESREGIERUNG\r\nWir, die Unterzeichnenden, sind zutiefst \u00fcberzeugt, dass deutsche Entwicklungszusammenarbeit\r\nund Humanit\u00e4re Hilfe einen essenziellen Beitrag zu mehr Frieden und Gerechtigkeit in der Welt\r\nleisten. Entwicklungszusammenarbeit und Humanit\u00e4re Hilfe sind Investitionen in Stabilit\u00e4t und\r\nSicherheit f\u00fcr alle!\r\nIn einer Welt, die derzeit von Krisen und Konflikten ersch\u00fcttert wird und in der die von uns befeuerte\r\nKlimakrise die \u00c4rmsten am st\u00e4rksten bedroht, fordern wir ein, dass wir auch weiterhin unvermindert\r\nVerantwortung \u00fcbernehmen.\r\nEntwicklungszusammenarbeit ist Realit\u00e4t gewordene internationale Solidarit\u00e4t: Wir arbeiten\r\ngemeinsam darauf hin, dass alle Menschen fern von Armut leben k\u00f6nnen.\r\nUnser Herz, unsere Moral und unser Verstand sprechen f\u00fcr Humanit\u00e4re Hilfe: Wir stehen ein f\u00fcr\r\nMenschen in gr\u00f6\u00dfter Not und leisten Hilfe.\r\nEntwicklungszusammenarbeit und Humanit\u00e4re Hilfe sind gelebte Solidarit\u00e4t, die auch uns\r\nzuteilwurde: als unser Land und unsere Gesellschaft vor noch nicht einmal 80 Jahren in Schutt und\r\nAsche lagen und international isoliert waren. Wir vergessen nicht!\r\nDie geplanten K\u00fcrzungen senden ein fatales Signal der Abschottung und des Egoismus. Deutschland\r\nals eines der reichsten L\u00e4nder der Welt kann es sich leisten, die Hand f\u00fcr andere auszustrecken.\r\nWir fordern: Nehmen Sie die geplanten drastischen Mittelk\u00fcrzungen f\u00fcr\r\nEntwicklungszusammenarbeit und Humanit\u00e4re Hilfe zur\u00fcck.\r\n\r\nChristian Schneider, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer, Deutsches Komitee f\u00fcr UNICEF e.V."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Haushaltsgesetz des Bundes"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Bei der Umsetzung des Gemeinsamen  Europ\u00e4ischen Asylsystems (GEAS) ist auf die Einhaltung der UN-Kinderrechtskonvention zu achten. Konkret bedeutet dies beispielsweise die besondere Ber\u00fccksichtigung der Interessen und des Wohls einen Kindes in Aufnahme-, Asyl- sowie Ausweisungsverfarhren. Dar\u00fcber hinaus soll von Beginn an eine Teilhabe am gesellschaftlichen Leben sowie der Zugang zu Bildung und Gesundheitsleistungen erm\u00f6glicht werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                        "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                        "en": "Migration, refugee policy and integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration\"",
                        "en": "Other in the field of \"Migration, refugee policy and integration\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_MIGRATION",
                        "de": "Migration",
                        "en": "Migration and residence"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_LAWS",
                        "de": "Ausl\u00e4nder- und Aufenthaltsrecht",
                        "en": "Foreign laws"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                        "de": "Integration",
                        "en": "Integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                        "en": "Foreign policy and international relations"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                        "de": "Menschenrechte",
                        "en": "Human rights"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006078",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/77/1b/313477/Stellungnahme-Gutachten-SG2406240263.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMFSFJ",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-10"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0006078",
                        "regulatoryProjectTitle": "Achtung der UN-Kinderrechtskonvention bei Umsetzung der GEAS der EU",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Genf/K\u00f6ln, den 10. April 2024\r\nEU-Migrations- und Asylpaket muss unserer gemeinsamen Verantwortung nachkommen, Kinder zu sch\u00fctzen\r\nStatement von Regina De Dominicis, UNICEF Regionaldirektorin f\u00fcr Europa und Zentralasien\r\n\r\n\u201eUNICEF begr\u00fc\u00dft die Bem\u00fchungen der EU-Mitgliedstaaten um ein besser vorhersehbares System zur Steuerung der Migration. Vor der Verabschiedung des EU-Pakts zu Migration und Asyl appelliert UNICEF daran, die Grunds\u00e4tze der EU-Grundrechtecharta, der Europ\u00e4ischen Menschenrechtskonvention und der UN-Kinderrechtskonvention einzuhalten.\r\nNur wenn die Umsetzung der im Paket aufgef\u00fchrten Vorgaben auf den Kinderrechten sowie auf EU- und internationalem Recht beruhen, besteht die M\u00f6glichkeit, einen umfassenden Ansatz zur Unterst\u00fctzung von Kindern zu gew\u00e4hrleisten, die in Europa Asyl, Sicherheit und bessere Chancen suchen.\r\nEs braucht auch Klarheit und Transparenz bei der Umsetzung des Pakts und den m\u00f6glichen Auswirkungen auf Kinder, um zu verhindern, dass Kinderrechte ausgeh\u00f6hlt werden.\r\nSo sollten beispielsweise die Kriterien, nach denen unbegleitete Kinder als Sicherheitsrisiko eingestuft und somit dem Grenzverfahren unterworfen werden, klar und eng definiert werden, um einen willk\u00fcrlichen Ausschluss zu verhindern.\r\nAuch die vorgeschlagene Bestimmung, die es Mitgliedstaaten erm\u00f6glicht, ein \u201eangemessenes Ma\u00df an Zwang\" gegen Kinder auszu\u00fcben, damit sie ihre biometrischen Daten bereitwillig angeben, braucht Klarheit.\r\nIn ihrem derzeitigen Wortlaut k\u00f6nnte die Bestimmung Kinder der Gefahr von Gewalt und weiterem Schaden aussetzen.\r\nUNICEF steht bereit, um mit den EU-Mitgliedstaaten zusammenzuarbeiten, um sicherzustellen, dass die Umsetzung des Pakets das Kindeswohl sicherstellt. Dazu geh\u00f6rt auch die Frage, wie sichergestellt werden kann, dass Kinder w\u00e4hrend des Screenings sowie im Rahmen der Grenz-, Asyl- und R\u00fcckf\u00fchrungsverfahren durch Bewegungseinschr\u00e4nkungen nicht in Haft oder unter haft\u00e4hnlichen Bedingungen festgehalten werden. Die Inhaftierung von migrierten und gefl\u00fcchteten Kindern \u2013 und sei es auch nur f\u00fcr kurze Zeit \u2013 hat nachteilige Auswirkungen auf die Gesundheit, die Entwicklung und das Wohlbefinden von Kindern.\r\nWir unterst\u00fctzen die EU-Mitgliedstaaten gerne bei ihren Bem\u00fchungen, Alternativen zur Haft und kindgerechte Verfahren sicherzustellen, damit Kinder ihre Rechte durchg\u00e4ngig wahrnehmen k\u00f6nnen. Dazu geh\u00f6ren auch familienbasierte Betreuung und Sozialarbeiter*innen, die Kinder und Familien fachkundig betreuen und unterst\u00fctzen k\u00f6nnen.\r\nDie Mitgliedstaaten sollten zudem unabh\u00e4ngige Monitoringmechanismen unterst\u00fctzen, um sicherzustellen, dass die Kinderrechtskonvention und andere Menschenrechtsvertr\u00e4ge in allen Phasen der Migrations- und Asylverfahren gewahrt werden und dass bei Verst\u00f6\u00dfen Abhilfe geschaffen wird.\r\nDie H\u00e4lfte aller Kinder, die auf der Suche nach Sicherheit und Asyl in Europa ankommen, wurde durch Konflikte und Kriege aus ihren Heimatl\u00e4ndern vertrieben. Ihre Kindheit ist bereits von f\u00fcrchterlichen Erfahrungen gepr\u00e4gt. Es ist unsere gemeinsame Verantwortung und rechtliche Verpflichtung, daf\u00fcr zu sorgen, dass ihre Interessen gewahrt werden.\u201c\r\nPressekontakt: UNICEF Deutschland, Christine Kahmann, Sprecherin, 0221/93650-315 oder 0159 04139723, presse@unicef.de"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Achtung der UN-Kinderrechtskonvention bei Umsetzung der GEAS der EU"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ad/77/313465/Stellungnahme-Gutachten-SG2406240073.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                "de": "Gremien",
                                "en": "Committees"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_ORGANS",
                                "de": "Organe",
                                "en": "Organs"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMFSFJ",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-22"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006070",
                "regulatoryProjectTitle": "Ausdr\u00fcckliche Aufnahme der UN-Kinderrechte in das deutsche Grundgesetz",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Berlin, den 22. Mai 2024\r\n75 Jahre Grundgesetz \u2013 Keine Party ohne Kinderrechte!\r\nAnl\u00e4sslich der Feierlichkeiten zum 75-j\u00e4hrigen Bestehen des Grundgesetzes mahnt das Aktionsb\u00fcndnis \u201eKinderrechte ins Grundgesetz\u201c Bundesregierung, Bundesrat und Bundestag an, jetzt die Gelegenheit zu nutzen und die Kinderrechte ins Grundgesetz aufzunehmen.\r\nMit der verfassungsrechtlichen Verankerung der Kinderrechte k\u00f6nnen Kinder in Deutschland besser gesch\u00fctzt sowie Staat und Gesellschaft st\u00e4rker in die Verantwortung f\u00fcr das Kindeswohl genommen werden. Kinderrechte im Grundgesetz st\u00e4rken die Rechte der Eltern zum Wohle ihrer Kinder und die Interessen von Familien in unserer alternden Gesellschaft, die Beteiligung der jungen Generation st\u00e4rkt unsere Demokratie.\r\nProf. Dr. Sabine Andresen, Pr\u00e4sidentin des Kinderschutzbundes:\r\n\u201eDie UN-Kinderrechtskonvention gilt in Deutschland seit 1992. Trotzdem werden die Rechte von Kindern und Jugendlichen bei vielen wichtigen Entscheidungen von Politik, Verwaltung und Rechtsprechung zu wenig ber\u00fccksichtigt. Auch deshalb haben sich SPD, Gr\u00fcne und FDP in ihrem Koalitionsvertrag auf die Aufnahme der Kinderrechte ins Grundgesetz verst\u00e4ndigt. Dazu h\u00f6ren wir aber derzeit herzlich wenig. Es w\u00e4re wichtig, auch als Zeichen demokratischer Generationenverh\u00e4ltnisse, starke Kinderrechte im Grundgesetz zu verankern.\u201c\r\nThomas Kr\u00fcger, Pr\u00e4sident des Deutschen Kinderhilfswerks:\r\n\u201eBundestag und Bundesrat m\u00fcssen endlich mit der Verankerung der Kinderrechte im Grundgesetz einen gro\u00dfen Schritt f\u00fcr eine kinderfreundlichere Gesellschaft machen. Es braucht im Grundgesetz einen eigenen Artikel f\u00fcr die Kinderrechte, die unabh\u00e4ngig von den Elternrechten und ohne mit ihnen in Konflikt zu geraten gegen\u00fcber dem Staat gelten. Besondere Bedeutung kommt dabei dem Kinderrecht auf Beteiligung zu. Die Beteiligung von Kindern ist ein zentraler Wert einer demokratischen Gesellschaft. Das muss auch im Grundgesetz klar zum Ausdruck kommen.\u201c\r\nGeorg Graf Waldersee, Vorsitzender UNICEF Deutschland:\r\n\u201eDas Wohl des Kindes muss laut UN-Kinderrechtskonvention besonders ber\u00fccksichtigt werden. Damit das in allen Fragen, die Kinder angehen, k\u00fcnftig wirklich der Fall ist, braucht es eine Klarstellung im Grundgesetz. Denn auch mehr als 30 Jahre nach dem Inkrafttreten der Konvention wissen zu wenige Entscheidungstr\u00e4ger in Gerichten oder Beh\u00f6rden in Deutschland von den v\u00f6lkerrechtlich vereinbarten Kinderrechten und wenden sie an.\u201c\r\nSabine Walper, Pr\u00e4sidentin der Deutschen Liga f\u00fcr das Kind:\r\n\u201eNoch immer leben zu viele Kinder in Deutschland in Armut. Nach wie vor h\u00e4ngen die Chancen eines Kindes auf eine gute Bildung und Gesundheit zu stark von seiner sozialen Herkunft ab. Die Aufnahme der Kinderrechte ins Grundgesetz w\u00e4ren ein wichtiger Schritt, um herkunftsbedingte Ungleichheiten endlich abzubauen, denn jedes Kind hat das Recht auf einen angemessenen Lebensstandard, auf das erreichbare H\u00f6chstma\u00df an Gesundheit und auf volle Entfaltung seiner Begabungen und F\u00e4higkeiten.\u201c\r\nSeit 1994 setzt sich das Aktionsb\u00fcndnis Kinderrechte \u2013 Deutsches Kinderhilfswerk, Deutscher Kinderschutzbund, UNICEF Deutschland \u2013 f\u00fcr die vollst\u00e4ndige Umsetzung der Kinderrechte ein. In Kooperation mit der Deutschen Liga f\u00fcr das Kind fordert das B\u00fcndnis, die Kinderrechte ins Grundgesetz aufzunehmen und sieht daf\u00fcr auch die gro\u00dfe Mehrheit der Bev\u00f6lkerung in Deutschland auf seiner Seite. So hatten sich in einer repr\u00e4sentativen Umfrage f\u00fcr den Kinderreport 2022 des Deutschen Kinderhilfswerkes 84 Prozent der Erwachsenen f\u00fcr die Verankerung von Kinderrechten im Grundgesetz ausgesprochen, um die Interessen von Kindern und Jugendlichen in Zukunft besser zu ber\u00fccksichtigen. Bei den befragten Kindern und Jugendlichen waren es sogar 94 Prozent."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/20/16/313467/Stellungnahme-Gutachten-SG2406240099.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMFSFJ",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-22"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006070",
                "regulatoryProjectTitle": "Ausdr\u00fcckliche Aufnahme der UN-Kinderrechte in das deutsche Grundgesetz",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Was geht, Alter?\r\n75 Jahre Grundgesetz ohne Kinderrechte\r\nAm n\u00e4chsten dran, die Kinderrechte ins Grundgesetz zu bringen, war vielleicht Paul, damals elf Jahre alt, im November 2012.\r\n\r\nMittwoch, 22. Mai 2024 um 17:00 Uhr von Sebastian Sedlmayr\r\nVer\u00f6ffentlicht unter www.unicef.de: 75 Jahre Grundgesetz ohne Kinderrechte | UNICEF\r\n\r\nAm n\u00e4chsten dran, die Kinderrechte ins Grundgesetz zu bringen, war vielleicht Paul, damals elf Jahre alt, im November 2012. Bundeskanzlerin Angela Merkel hatte eine Gruppe von Kindern und Jugendlichen zum internationalen Tag der Kinderrechte ins Kanzleramt eingeladen. Paul lie\u00df die Kanzlerin nicht vom Haken, fragte immer wieder nach, warum das Grundgesetz weiter ohne Kinderrechte auskommen solle. Frau Merkel sagte schlie\u00dflich, sie werde das Thema \u201ein meinem Herzen w\u00e4gen\u201c.\r\nEtwa zweieinhalb Jahre zuvor, zu Beginn der Kanzlerschaft Merkels, stand ich am Jahrestag des Deutschen Grundgesetzes an einer Tafel aus Plexiglas im Berliner Regierungsviertel. Das Denkmal mit den 20 Grundrechtsartikeln ist eine beliebte Station bei Stadtf\u00fchrungen \u2013 und war immer wieder auch Ziel politischer Aktionen, die entweder die Umsetzung des bestehenden Verfassungstextes oder seine Weiterentwicklung forderten.\r\nIch war damals noch recht frisch bei UNICEF. Wir appellierten mit den beiden gro\u00dfen nationalen Kinderrechtsorganisationen, dem Deutschen Kinderschutzbund und dem Deutschen Kinderhilfswerk, an die Bundesregierung, sie m\u00f6ge die Voraussetzungen daf\u00fcr schaffen, dass die Rechte von Kindern im Grundgesetz erscheinen. \u201eKinderrechte ins Grundgesetz!\u201c war unser Slogan. Und ist es bis heute.\r\nDieses Jahr wollten wir wieder an die Plexiglaswand ziehen, zum 75. Geburtstag eines als Verfassungsprovisorium gestarteten Gesetzes, das sich nach der deutschen Wiedervereinigung als rechtliches Bindemittel f\u00fcr 16 L\u00e4nder, den Bund und mehr als 10.000 Kommunen bew\u00e4hrt hat \u2013 und f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung dieses Landes die wahrscheinlich st\u00e4rkste gemeinsame Identifikationsfl\u00e4che ist. Die Polizei hat uns daf\u00fcr jedoch keine Genehmigung erteilt. W\u00e4hrend der Feierlichkeiten und des \u201eStaatsaktes\u201c zum Grundgesetz-Jubil\u00e4um ist am 23. Mai rund um das Reichstagsgeb\u00e4ude jegliche Form von Protest verboten.\r\n2009 war die Welt noch eine andere. Ich war begeistert, nach einigen Jahren als Printjournalist den Einstieg in einen Beruf gefunden zu haben, in dem ich manches, das in Kommentarspalten Kritik findet, vielleicht \u00e4ndern k\u00f6nnte. Zum Beispiel, dass die Rechte von Kindern zu oft ignoriert werden, auch in Deutschland.\r\nDie Kampagne lief gro\u00dfartig. In kurzer Zeit sammelten wie mehr als 50.000 Unterschriften. Zahlreiche Verb\u00e4nde schlossen sich der Initiative an. Die Bundeskanzlerin lie\u00df Sympathie f\u00fcr das Vorhaben erkennen, die CDU-Familienministerin Ursula von der Leyen stellte sich hinter die Forderung.\r\nDoch dann erreichte uns bei UNICEF Deutschland ein Brief von Wolfgang Sch\u00e4uble, als Innenminister in Merkels Kabinett f\u00fcr Verfassungsfragen zust\u00e4ndig. Er empfahl uns, die Aktivit\u00e4ten einzustellen, denn Kinder seien ja auch Menschen und damit Tr\u00e4ger aller Grundrechte.\r\nDanach wurde es, jedenfalls vorl\u00e4ufig, in der Union recht ruhig um das Thema. Das war der erste gro\u00dfe D\u00e4mpfer. Wie oft ist uns dieses Argument begegnet. Es beruht auf einem Missverst\u00e4ndnis. Seit dem Urteil des Bundesverfassungsgerichts von 1968, demzufolge Kinder Grundrechtstr\u00e4ger sind, hegt doch niemand mehr einen Zweifel daran, dass Kinder Menschen sind. Dass die 1989 verabschiedete UN-Kinderrechtskonvention eine Reihe neuer Rechte kodifiziert hat, die ganz allein Kindern zustehen, wird dabei \u00fcbersehen.\r\nJa, Kinder sind Grundrechtstr\u00e4ger, aber das hei\u00dft nicht, dass Kinderrechte im Grundgesetz \u00fcberfl\u00fcssig w\u00e4ren. Also lie\u00dfen wir nicht locker. In den Legislaturperioden zwischen 2009 und 2017 organisierten wir Konferenzen, ein Fachsymposium im Bundestag, aktivierten den Verfassungsrechtsausschuss des Deutschen Anwaltsvereins, drehten Videoclips, schalteten eine gro\u00dfe Zeitungsanzeige, gezeichnet von 100 Bundestagsabgeordneten und Prominenten von Fatih Akin bis Senta Berger, formulierten einen weiteren Aufruf, erneut getragen von einem breiten B\u00fcndnis zivilgesellschaftlicher Organisationen. Und wir hatten Erfolg.\r\nDer wie Wolfgang Sch\u00e4uble inzwischen leider verstorbene FDP-Staatssekret\u00e4r im Bundesjustizministerium Max Stadler sagte uns: \u201eWenn wir den Tierschutz im Grundgesetz haben, wie sollten wir da die Kinder nicht reinlassen?\u201c Die rechtspolitische Sprecherin der Unionsfraktion im Bundestag ermunterte uns: \u201eMachen Sie weiter!\u201c Aufgeschlossen war auch der damalige Generalsekret\u00e4r der CDU in Nordrhein-Westfalen und heutige Ministerpr\u00e4sident Henrik W\u00fcst.\r\nNach und nach fand die Forderung Eingang in die Wahlprogramme, 2017 erstmals in\r\neinen Koalitionsvertrag, den der zweiten Gro\u00dfen Koalition unter Kanzlerin Merkel. In der SPD k\u00e4mpfte Bundesfamilien- und Jugendministerin Manuela Schwesig f\u00fcr die Verfassungs\u00e4nderung, bevor sie als Ministerpr\u00e4sidentin nach Mecklenburg-Vorpommern wechselte. Auch ihre Nachfolgerinnen Katarina Barley, Franziska Giffey und Christine Lambrecht nahmen den Faden auf, Lambrecht in Personalunion als Bundesjustiz- und Bundesfamilienministerin.\r\nTrotzdem blieb die Grundgesetz\u00e4nderung aus. Nachdem wir zu Beginn der gro\u00dfen Koalition 2017 und 2018 geduldig auf die Ergebnisse einer Bund-L\u00e4nder-Arbeitsgruppe f\u00fcr ein \u201eKindergrundrecht\u201c gewartet hatten, die Monat um Monat hinter verschlossenen T\u00fcren diskutierte, lud das Netzwerk von zivilgesellschaftlichen Organisationen f\u00fcr die Umsetzung der UN-Kinderrechtskonvention in Deutschland Abgeordnete verschiedener Fraktionen zu einem Hintergrundgespr\u00e4ch ein.\r\nWir wollten von ihnen erfahren, wo es hakte. Inhaltliche Erkl\u00e4rungen gab es nicht. Aber dass diese Grundgesetzfrage in der Koalition keine gro\u00dfe Rolle spielte, wurde allen Anwesenden deutlich. Doch die eigentliche Zur\u00fcckweisung der Kinderrechte kam und kommt nicht aus der Mitte der Gesellschaft oder aus der Mitte des Parlaments.\r\nDas wurde mir im Februar 2020 bewusst. In diesen Tagen vor dem Ausbruch der Corona-Pandemie in Deutschland diskutierten zwei Verfassungsrechtler und ich nicht sehr weit entfernt von der erw\u00e4hnten Plexiglastafel vor einem \u00e4u\u00dferst skeptischen Publikum die Sinnhaftigkeit einer Grundgesetz\u00e4nderung zugunsten von Kindern. In einer der vorderen Reihen sa\u00df der ehemalige Pr\u00e4sident des Bundesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz Hans-Georg Maa\u00dfen, damals noch Mitglied im \u201eBerliner Kreis\u201c der CDU.\r\nEs war sp\u00fcrbar, dass hier ein sehr konservativer Zirkel ein Skandalthema witterte. Die Rechte von Kindern d\u00fcrfen niemals \u00fcber den Rechten der Eltern stehen, klang heraus. Dass die Rechte von Eltern durch die St\u00e4rkung der Kinderrechte leiden w\u00fcrden, war und ist nach dem \u201eKinder sind schon Menschen\u201c das zweite Argument, das immer wieder neu bem\u00fcht wird. Ein ebenso schwaches Argument, weil die Rechte des Kindes den Staat adressieren und Eltern davon ganz genauso profitieren.\r\nBildlich gesprochen: Wenn das Kind aus der Haust\u00fcre geht, soll es ja weiterhin in seinen Rechten gesch\u00fctzt bleiben \u2013 in der Kita, in der Schule, im Stra\u00dfenverkehr, im Krankenhaus, im Sportverein usw. Wie sollen das die Eltern alleine gew\u00e4hrleisten?\r\nDoch trotz dieser Zur\u00fcckweisungen blieben wir optimistisch. Der Koalitionsvertrag zwischen CDU, CSU und SPD galt, und im Dezember 2020 einigte sich das Kabinett tats\u00e4chlich auf eine Formulierung. Sie war eine Entt\u00e4uschung, weil sie hinter den Vorgaben der UN-Kinderrechtskonvention zur\u00fcckblieb. Vor allem aber lief die Zeit\r\ndavon, um eine verfassungs\u00e4ndernde Mehrheit und \u2013 genauso wichtig \u2013 eine m\u00f6glichst breite Einigkeit der gro\u00dfen Parteien zu gewinnen.\r\nIm Mai 2021 lud der Rechtsausschuss im Bundestag zu einer Anh\u00f6rung zum Gesetzentwurf der Gro\u00dfen Koalition. Ein denkw\u00fcrdiges Ereignis, weil nach all den Jahren auch konservative Verfassungsexperten zu verstehen schienen, warum eine \u00c4nderung des Grundgesetzes f\u00fcr Kinder Sinn machen w\u00fcrde. Doch die Wochen verstrichen, Ideen f\u00fcr Kompromisse zwischen CDU/CSU, SPD und Gr\u00fcnen versandeten, der Wahlkampf 2021 nahte.\r\nSo verspielte die Bundespolitik trotz der einschneidenden Erfahrungen, schlimmen Folgen und sich abzeichnenden Lehren aus dem Umgang mit der Corona-Pandemie diese Chance, die Rechte von Kindern in Deutschland besser abzusichern. Ganz eindeutig sieht es \u00fcbrigens der Souver\u00e4n.\r\nDas Statistische Bundesamt wies f\u00fcr 2022 aus, dass eine \u00fcberw\u00e4ltigende Mehrheit der Wahlberechtigten in Deutschland sich f\u00fcr Kinderrechte im Grundgesetz ausspricht: 84 Prozent. Warum folgt die Politik hier nicht Volkes Wille und Volkes Stimme? Hat sich das Thema Zweidrittelmehrheit wirklich erledigt?\r\nNach den Jahren der Besch\u00e4ftigung mit dem Thema, und gerade mit den Befunden einer von ihrer Ohnmacht gegen\u00fcber Corona, Krieg und Klimakrise teils deprimierten jungen Generation, sollten wir nun doch daf\u00fcr sorgen, dass das Grundgesetz nicht zur Insel der Bewahrung einer vergangenen Zeit wird, eine Insel aus Granit, um die herum der Strom der Zeit flie\u00dft und die darin langsam untergeht. Fortschritt muss auch f\u00fcr das Grundgesetz erlaubt sein. Es sch\u00fctzt die W\u00fcrde aller Menschen und sollte auch alle Rechte der Kinder sch\u00fctzen.\r\nPaul, der die Kanzlerin so forsch und wach befragt hatte, blickt 32 Jahre nach Inkrafttreten der UN-Kinderrechtskonvention in Deutschland mit gemischten Gef\u00fchlen auf das Thema. Er schreibt mir, dass er nach der f\u00fcr junge Menschen besonders harten Corona-Pandemie nun Politikwissenschaften studiert. Es sind zw\u00f6lf Jahre vergangen."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/95/7e/313469/Stellungnahme-Gutachten-SG2406240107.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                "de": "Gremien",
                                "en": "Committees"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMFSFJ",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-24"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006071",
                "regulatoryProjectTitle": "Vollst\u00e4ndige Umsetzung der UN-Kinderrechtskonvention in Deutschland",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Berlin, den 24 April 2024\r\nUNICEF fordert konsequentere Umsetzung von Kinderrechten in Deutschland \u2013 UN-Verantwortliche f\u00fcr Kinderrechte besucht Berlin\r\nDeutschland hat sich verpflichtet, die Umsetzung von Kinderrechten in Politik und Gesellschaft zu gew\u00e4hrleisten. Auch wenn viele Kinder hier gut aufwachsen, besteht in einigen Bereichen dringender Handlungsbedarf. Anderthalb Jahre nach der Anh\u00f6rung Deutschlands vor dem f\u00fcr Kinderrechte zust\u00e4ndigen Ausschuss der Vereinten Nationen kommt heute die Ausschussvorsitzende Ann Skelton nach Berlin, um sich ein pers\u00f6nliches Bild von den bereits erfolgten und noch ausstehenden Schritten zur Umsetzung der UN-Kinderrechtskonvention zu machen.\r\nDer Besuch erfolgt auf Einladung von UNICEF Deutschland, dem Deutschen Institut f\u00fcr Menschenrechte sowie dem zivilgesellschaftlichen Netzwerk f\u00fcr Kinderrechte \u201eNational Coalition\u201d. Ann Skelton bewertet in ihrer Funktion f\u00fcr die Vereinten Nationen die Umsetzung des \u00dcbereinkommens \u00fcber die Rechte des Kindes, auch in reichen Industriestaaten wie Deutschland.\r\nDas dreit\u00e4gige Programm umfasst Gespr\u00e4che mit Regierungsstellen, zivilgesellschaftlichen Organisationen, Kindern und Jugendlichen sowie Besuche in der Fl\u00fcchtlingserstaufnahme in Berlin-Tegel und dem Berliner Bezirk Pankow, der f\u00fcr sein Bekenntnis zu den Kinderrechten ausgezeichnet wird.\r\nNach Einsch\u00e4tzung von UNICEF Deutschland bedarf es zur verbesserten Umsetzung der Kinderrechtskonvention in Deutschland noch einer Reihe struktureller und gesetzlicher Ma\u00dfnahmen. Darunter f\u00e4llt die St\u00e4rkung der Kinderrechte im Grundgesetz, der Aufbau von Stellen in den L\u00e4ndern und Kommunen, die sich f\u00fcr die Belange von Kindern und Jugendlichen einsetzen, sowie umfassende Ma\u00dfnahmen zur Verhinderung von Kinderarmut und der Sicherung von Teilhabe und Bildungsgerechtigkeit.\r\n\u201eIn Industriel\u00e4ndern wie Deutschland sind die Realit\u00e4ten, in denen Kinder aufwachsen, so unterschiedlich wie nie zuvor. W\u00e4hrend in vielen Familien alle Voraussetzungen f\u00fcr eine gute Entwicklung gegeben sind, starten einige Kinder stark benachteiligt ins Leben\u201d, so Sebastian Sedlmayr, Leiter der Abteilung Politik und Advocacy von UNICEF Deutschland. \u201eBund, L\u00e4nder und Kommunen m\u00fcssen an einem Strang ziehen, um diese Probleme zu bearbeiten und Defizite auszugleichen. Alle Kinder haben die gleichen Rechte.\u201d\r\nBesorgniserregend ist in Deutschland die Situation von Kindern in Unterk\u00fcnften f\u00fcr gefl\u00fcchtete Menschen. In der im vergangenen Jahr gemeinsam von UNICEF Deutschland und dem Deutschen Institut f\u00fcr Menschenrechte durchgef\u00fchrten Studie \u201eDas ist nicht das Leben\u201d berichten Kinder und Jugendliche selbst unter anderem \u00fcber erhebliche Schwierigkeiten beim Zugang zu Bildung und psychologischer Versorgung sowie \u00fcber ihre Erfahrungen mit Gewalt und Diskriminierung. Laut UN-Kinderrechtskonvention haben gefl\u00fcchtete Kinder und Jugendliche Anspruch auf besonderen Schutz.\r\n2\r\nEin positives Beispiel f\u00fcr die Umsetzung der UN-Kinderrechtskonvention auf kommunaler Ebene ist demgegen\u00fcber die Initiative des Berliner Bezirks Pankow, der am 25. April als erster Bezirk der Hauptstadt das Siegel \u201eKinderfreundliche Kommune\u201c erh\u00e4lt. Das Siegel vergibt der Verein Kinderfreundliche Kommunen e.V., getragen von UNICEF und dem Deutschen Kinderhilfswerk. Ann Skelton und Sebastian Sedlmayr, Leiter der Abteilung Politik und Advocacy von UNICEF Deutschland, nehmen an der Veranstaltung teil.\r\n\u201eOb Rechte von Kindern wirklich beachtet werden, entscheidet sich in ihrem unmittelbaren Lebensumfeld. St\u00e4dte und Gemeinden sind deshalb Schl\u00fcsselpartner bei der Umsetzung der UN-Kinderrechtskonvention\", sagt Sebastian Sedlmayr. \u201eWir sind sehr froh, dass Pankow sich entschieden hat, \u201eKinderfreundliche Kommune\u201d zu werden, noch dazu als erster Bezirk von Berlin. Wir hoffen auf eine Zukunft in einer komplett kinderfreundlichen Hauptstadt und auf die konsequente Umsetzung aller Kinderrechte bundesweit.\u201d\r\nService f\u00fcr die Redaktionen\r\n\u00bb Die Teilnehmenden stehen in Berlin Pankow f\u00fcr Interviews zur Verf\u00fcgung. Ann Skelton wird diese auf Englisch f\u00fchren.\r\nDie Studie \u201eDas ist nicht das Leben\u201d von UNICEF Deutschland und dem Deutschen Institut f\u00fcr Menschenrechte beleuchtet die Lebensbedingungen von Kindern und Jugendlichen in Unterk\u00fcnften f\u00fcr gefl\u00fcchtete Menschen in Deutschland. Die Studie l\u00e4sst vor allem gefl\u00fcchtete Kinder und Jugendliche selbst zu Wort kommen. Aus ihren Schilderungen, die in vielen F\u00e4llen im Kontrast zu ihren Rechten stehen, leiten UNICEF Deutschland und das Deutsche Institut f\u00fcr Menschenrechte Empfehlungen an Bund, L\u00e4nder und Kommunen ab.\r\nDer von UNICEF und dem Deutschen Kinderhilfswerk getragene Verein Kinderfreundliche Kommunen e.V. engagiert sich f\u00fcr die politische Mitwirkung von Kindern und Jugendlichen in ihrem direkten Lebensumfeld. Sie entscheiden zum Beispiel bei st\u00e4dtebaulichen Projekten mit, ob mehr Radwege geschaffen oder wof\u00fcr finanzielle Mittel eingesetzt werden sollen. Ziel des Vereins ist es, St\u00e4dte und Kommunen bundesweit zu unterst\u00fctzen, ihre Angebote, Planungen und Strukturen im Sinne der Kinderrechte zu verbessern und weiterzudenken.\r\nPressekontakt\r\nUNICEF Deutschland, Simone Brannahl, Referentin f\u00fcr Presse- und \u00d6ffentlichkeitsarbeit / Politik und Advocacy, 030 \u2013 2758079 \u2013 18, presse@unicef.de"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/50/11/313471/Stellungnahme-Gutachten-SG2406240129.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMFSFJ",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-12"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006073",
                "regulatoryProjectTitle": "Schaffung einer effektiven Kindergrundsicherung",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "K\u00f6ln, den 12. April 2024\r\nUNICEF Deutschland zur Debatte um die Kindergrundsicherung und das Startchancen-Programm\r\nIn der Debatte um die Kindergrundsicherung geht es aktuell immer weniger darum, wie man Kinderarmut effektiv bek\u00e4mpft. Dabei lebt mehr als eine Million Kinder in Deutschland dauerhaft in Armut. Das gef\u00e4hrdet die Chancen und verletzt die Rechte dieser Kinder. Der Entwurf zur Kindergrundsicherung sollte an dem Ziel gemessen werden, Kinderarmut effektiv und effizient zu reduzieren.\r\nNeben der materiellen Absicherung der Kinder in Deutschland bedarf es massiver weiterer Anstrengungen, damit die zur Verf\u00fcgung stehenden Mittel m\u00f6glichst zielgenau und nachhaltig eingesetzt werden. Das Startchancen-Programm von Bund und L\u00e4ndern ist ein wichtiger Baustein, um Chancenungleichheit abzubauen. Weitere notwendige Ma\u00dfnahmen sind der Ausbau einer qualit\u00e4tsvollen Betreuung f\u00fcr Kinder bis einschlie\u00dflich der Grundschule sowie die St\u00e4rkung der Rechte von Kindern im Grundgesetz.\r\nWir appellieren an alle Fraktionen, diese Ziele mit Nachdruck weiterzuverfolgen. Die Kindergrundsicherung wird nicht alle H\u00fcrden beseitigen, mit denen sich Kinder beim Aufwachsen konfrontiert sehen. Eine gute Kindergrundsicherung ist aber ein bedeutender Schritt auf dem Weg dorthin.\r\nPressekontakt: UNICEF Deutschland, Vera Tellmann, Sprecherin, 0221/93650-315 oder 0170-8518846, presse@unicef.de"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/24/ac/313473/Stellungnahme-Gutachten-SG2406210157.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_AA",
                                "de": "Ausw\u00e4rtiges Amt (AA)",
                                "en": "Ausw\u00e4rtiges Amt (AA)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMZ",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-24"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006076",
                "regulatoryProjectTitle": "EUCSDDD und deren Umsetzung in deutsches Recht ",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "K\u00f6ln, den 24. Mai 2024\r\nEU-Lieferkettengesetz: Trotz L\u00fccken Meilenstein f\u00fcr besseren Schutz von Kinderrechten\r\nUNICEF Deutschland: Ambitionierte Umsetzung in deutscher Gesetzgebung wichtig\r\nHeute wurde in Br\u00fcssel der Weg f\u00fcr das neue EU-Lieferkettengesetz freigemacht und damit aus Sicht von UNICEF Deutschland ein wichtiger Meilenstein f\u00fcr den Schutz der Kinderrechte durch die Einhaltung unternehmerischer Sorgfaltspflichten erreicht. Durch die Zustimmung im EU-Rat hat das Lieferkettengesetz (European Corporate Sustainability Due Diligence Directive, EUCSDDD) nach langem politischen Ringen die letzte H\u00fcrde genommen. Nach Inkrafttreten haben die EU-Mitgliedstaaten zwei Jahre Zeit, um die Richtlinie in nationales Recht umzusetzen.\r\n\u201eAus Sicht von UNICEF Deutschland ist das EU- Lieferkettengesetz ein wichtiger Wegweiser \u2013 aber leider f\u00fcr Kinderrechte nicht der erhoffte Durchbruch. Daher kommt es jetzt ganz entscheidend auf die n\u00e4chsten Schritte an\u201c, sagte Christian Schneider, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer von UNICEF Deutschland. \u201eDie deutsche Gesetzgebung zur Umsetzung des EU-Lieferkettengesetzes muss Kinder wirksam vor Verletzungen ihrer Rechte durch unternehmerisches Handeln sch\u00fctzen. Au\u00dferdem darf es an den Stellen, in denen das deutsche Lieferkettengesetz mit Blick auf den Schutz der Kinderrechte bereits st\u00e4rker ist als das EU-Gesetz nicht zu einer Abschw\u00e4chung kommen.\u201c\r\nIm EU-Lieferkettengesetz ist aus Sicht von UNICEF insbesondere die Aufnahme einzelner Artikel der Kinderrechtskonvention der Vereinten Nationen (KRK) als einzuhaltende Rechtsg\u00fcter im Rahmen der unternehmerischen Sorgfaltspflicht ein wichtiger Fortschritt gegen\u00fcber dem deutschen Lieferkettensorgfaltspflichtengesetz (LkSG). Dabei geht es auch, aber bei weitem nicht nur um den Schutz vor Kinderarbeit. Das EU-Lieferkettengesetz nennt ausdr\u00fccklich die Kinderrechte auf Gesundheit, Bildung, angemessene Lebensbedingungen, Schutz vor wirtschaftlicher Ausbeutung, sexuellem Missbrauch, Entf\u00fchrung und Kinderhandel.\r\nAllerdings w\u00e4re es wichtig gewesen, die gesamte UN-Kinderrechtskonvention als verpflichtend aufzunehmen, denn die Kinderrechte sind universal und unteilbar \u2013 und auch Unternehmen haben die Verantwortung daf\u00fcr, dass diese nicht beeintr\u00e4chtigt werden.\r\nDas EU-Lieferkettengesetz sieht au\u00dferdem vor, dass es nur f\u00fcr Unternehmen ab 1.000 Mitarbeitenden und mit einem Umsatz \u00fcber 450 Millionen Euro gilt und der Anwendungsbereich damit geringer ist als der des deutschen Gesetzes. Das ist aus Sicht von UNICEF problematisch, weil Kinderrechtsverletzungen, die sich auf viele Kinder auswirken, auch bei kleineren Unternehmen stattfinden k\u00f6nnen.\r\nAuch die Definition der zu pr\u00fcfenden Lieferkette, der sogenannten \u201eChain-of-Activities\", bleibt hinter den Definitionen internationaler Standards zur\u00fcck, die eine Verantwortung zur Pr\u00fcfung der gesamten Wertsch\u00f6pfungskette verlangen. Kinderrechtsverletzungen in der Elektroschrottindustrie, sexueller Missbrauch von Kindern im digitalen Raum oder langfristige gesundheitliche Sch\u00e4den aufgrund von Marketingpraktiken drohen so \u00fcbersehen zu werden.\r\nEs wird entsprechend ma\u00dfgeblich sein, dass die EU-Mitgliedstaaten und die deutsche Bundesregierung das EU-Lieferkettengesetz ambitioniert in nationale Gesetzgebung umsetzen. Neben der Unterst\u00fctzung von Unternehmen zur Umsetzung der Richtlinie werden eine Reihe von weiteren begleitenden Ma\u00dfnahmen n\u00f6tig sein, um der Komplexit\u00e4t von Kinderrechtsverletzungen in Lieferketten weltweit gerecht zu werden und auch Rechtsverletzungen zu adressieren, die nicht nur ein einzelnes Unternehmen oder eine spezifische Industrie betreffen.\r\nUNICEF Deutschland wird sich weiter mit seinen Partnern daf\u00fcr einsetzen, dass Unternehmen ihre Sorgfaltspflichten entlang der anerkannten Standards umsetzen k\u00f6nnen, dass die beteiligten Institutionen und Beh\u00f6rden mit der n\u00f6tigen Expertise und Ressourcen ausgestattet werden und wirksame begleitende Ma\u00dfnahmen f\u00fcr die Wirtschaft und andere Akteure entwickelt werden.\r\n\u201eDas EU-Lieferkettengesetz hat das Potential, das Leben vieler Kinder zu verbessern, wenn es richtig umgesetzt wird. Angesichts der globalen Herausforderungen ist das f\u00fcr Kinder weltweit von enormer Bedeutung\u201c, sagte Schneider.\r\nPressekontakt: UNICEF Deutschland, Ninja Charbonneau, Sprecherin, 0221/93650-315 oder -298, presse@unicef.de"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a2/7c/313475/Stellungnahme-Gutachten-SG2406240234.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-19"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006077",
                "regulatoryProjectTitle": "Haushaltsgesetz des Bundes",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "APPELL AN DIE MITGLIEDER DER BUNDESREGIERUNG\r\nWir, die Unterzeichnenden, sind zutiefst \u00fcberzeugt, dass deutsche Entwicklungszusammenarbeit\r\nund Humanit\u00e4re Hilfe einen essenziellen Beitrag zu mehr Frieden und Gerechtigkeit in der Welt\r\nleisten. Entwicklungszusammenarbeit und Humanit\u00e4re Hilfe sind Investitionen in Stabilit\u00e4t und\r\nSicherheit f\u00fcr alle!\r\nIn einer Welt, die derzeit von Krisen und Konflikten ersch\u00fcttert wird und in der die von uns befeuerte\r\nKlimakrise die \u00c4rmsten am st\u00e4rksten bedroht, fordern wir ein, dass wir auch weiterhin unvermindert\r\nVerantwortung \u00fcbernehmen.\r\nEntwicklungszusammenarbeit ist Realit\u00e4t gewordene internationale Solidarit\u00e4t: Wir arbeiten\r\ngemeinsam darauf hin, dass alle Menschen fern von Armut leben k\u00f6nnen.\r\nUnser Herz, unsere Moral und unser Verstand sprechen f\u00fcr Humanit\u00e4re Hilfe: Wir stehen ein f\u00fcr\r\nMenschen in gr\u00f6\u00dfter Not und leisten Hilfe.\r\nEntwicklungszusammenarbeit und Humanit\u00e4re Hilfe sind gelebte Solidarit\u00e4t, die auch uns\r\nzuteilwurde: als unser Land und unsere Gesellschaft vor noch nicht einmal 80 Jahren in Schutt und\r\nAsche lagen und international isoliert waren. Wir vergessen nicht!\r\nDie geplanten K\u00fcrzungen senden ein fatales Signal der Abschottung und des Egoismus. Deutschland\r\nals eines der reichsten L\u00e4nder der Welt kann es sich leisten, die Hand f\u00fcr andere auszustrecken.\r\nWir fordern: Nehmen Sie die geplanten drastischen Mittelk\u00fcrzungen f\u00fcr\r\nEntwicklungszusammenarbeit und Humanit\u00e4re Hilfe zur\u00fcck.\r\n\r\nChristian Schneider, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer, Deutsches Komitee f\u00fcr UNICEF e.V."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/77/1b/313477/Stellungnahme-Gutachten-SG2406240263.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMFSFJ",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-10"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006078",
                "regulatoryProjectTitle": "Achtung der UN-Kinderrechtskonvention bei Umsetzung der GEAS der EU",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Genf/K\u00f6ln, den 10. April 2024\r\nEU-Migrations- und Asylpaket muss unserer gemeinsamen Verantwortung nachkommen, Kinder zu sch\u00fctzen\r\nStatement von Regina De Dominicis, UNICEF Regionaldirektorin f\u00fcr Europa und Zentralasien\r\n\r\n\u201eUNICEF begr\u00fc\u00dft die Bem\u00fchungen der EU-Mitgliedstaaten um ein besser vorhersehbares System zur Steuerung der Migration. Vor der Verabschiedung des EU-Pakts zu Migration und Asyl appelliert UNICEF daran, die Grunds\u00e4tze der EU-Grundrechtecharta, der Europ\u00e4ischen Menschenrechtskonvention und der UN-Kinderrechtskonvention einzuhalten.\r\nNur wenn die Umsetzung der im Paket aufgef\u00fchrten Vorgaben auf den Kinderrechten sowie auf EU- und internationalem Recht beruhen, besteht die M\u00f6glichkeit, einen umfassenden Ansatz zur Unterst\u00fctzung von Kindern zu gew\u00e4hrleisten, die in Europa Asyl, Sicherheit und bessere Chancen suchen.\r\nEs braucht auch Klarheit und Transparenz bei der Umsetzung des Pakts und den m\u00f6glichen Auswirkungen auf Kinder, um zu verhindern, dass Kinderrechte ausgeh\u00f6hlt werden.\r\nSo sollten beispielsweise die Kriterien, nach denen unbegleitete Kinder als Sicherheitsrisiko eingestuft und somit dem Grenzverfahren unterworfen werden, klar und eng definiert werden, um einen willk\u00fcrlichen Ausschluss zu verhindern.\r\nAuch die vorgeschlagene Bestimmung, die es Mitgliedstaaten erm\u00f6glicht, ein \u201eangemessenes Ma\u00df an Zwang\" gegen Kinder auszu\u00fcben, damit sie ihre biometrischen Daten bereitwillig angeben, braucht Klarheit.\r\nIn ihrem derzeitigen Wortlaut k\u00f6nnte die Bestimmung Kinder der Gefahr von Gewalt und weiterem Schaden aussetzen.\r\nUNICEF steht bereit, um mit den EU-Mitgliedstaaten zusammenzuarbeiten, um sicherzustellen, dass die Umsetzung des Pakets das Kindeswohl sicherstellt. Dazu geh\u00f6rt auch die Frage, wie sichergestellt werden kann, dass Kinder w\u00e4hrend des Screenings sowie im Rahmen der Grenz-, Asyl- und R\u00fcckf\u00fchrungsverfahren durch Bewegungseinschr\u00e4nkungen nicht in Haft oder unter haft\u00e4hnlichen Bedingungen festgehalten werden. Die Inhaftierung von migrierten und gefl\u00fcchteten Kindern \u2013 und sei es auch nur f\u00fcr kurze Zeit \u2013 hat nachteilige Auswirkungen auf die Gesundheit, die Entwicklung und das Wohlbefinden von Kindern.\r\nWir unterst\u00fctzen die EU-Mitgliedstaaten gerne bei ihren Bem\u00fchungen, Alternativen zur Haft und kindgerechte Verfahren sicherzustellen, damit Kinder ihre Rechte durchg\u00e4ngig wahrnehmen k\u00f6nnen. Dazu geh\u00f6ren auch familienbasierte Betreuung und Sozialarbeiter*innen, die Kinder und Familien fachkundig betreuen und unterst\u00fctzen k\u00f6nnen.\r\nDie Mitgliedstaaten sollten zudem unabh\u00e4ngige Monitoringmechanismen unterst\u00fctzen, um sicherzustellen, dass die Kinderrechtskonvention und andere Menschenrechtsvertr\u00e4ge in allen Phasen der Migrations- und Asylverfahren gewahrt werden und dass bei Verst\u00f6\u00dfen Abhilfe geschaffen wird.\r\nDie H\u00e4lfte aller Kinder, die auf der Suche nach Sicherheit und Asyl in Europa ankommen, wurde durch Konflikte und Kriege aus ihren Heimatl\u00e4ndern vertrieben. Ihre Kindheit ist bereits von f\u00fcrchterlichen Erfahrungen gepr\u00e4gt. Es ist unsere gemeinsame Verantwortung und rechtliche Verpflichtung, daf\u00fcr zu sorgen, dass ihre Interessen gewahrt werden.\u201c\r\nPressekontakt: UNICEF Deutschland, Christine Kahmann, Sprecherin, 0221/93650-315 oder 0159 04139723, presse@unicef.de"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}