{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-11-30T10:34:52.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-02T10:42:15.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-28T15:43:48.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 36889,
                "validFromDate": "2024-06-28T15:43:48.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22734,
                "validFromDate": "2023-06-30T21:08:51.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-28T15:43:48.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 13642,
                "validFromDate": "2023-03-21T08:54:11.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-30T21:08:51.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 13638,
                "validFromDate": "2022-11-30T10:34:52.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-03-21T08:54:11.000+01:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Das Aspen Institute Deutschland ist eine internationale, \u00fcberparteiliche und gemeinn\u00fctzige Institution, die sich f\u00fcr die St\u00e4rkung einer freien, offenen und gerechten Gesellschaft einsetzt. Bei Workshops, Konferenzen und Diskussionsrunden mit internationalen Stakeholdern aus Politik, Wirtschaft, Wissenschaft und Kultur stehen Fragen gesellschaftlicher Verantwortung, politischer F\u00fchrung, KI, Digitalisierung und Medienkompetenz, Umwelt, Nachhaltigkeit und sozialer Gerechtigkeit im Fokus. Zudem werden transatlantische Austauschformate f\u00fcr verschiedene gesellschaftliche Gruppen durchgef\u00fchrt.\r\nDas Aspen Institute Deutschland ist dem Ideal der offenen Gesellschaft verpflichtet. Es f\u00f6rdert wertebasierte F\u00fchrung, einen konstruktiven Dialog sowie die euroatlantische Kooperation. \r\n\r\nIn verschiedenen Formaten wie Konferenzen, Seminaren und Austauschprogrammen bringt Aspen Deutschland Expert*innen und Entscheidungstr\u00e4ger*innen aus Wissenschaft, Wirtschaft, Politik, Kultur, Medien und Zivilgesellschaft zusammen. Damit schafft es eine vertrauliche, \u00fcberparteiliche Plattform f\u00fcr Austausch und Analyse, um regionale und globale Herausforderungen zu adressieren und zukunftsorientierte L\u00f6sungen zu entwickeln. Im Zuge dessen werden Veranstaltungen, wie beispielsweise Diskussionsrunden, durchgef\u00fchrt, zu denen u.a. Regierungsmitglieder, Abgeordnete sowie Vertreter*innen der Ministerien eingeladen werden und teilnehmen.\r\n\r\nDas TRANSATLANTIK PROGRAM erm\u00f6glicht einen offenen, wertebasierten Dialog \u00fcber zentrale Herausforderungen der transatlantischen Partner, um das gegenseitige Verst\u00e4ndnis zu f\u00f6rdern, gemeinsame L\u00f6sungen zu entwickeln und neue transatlantische Netzwerke aufzubauen. Aspen Deutschland setzt sich gerade auch zum Ziel, die transatlantische Zusammenarbeit auf subnationaler Ebene zu st\u00e4rken, gemeinsame Herausforderungen zu diskutieren, die f\u00fcr die globale Zukunft am wichtigsten sind, und Vertreter*innen der j\u00fcngeren Generationen in diese Diskussionen einzubeziehen.  \r\n\r\nIm Mittelpunkt des EUROPE PROGRAM steht die Analyse der Zukunft Europas. Ein wichtiger Schwerpunkt sind Fragen rund um das Ziel der EU, die europ\u00e4ische Souver\u00e4nit\u00e4t zu st\u00e4rken (in allen relevanten Themenbereichen, von Sicherheit und Verteidigung \u00fcber Handel bis hin zum gr\u00fcnen Wandel). Die EU-Erweiterung, ihre Perspektiven und Herausforderungen, ist ein weiterer Schwerpunkt der Arbeit des Instituts. Das Europa Programm f\u00f6rdert einen umfassenden Dialog zur Unterst\u00fctzung der regionalen Zusammenarbeit und der notwendigen Transformationsprozesse auf dem Weg zur euro-atlantischen Integration. \r\n\r\nIm Rahmen des DIGITALEN PROGRAMMS strebt Aspen Deutschland ein ganzheitliches Verst\u00e4ndnis der Chancen und Herausforderungen der Digitalisierung und ihrer Auswirkungen auf Individuum, Gesellschaft und Wirtschaft an. Zu diesem Zweck bietet es Stakeholdern aus verschiedenen Bereichen eine Plattform f\u00fcr einen konstruktiven Dialog. F\u00fcnf Bereiche stehen im Mittelpunkt der Arbeit des Institutes: 1. Digitalisierung und Demokratie, 2. Digitalisierung und Europ\u00e4ische Souver\u00e4nit\u00e4t, 3. Digitalisierung und Ethik, 4. Digitalisierung und Geopolitik sowie 5. Digitalisierung und transatlantische Beziehungen. \r\n\r\nDas PUBLIC PROGRAM dient Entscheidungstr\u00e4gern und einem breiteren Publikum als Forum f\u00fcr einen offenen und konstruktiven Dialog \u00fcber eine Vielzahl von aktuellen Themen. Es konzentriert sich auf globale Themen, die auf beiden Seiten des Atlantiks relevant sind, und legt den Schwerpunkt auf die St\u00e4rkung der Demokratie durch konstruktiven Dialog und politische Bildung.\r\nDas LEADERSHIP PROGRAMM ist ein wichtiger Eckpfeiler in den Bem\u00fchungen des Institutes, Raum f\u00fcr einen offenen und konstruktiven Dialog \u00fcber das Wesen von F\u00fchrung zu schaffen. Das Leadership-Programm zielt darauf ab, den moralischen Kompass und das Verantwortungsbewusstsein des Einzelnen in der Gesellschaft zu st\u00e4rken. \r\n\r\n ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                "en": "Species protection/biodiversity"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                "de": "Handel und Dienstleistungen",
                "en": "Trade and services"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_MIGRATION",
                "de": "Migration",
                "en": "Migration and residence"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_FINANCE",
                "de": "Bank- und Finanzwesen",
                "en": "Banking and finance"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_CITY",
                "de": "Stadtentwicklung",
                "en": "Urban development"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
            },
            {
                "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                "de": "Innere Sicherheit",
                "en": "Internal security"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                "en": "Data protection and information security"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_ANIMAL",
                "de": "Tierschutz",
                "en": "Animal welfare"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_FREEDOM_OF_SPEECH",
                "de": "Meinungs- und Pressefreiheit",
                "en": "Freedom of speech and freedom of the press"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_CYBER",
                "de": "Cybersicherheit",
                "en": "Cyber security"
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen\"",
                "en": "Other in the field of \"Foreign policy and international relations\""
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                "de": "Internetpolitik",
                "en": "Internet policy"
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE",
                "de": "Verteidigung",
                "en": "Defense"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_COUNTRYSIDE",
                "de": "L\u00e4ndlicher Raum",
                "en": "Rural area"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                "en": "Foreign trade"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                "en": "Communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_SAFETY_POLICY",
                "de": "Gemeinsame Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik der EU",
                "en": "Common foreign and security policy of the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Verteidigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Defense\""
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/50/5e/325143/Aspen_Bilanz-und-GuV_31122022.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donators": [
            {
                "description": "Programmf\u00f6rderung,  insbesondere \u00d6ffentliches Programm des Aspen Institute Deutschland e.V.",
                "donationEuro": {
                    "from": 40001,
                    "to": 50000
                },
                "name": "Stiftung"
            },
            {
                "description": "Allgemeine Institutsf\u00f6rderung",
                "donationEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "name": "Unternehmen"
            },
            {
                "description": "Allgemeine Institutsf\u00f6rderung",
                "donationEuro": {
                    "from": 30001,
                    "to": 40000
                },
                "name": "eingetragener Verein"
            }
        ],
        "donatorsInformationPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 100001,
            "to": 110000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "Aspen Institute",
            "nationalAdditional2": "Deutschland e.V.",
            "street": "Friedrichstrasse",
            "streetNumber": "60",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@aspeninstitute.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49308048900",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.aspeninstitute.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Stormy",
                "lastName": "Mildner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Tina",
                "lastName": "Bories",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Eva",
                "lastName": "Mattes",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Monika",
                "lastName": "Kreutz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Eckart",
                "lastName": "von Klaeden",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Stormy",
                "function": "Executive Director / Vorstandsvorsitzende",
                "lastName": "Mildner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Britt",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Eckelmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Margit",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Lehwalder",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Ulrich",
                "function": "Vorstand / Schatzmeister",
                "lastName": "Plett",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Gunther",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Hellmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-05-30",
            "naturalPersons": 9,
            "organizations": 8,
            "totalCount": 17
        },
        "membersPresent": true,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "Aspen Institute Deutschland e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [
            {
                "name": "Catherine von F\u00fcrstenberg-Dussmann, Dussmann Group"
            }
        ],
        "individualContributorsPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 80001,
            "to": 90000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Institutionelle F\u00f6rderung (Fehlbedarfsfinanzierung)",
                "location": "Berlin",
                "name": "Presse- und Informationsamt der Bundesregierung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 490001,
                    "to": 500000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung Austauschprojekt",
                "location": "Frankfurt am Main",
                "name": "Kreditanstalt f\u00fcr Wiederaufbau (KfW)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 90001,
                    "to": 100000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung Europa-Projekt",
                "location": "Berlin",
                "name": "Ausw\u00e4rtiges Amt",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 180001,
                    "to": 190000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung Transatlantisches Landwirtschaftsprojekt",
                "location": "Frankfurt am Main",
                "name": "Kreditanstalt f\u00fcr Wiederaufbau",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung Transatlantik-Projekt",
                "location": "Berlin",
                "name": "Stiftung Deutsche Klassenlotterie Berlin",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 90001,
                    "to": 100000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002572/36889",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-28T15:43:48.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/29/47/325144/Lobbyregister-Detailansicht-R002572-2024-06-28_15-43-48.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-28T15:43:48.000+02:00",
        "version": 5
    },
    "registerEntryId": 36889,
    "registerNumber": "R002572",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}