{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-03-02T18:24:14.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-02T17:51:24.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-10T11:08:29.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 36171,
                "validFromDate": "2024-06-10T11:08:29.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 18545,
                "validFromDate": "2023-03-27T16:45:31.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-10T11:08:29.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 5667,
                "validFromDate": "2022-03-02T18:24:14.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-03-27T16:45:31.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PROFESSION_ASSOC",
            "de": "Berufsverband",
            "en": "Professional association"
        },
        "activityDescription": "Die AGD begleitet und kommentiert Entw\u00fcrfe zur Gesetzgebung vor allem im Bereich Urheber- und andere Schutzrechte. Dabei macht sie sich stark f\u00fcr die angemessene Wertsch\u00e4tzung k\u00fcnstlerischer Werke und gegen deren ungesch\u00fctzte Nutzung vor allem im digitalen Raum. Daf\u00fcr ist sie u. a. Mitglied in der Initiative Urheberrecht.\r\n\r\nDie AGD ist zudem Mitglied der Bundesarbeitsgemeinschaft der Selbstst\u00e4ndigenverb\u00e4nde (BAGSV) und setzt sich hier zusammen mit ihren Partnerverb\u00e4nden f\u00fcr die Interessen und Belange von Einzelunternehmer:innen ein. Das betrifft Themen wie soziale Absicherung, Altersvorsorge und die angemessene Anerkennung der Selbstst\u00e4ndigkeit als Erwerbsform.\r\n\r\nDar\u00fcber hinaus sind wir Mitglied im Dachverband der Designbranche Deutscher Designtag und setzen uns hier zusammen mit den Partnern f\u00fcr die wirtschaftlichen Interessen von Designer:innen und Agenturen ein, wie zum Beispiel angemessene Bedingungen bei Ausschreibungen von Designleistungen.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_CULTURE",
                "de": "Kultur",
                "en": "Culture"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Soziale Sicherung\"",
                "en": "Other in the field of \"Social security\""
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                "de": "Handel und Dienstleistungen",
                "en": "Trade and services"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                "de": "Zivilrecht",
                "en": "Civil rights"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OLD_AGE",
                "de": "Rente/Alterssicherung",
                "en": "Old-age insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COPYRIGHT",
                "de": "Urheberrecht",
                "en": "Copyright"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/95/ef/286126/PDF-Dokument-Gewinnermittlung-Kurzfassung-MV-1-01-23-31-12-23-17-04-2024-13-Uhr-33-Min.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.25,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 10001,
            "to": 20000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Markgrafendamm",
            "streetNumber": "24",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10245"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "lobbyregister@agd.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4930213009340",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://agd.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Alexander",
                "lastName": "Koch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Jan-Peter",
                "function": "zweiter Vorsitzender des Vorstands",
                "lastName": "Wahlmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Victoria",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin",
                "lastName": "Ringleb",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-10",
            "naturalPersons": 1880,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 1880
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Deutscher Designtag e.V."
            },
            {
                "membership": "Initiative Urheberrecht"
            },
            {
                "membership": "Bundesarbeitsgemeinschaft der Selbstst\u00e4ndigenverb\u00e4nde (BAGSV)"
            },
            {
                "membership": "Koalition Kultur- und Kreativwirtschaft in Deutschland (K3D)"
            },
            {
                "membership": "Deutscher Fotorat"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Allianz deutscher Designer AGD"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 520001,
            "to": 530000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002677/36171",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-10T11:08:29.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/6a/f2/286128/Lobbyregister-Detailansicht-R002677-2024-06-10_11-08-29.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-10T11:08:29.000+02:00",
        "version": 4
    },
    "registerEntryId": 36171,
    "registerNumber": "R002677",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "UrhG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber Urheberrecht und verwandte Schutzrechte",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/urhg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "KSVG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Sozialversicherung der selbst\u00e4ndigen K\u00fcnstler und Publizisten",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ksvg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "SGB 6",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) Sechstes Buch (VI) - Gesetzliche Rentenversicherung - (Artikel 1 des Gesetzes v. 18. Dezember 1989, BGBl. I S. 2261, 1990 I S. 1337)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_6"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Angemessener Umgang mit der menschlichen Arbeit im Zusammenhang mit K\u00fcnstlicher Intelligenz, wie zum Beispiel die Wahrung der Schutzrechte, der Umgang mit sich ver\u00e4ndernden Berufsbildern und dem Bedeutungswandel von Arbeit insgesamt, die entsprechende Weiterentwicklung der deutschen Volkswirtschaft, die dazugeh\u00f6rige Stabilisierung der Sozialsysteme.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                        "de": "Soziale Sicherung",
                        "en": "Social security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SS_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Soziale Sicherung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Social security\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_COPYRIGHT",
                        "de": "Urheberrecht",
                        "en": "Copyright"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_CULTURE",
                        "de": "Kultur",
                        "en": "Culture"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SS_OLD_AGE",
                        "de": "Rente/Alterssicherung",
                        "en": "Old-age insurance"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001667",
                "statements": [],
                "title": "K\u00fcnstliche Intelligenz"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}