{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-03-02T11:42:52.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-28T14:03:05.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-28T14:46:20.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40112,
                "validFromDate": "2024-06-28T14:46:20.000+02:00",
                "version": 12,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 35963,
                "validFromDate": "2024-06-07T09:06:38.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-28T14:46:20.000+02:00",
                "version": 11,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 32897,
                "validFromDate": "2024-05-03T08:45:47.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-07T09:06:38.000+02:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 32357,
                "validFromDate": "2024-04-22T11:48:56.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-05-03T08:45:47.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 30501,
                "validFromDate": "2024-03-14T09:57:16.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-04-22T11:48:56.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 27688,
                "validFromDate": "2023-12-19T14:31:44.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-03-14T09:57:16.000+01:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 26600,
                "validFromDate": "2023-11-02T11:08:14.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-12-19T14:31:44.000+01:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 25978,
                "validFromDate": "2023-10-18T14:19:54.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-11-02T11:08:14.000+01:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 11569,
                "validFromDate": "2023-03-02T11:42:52.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-10-18T14:19:54.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PROFESSION_ASSOC",
            "de": "Berufsverband",
            "en": "Professional association"
        },
        "activityDescription": "Der Bundesverband Deutsche Startups e.V. ist der Repr\u00e4sentant und die Stimme der Startups in Deutschland. Er vertritt die Interessen und Belange von Startup-Unternehmen gegen\u00fcber Gesetzgebung, Verwaltung und \u00d6ffentlichkeit. Er wirbt f\u00fcr innovatives Unternehmertum und tr\u00e4gt die Startup-Mentalit\u00e4t in die Gesellschaft. Der Verband versteht sich als Netzwerk der Startups in Deutschland.\r\nZu diesem Zweck steht der Startup-Verband in st\u00e4ndigem Austausch mit politisch, wirtschaftlich und gesellschaftlich relevanten Institutionen und wirkt zum Wohle seiner Mitglieder und des Ansehens der Branche an relevanten Entscheidungen im Rahmen seiner M\u00f6glichkeiten mit. Der Verband erstellt und publiziert relevante Informationen \u00fcber Startups in Deutschland. Dar\u00fcber hinaus betreibt der Startup-Verband \u00d6ffentlichkeitsarbeit, etwa durch die Organisation und Bereitstellung von Kampagnen, Informationen und Diskussionsveranstaltungen zur Bildung, Aufkl\u00e4rung und Information.\r\nDer Verband organisiert au\u00dferdem Veranstaltungen wie beispielsweise politische Events, Seminare und Vortr\u00e4ge, die sich der Startup-Branche oder ihrer Interessen widmen oder nimmt an solchen Veranstaltungen teil.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Staat und Verwaltung\"",
                "en": "Other in the field of \"Government and administration\""
            },
            {
                "code": "FOI_SP_FAMILY",
                "de": "Familienpolitik",
                "en": "Family policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                "de": "Internetpolitik",
                "en": "Internet policy"
            },
            {
                "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                "de": "Staat und Verwaltung",
                "en": "Government and administration"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f7/d4/324625/Jahresabschluss_Startup-Verband_2022_Upload.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 1.45,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 140001,
            "to": 150000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "BV Deutsche Startups e.V.",
            "street": "Schiffbauerdamm",
            "streetNumber": "40",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "politik@startupverband.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493065771434",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://startupverband.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Christoph",
                "lastName": "Stresing",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Franziska",
                "lastName": "Teubert-Hoffmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Niclas",
                "lastName": "Vogt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Magdalena",
                "lastName": "Oehl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Clara",
                "lastName": "Stellbrink",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Aksinja",
                "lastName": "Heinze",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Franca",
                "lastName": "Plewe",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Verena",
                "lastName": "Pausder",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Kati",
                "lastName": "Ernst",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Nicole",
                "lastName": "B\u00fcttner-Thiel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Zo\u00e9",
                "lastName": "Fabian-Frey",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jochen",
                "lastName": "Engert",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "firstName": "Helmut",
                "lastName": "Sch\u00f6nenberger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Benedict",
                "lastName": "Kurz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sebastian",
                "lastName": "Pollok",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "H\u00e9l\u00e8ne",
                "lastName": "Huby",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Joshua",
                "lastName": "Allen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Christoph",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Stresing",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Franziska",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin",
                "lastName": "Teubert-Hoffmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Magdalena",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Oehl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Verena",
                "function": "Vorstandsvorsitzende",
                "lastName": "Pausder",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Kati",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Ernst",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Nicole",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "B\u00fcttner-Thiel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Zo\u00e9",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Fabian-Frey",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Jochen",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Engert",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Helmut",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Sch\u00f6nenberger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Benedict",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Kurz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Sebastian",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Pollok",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "H\u00e9l\u00e8ne",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Huby",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-03-12",
            "naturalPersons": 29,
            "organizations": 1003,
            "totalCount": 1032
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Verband der Automobilindustrie e. V. (VDA)"
            },
            {
                "membership": "Bundesverband Deutscher Innovations-, Technologie- und Gr\u00fcnderzentren e.V. (BVIZ)"
            },
            {
                "membership": "Bundesverband Deutscher Kapitalbeteiligungsgesellschaften e.V. (BVK)"
            },
            {
                "membership": "media:net berlinbrandenburg e.V."
            },
            {
                "membership": "European Startup Network"
            },
            {
                "membership": "CyberForum e.V."
            },
            {
                "membership": "Allied for Startups"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Bundesverband Deutsche Startups e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1330001,
            "to": 1340000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "F\u00f6rdergelder f\u00fcr ESG- & Impact-Projekt im Rahmen der REACT-F\u00f6rderrichtline.",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002111/40112",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-03-14T09:57:16.000+01:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/e5/2d/324629/Lobbyregister-Detailansicht-R002111-2024-06-28_14-46-20.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-28T14:46:20.000+02:00",
        "version": 12
    },
    "registerEntryId": 40112,
    "registerNumber": "R002111",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "NachwG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber den Nachweis der f\u00fcr ein Arbeitsverh\u00e4ltnis geltenden wesentlichen Bedingungen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/nachwg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "TzBfG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber Teilzeitarbeit und befristete Arbeitsvertr\u00e4ge",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/tzbfg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "BGB",
                        "title": "B\u00fcrgerliches Gesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bgb"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "HGB",
                        "title": "Handelsgesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/hgb"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Im Rahmen des B\u00fcrokratieentlastungsgesetzes (BEG-IV) soll die Textform als Nachweis der wesentlichen Bestandteile des Arbeitsvertrages ausreichend sein (\u00a7 2 NachweisG). Auch im Mietrecht soll eine Entlastung angestrebt werde, indem der Verweis auf \u00a7 550 BGB in \u00a7 578 BGB gestrichen wird. Dies w\u00fcrde das aufwendige IDNow-Verfahren \u00fcberfl\u00fcssig machen. Im Handelsrecht ist seit April 2022 der elektronische CMR-Frachtbrief (e-CMR) in Deutschland f\u00fcr internationale Transporte zul\u00e4ssig, jedoch fehlt eine Regelung f\u00fcr den innerdeutschen Transport. Die Bundesregierung sollte daher \u00a7 408 III HGB nutzen, um den digitalen Frachtbrief zu erm\u00f6glichen.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmj.de/SharedDocs/Downloads/DE/Gesetzgebung/RefE/RefE_BEG_IV.pdf?__blob=publicationFile&v=6",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmj.de/SharedDocs/Gesetzgebungsverfahren/DE/2024_BEG_IV.html?nn=110518",
                            "shortTitle": "BMJ",
                            "title": "Bundesministerium der Justiz",
                            "url": "https://www.bmj.de/DE/Startseite/Startseite_node.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-01-11",
                    "title": "Viertes Gesetz zur Entlastung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, der Wirtschaft sowie der Verwaltung von B\u00fcrokratie"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000095",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/0a/a9/324626/Stellungnahme-Gutachten-SG2406280140.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-06"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0000095",
                        "regulatoryProjectTitle": "Einf\u00fchrung der Textform f\u00fcr Arbeits- und Mietvertr\u00e4ge sowie Lieferscheine  ",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "BEG IV: Digitale Arbeitsvertr\u00e4ge erm\u00f6glichen\r\n[Stand: 6.Juni 2024]\r\nDie b\u00fcrokratischen Anforderungen stellen gerade Startups vor gro\u00dfe\r\nHerausforderungen. Daher begr\u00fc\u00dfen wir das Bem\u00fchen, B\u00fcrokratie durch das\r\nB\u00fcrokratieentlastungsgesetz IV sp\u00fcrbar abzubauen. Besonders positiv ist\r\naus unserer Sicht, dass sich die Parlamentarischen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrenden der\r\nRegierungsfraktionen in dem Kontext darauf geeinigt haben, f\u00fcr den\r\nNachweis wesentlicher Vertragsbedingungen von Arbeitsvertr\u00e4gen\r\nk\u00fcnftig die Textform ausreichen zu lassen (\u00a7 2 NachwG).\r\nNach unserem Verst\u00e4ndnis war Ziel dieser \u00dcbereinkunft einen \u201cdigitalen\r\nArbeitsvertrag\u201d zu erm\u00f6glichen. Um dieses Ziel tats\u00e4chlich in der Breite zu\r\nerreichen, reicht die avisierte \u00c4nderung allein allerdings leider nicht aus.\r\nDenn f\u00fcr viele Arbeitsvertr\u00e4ge selbst ergibt sich das Schriftformerfordernis\r\naus der Befristung, \u00a7 14 IV TzBfG. Das gilt auch f\u00fcr den Fall der Befristung bei\r\nErreichen der Regelaltersgrenze. Insbesondere f\u00fcr diese Konstellation\r\nhalten wir das Festhalten an dem Schriftformerfordernis f\u00fcr entbehrlich. Es\r\nist kein nachvollziehbarer Grund ersichtlich, warum hier nicht die Textform\r\nerm\u00f6glicht werden sollte.\r\nDie Norm unterstellt, dass ein Schriftformerfordernis eine h\u00f6here\r\nSchutzfunktion f\u00fcr Arbeitnehmende entfaltet. Unserer \u00dcberzeugung nach ist\r\ndas jedoch im 21. Jahrhundert nicht (mehr) der Fall. Das Festhalten an dem\r\nSchriftformerfordernis verhindert vielmehr eine konsequente\r\nDigitalisierung und bedeutet f\u00fcr s\u00e4mtliche Beteiligte einen erheblichen\r\nMehraufwand, der zu einem vermeidbaren Medienbruch f\u00fchrt.\r\nAuch ein m\u00f6gliches Erfordernis einer qualifiziert elektronischen Signatur\r\nw\u00e4re f\u00fcr Arbeitgebende mit h\u00f6heren Kosten verbunden, ohne eine gr\u00f6\u00dfere\r\nSchutzwirkung f\u00fcr Arbeitnehmende zu gew\u00e4hrleisten. Die qualifiziert\r\nelektronische Signatur dient zudem insbesondere dem Identit\u00e4tsnachweis\r\nund dem F\u00e4lschungsschutz. Beides ist bei einem Arbeitsvertrag nicht\r\nerforderlich.\r\nF\u00fcr die konsequente Umsetzung eines digitalen Arbeitsvertrages bedarf es\r\ndaher auch der Anpassung in diesem Fall. Andernfalls w\u00fcrde die\r\nbeabsichtigte sp\u00fcrbare B\u00fcrokratieentlastung in der Praxis nicht erreicht."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Einf\u00fchrung der Textform f\u00fcr Arbeits- und Mietvertr\u00e4ge sowie Lieferscheine  "
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "GmbHG",
                        "title": "Gesetz betreffend die Gesellschaften mit beschr\u00e4nkter Haftung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/gmbhg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "HGB",
                        "title": "Handelsgesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/hgb"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Der Startup-Verband setzt sich daf\u00fcr ein, den Gr\u00fcndungsprozess von Unternehmen, insbesondere GmbH, zu beschleunigen. Im \r\nZuge dessen schlagen wir vor, bei den Notaren digital erhobene Daten weiterzunutzen, \r\nsowie  auf die Pflicht zu notariellen Vertr\u00e4ge bei der \u00dcbertragung von Gesch\u00e4ftsanteilen\r\nzu verzichten und die notarielle Beglaubigung bei Handeslregister Eintragungen zu \u00fcberpr\u00fcfen",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                        "de": "Staat und Verwaltung",
                        "en": "Government and administration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SA_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Staat und Verwaltung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Government and administration\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001552",
                "statements": [],
                "title": "Vereinfachung, Digitalisierung  und Verschlankung im Kontext notarieller Formerfordernisse"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "EStG",
                        "title": "Einkommensteuergesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/estg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Der Startup-Verband begr\u00fc\u00dft die im Referentenentwurf des JStG 2024 vorgesehene Einf\u00fcgung einer \u201eKonzernklausel\u201c in \u00a7 19a Absatz 1 Satz 3 \u2013 neu \u2013 EStG. Die \u201eKonzernklausel\u201c erm\u00f6glicht es Startups, auch bei der \u00dcberlassung von Verm\u00f6gensbeteiligungen an Mitarbeitende verbundener Unternehmen von den seit 1.1.2024 geltenden Regelungen zu profitieren. Damit w\u00fcrde ein derzeit f\u00fcr einen signifikanten Anteil der deutschen Startups noch bestehendes Hindernis bei der praktischen Anwendung des \u00a7 19a EStG zuk\u00fcnftig wegfallen. Hierdurch wird der Normzweck des \u00a7 19a EStG, Startups durch Verbesserung der Mitarbeitergewinnung und -bindung zu f\u00f6rdern, f\u00fcr eine deutlich gr\u00f6\u00dfere Zahl an Startups verwirklicht.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Content/DE/Gesetzestexte/Gesetze_Gesetzesvorhaben/Abteilungen/Abteilung_IV/20_Legislaturperiode/2024-06-05-JStG-2024/1-Referentenentwurf.pdf?__blob=publicationFile&v=2",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Content/DE/Gesetzestexte/Gesetze_Gesetzesvorhaben/Abteilungen/Abteilung_IV/20_Legislaturperiode/2024-06-05-JStG-2024/0-Gesetz.html",
                            "shortTitle": "BMF",
                            "title": "Bundesministerium der Finanzen",
                            "url": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Web/DE/Home/home.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-05-17",
                    "title": "Entwurf eines Jahressteuergesetzes 2024 (Jahressteuergesetz 2024 \u2013 JStG 2024)"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                        "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                        "en": "Public finances, taxes and duties"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001553",
                "statements": [],
                "title": "Praktische Anwendung des \u00a7 19a EStG f\u00fcr Startups mit komplexen Gesellschaftsstrukturen erm\u00f6glichen."
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "\r\nDer Startup-Verband setzt sich f\u00fcr eine m\u00f6glichst schlanke und europaweit harmonisierte Durchf\u00fchrung des AI Act (2021/0106 (COD) in Deutschland ein. Dazu geh\u00f6rt die Etablierung einer praxisnahen und innovationssorientierten beh\u00f6rdlichen Aufsichtsstruktur, um die Anforderungen des EU AI Act auf nationaler Ebene umsetzen und durchsetzen zu k\u00f6nnen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001554",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f1/ab/285040/Stellungnahme-Gutachten-SG2406070002.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-25"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0001554",
                        "regulatoryProjectTitle": "Harmonisierte und praxisorientierte Umsetzung des EU AI Act auf nationaler Ebene etablieren.",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "NATIONALE DURCHF\u00dcHRUNG AI ACT\r\nStellungnahme des Startup-Verbands zum Stakeholder-Dialog des\r\nBundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz, 25. M\u00e4rz 2024, 10.30-12.30 Uhr\r\nThema: Austausch zu spezifischen Themen betr. die Durchf\u00fchrung der KI-Verordnung\r\n\u2022 Die Verabschiedung der KI-Verordnung markiert einen entscheidenden Schritt zur\r\nSchaffung klarer rechtlicher Rahmenbedingungen f\u00fcr den verantwortungsbewussten\r\nEinsatz k\u00fcnstlicher Intelligenz (KI), l\u00e4sst aber noch viele Fragen offen. Das Ziel f\u00fcr die\r\nnationale Anwendung muss es sein, eine rechtssichere, praxistaugliche, b\u00fcrokratiearme\r\nund innovationsfreundliche Durchf\u00fchrung der KI-Verordnung zu erm\u00f6glichen, die\r\neuropaweit gleiche Durchf\u00fchrungsstandards schafft.\r\n\u2022 Die technischen Verhandlungen im Anschluss an den Trilog haben einige offene Fragen\r\nhinsichtlich der nationalstaatlichen Umsetzung hinterlassen. Gerade Deutschland und\r\nFrankreich haben nach Abschluss der Verhandlungen angek\u00fcndigt, strittige Fragen im\r\nRahmen der nationalstaatlichen Umsetzung zu kl\u00e4ren. Das zeigt, dass noch einige\r\nUnsicherheiten bestehen. Dabei ist ein zentrales Anliegen an die nationalen Gesetzgeber\r\nwie auch an die europ\u00e4ischen Institutionen: Der AI-Act sollte in den EU-\r\nMitgliedsstaaten unbedingt smart harmonisiert werden.\r\n\u2022 Die meisten Gr\u00fcnderinnen und Gr\u00fcnder denken von Beginn an global und operieren oft\r\nschon in fr\u00fchen Stadien in mehreren europ\u00e4ischen und internationalen M\u00e4rkten.\r\nUnterschiedliche Auslegungen und Interpretationen sollten unbedingt vermieden\r\nwerden. International agierende Unternehmen, und solche, die es werden wollen,\r\nbrauchen klare rechtliche Guidelines und harmonisierte Prozesse. Wenn in\r\nMitgliedsstaaten unterschiedliche Auslegungen vorliegen, w\u00fcrde das Ziel der\r\nGesetzgebung konterkariert.\r\n\u2022 Sowohl f\u00fcr Startups als auch f\u00fcr etablierte Scaleups ist es besonders wichtig, dass der\r\neuropaweite Rechtsrahmen f\u00fcr KI-Anwendungen und die anstehende Durchf\u00fchrung der\r\nRegulierung nicht zu einem weiteren Innovationshemmnis wird. Eine - im Vergleich zu\r\nden \u00fcbrigen EU-Mitgliedsstaaten - \u00fcberzogene nationale Anwendung in Deutschland\r\nw\u00e4re ein starker Standort-Nachteil, den es unbedingt zu vermeiden gilt, wenn\r\nDeutschland f\u00fcr KI-Startups attraktiv bleiben soll.\r\n\u2022 Unter anderem ist dabei die Frage wichtig, wie die Aufsicht durch die nationalen\r\nInstitutionen ausgestaltet werden soll. Das Ziel muss hierbei unbedingt sein, neben einer\r\neffizienten Verordnungsdurchsetzung auch eine f\u00fcr kleine Unternehmen wie Startups als\r\nauch Scaleups handhabbare L\u00f6sung zu finden, die den zu erwartenden zus\u00e4tzlichen\r\nb\u00fcrokratischen Aufwand f\u00fcr betroffene Unternehmen gering h\u00e4lt und gleichzeitig\r\neinen klar definierten und damit sicheren Rechtsrahmen schafft. Dabei ist zu\r\nber\u00fccksichtigen, dass gerade (noch) kleinere Unternehmen von dem durch die\r\nRegulierung entstehenden b\u00fcrokratischen Mehraufwand \u00fcberproportional betroffen\r\nsind.\r\n\u2022 Es ergeben sich grunds\u00e4tzlich eine Reihe m\u00f6glicher Optionen, die Aufsicht zur\r\nUmsetzung der KI-Verordnung in bereits bestehenden Beh\u00f6rden anzusiedeln. Auch wird\r\nstellenweise die Gr\u00fcndung neuer Institutionen diskutiert. In jedem Fall muss die zu\r\ndefinierende zust\u00e4ndige Aufsicht, wie in Art. 59 AI-Act definiert, st\u00e4ndig \u00fcber eine\r\nausreichende Zahl von Mitarbeiter*innen verf\u00fcgen, deren Kompetenzen und\r\nFachkenntnisse ein umfassendes Verst\u00e4ndnis der Technologien der k\u00fcnstlichen\r\nIntelligenz, der Daten und der Datenverarbeitung, des Schutzes personenbezogener\r\nDaten, der Cybersicherheit, der Grundrechte, der Gesundheits- und Sicherheitsrisiken\r\nsowie der bestehenden Normen und rechtlichen Anforderungen umfassen.\r\n\u2022 Aus Sicht des Startup-Verbandes sind bei der Definition dieser Aufsicht, aber auch f\u00fcr\r\nalle weiteren Phasen der Verordnungsdurchf\u00fchrung dringend eine Reihe von Kriterien\r\nzu beachten, um einen rechtssicheren, innovationsfreundlichen und m\u00f6glichst\r\nb\u00fcrokratiearmen Regulierungsrahmen zu gestalten:\r\n1. In der Verordnungsdurchf\u00fchrung ist sicherzustellen, dass diese unbedingt europaweit\r\nharmonisiert erfolgt, insbesondere in Bezug auf einheitliche Berichtspflichten f\u00fcr\r\nUnternehmen und in der Definition einheitlicher Standards. Unterschiedliche\r\nAuslegungen und Interpretationen w\u00e4ren nicht hilfreich und international agierende\r\nUnternehmen brauchen klare rechtliche Guidelines und harmonisierte Prozesse. Die\r\nBundesregierung sollte sich deshalb auch langfristig daf\u00fcr einsetzen, dass diese\r\nStandards international harmonisiert werden.\r\n2. Der AI-Act soll nicht nur den Schutz von Einzelpersonen gew\u00e4hrleisten, sondern explizit\r\nauch den Schutz von Unternehmen, Demokratie, Rechtsstaatlichkeit und Umwelt\r\nerleichtern und gleichzeitig Innovation und Besch\u00e4ftigung f\u00f6rdern. Damit soll die\r\nEurop\u00e4ische Union eine F\u00fchrungsrolle bei der Einf\u00fchrung vertrauensw\u00fcrdiger KI\r\neinnehmen. Es muss daher klare Richtlinien und Definition der Zust\u00e4ndigkeiten im\r\nFalle von \u00dcberschneidungen von (m\u00f6glichen) Aufsichtskompetenzen geben, um\r\nsowohl \u00f6rtliche als auch sektorspezifische Fragmentierung und damit ungewollte\r\nparallele Regulierung zu vermeiden. Es muss gesetzlich klar geregelt werden, wie das\r\nVerh\u00e4ltnis von der zu definierenden KI-Aufsichtsbeh\u00f6rde und anderen Beh\u00f6rden, die\r\nggfs. \u00dcberschneidungen und Schnittstellen im Regulierungsbereich mit der neuen\r\nAufsicht aufweisen, definiert wird. So muss in der Umsetzung rechtssicher klargestellt\r\nwerden, dass Entscheidungen der KI-Aufsichtsbeh\u00f6rde nicht durch andere Beh\u00f6rden,\r\nwie z.B. durch Landesdatenschutzbeh\u00f6rden im Falle von personenbezogenen Daten,\r\nstreitig gemacht werden k\u00f6nnen.\r\n3. Der Gesetzgeber sollte zudem eine m\u00f6glichst schnelle Umsetzung anstreben, um\r\nRechtsunsicherheiten gerade mit Blick auf fr\u00fchere Konformit\u00e4tsfristen, z.B. f\u00fcr\r\nHochrisikoanwendungen, zu vermeiden. Auch ist der Gesetzgeber in der Pflicht, einen\r\nstringenten Prozess f\u00fcr das stufenweise Inkrafttreten der KI-VO abzustimmen. Eine\r\nAufsichtsbeh\u00f6rde wird bspw. wohl kaum in der Lage sein, Ende dieses Jahres bereits voll\r\nfunktionsf\u00e4hig zu sein \u2013 dies muss der Gesetzgeber bei der Umsetzung beachten und\r\nfr\u00fchzeitig auch in einer etwaigen \u00dcbergangszeit f\u00fcr Rechtssicherheit sorgen."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Harmonisierte und praxisorientierte Umsetzung des EU AI Act auf nationaler Ebene etablieren."
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Der Startup Verband setzt sich f\u00fcr einfachere, digitale Visaverfahren ein, sowie f\u00fcr die \r\nHarmonisierung der Voraussetzungen der Arbeitsmigration innerhalb Europas",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_POLICY",
                        "de": "Arbeitsmarkt",
                        "en": "Job market"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001555",
                "statements": [],
                "title": "Digitalisierung Visaverfahren, Vereinheitlichung gemeinsame europ\u00e4ische Visavorraussetzungen "
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BEEG",
                        "title": "Gesetz zum Elterngeld und zur Elternzeit",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/beeg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Der Startup-Verband setzt sich f\u00fcr die bessere Vereinbarkeit von Familie und  Unternehmertum, im Speziellen der F\u00f6rderung von Mutterschutzleistungen f\u00fcr Selbstst\u00e4ndige und die Anpassung der Elterngeld Berechnungszeitr\u00e4ume, sowie die  Absetzbarkeit von Kinderbertreuungskosten ein. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_FAMILY",
                        "de": "Familienpolitik",
                        "en": "Family policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                        "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                        "en": "Public finances, taxes and duties"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001556",
                "statements": [],
                "title": "F\u00f6rderung der Vereinbarkeit von Unternehmertum und Familie"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/0a/a9/324626/Stellungnahme-Gutachten-SG2406280140.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-06"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000095",
                "regulatoryProjectTitle": "Einf\u00fchrung der Textform f\u00fcr Arbeits- und Mietvertr\u00e4ge sowie Lieferscheine  ",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "BEG IV: Digitale Arbeitsvertr\u00e4ge erm\u00f6glichen\r\n[Stand: 6.Juni 2024]\r\nDie b\u00fcrokratischen Anforderungen stellen gerade Startups vor gro\u00dfe\r\nHerausforderungen. Daher begr\u00fc\u00dfen wir das Bem\u00fchen, B\u00fcrokratie durch das\r\nB\u00fcrokratieentlastungsgesetz IV sp\u00fcrbar abzubauen. Besonders positiv ist\r\naus unserer Sicht, dass sich die Parlamentarischen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrenden der\r\nRegierungsfraktionen in dem Kontext darauf geeinigt haben, f\u00fcr den\r\nNachweis wesentlicher Vertragsbedingungen von Arbeitsvertr\u00e4gen\r\nk\u00fcnftig die Textform ausreichen zu lassen (\u00a7 2 NachwG).\r\nNach unserem Verst\u00e4ndnis war Ziel dieser \u00dcbereinkunft einen \u201cdigitalen\r\nArbeitsvertrag\u201d zu erm\u00f6glichen. Um dieses Ziel tats\u00e4chlich in der Breite zu\r\nerreichen, reicht die avisierte \u00c4nderung allein allerdings leider nicht aus.\r\nDenn f\u00fcr viele Arbeitsvertr\u00e4ge selbst ergibt sich das Schriftformerfordernis\r\naus der Befristung, \u00a7 14 IV TzBfG. Das gilt auch f\u00fcr den Fall der Befristung bei\r\nErreichen der Regelaltersgrenze. Insbesondere f\u00fcr diese Konstellation\r\nhalten wir das Festhalten an dem Schriftformerfordernis f\u00fcr entbehrlich. Es\r\nist kein nachvollziehbarer Grund ersichtlich, warum hier nicht die Textform\r\nerm\u00f6glicht werden sollte.\r\nDie Norm unterstellt, dass ein Schriftformerfordernis eine h\u00f6here\r\nSchutzfunktion f\u00fcr Arbeitnehmende entfaltet. Unserer \u00dcberzeugung nach ist\r\ndas jedoch im 21. Jahrhundert nicht (mehr) der Fall. Das Festhalten an dem\r\nSchriftformerfordernis verhindert vielmehr eine konsequente\r\nDigitalisierung und bedeutet f\u00fcr s\u00e4mtliche Beteiligte einen erheblichen\r\nMehraufwand, der zu einem vermeidbaren Medienbruch f\u00fchrt.\r\nAuch ein m\u00f6gliches Erfordernis einer qualifiziert elektronischen Signatur\r\nw\u00e4re f\u00fcr Arbeitgebende mit h\u00f6heren Kosten verbunden, ohne eine gr\u00f6\u00dfere\r\nSchutzwirkung f\u00fcr Arbeitnehmende zu gew\u00e4hrleisten. Die qualifiziert\r\nelektronische Signatur dient zudem insbesondere dem Identit\u00e4tsnachweis\r\nund dem F\u00e4lschungsschutz. Beides ist bei einem Arbeitsvertrag nicht\r\nerforderlich.\r\nF\u00fcr die konsequente Umsetzung eines digitalen Arbeitsvertrages bedarf es\r\ndaher auch der Anpassung in diesem Fall. Andernfalls w\u00fcrde die\r\nbeabsichtigte sp\u00fcrbare B\u00fcrokratieentlastung in der Praxis nicht erreicht."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f1/ab/285040/Stellungnahme-Gutachten-SG2406070002.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-25"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001554",
                "regulatoryProjectTitle": "Harmonisierte und praxisorientierte Umsetzung des EU AI Act auf nationaler Ebene etablieren.",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "NATIONALE DURCHF\u00dcHRUNG AI ACT\r\nStellungnahme des Startup-Verbands zum Stakeholder-Dialog des\r\nBundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz, 25. M\u00e4rz 2024, 10.30-12.30 Uhr\r\nThema: Austausch zu spezifischen Themen betr. die Durchf\u00fchrung der KI-Verordnung\r\n\u2022 Die Verabschiedung der KI-Verordnung markiert einen entscheidenden Schritt zur\r\nSchaffung klarer rechtlicher Rahmenbedingungen f\u00fcr den verantwortungsbewussten\r\nEinsatz k\u00fcnstlicher Intelligenz (KI), l\u00e4sst aber noch viele Fragen offen. Das Ziel f\u00fcr die\r\nnationale Anwendung muss es sein, eine rechtssichere, praxistaugliche, b\u00fcrokratiearme\r\nund innovationsfreundliche Durchf\u00fchrung der KI-Verordnung zu erm\u00f6glichen, die\r\neuropaweit gleiche Durchf\u00fchrungsstandards schafft.\r\n\u2022 Die technischen Verhandlungen im Anschluss an den Trilog haben einige offene Fragen\r\nhinsichtlich der nationalstaatlichen Umsetzung hinterlassen. Gerade Deutschland und\r\nFrankreich haben nach Abschluss der Verhandlungen angek\u00fcndigt, strittige Fragen im\r\nRahmen der nationalstaatlichen Umsetzung zu kl\u00e4ren. Das zeigt, dass noch einige\r\nUnsicherheiten bestehen. Dabei ist ein zentrales Anliegen an die nationalen Gesetzgeber\r\nwie auch an die europ\u00e4ischen Institutionen: Der AI-Act sollte in den EU-\r\nMitgliedsstaaten unbedingt smart harmonisiert werden.\r\n\u2022 Die meisten Gr\u00fcnderinnen und Gr\u00fcnder denken von Beginn an global und operieren oft\r\nschon in fr\u00fchen Stadien in mehreren europ\u00e4ischen und internationalen M\u00e4rkten.\r\nUnterschiedliche Auslegungen und Interpretationen sollten unbedingt vermieden\r\nwerden. International agierende Unternehmen, und solche, die es werden wollen,\r\nbrauchen klare rechtliche Guidelines und harmonisierte Prozesse. Wenn in\r\nMitgliedsstaaten unterschiedliche Auslegungen vorliegen, w\u00fcrde das Ziel der\r\nGesetzgebung konterkariert.\r\n\u2022 Sowohl f\u00fcr Startups als auch f\u00fcr etablierte Scaleups ist es besonders wichtig, dass der\r\neuropaweite Rechtsrahmen f\u00fcr KI-Anwendungen und die anstehende Durchf\u00fchrung der\r\nRegulierung nicht zu einem weiteren Innovationshemmnis wird. Eine - im Vergleich zu\r\nden \u00fcbrigen EU-Mitgliedsstaaten - \u00fcberzogene nationale Anwendung in Deutschland\r\nw\u00e4re ein starker Standort-Nachteil, den es unbedingt zu vermeiden gilt, wenn\r\nDeutschland f\u00fcr KI-Startups attraktiv bleiben soll.\r\n\u2022 Unter anderem ist dabei die Frage wichtig, wie die Aufsicht durch die nationalen\r\nInstitutionen ausgestaltet werden soll. Das Ziel muss hierbei unbedingt sein, neben einer\r\neffizienten Verordnungsdurchsetzung auch eine f\u00fcr kleine Unternehmen wie Startups als\r\nauch Scaleups handhabbare L\u00f6sung zu finden, die den zu erwartenden zus\u00e4tzlichen\r\nb\u00fcrokratischen Aufwand f\u00fcr betroffene Unternehmen gering h\u00e4lt und gleichzeitig\r\neinen klar definierten und damit sicheren Rechtsrahmen schafft. Dabei ist zu\r\nber\u00fccksichtigen, dass gerade (noch) kleinere Unternehmen von dem durch die\r\nRegulierung entstehenden b\u00fcrokratischen Mehraufwand \u00fcberproportional betroffen\r\nsind.\r\n\u2022 Es ergeben sich grunds\u00e4tzlich eine Reihe m\u00f6glicher Optionen, die Aufsicht zur\r\nUmsetzung der KI-Verordnung in bereits bestehenden Beh\u00f6rden anzusiedeln. Auch wird\r\nstellenweise die Gr\u00fcndung neuer Institutionen diskutiert. In jedem Fall muss die zu\r\ndefinierende zust\u00e4ndige Aufsicht, wie in Art. 59 AI-Act definiert, st\u00e4ndig \u00fcber eine\r\nausreichende Zahl von Mitarbeiter*innen verf\u00fcgen, deren Kompetenzen und\r\nFachkenntnisse ein umfassendes Verst\u00e4ndnis der Technologien der k\u00fcnstlichen\r\nIntelligenz, der Daten und der Datenverarbeitung, des Schutzes personenbezogener\r\nDaten, der Cybersicherheit, der Grundrechte, der Gesundheits- und Sicherheitsrisiken\r\nsowie der bestehenden Normen und rechtlichen Anforderungen umfassen.\r\n\u2022 Aus Sicht des Startup-Verbandes sind bei der Definition dieser Aufsicht, aber auch f\u00fcr\r\nalle weiteren Phasen der Verordnungsdurchf\u00fchrung dringend eine Reihe von Kriterien\r\nzu beachten, um einen rechtssicheren, innovationsfreundlichen und m\u00f6glichst\r\nb\u00fcrokratiearmen Regulierungsrahmen zu gestalten:\r\n1. In der Verordnungsdurchf\u00fchrung ist sicherzustellen, dass diese unbedingt europaweit\r\nharmonisiert erfolgt, insbesondere in Bezug auf einheitliche Berichtspflichten f\u00fcr\r\nUnternehmen und in der Definition einheitlicher Standards. Unterschiedliche\r\nAuslegungen und Interpretationen w\u00e4ren nicht hilfreich und international agierende\r\nUnternehmen brauchen klare rechtliche Guidelines und harmonisierte Prozesse. Die\r\nBundesregierung sollte sich deshalb auch langfristig daf\u00fcr einsetzen, dass diese\r\nStandards international harmonisiert werden.\r\n2. Der AI-Act soll nicht nur den Schutz von Einzelpersonen gew\u00e4hrleisten, sondern explizit\r\nauch den Schutz von Unternehmen, Demokratie, Rechtsstaatlichkeit und Umwelt\r\nerleichtern und gleichzeitig Innovation und Besch\u00e4ftigung f\u00f6rdern. Damit soll die\r\nEurop\u00e4ische Union eine F\u00fchrungsrolle bei der Einf\u00fchrung vertrauensw\u00fcrdiger KI\r\neinnehmen. Es muss daher klare Richtlinien und Definition der Zust\u00e4ndigkeiten im\r\nFalle von \u00dcberschneidungen von (m\u00f6glichen) Aufsichtskompetenzen geben, um\r\nsowohl \u00f6rtliche als auch sektorspezifische Fragmentierung und damit ungewollte\r\nparallele Regulierung zu vermeiden. Es muss gesetzlich klar geregelt werden, wie das\r\nVerh\u00e4ltnis von der zu definierenden KI-Aufsichtsbeh\u00f6rde und anderen Beh\u00f6rden, die\r\nggfs. \u00dcberschneidungen und Schnittstellen im Regulierungsbereich mit der neuen\r\nAufsicht aufweisen, definiert wird. So muss in der Umsetzung rechtssicher klargestellt\r\nwerden, dass Entscheidungen der KI-Aufsichtsbeh\u00f6rde nicht durch andere Beh\u00f6rden,\r\nwie z.B. durch Landesdatenschutzbeh\u00f6rden im Falle von personenbezogenen Daten,\r\nstreitig gemacht werden k\u00f6nnen.\r\n3. Der Gesetzgeber sollte zudem eine m\u00f6glichst schnelle Umsetzung anstreben, um\r\nRechtsunsicherheiten gerade mit Blick auf fr\u00fchere Konformit\u00e4tsfristen, z.B. f\u00fcr\r\nHochrisikoanwendungen, zu vermeiden. Auch ist der Gesetzgeber in der Pflicht, einen\r\nstringenten Prozess f\u00fcr das stufenweise Inkrafttreten der KI-VO abzustimmen. Eine\r\nAufsichtsbeh\u00f6rde wird bspw. wohl kaum in der Lage sein, Ende dieses Jahres bereits voll\r\nfunktionsf\u00e4hig zu sein \u2013 dies muss der Gesetzgeber bei der Umsetzung beachten und\r\nfr\u00fchzeitig auch in einer etwaigen \u00dcbergangszeit f\u00fcr Rechtssicherheit sorgen."
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}