{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-03-01T16:22:29.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-01T16:22:29.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-13T11:03:47.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 36835,
                "validFromDate": "2024-06-13T11:03:47.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 35838,
                "validFromDate": "2024-06-06T11:31:11.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-13T11:03:47.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 34330,
                "validFromDate": "2024-05-27T12:04:24.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-06T11:31:11.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 31653,
                "validFromDate": "2024-05-27T12:02:48.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-05-27T12:04:24.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 29259,
                "validFromDate": "2024-03-27T09:35:41.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-05-27T12:02:48.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 17265,
                "validFromDate": "2023-03-21T12:54:54.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-03-27T09:35:41.000+01:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 2797,
                "validFromDate": "2022-03-01T16:22:29.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-03-21T12:54:54.000+01:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_TRADE_ASSOC",
            "de": "Wirtschaftsverband oder Gewerbeverband/-verein",
            "en": "Trade association"
        },
        "activityDescription": "Aluminium Deutschland e.V. ist eine Vereinigung von Aluminiumunternehmen, die Rohaluminium oder Aluminiumprodukte auch im Verbund mit anderen Werkstoffen herstellen.\r\n\r\nAls Branchenverband vertritt er die Interessen einer leistungsf\u00e4higen Aluminiumindustrie und deren Arbeitspl\u00e4tze mit dem Ziel:\r\n\r\n- Die \u00f6konomischen, \u00f6kologischen und technischen Vorteile des Werkstoffes Aluminium auch im Wettbewerb mit anderen Materialien zu kommunizieren und dadurch den Gebrauch des \"Werkstoffs f\u00fcr die Welt von morgen\" zu erh\u00f6hen;\r\n- Die \u00f6kologischen, \u00f6konomischen und sozialen Vorstellungen der Aluminiumindustrie im Sinne der Nachhaltigkeit zu verwirklichen;\r\n- Den Weg zur Verwirklichung einer nachhaltigen, zukunftsgerechten Entwicklung in der Aluminiumindustrie und im Dialog mit allen gesellschaftlichen Gruppen zielstrebig fortzusetzen.\r\n\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FOOD_SAFETY",
                "de": "Lebensmittelsicherheit",
                "en": "Food safety"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                "en": "Foreign trade"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                "de": "Wettbewerbsrecht",
                "en": "Competition law"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG",
                "de": "Bundestag",
                "en": "Bundestag"
            },
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_PARLIAMENTARY",
                "de": "Parlamentarisches Verfahren",
                "en": "Parliamentary procedure"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                "de": "Menschenrechte",
                "en": "Human rights"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_NET",
                "de": "Energienetze",
                "en": "Energy networks"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                "de": "Industriepolitik",
                "en": "Industrial policy"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_AUTOMOBILE",
                "de": "Automobilwirtschaft",
                "en": "Automotive industry"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                "en": "Construction and construction industry"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FOOD_INDUSTRY",
                "de": "Lebens- und Genussmittelindustrie",
                "en": "Food and luxury food industry"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/84/63/290074/2023_GuV-Lobbyregister.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 1.6,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1000001,
            "to": 1010000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "D\u00fcsseldorf",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Fritz-Vomfelde-Strasse",
            "streetNumber": "30",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "40547"
        },
        "capitalCityRepresentation": {
            "city": "Berlin",
            "email": "marius.baader@alu-d.de",
            "phoneNumber": "+4930726207100",
            "street": "Wallstra\u00dfe",
            "streetNumber": "58",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10179"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": true,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "team-assistenz@alu-d.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4921147960",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.aluminiumdeutschland.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Marius",
                "lastName": "Baader",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Gregor",
                "lastName": "Spengler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": " ",
                "firstName": "J\u00f6rg ",
                "lastName": "Sch\u00e4fer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Tim",
                "lastName": "Stappen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Wolfgang",
                "lastName": "Heidrich",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Roland",
                "lastName": "Leder",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Rob",
                "lastName": "van Gils",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Andrea",
                "lastName": "Piontkowski",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Andreas",
                "lastName": "Postler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Seifeldin",
                "lastName": "Raslan",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Martin",
                "lastName": "Rodriguez",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Marius",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Baader",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Roland",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Leder",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Volker",
                "function": "Mitglied des Pr\u00e4sidialausschusses",
                "lastName": "Backs",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Leopold ",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Werdich",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Frank",
                "function": "Mitglied des Pr\u00e4sidialausschusses",
                "lastName": "Busenbecker",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Dieter",
                "function": "Mitglied des Pr\u00e4sidialausschusses",
                "lastName": "H\u00f6ll",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Rob",
                "function": "Pr\u00e4sident",
                "lastName": "van Gils",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Ursula",
                "function": "Mitglied im Pr\u00e4sidialausschuss",
                "lastName": "Couvreux",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Philipp",
                "function": "Mitglied im Pr\u00e4sidialausschuss",
                "lastName": "Schl\u00fcter",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2023-12-31",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 166,
            "totalCount": 166
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Verband der Automobilindustrie e.V. "
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsvereinigung Metalle e.V. "
            },
            {
                "membership": "Bundesverband Deutsche Startups e.V. "
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Aluminium Deutschland e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [
            {
                "name": "Constellium Singen GmbH"
            },
            {
                "name": "Novelis Deutschland GmbH"
            },
            {
                "name": "Speira GmbH"
            }
        ],
        "individualContributorsPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 2970001,
            "to": 2980000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002500/36835",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-05-27T12:02:48.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/58/33/290077/Lobbyregister-Detailansicht-R002500-2024-06-13_11-03-47.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-13T11:03:47.000+02:00",
        "version": 7
    },
    "registerEntryId": 36835,
    "registerNumber": "R002500",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Aufgrund der Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts zum Haushalt wurde das o.g. Forschungsf\u00f6rderungsprogramm komplett gestoppt. Derzeit bem\u00fchen wir uns -gemeinsam mit anderen Vertretern des Strategiebeirats der Initiative Leichtbau- durch Kontaktaufnahme und Gespr\u00e4che mit den Fraktionen (CDU, CSU, SPD, FDP, Gr\u00fcne, Linke, z. B. Fraktionsgesch\u00e4ftsf\u00fchrer, wirtschaftspolitische Sprecher) eine erneute Finanzierung ab 2025 zu erreichen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                        "en": "Other in the field of \"Environment\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                        "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                        "en": "Construction and construction industry"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000976",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b2/1f/277354/Stellungnahme-Gutachten-SG2405270007.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-04"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0000976",
                        "regulatoryProjectTitle": "Wiederbelebung der Finanzierung des Technologie Transferprogramms Leichtbau",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Klimaschutz bei gleichzeitigem Erhalt von Besch\u00e4ftigung und Wertsch\u00f6pfung ohne Leichtbau undenkbar. Das F\u00f6rderprogramm \u201eTechnologietransfer-Programm Leichtbau\u201c an die aktuellen Rahmenbedingungen anpassen und fortf\u00fchren\r\n\r\nSehr geehrter Herr Vorsitzender,\r\n\r\nvor dem Hintergrund der anvisierten Klimaziele und der dadurch notwendigen Transformation nahezu aller Wirtschaftszweige in der Bundesrepublik Deutschland r\u00fccken innovative Technologien aus den Bereichen der Konstruktion, Werkstoffe und Produktion zunehmend in den Vordergrund. Von besonderer Bedeutung ist dabei der Leichtbau, welcher seine immensen Potenziale technologie- und branchen\u00fcbergreifend entfaltet sowie Besch\u00e4ftigung und Wertsch\u00f6pfung sichert. \r\n\r\nDie Bundesregierung hat die gro\u00dfe Bedeutung des Leichtbaus fr\u00fchzeitig erkannt, diesen in einer eigenst\u00e4ndigen Leichtbaustrategie verwurzelt und mit dem Technologietransfer-Programm Leichtbau (TTP LB) ein sehr industrienahes F\u00f6rderprogramm - insbesondere f\u00fcr den Mittelstand - bereitgestellt. Mit Inkrafttreten des Bundeshaushaltes 2024 ist das F\u00f6rderprogramm TTP LB und somit das zentrale Element der Leichtbaustrategie ausgelaufen. \r\n\r\nKlar ist jedoch: Klimaschutz ist ohne den Leichtbau undenkbar. So zahlen beispielsweise innovative Kunststofffasern oder auch biobasierte Werkstoffe massiv auf den Ausbau von Windkraftanlagen ein. Durch den vermehrten Einsatz besonders leichter und zugleich recyclingf\u00e4higer Aluminiumwerkstoffe k\u00f6nnen im Bereich der Mobilit\u00e4t der Zukunft die Kraftstoffverbr\u00e4uche drastisch reduziert werden - dies resultiert unmittelbar in deutlich geringeren CO2-Emissionen. Ferner ist der Leichtbau f\u00fcr batterie- und wasserstoffbetriebene Fahrzeuge unabdingbar. \r\n\r\nDie Potenziale des Leichtbaus gehen aber auch noch weit \u00fcber die eigentliche Gewichtsreduktion der entsprechenden Bauteile und Komponenten hinaus. Vielmehr umfasst der Leichtbau gerade f\u00fcr die unter starkem Transformationsdruck stehenden materialerzeugenden - oftmals energieintensiven  Industrien (z. B. Metall, Kunststoff, Keramik, CFK etc.) auch innovative und ressourcenschonende Fertigungsverfahren f\u00fcr die Produktion von Halbzeugen und Produkten. \r\nHierdurch k\u00f6nnen die Unternehmen g\u00e4nzlich neue Wertsch\u00f6pfungsketten aufbauen, neue M\u00e4rkte erschlie\u00dfen und Standortvorteile nutzen und letztendlich die Wettbewerbsf\u00e4higkeit verbessern.\r\nEs ist somit genau diese einzigartige Kombination aus einer kosteng\u00fcnstigen, ressourcenschonenden und damit insgesamt nachhaltigen Produktion \u00fcber die gesamte Wertsch\u00f6pfungskette hinweg, die den eigentlichen Kern des Leichtbaus ausmacht. \r\n\r\nDie aktuellen politischen Entwicklungen im Bereich des Leichtbaus verfolgen wir daher mit gro\u00dfem Bedauern. Nach unserem Daf\u00fcrhalten sind diese Tendenzen zudem sehr gef\u00e4hrlich und riskieren den Wegfall ganzer Wertsch\u00f6pfungsketten, die traditionell \u00fcber alle Bundesl\u00e4nder hinweg stark in der Bundesrepublik Deutschland vertreten sind und \u00fcber die Hebelwirkung auch eine \u00fcberaus gro\u00dfe Zahl von Arbeitspl\u00e4tzen sichern. Die Bundesrepublik gilt international als angesehenes \u201eLeichtbau-Land\u201c mit ausgesprochener Vorreiterfunktion. Vor diesem Hintergrund bitten wir Sie mit Nachdruck, die aktuellen Entwicklungen zu \u00fcberdenken, um die gro\u00dfen Herausforderungen der Transformation durch die immensen Potenziale des Leichtbaus als Enabler der Energiewende zu bew\u00e4ltigen. Aus der Transformation resultieren gro\u00dfe wirtschaftliche Chancen, die es jetzt im Schulterschluss von Wissenschaft, Wirtschaft und Politik zu nutzen gilt. \r\n\r\nWir bitten daher um einen Gespr\u00e4chstermin im Zeitraum Mai/Juni, um Sie \u00fcber die Bedeutung dieses Anliegens ausf\u00fchrlich informieren zu k\u00f6nnen und bitten Sie, das TTP LB an die aktuellen Rahmenbedingungen anzupassen und fortzuf\u00fchren. \r\n\r\nWir als Unterzeichner freuen uns auf Ihre R\u00fcckmeldung. Kontaktaufnahme bitte \u00fcber das Sekretariat des Aluminium Deutschland e.V. (Tel.: 0211/47960; E-Mail: team-assistenz@alu-d.de).\r\nIhrer R\u00fcckmeldung sehen wir mit gro\u00dfem Interesse entgegen.\r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\n         \t \r\nWolfgang Heidrich \tProf. Hans-Georg Herrmann\r\nSprecher Strategiebeirat der \tSprecher Strategiebeirat der\r\nInitiative Leichtbau des BMWK\tInitiative Leichtbau des BMWK\r\nLeiter Technologie, Forschung, Standards \tLehrstuhl f\u00fcr Leichtbausysteme\r\nAluminium Deutschland e.V.\tUniversit\u00e4t des Saarlandes \r\n\r\n \t \r\nDr.-Ing. Harald Cremer\tDr. Elmar Witten\r\nStrategiebeirat der Initiative Leichtbau\tStrategiebeirat der Initiative Leichtbau\r\ndes BMWK\tdes BMWK\r\nLandesclustermanager\tGesch\u00e4ftsf\u00fchrer\r\nNanoMikroWerkstoffePhotonik.NRW\tAVK \u2013 Industrievereinigung Verst\u00e4rkte\r\n\tKunststoffe e. V.\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Wiederbelebung der Finanzierung des Technologie Transferprogramms Leichtbau"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "VerpackG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber das Inverkehrbringen, die R\u00fccknahme und die hochwertige Verwertung von Verpackungen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/verpackg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "- Verdeutlichung des Beitrages von Aluminiumverpackungen hinsichtlich des Erreichens der Nachhaltigkeitsziele durch eine gut funktionierende Kreislaufwirtschaft. \r\n- Diskussionen mit Umweltbundesamt zum Thema \u00f6kologische Vorteile von Einwegverpackungen und Teilnahme in Begleitkreisen (z.B. Projekt \u201e\u00d6kobilanzielle Analyse von Optimierungspotentialen bei Getr\u00e4nkeverpackungen (FKZ 3721 31 302 0)\u201c\r\n- Teilnahme im Beirat der Zentrale Stelle Verpackungsregister\r\n- Teilnahme Runde Tische Dialogplattform Recyclingrohstoffe (BMWK) und nationale Kreislaufwirtschaftsstrategie (BMUV)",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FOOD_SAFETY",
                        "de": "Lebensmittelsicherheit",
                        "en": "Food safety"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FOOD_INDUSTRY",
                        "de": "Lebens- und Genussmittelindustrie",
                        "en": "Food and luxury food industry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                        "en": "Other in the field of \"Environment\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001502",
                "statements": [],
                "title": "Lobbying im Bereich Verpackungsgesetzgebung"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Es besteht f\u00fcr bestimmte Aluminiumprodukte (darunter Walzbarren CN-Code 7601 20 30 und Pressbolzen CN-Code 7601 20 40) eine Zollaussetzung von urspr\u00fcnglich 6 % auf 4 %. Im Rahmen der laufenden Review setzt sich Aluminium Deutschland daf\u00fcr ein, dass auch weiterhin der reduzierte Zollsatz von 4% greift. \r\nDrucksache: COUNCIL REGULATION (EU) 2022/2583 of 19 December 2022 amending Regulation (EU) 2021/2278 suspending the Common Customs Tariff duties referred to in Article 56(2), point (c), of Regulation (EU) No 952/2013 on certain agricultural and industrial products: \u201cAutonomous Suspension Regulation\u201d.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                        "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                        "en": "Foreign trade"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002154",
                "statements": [],
                "title": "Beibehaltung der bestehenden Zollaussetzung von Aluminiumprodukten "
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Kernelemente des Verordnungsentwurfs: 1. Das Verbot soll die absichtliche Verwendung von BisphenolA bei der Herstellung von Lebensmittelbedarfsgegenst\u00e4nden aus Kunststoffen, Lacken u Beschichtungen etc. umfassen. 2. F\u00fcr einzelne Verwendungsbereiche ohne Alternativen sollen l\u00e4ngere \u00dcbergangsfristen einger\u00e4umt werden, damit eine sachgerechte u sichere Umstellung der Produktion solcher Lebensmittelkontaktmaterialien erfolgen kann. Das betrifft zB Beschichtungen in Metallverpackungen f\u00fcr besonders s\u00e4urehaltige Lebensmittel, die eine h\u00f6here Best\u00e4ndigkeit aufweisen m\u00fcssen. 3. Weitere Vorgaben f\u00fcr die Verwendung von BPA in der \u00dcbergangsphase: Meldepflichten und Konformit\u00e4tserkl\u00e4rung.\r\nAluminium Deutschland setzt sich f\u00fcr eine Konkretisierung dieses Entwurfs ein.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FOOD_SAFETY",
                        "de": "Lebensmittelsicherheit",
                        "en": "Food safety"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FOOD_INDUSTRY",
                        "de": "Lebens- und Genussmittelindustrie",
                        "en": "Food and luxury food industry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002155",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d9/e2/290075/Stellungnahme-Gutachten-SG2406130019.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-20"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0002155",
                        "regulatoryProjectTitle": "Verwendungsverbot Bisphenol A bei Lebensmittelverpackungen",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "\r\nPosition\r\n\r\nDraft Commission Regulation banning the use of Bisphenol A and other bisphenols in food contact materials and articles\t\r\nFollowing the publication of a draft Commission Regulation on the use of bisphenol A (BPA) and other bisphenols and their derivatives with harmonised classification for specific hazardous properties in certain materials and articles intended to come into contact with food on 9 February 2024, we would like to submit some general and article-related comments.\r\n\r\nGeneral Comments\r\n\r\nOver the years, the aluminum packaging industry and its suppliers have been actively engaged in efforts and substitution processes to mitigate risks associated with BPA use in products with direct food contact. These endeavors have resulted in the replacement of BPA by alternative substances where feasible. We would like to underline that this has been a time-consuming and costly process, and although alternatives have been found for many applications, BPA coatings currently remain the only feasible option for some specific applications.\r\n\r\nAdditionally, we would like to point out that the German Federal Institute for Risk Assessment (BfR) published its risk assessment on BPA in April 2023 which clearly varies from EFSA\u2019s revised opinion on BPA adopted on 6 December 2022. Thus, there are still unresolved scientific differences in the risk assessment of BPA between renowned scientific bodies. Regardless of these different findings, the European Commission has proposed a far-reaching ban on BPA and other bisphenols in food contact materials. We regret that no further efforts were made to resolve and objectively harmonize the divergent scientific assessments prior to the publication of the regulatory proposal. This will jeopardise confidence in a credible and consistent future chemicals strategy in Europe and in the objectivity of the scientific authorities.\r\n\r\nWe also would like to underline that the use of BPA for food contact materials and articles is still permitted by the worldwide acknowledged US Food and Drug Administration (FDA), if the specified migration limits are adhered to. A BPA ban for food contact materials in the EU will represent a discrimination against export-orientated suppliers in the EU who deliver their products to third countries. As the alternatives to BPA are more expensive, the competitiveness of European suppliers in foreign markets, where the use of BPA is still permitted, will be hindered accordingly. For European packaging manufacturer it is highly unfeasible to differentiate between the production for EU and non-EU customers.\r\n\r\nIn addition, we would like to point out that there is no harmonised measurement method for detecting BPA in food contact materials. This could lead to considerable problems once the European regulation comes into force and measurements are conducted by the competent authorities or private laboratories to check compliance.\r\n\r\nArticle-related comments\r\n\r\nArticle 3 \u201eProhibition of the use of BPA\u201d\r\n\r\nWe ask for clarification that only the \"intentional\" use of BPA is subject to the ban. This creates legal certainty and clarity.\r\n\r\nThe text in the draft regulation should therefore be adapted as follows: \u201eThe intentional use of BPA at any manufacturing stage of food contact \u2026\u201c\r\n\r\nIn practice, food, cosmetics, and pharmaceutical packaging are produced on the same production lines. While cosmetics and pharmaceutical packaging, which are not covered by the scope of the Regulation, are allowed to be manufactured with BPA-containing coatings within the allowed limits, this will not be the case for food packaging any more in future. The use of dedicated lines for food packaging is not economically feasible and will represent a big burden on the industry in these difficult times. \r\n\r\nThe use of the same production lines might lead to cross- contamination, as traces of BPA might still be present in the production equipment, even after cleaning measures. Would this cross-contamination be considered as \u201cintentional\u201d use of BPA to produce food contact materials and therefore forbidden? Is there a specific minimum \u201cdue diligence\u201d standard that a producer can observe to prove that \u201creasonable\u201d efforts were done to avoid cross-contamination?\r\n\r\nArticle 10 \u201cTransitional provisions\u201d\r\n\r\nThe term \"high acidity\" in recital 15 covers more than the three product groups mentioned in Art. 10, 2 a). According to the established classification of acidic foods found in the Plastics Regulation (EU) No 10/2011, other food categories like mustard, spreads and jams are acidic, too. Therefore, it would be better to assign a specific limit for the pH value, with all products having a pH value lower than the specified limit considered to be acidic. \r\n\r\nAnother solution would be to write: \u201e\u2026 to be filled with highly acidic food, processed fruits, vegetables and fish products;\u201c\r\n\r\nWe are looking forward to a revised version of the draft regulation that addresses the existing concerns and challenges to ensure the practical workability of the new legislation throughout the value chain and across various sectors."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Verwendungsverbot Bisphenol A bei Lebensmittelverpackungen"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Regelm\u00e4\u00dfiger Kontakt zu BMWK und Ausw\u00e4rtigem Amt zur Durchsetzung der Punkte:\r\n- Aufnahme von Prim\u00e4raluminium aus Russland in das Sanktionsregime der EU, auch die Umgehung \u00fcber Drittstaaten durch Weiterverarbeitung und anschlie\u00dfenden Export als (Halb-)Fertigwaren.\r\n- Russland ist einer der weltweit gr\u00f6\u00dften Prim\u00e4raluminiumproduzenten und -exporteure. Die Exporte finanzieren den Krieg in der Ukraine mit. Seit Kriegsbeginn hat Russland Prim\u00e4raluminium im Wert von mehr als 3 Mrd. Euro in die EU exportiert.\r\n- Die Unternehmen der deutschen Aluminiumindustrie haben sich seit Kriegsbeginn weitestgehend unabh\u00e4ngig von russischem Aluminium gemacht. \r\n- Eine Sanktionierung w\u00fcrde zu keinerlei Engp\u00e4ssen bei der Versorgung in Europa f\u00fchren.\r\n\r\n",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                        "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                        "en": "Foreign trade"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                        "de": "Wettbewerbsrecht",
                        "en": "Competition law"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002156",
                "statements": [],
                "title": "Lobbying f\u00fcr die Sanktionierung von Prim\u00e4raluminium aus der Russischen F\u00f6deration"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b2/1f/277354/Stellungnahme-Gutachten-SG2405270007.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-04"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000976",
                "regulatoryProjectTitle": "Wiederbelebung der Finanzierung des Technologie Transferprogramms Leichtbau",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Klimaschutz bei gleichzeitigem Erhalt von Besch\u00e4ftigung und Wertsch\u00f6pfung ohne Leichtbau undenkbar. Das F\u00f6rderprogramm \u201eTechnologietransfer-Programm Leichtbau\u201c an die aktuellen Rahmenbedingungen anpassen und fortf\u00fchren\r\n\r\nSehr geehrter Herr Vorsitzender,\r\n\r\nvor dem Hintergrund der anvisierten Klimaziele und der dadurch notwendigen Transformation nahezu aller Wirtschaftszweige in der Bundesrepublik Deutschland r\u00fccken innovative Technologien aus den Bereichen der Konstruktion, Werkstoffe und Produktion zunehmend in den Vordergrund. Von besonderer Bedeutung ist dabei der Leichtbau, welcher seine immensen Potenziale technologie- und branchen\u00fcbergreifend entfaltet sowie Besch\u00e4ftigung und Wertsch\u00f6pfung sichert. \r\n\r\nDie Bundesregierung hat die gro\u00dfe Bedeutung des Leichtbaus fr\u00fchzeitig erkannt, diesen in einer eigenst\u00e4ndigen Leichtbaustrategie verwurzelt und mit dem Technologietransfer-Programm Leichtbau (TTP LB) ein sehr industrienahes F\u00f6rderprogramm - insbesondere f\u00fcr den Mittelstand - bereitgestellt. Mit Inkrafttreten des Bundeshaushaltes 2024 ist das F\u00f6rderprogramm TTP LB und somit das zentrale Element der Leichtbaustrategie ausgelaufen. \r\n\r\nKlar ist jedoch: Klimaschutz ist ohne den Leichtbau undenkbar. So zahlen beispielsweise innovative Kunststofffasern oder auch biobasierte Werkstoffe massiv auf den Ausbau von Windkraftanlagen ein. Durch den vermehrten Einsatz besonders leichter und zugleich recyclingf\u00e4higer Aluminiumwerkstoffe k\u00f6nnen im Bereich der Mobilit\u00e4t der Zukunft die Kraftstoffverbr\u00e4uche drastisch reduziert werden - dies resultiert unmittelbar in deutlich geringeren CO2-Emissionen. Ferner ist der Leichtbau f\u00fcr batterie- und wasserstoffbetriebene Fahrzeuge unabdingbar. \r\n\r\nDie Potenziale des Leichtbaus gehen aber auch noch weit \u00fcber die eigentliche Gewichtsreduktion der entsprechenden Bauteile und Komponenten hinaus. Vielmehr umfasst der Leichtbau gerade f\u00fcr die unter starkem Transformationsdruck stehenden materialerzeugenden - oftmals energieintensiven  Industrien (z. B. Metall, Kunststoff, Keramik, CFK etc.) auch innovative und ressourcenschonende Fertigungsverfahren f\u00fcr die Produktion von Halbzeugen und Produkten. \r\nHierdurch k\u00f6nnen die Unternehmen g\u00e4nzlich neue Wertsch\u00f6pfungsketten aufbauen, neue M\u00e4rkte erschlie\u00dfen und Standortvorteile nutzen und letztendlich die Wettbewerbsf\u00e4higkeit verbessern.\r\nEs ist somit genau diese einzigartige Kombination aus einer kosteng\u00fcnstigen, ressourcenschonenden und damit insgesamt nachhaltigen Produktion \u00fcber die gesamte Wertsch\u00f6pfungskette hinweg, die den eigentlichen Kern des Leichtbaus ausmacht. \r\n\r\nDie aktuellen politischen Entwicklungen im Bereich des Leichtbaus verfolgen wir daher mit gro\u00dfem Bedauern. Nach unserem Daf\u00fcrhalten sind diese Tendenzen zudem sehr gef\u00e4hrlich und riskieren den Wegfall ganzer Wertsch\u00f6pfungsketten, die traditionell \u00fcber alle Bundesl\u00e4nder hinweg stark in der Bundesrepublik Deutschland vertreten sind und \u00fcber die Hebelwirkung auch eine \u00fcberaus gro\u00dfe Zahl von Arbeitspl\u00e4tzen sichern. Die Bundesrepublik gilt international als angesehenes \u201eLeichtbau-Land\u201c mit ausgesprochener Vorreiterfunktion. Vor diesem Hintergrund bitten wir Sie mit Nachdruck, die aktuellen Entwicklungen zu \u00fcberdenken, um die gro\u00dfen Herausforderungen der Transformation durch die immensen Potenziale des Leichtbaus als Enabler der Energiewende zu bew\u00e4ltigen. Aus der Transformation resultieren gro\u00dfe wirtschaftliche Chancen, die es jetzt im Schulterschluss von Wissenschaft, Wirtschaft und Politik zu nutzen gilt. \r\n\r\nWir bitten daher um einen Gespr\u00e4chstermin im Zeitraum Mai/Juni, um Sie \u00fcber die Bedeutung dieses Anliegens ausf\u00fchrlich informieren zu k\u00f6nnen und bitten Sie, das TTP LB an die aktuellen Rahmenbedingungen anzupassen und fortzuf\u00fchren. \r\n\r\nWir als Unterzeichner freuen uns auf Ihre R\u00fcckmeldung. Kontaktaufnahme bitte \u00fcber das Sekretariat des Aluminium Deutschland e.V. (Tel.: 0211/47960; E-Mail: team-assistenz@alu-d.de).\r\nIhrer R\u00fcckmeldung sehen wir mit gro\u00dfem Interesse entgegen.\r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\n         \t \r\nWolfgang Heidrich \tProf. Hans-Georg Herrmann\r\nSprecher Strategiebeirat der \tSprecher Strategiebeirat der\r\nInitiative Leichtbau des BMWK\tInitiative Leichtbau des BMWK\r\nLeiter Technologie, Forschung, Standards \tLehrstuhl f\u00fcr Leichtbausysteme\r\nAluminium Deutschland e.V.\tUniversit\u00e4t des Saarlandes \r\n\r\n \t \r\nDr.-Ing. Harald Cremer\tDr. Elmar Witten\r\nStrategiebeirat der Initiative Leichtbau\tStrategiebeirat der Initiative Leichtbau\r\ndes BMWK\tdes BMWK\r\nLandesclustermanager\tGesch\u00e4ftsf\u00fchrer\r\nNanoMikroWerkstoffePhotonik.NRW\tAVK \u2013 Industrievereinigung Verst\u00e4rkte\r\n\tKunststoffe e. V.\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d9/e2/290075/Stellungnahme-Gutachten-SG2406130019.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-20"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002155",
                "regulatoryProjectTitle": "Verwendungsverbot Bisphenol A bei Lebensmittelverpackungen",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "\r\nPosition\r\n\r\nDraft Commission Regulation banning the use of Bisphenol A and other bisphenols in food contact materials and articles\t\r\nFollowing the publication of a draft Commission Regulation on the use of bisphenol A (BPA) and other bisphenols and their derivatives with harmonised classification for specific hazardous properties in certain materials and articles intended to come into contact with food on 9 February 2024, we would like to submit some general and article-related comments.\r\n\r\nGeneral Comments\r\n\r\nOver the years, the aluminum packaging industry and its suppliers have been actively engaged in efforts and substitution processes to mitigate risks associated with BPA use in products with direct food contact. These endeavors have resulted in the replacement of BPA by alternative substances where feasible. We would like to underline that this has been a time-consuming and costly process, and although alternatives have been found for many applications, BPA coatings currently remain the only feasible option for some specific applications.\r\n\r\nAdditionally, we would like to point out that the German Federal Institute for Risk Assessment (BfR) published its risk assessment on BPA in April 2023 which clearly varies from EFSA\u2019s revised opinion on BPA adopted on 6 December 2022. Thus, there are still unresolved scientific differences in the risk assessment of BPA between renowned scientific bodies. Regardless of these different findings, the European Commission has proposed a far-reaching ban on BPA and other bisphenols in food contact materials. We regret that no further efforts were made to resolve and objectively harmonize the divergent scientific assessments prior to the publication of the regulatory proposal. This will jeopardise confidence in a credible and consistent future chemicals strategy in Europe and in the objectivity of the scientific authorities.\r\n\r\nWe also would like to underline that the use of BPA for food contact materials and articles is still permitted by the worldwide acknowledged US Food and Drug Administration (FDA), if the specified migration limits are adhered to. A BPA ban for food contact materials in the EU will represent a discrimination against export-orientated suppliers in the EU who deliver their products to third countries. As the alternatives to BPA are more expensive, the competitiveness of European suppliers in foreign markets, where the use of BPA is still permitted, will be hindered accordingly. For European packaging manufacturer it is highly unfeasible to differentiate between the production for EU and non-EU customers.\r\n\r\nIn addition, we would like to point out that there is no harmonised measurement method for detecting BPA in food contact materials. This could lead to considerable problems once the European regulation comes into force and measurements are conducted by the competent authorities or private laboratories to check compliance.\r\n\r\nArticle-related comments\r\n\r\nArticle 3 \u201eProhibition of the use of BPA\u201d\r\n\r\nWe ask for clarification that only the \"intentional\" use of BPA is subject to the ban. This creates legal certainty and clarity.\r\n\r\nThe text in the draft regulation should therefore be adapted as follows: \u201eThe intentional use of BPA at any manufacturing stage of food contact \u2026\u201c\r\n\r\nIn practice, food, cosmetics, and pharmaceutical packaging are produced on the same production lines. While cosmetics and pharmaceutical packaging, which are not covered by the scope of the Regulation, are allowed to be manufactured with BPA-containing coatings within the allowed limits, this will not be the case for food packaging any more in future. The use of dedicated lines for food packaging is not economically feasible and will represent a big burden on the industry in these difficult times. \r\n\r\nThe use of the same production lines might lead to cross- contamination, as traces of BPA might still be present in the production equipment, even after cleaning measures. Would this cross-contamination be considered as \u201cintentional\u201d use of BPA to produce food contact materials and therefore forbidden? Is there a specific minimum \u201cdue diligence\u201d standard that a producer can observe to prove that \u201creasonable\u201d efforts were done to avoid cross-contamination?\r\n\r\nArticle 10 \u201cTransitional provisions\u201d\r\n\r\nThe term \"high acidity\" in recital 15 covers more than the three product groups mentioned in Art. 10, 2 a). According to the established classification of acidic foods found in the Plastics Regulation (EU) No 10/2011, other food categories like mustard, spreads and jams are acidic, too. Therefore, it would be better to assign a specific limit for the pH value, with all products having a pH value lower than the specified limit considered to be acidic. \r\n\r\nAnother solution would be to write: \u201e\u2026 to be filled with highly acidic food, processed fruits, vegetables and fish products;\u201c\r\n\r\nWe are looking forward to a revised version of the draft regulation that addresses the existing concerns and challenges to ensure the practical workability of the new legislation throughout the value chain and across various sectors."
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}