{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-28T17:47:09.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-28T16:23:55.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-18T09:49:59.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 41678,
                "validFromDate": "2024-07-18T09:49:59.000+02:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40406,
                "validFromDate": "2024-07-11T14:10:07.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-18T09:49:59.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 35287,
                "validFromDate": "2024-06-27T16:07:20.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-11T14:10:07.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 31459,
                "validFromDate": "2024-04-04T13:52:39.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-27T16:07:20.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 30676,
                "validFromDate": "2024-03-15T11:10:19.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-04-04T13:52:39.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 29310,
                "validFromDate": "2024-03-04T10:07:41.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-03-15T11:10:19.000+01:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 26184,
                "validFromDate": "2023-12-19T10:50:09.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-03-04T10:07:41.000+01:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 8450,
                "validFromDate": "2023-02-28T17:47:09.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-12-19T10:50:09.000+01:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "Als Grundversorger und verl\u00e4sslicher H\u00e4ndler ist ALDI Nord sich seiner besonderen gesellschaftlichen Verantwortung bewusst. Wir m\u00f6chten uns konstruktiv in wichtige Debatten einbringen, Herausforderungen mit allen Beteiligten gemeinsam bew\u00e4ltigen. Dies kann nur durch den aktiven und stetigen Dialog mit Politik und Gesellschaft geschehen. Stets mit dem Fokus auf das Wesentliche wollen wir uns dort einbringen, wo ALDI mit seiner Praxisexpertise einen wertvollen Beitrag in gesellschaftlichen Debatten leisten kann.\r\n\r\nZum Zwecke der Interessenvertretung werden Gespr\u00e4che mit Vertreterinnen und Vertretern des Bundeskanzleramtes und der Bundesministerien sowie mit Mitgliedern des Deutschen Bundestages gef\u00fchrt. \r\n\r\nIm Mittelpunkt der Interessenvertretungen stehen Themen aus den Politikfeldern Bauen, Energie, Landwirtschaft, Umwelt und Verkehr. Ziel der Interessenvertretung ist es, aus Sicht der Praxis Impulse f\u00fcr eine gute Umsetzung der Regelungsvorhaben zu geben. Basis f\u00fcr den Austausch mit politischen Vertretern und Vertreterinnen sind vor allem Positionspapiere zu konkreten Regelungsvorhaben. Darin informieren wir \u00fcber Herausforderungen von Regelungsvorhaben und schlagen L\u00f6sungen f\u00fcr eine praxistaugliche Umsetzung vor. \r\n\r\nDesweiteren nimmt ALDI Nord an Austausch- und Informationsveranstaltungen verschiedener politischer und nicht-politischer Akteure teil (u.a. des Handelsverbands Deutschlands und des Bundesverbands des Deutschen Lebensmittelhandels).\r\n\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_AF_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                "en": "Other in the field of \"Energy\""
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FOOD_SAFETY",
                "de": "Lebensmittelsicherheit",
                "en": "Food safety"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_RESIDE",
                "de": "Wohnen",
                "en": "Reside"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen\"",
                "en": "Other in the field of \"Spatial planning, construction and housing\""
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            },
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_CITY",
                "de": "Stadtentwicklung",
                "en": "Urban development"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FOOD_INDUSTRY",
                "de": "Lebens- und Genussmittelindustrie",
                "en": "Food and luxury food industry"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                "en": "Other in the field of \"Transportation\""
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_ANIMAL",
                "de": "Tierschutz",
                "en": "Animal welfare"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                "de": "Handel und Dienstleistungen",
                "en": "Trade and services"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_ECOMMERCE",
                "de": "E-Commerce",
                "en": "E-commerce"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                "en": "Agriculture and forestry"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                "de": "Menschenrechte",
                "en": "Human rights"
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/18/1e/336005/Vorlaeufiger_Jahresabschluss.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-09-30"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-09-30",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.9,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-09-30"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 110001,
            "to": 120000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-09-30"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Sachsendamm  ",
            "streetNumber": "4-5",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10829"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "lobbyregister@aldi-nord.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+492018593205",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.aldi-nord.de/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Annette",
                "lastName": "Kirste",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Gerrit",
                "lastName": "Kwaschnik",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Markus",
                "lastName": "Dicker",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Torsten",
                "lastName": "Hufnagel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Felix",
                "lastName": "Landes",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_KG",
            "de": "Kommanditgesellschaft (KG)",
            "en": "Limited partnership (KG)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "LEGAL_ASSOCIATION",
            "de": "Rechtsf\u00e4hige Personengesellschaft",
            "en": "Partnership with legal capacity"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Florian",
                "function": "Managing Director Communications",
                "lastName": "Scholbeck",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Torsten",
                "function": "Vorstandsvorsitzender",
                "lastName": "Hufnagel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Nicol\u00e1s",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "de Lope Fend ",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Marcus",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Droste",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Handelsverband Deutschland"
            },
            {
                "membership": "Plattform nachhaltiger Schwerlastverkehr "
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "ALDI Nord Holding Stiftung & Co. KG "
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-09-30"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-09-30",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-09-30"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002241/41678",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-27T16:07:20.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/4f/79/336009/Lobbyregister-Detailansicht-R002241-2024-07-18_09-49-59.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-18T09:49:59.000+02:00",
        "version": 10
    },
    "registerEntryId": 41678,
    "registerNumber": "R002241",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "EEG 2023",
                        "title": "Gesetz f\u00fcr den Ausbau erneuerbarer Energien",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/eeg_2014"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Netzanschlussverfahren in der Nieder- und Mittelspannung sowie die TAB verbindlich standardisieren, vereinheitlichen und einheitlich digitalisieren. Flexibilisierung der Direktvermarktung hinsichtlich der erwarteten Einspeisemenge p.a. Abschaffung der Anlagenverkettung durch zentrale Steuerbarkeit eines Direktvermarkters. Ausbau von PV durch die Sicherung der gegenseitigen Anerkennung von Installateuren durch Netzbetreiber vorantreiben. Eine bundesweite Auflistung der Installateure erarbeiten und zug\u00e4nglich machen. Ingenieurb\u00fcros, Fachplanern und Geb\u00e4udeeigent\u00fcmern erm\u00f6glichen Anfragen ohne Installateurangabe zu stellen. Mieterstrom und gemein. Geb\u00e4udeversorgung durch einfache Abrechnungsformen, Optionen zur Abbildung der Preisgestaltung und gewerbl. Mieterstromzuschlag vereinfachen.  ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                        "en": "Other in the field of \"Transportation\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/086/2008657.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMWK",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                                "url": "https://www.bmwk.de/Navigation/DE/Home/home.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/8657",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-%C3%A4nderung-des-erneuerbare-energien-gesetzes-und-weiterer-energiewirtschaftsrechtlicher/302870",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung des Erneuerbare-Energien-Gesetzes und weiterer energiewirtschaftsrechtlicher Vorschriften zur Steigerung des Ausbaus photovoltaischer Energieerzeugung"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007743",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/63/1a/336006/Stellungnahme-Gutachten-SG2407180001.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-24"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0007743",
                        "regulatoryProjectTitle": "Interessenvertretung f\u00fcr den schnelleren, entb\u00fcrokratisierten Ausbau und Betrieb von Photovoltaik auf Gewerbed\u00e4chern (Solarpaket I).",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Stellungnahme \u201eEntwurf Photovoltaik-Strategie\u201c\r\n24.03.2023\r\n\r\nDer vom Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK) vorgelegte Entwurf zur Photovoltaik-Strategie greift in Form der ausgewiesenen Handlungsfelder wesentliche Ele-mente auf, um den Ausbau von Photovoltaik im Gewerbe zu beschleunigen und zu entb\u00fcro-kratisieren. Wir begr\u00fc\u00dfen die Initiative zur Verbesserung der Rahmenbedingungen, um damit den Ausbau von Erneuerbaren Energien voranzutreiben und f\u00fcr Unternehmen attraktiver zu gestalten. Die Unternehmensgruppen ALDI Nord und ALDI S\u00dcD bedanken sich f\u00fcr die M\u00f6g-lichkeit, im Rahmen der Konsultation Stellung zum Entwurf der PV-Strategie nehmen zu k\u00f6n-nen. \r\n\r\nHintergrund\r\nKlimaschutz ist zentraler Baustein der Unternehmensstrategien von ALDI Nord und ALDI S\u00dcD. Erneuerbare Energien nehmen dabei eine entscheidende Rolle ein. Bereits seit 2008 betreiben wir Photovoltaik (PV)-Anlagen, mittlerweile auf \u00fcber 1.800 ALDI-Filialen und 49 Lo-gistikzentren. Diese erzeugen deutschlandweit auf rund 2,5 Mio m\u00b2 belegter Fl\u00e4che j\u00e4hrlich rund 240 Millionen Kilowattstunden Strom. Damit k\u00f6nnten \u00fcber 70.000 Drei-Personen-Haushalte ganzj\u00e4hrig mit Strom versorgt werden. Dachfl\u00e4chen bieten zur Erzeugung von gr\u00fc-nem Strom ein besonderes Potenzial. Bei ALDI erh\u00e4lt jede Neubaufiliale eine PV-Dachanlage und Bestandsfilialen werden kontinuierlich ausgestattet.\r\nIn diesem Zusammenhang begr\u00fc\u00dfen wir auch die Verbesserungen, welche die vergangene EEG-Novelle ergeben hat. Dennoch bestehen weiterhin eine Vielzahl an gesetzlichen Rege-lungen, die Fehlanreize schaffen und b\u00fcrokratische H\u00fcrden f\u00fcr den Bau und Betrieb von Pho-tovoltaikanlagen im Gewerbe aufstellen. Diese Rahmenbedingungen m\u00fcssen dringend ange-passt werden. \r\nWir teilen das Ziel der Politik, schnellstm\u00f6glich die Kapazit\u00e4ten bei den Erneuerbaren Ener-gien zu erh\u00f6hen. Wir sind davon \u00fcberzeugt, dass Gesetzgebung effektiv, ressourceneffizient, z\u00fcgig und netzdienlich den Ausbau der Erneuerbaren Energien gestalten kann. Basierend auf unseren langj\u00e4hrigen und umfangreichen Erfahrungen mit Photovoltaik m\u00f6chten wir gerne H\u00fcrden und Hemmnisse aufzeigen, die im Rahmen der PV-Strategie und damit verbundenen Solarpakete I und II angegangen werden sollten.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nIm Einzelnen nehmen wir wie folgt Stellung:\r\n\r\n3.1 Freifl\u00e4chenanlagen st\u00e4rker ausbauen\r\nMa\u00dfnahme: Besondere Solaranlagen (neue Kategorie Parkplatz-PV-Anlagen) (Seite 11)\r\n\r\nStatus quo:\r\n\u2022\tF\u00e4lschlicherweise wird oftmals angenommen, dass es sich bei Parkpl\u00e4tzen um Fl\u00e4-chen mit besonderem Potenzial f\u00fcr eine schnelle, effiziente Ausstattung von Photovol-taik handelt, diese netzdienlich agieren und gro\u00dfes wirtschaftliche Potenzial besitzen. Die Kosten eines PV-Carports sind in der Realit\u00e4t jedoch rund drei- bis viermal h\u00f6her im Vergleich zu einer vergleichbaren PV-Dachanlage. PV-Carports sind dabei h\u00e4ufiger von Verschattungen betroffen als vergleichbare Anlagen auf Gewerbed\u00e4chern, Freifl\u00e4-chen und Agri-PV Anlagen. Dies wirkt sich erheblich auf die produzierten kWh und die Wirtschaftlichkeit f\u00fcr Anlagenbetreiber aus.\r\n\u2022\tErg\u00e4nzend weisen diese PV-Anlagen im Hinblick auf die ressourcenintensive (Stahl-)Konstruktion und den h\u00f6heren Wartungsaufwand in der End-to-End-Betrachtung auf-grund des hohen Bedarfs an Ressourcen bei einem PV-Carport einen negativen CO2-Fu\u00dfabdruck auf. Da es sich bei den Anlagen auf den Parkpl\u00e4tzen um genehmigungs-pflichtige Bauma\u00dfnahmen handelt (Bodengutachten, Baumrodungen, Regenwasser-versickerung, zus\u00e4tzlicher Netzanschluss einschlie\u00dflich separater Kabelf\u00fchrung etc.), verz\u00f6gern diese Anlagen durch ihren gr\u00f6\u00dferen Bedarf an Dienstleistern und Genehmi-gungen im Vergleich zu anderen PV-Anlagen zudem das Ziel, diese schnell auszu-bauen. Auch operativ lassen sich PV-Anlagen auf Parkpl\u00e4tzen nur mit Einschr\u00e4nkun-gen mit vorgeschriebenen Anlieferwegen f\u00fcr Lkw vereinbaren.\r\n\u2022\tEine umfangreiche Installation zus\u00e4tzlich zum Ausbau von Dachpotenzialen und vor-handenen PV-Dachanlagen stellt dabei zwangsl\u00e4ufig eine hohe Netzbelastung auf-grund der Einspeisemenge dar. In der Realit\u00e4t muss der Strom, den PV-Anlagen auf Carports verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig teurer generieren, nahezu vollst\u00e4ndig in das Netz einge-speist werden, da dieser vor dem Hintergrund der Autarkie nicht vor Ort verwendet werden kann bzw. der Strom zur falschen Zeit (=Einspeisespitzen, sobald alle PV-Anlagen einspeisen) zur Verf\u00fcgung steht.\r\n\u2022\tSowohl in der Planung, der Installation als auch im Betrieb von PV-Carports sind diese daher gegen\u00fcber Dachanlagen strukturell, \u00f6kologisch und wirtschaftlich deutlich im Nachteil. \r\n\r\nUnsere Empfehlungen:\r\n\u2022\tIm Hinblick auf die wirtschaftlichen, \u00f6kologischen, regulatorischen und praktischen De-fizite von PV-Carport-Anlagen sind alternative Installationsoptionen f\u00fcr PV-Anlagen wie Dachanlagen zu bevorzugen. \r\n\u2022\tGrunds\u00e4tzlich muss die Verg\u00fctungsstruktur von Parkplatz-PV-Anlagen einen wirt-schaftlichen Betrieb erm\u00f6glichen. Ebenso sind Ausnahmetatbest\u00e4nde wie die wirt-schaftliche Unzumutbarkeit sowie der unangemessene Aufwand und die damit ver-bundene unbillige H\u00e4rte zu ber\u00fccksichtigen.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n3.2 Photovoltaik auf dem Dach erleichtern \r\nMa\u00dfnahme: Grenze der Direktvermarktungspflicht anders gestalten (Seite 13 ff.)\r\n\r\nStatus quo: \r\n\u2022\tGem\u00e4\u00df \u00a721 EEG m\u00fcssen Erzeugungsanlagen mit einer installierten Leistung von mehr als 100 kWp seit dem 1. Januar 2016 der Direktvermarktung zugef\u00fchrt werden. Dies geht mit einer Reihe von gesetzlichen und b\u00fcrokratischen Auflagen einher. Unter wirtschaftlichen Gesichtspunkten ist die Direktvermarktung insbesondere bei Anlagen mit einem hohen Eigenverbrauchsanteil und einer nur geringf\u00fcgig gr\u00f6\u00dferen Leistung als 100 kWp sehr unattraktiv. Denn aufgrund der geringen Einspeisungsmenge k\u00f6nnen Konstellationen entstehen, bei denen die Vermarktungsgeb\u00fchren \u00fcber den Erl\u00f6sen aus dem Stromverkauf liegen. Dies f\u00fchrt aktuell oft dazu, dass Dachfl\u00e4chen in Handel und Gewerbe nicht voll belegt werden, sondern knapp unter der 100 kWp-Grenze blei-ben. \r\n\u2022\tUm die Ausbauziele im Bereich der erneuerbaren Energien zu erreichen, sollten je-doch m\u00f6glichst viele Fl\u00e4chenpotentiale f\u00fcr Photovoltaik-Dachanlagen realisiert werden. Hierzu ist auch eine Flexibilisierung der Direktvermarktungsgrenze erforderlich. Gleichzeitig muss die Direktvermarktung entb\u00fcrokratisiert und damit attraktiver gestal-tet werden. \r\n\r\nUnsere Empfehlungen:\r\n\u2022\tUm der Grenze der Direktvermarktungspflicht den Aspekt einer Hemmschwelle zu nehmen und zu einem effektiven Anreiz weiterzuentwickeln, ist eine Option zu der bis-herigen Regelung ab 100 kWp zu erg\u00e4nzen. Zwecks Flexibilisierung ist dabei die er-wartete j\u00e4hrliche Einspeisemenge der Photovoltaikanlage als weitere Bezugsgr\u00f6\u00dfe f\u00fcr PV-Anlagen zu etablieren. \r\n\u2022\tLiegt die erwartete j\u00e4hrliche Einspeisemenge einer Anlage unterhalb von 100 MWh, so steht es dem Anlagenbetreiber frei, diese der Direktvermarktung zuzuf\u00fchren, auch wenn die Anlagenleistung 100 kWp \u00fcbersteigt. Die hier als Grenze f\u00fcr die Geltung der Ausnahme angedachte erwartete j\u00e4hrliche Einspeisemenge orientiert sich an der j\u00e4hr-lichen Einspeisemenge einer Anlage, die mit 99,9 kWp dimensioniert ist, ihre erzeug-ten Strommengen voll einspeist und auch aktuell nicht der Direktvermarktungspflicht unterliegt.\r\n\u2022\tDurch die Etablierung dieser Flexibilisierungsoption wird der Anreiz gesteigert, Dach-anlagen auch \u00fcber der Grenze von 100 kW zu dimensionieren und gleichzeitig ver-bleibt die Einspeisung von PV-Strom als der attraktivere Regelfall bei gleichzeitiger Steigerung der Leistung und Strommenge. Erg\u00e4nzend werden durch diese Justierung der bisherigen Hemmschwelle weitere PV-Potenziale auf dem Dach in der Breite ge-nutzt.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nMa\u00dfnahme: Anlagenzusammenfassung bei Dachanlagen lockern (Seite 14)\r\n\r\nStatus quo:\r\n\u2022\tAn unterschiedlichen Standorten betriebene Erzeugungsanlagen, die sich in Direkt-vermarktung befinden, verlieren ihre Stromsteuerbefreiung f\u00fcr die eigenverbrauchten und an Dritte im r\u00e4umlichen Zusammenhang geleisteten Strommengen, sobald die aufsummierte elektrische Nennleistung der Anlagen eines Betreibers 2 MW \u00fcber-schreitet. \r\n\u2022\tDies f\u00fchrt dazu, dass Dachfl\u00e4chen in Handel und Gewerbe nicht voll belegt werden, sondern knapp unter der 100 kWp-Grenze bleiben, um die Stromsteuerbefreiung nicht zu verlieren. \r\n\u2022\tDar\u00fcber hinaus werden Betreiber von vielen gro\u00dfen, dezentral betriebenen PV-Anlagen (> 100 kWp) stark gegen\u00fcber Betreibern mit einer gro\u00dfen PV-Anlage benach-teiligt, denn hier bleibt die Stromsteuerbefreiung bestehen. \r\n\r\nUnsere Empfehlung:\r\n\u2022\tNotwendig ist hier die Abschaffung der in \u00a7 12b Abs. 2 StromStV genannten Verket-tung von Anlagen durch die zentrale Steuerbarkeit eines Direktvermarkters.\r\n\r\n\r\n3.3 Mieterstrom und gemeinschaftliche Geb\u00e4udeversorgung vereinfachen \r\nMa\u00dfnahme: Entb\u00fcrokratisierung und Weiterentwicklung des bestehenden Mieter-strommodells (Seite 19)\r\n\r\nStatus quo:\r\n\u2022\tInsbesondere bei vollst\u00e4ndig gewerblich genutzten Objekten im Mieter-Vermieter-Verh\u00e4ltnis hemmen abrechnungstechnische Vorgaben gem\u00e4\u00df Preisangabenverord-nung, getrennter Messstellenbetrieb von Bezug und Erzeugung und erforderliche Strommengenmeldungen die Gestaltung eines Mieterstrommodells.\r\n\u2022\tAuch bei gemischt genutzten Geb\u00e4uden gelten f\u00fcr gewerbliche SLP-Kunden nicht die gleichen abrechnungstechnischen Vereinfachungen wie in Wohnh\u00e4usern.\r\n\u2022\tEin gef\u00f6rderter Mieterstromzuschlag existiert f\u00fcr rein gewerblich genutzte Objekte nicht.\r\n\u2022\tZudem verpflichten die Bauauflagen, F\u00f6rderbedingungen im Neubau und technische Ausgangsituationen in der Niederspannungshauptverteilung im Bestand zur vorrangi-gen Nutzung des Solarstroms im Geb\u00e4ude, sodass eine Belieferung Dritter unumg\u00e4ng-lich sein kann.\r\n\r\nUnsere Empfehlungen:\r\n\u2022\tDie St\u00e4rkung eines Anreizes in Form eines gewerblichen Mieterstrom-Zuschlags i. H. v. 1,5 bis 3 ct/kWh.\r\n\u2022\tVorgaben f\u00fcr eine einfache Abrechnungsformen (ohne Reststrombelieferung) ohne Energieversorgerpflichten.\r\n\u2022\tDie M\u00f6glichkeit der Abbildung der Preisgestaltung \u00fcber die Kaltmiete oder Nebenkos-tenabrechnung bei Belieferung von SLP-Kunden.\r\n\r\n3.5 Netzanschl\u00fcsse beschleunigen \r\nMa\u00dfnahme: Anlagenzertifikat (Bereich 135 - 950 kW) weiter beschleunigen und verein-fachen; daf\u00fcr u.a. Datenbank f\u00fcr Einheitenzertifikate schaffen (Seite 24)\r\n\r\nStatus quo:\r\n\u2022\tPV-Anlagen mit einer AC-seitigen Anlagenleistung von min. 135 kVA m\u00fcssen einen aufwendigen und kostenintensiven Zertifizierungsprozess durchlaufen, da sie der VDE 4110 unterliegen. Fr\u00fcher lag die Grenze zur verpflichtenden Einreichung des Anlagen-zertifikat B bei 1 MW. Durch die zu hinterfragende Absenkung dieser Grenze auf 135 kVA vervielfachen sich die notwendigen Zertifizierungsverfahren. Die erh\u00f6hte Nachfra-ge kann von den wenigen Dienstleistern seit Monaten nicht bedient werden. \r\n\u2022\tDie neu geschaffenen Regelungen in der NELEV hinsichtlich des Anlagenzertifikat un-ter Auflage verschieben den Zertifizierungsstau lediglich, da die Dokumente in einem gr\u00f6\u00dferen zeitlichen Rahmen eingereicht werden k\u00f6nnen, die Anforderungen hingegen genauso umfangreich bleiben. \r\n\u2022\tDieses Ausbauhemmnis f\u00fchrt in der Praxis dazu, dass PV-Anlagen unter dieser Schwelle dimensioniert werden, um den Zertifizierungsprozess zu vermeiden. Abseh-bar konterkariert dieser Zustand die ambitionierten Ziele der Bundesregierung. Die vollzogene Senkung der Schwelle bremst den gro\u00dffl\u00e4chigen Ausbau von PV.\r\n\r\nUnsere Empfehlungen:\r\n\u2022\tDie Schaffung einer Datenbank f\u00fcr Einheitenzertifikate ist aus unserer Perspektive le-diglich ein erster Schritt, der eine grunds\u00e4tzliche Basis f\u00fcr die Beschleunigung dar-stellt.\r\n\u2022\tWir empfehlen eine Anhebung der o.g. Grenze. Die Anlagengr\u00f6\u00dfe rechtfertigt den aufwendigen Prozess nicht, da die PV-Anlagen im Gewerbe vor allem auch der Ei-genversorgung dienen und die Notwendigkeit einer Zertifizierung nach VDE 4110 hier nur begrenzt vorhanden ist.\r\n\u2022\tDie Anhebung der Grenze entlastet die Netzbetreiber hinsichtlich des Zertifizierungs-staus und erm\u00f6glicht Anlagenbetreibern, ihre PV-Anlagen schneller auszubauen, ohne automatisch das verpflichtende Zertifizierungsverfahren durchlaufen zu m\u00fcssen. \r\n\r\nMa\u00dfnahme: Sicherstellung der gegenseitigen Anerkennung durch alle Netzbetreiber (Seite 25)\r\n\r\nStatus quo:\r\n\u2022\tDerzeit kommt es in der Praxis regelm\u00e4\u00dfig zur Reduktion von bereits knappen Installa-teurskapazit\u00e4ten, da diese, wie im Entwurf beschrieben, regional nicht immer vollum-f\u00e4nglich anerkannt werden.\r\n\u2022\tInsbesondere bei der Einspeiseanfrage sind die Netzbetreiber sehr heterogen von ei-ner Pflichtangabe eines Fachbetriebs aus der Region bis zu keinem erforderlichen Ein-trag aufgestellt.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nUnsere Empfehlungen:\r\n\u2022\tWir begr\u00fc\u00dfen die gegenseitige Anerkennung auf der Basis der vereinbarten Richtlinie und deren fl\u00e4chendeckende Umsetzung. Eine bundesweite Auflistung kann regionalen Kapazit\u00e4tsengp\u00e4ssen bei den Installateuren entgegenwirken.\r\n\u2022\tErg\u00e4nzend ist das Installateurverzeichnis allen Betrieben zug\u00e4nglich zu machen, um langfristige Planungen f\u00fcr Anlagebetreiber zu erm\u00f6glichen.\r\n\u2022\tZus\u00e4tzlich muss der Anmeldeprozess f\u00fcr PV-Anlagen im Hinblick auf die Auswahl und Angabe des Fachinstallateurbetriebs vereinfacht werden. Nicht immer wird die Ein-speiseanfrage direkt vom Elektroinstallateur angesto\u00dfen. Auch der Geb\u00e4udeeigent\u00fc-mer, Ingenieurb\u00fcro, Fachplaner sollten die M\u00f6glichkeit haben ohne verpflichtende An-gabe einer Elektroinstallationsfirma eine Anfrage zu stellen.\r\n\r\n\r\nMa\u00dfnahmen: Technische Anschlussbedingungen (TAB) vereinheitlichen und Techni-sche Anforderungen der Netzbetreiber \u00fcberpr\u00fcfen (Seite 26, Ma\u00dfnahmen aufgrund des Sachzusammenhangs zusammengefasst)\r\n\r\nStatus quo:\r\n\u2022\tDie Installation von PV-Anlagen im Einzelhandel bringt lange Bearbeitungszeiten mit sich, die aufgrund von unterschiedlichen Anforderungen der Verteilnetzbetreiber f\u00fcr den Netzanschluss und die -anmeldung entstehen (einzureichende Formulare, fest vorgegebene Komponenten wie Verteilschr\u00e4nke, Z\u00e4hlerpl\u00e4tze, Positionierung des NA-Schutzes, Fernwirkanbindung). Die Verfahren unterscheiden sich je nach Verteilnetz-betreibern. Sowohl was die Antragsstellung, die erforderlichen Dokumente als auch die zeitliche Dauer des Genehmigungsprozessen regelt jeder VNB dies individuell. Wir begr\u00fc\u00dfen daher einheitlichere Vorgaben und Antragsverfahren f\u00fcr alle Beteiligten. \r\n\u2022\tDadurch werden die Kapazit\u00e4ten der VNB \u00fcberbeansprucht und f\u00fcr Anlagenbetreiber entsteht hohe Komplexit\u00e4t, in deren Folge es zu zeitlichen Verz\u00f6gerungen und Mehr-aufwand kommt. \r\n\r\nUnsere Empfehlungen:\r\n\u2022\tIn einem ersten Schritt sind einheitliche Vorgaben beim Netzanschluss und der An-meldung (einzureichende Formulare, Komponenten und Kommunikationsweg) einf\u00fch-ren. Die Aufhebung der unterschiedlichen regionalen technischen Vorgaben ist not-wendig und eine eindeutige Orientierung an VDE 4105 und VDE 4110.\r\n\u2022\tDiese einheitlichen Standards und Prozesse sind anschlie\u00dfend durch ein Datenportal f\u00fcr alle Beteiligten vor dem Jahr 2025 zu digitalisieren.\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Interessenvertretung f\u00fcr den schnelleren, entb\u00fcrokratisierten Ausbau und Betrieb von Photovoltaik auf Gewerbed\u00e4chern (Solarpaket I)."
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Entb\u00fcrokratisierung beim Ausbau von Photovoltaik durch eine bundesweit einheitliche PV-Dachpflicht im Gewerbeneubau vorantreiben. Netzanschlussverfahren in der Nieder- und Mittelspannung sowie die TAB weiter verbindlich standardisieren, vereinheitlichen und einheitlich digitalisieren. Ausbau von PV durch die Sicherung der gegenseitigen Anerkennung von Installateuren durch Netzbetreiber vorantreiben. Eine bundesweite Auflistung der Installateure erarbeiten und zug\u00e4nglich machen. Ingenieurb\u00fcros, Fachplanern und Geb\u00e4udeeigent\u00fcmer erm\u00f6glichen Anfragen ohne Installateurangabe zu stellen. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007744",
                "statements": [],
                "title": "Interessenvertretung f\u00fcr den schnelleren, entb\u00fcrokratisierten Ausbau und Betrieb von Photovoltaik auf Gewerbed\u00e4chern (Solarpaket II). "
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "AgrarOLkG",
                        "title": "Gesetz zur St\u00e4rkung der Organisationen und Lieferketten im Agrarbereich",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/agrarmsg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Auf die Einf\u00fchrung einer Generalklausel in \u00a7 23 AgrarOLkG sollte verzichtet werden, da in der Praxis jede Vertragsklausel mit einer enormen Unsicherheit behaftet w\u00e4re und in jedem Einzelfall gegen\u00fcber dem Lieferanten gerechtfertigt werden m\u00fcsste. Vertragsstrafen m\u00fcssen weiterhin erm\u00f6glicht werden, da Schadenersatzanspr\u00fcche in der Praxis nicht durchsetzbar sind, weil sich ein Schaden nur mit unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigem Aufwand beweisen l\u00e4sst. Die Erweiterung des Anwendungsbereiches sollte auslaufen, da dies internationale Gro\u00dfkonzerne sch\u00fctzt, die mit dem LEH mindestens auf Augenh\u00f6he verhandeln. Im Rahmen der geplanten Novellierung des AgrarOLkG wird auch \u00fcber eine Anpassung des \u00a714 diskutiert. Die aktuell diskutierten \u00c4nderungen d\u00fcrfen nicht zum Verbot von Hubs im Lebensmittelbereich f\u00fchren. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                        "de": "Handel und Dienstleistungen",
                        "en": "Trade and services"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007745",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/93/21/319872/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260040.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                        "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                        "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                        "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                        "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-01"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0007745",
                        "regulatoryProjectTitle": "Praktikable Novellierung des Agrarorganisationen-und-Lieferketten-Gesetz - AgrarOLkG ",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "\u00a714 AgrarOLkG: Lebensmittel-Hubs weiter erm\u00f6glichen  \r\n\r\nIm Rahmen der geplanten Novellierung des AgrarOLkG wird auch \u00fcber eine Anpassung des \u00a714 diskutiert. Die aktuell diskutierten \u00c4nderungen d\u00fcrfen nicht zum Verbot von Hubs im Lebensmittelbereich f\u00fchren. Hubs, auch Konsignationslager genannt, sind in der Logistik weit verbreitet. Sie werden von eigenst\u00e4ndigen Dienstleistern betrieben und helfen dabei, die Warenverf\u00fcgbarkeit zu verbessern, die Logistik effizienter zu machen und er\u00f6ffnen auch kleineren Lieferanten ohne ein starkes Logistiknetzwerk die M\u00f6glichkeit, ihre Artikel auf einem gr\u00f6\u00dferen Vertriebsgebiet anzubieten. Durch die Nutzung der Hubs entsteht f\u00fcr Lieferanten kein wirtschaftlicher Nachteil: ALDI verg\u00fctet die daraus entstehenden Kosten.  \r\n\r\nLebensmittel-Hubs bei ALDI  \r\n\r\nALDI schreibt Lieferanten nicht vor, dass sie ihre Waren in solche Lager verbringen m\u00fcssen. Vielmehr stellen Hubs f\u00fcr Lieferanten eine weitere M\u00f6glichkeit da, logistische Prozesse effizient abzuwickeln. ALDI vermittelt hierbei zwischen Lieferanten und den eigenst\u00e4ndigen Dienstleistern, die diese Lager betreiben und zu denen seit vielen Jahren eine vertrauensvolle Partnerschaft besteht. Es steht den Lieferanten frei, das Hub auch zur Belieferung von Mitbewerbenden zu nutzen.  \r\n\r\nVorteile f\u00fcr kleine und mittelst\u00e4ndische Unternehmen  \r\n\r\nLebensmittel-Hubs bieten Vorteile gerade auch f\u00fcr kleine und mittelst\u00e4ndische Lieferanten. Diese Unternehmen k\u00f6nnen sich meist keine ausgefeilte Logistik leisten. Sie profitieren daher von der Nutzung der Hubs durch geringere Logistikkosten bei gleichzeitig gr\u00f6\u00dferem Logistiknetzwerk. Dadurch k\u00f6nnen sie mit deutlich gr\u00f6\u00dferen Wettbewerbern in Ausschreibungen konkurrieren. So hat ALDI erst j\u00fcngst die Produkte eines mittelst\u00e4ndischen B\u00e4ckers allein deswegen in das Sortiment aufnehmen k\u00f6nnen, weil \u00fcber die Hubs die Warenverf\u00fcgbarkeit gew\u00e4hrleistet ist und die geringeren Logistikkosten einen fairen Wettbewerbspreis m\u00f6glich machen. In der Folge finden sich nun noch mehr regionale Backwaren kleiner und mittelst\u00e4ndischer B\u00e4cker in den ALDI-Filialen. Aktuell ist eine Ausweitung dieser Partnerschaft angedacht, womit langfristig eine sichere Abnahme gew\u00e4hrleistet w\u00e4re und damit auch Arbeitspl\u00e4tze in der Region gesichert werden k\u00f6nnten.  \r\n\r\nNachhaltige Lieferkette  \r\n\r\nDurch die Nutzung der Hubs werden in den Logistikketten von ALDI Nord und ALDI S\u00dcD etwa 300.000 gefahrene Kilometer eingespart. Und das j\u00e4hrlich. Somit werden die Stra\u00dfen entlastet und das Klima geschont. Auch sind diese Lager die Grundlage f\u00fcr \u00dcberlegungen, in den kommenden Jahrzehnten mehr Verkehr auf die Schiene zu bringen. Mit dem ALDI-Pilotprojekt \u201ePasta-Express\u201c konnten gemeinsam mit dem Partner DB Schenker bereits 300 Paletten mit mehr als 400.000 Paketen Spaghetti, Penne und Fusilli von Italien nach Deutschland transportiert werden. Weitere \u00dcberlegungen dieser Art w\u00e4ren durch eine \u00c4nderung des \u00a7 14 AgrarOLkG stark gef\u00e4hrdet. \r\n\r\n \r\n\r\nKrisenvorsorge  \r\n\r\nAuch Dank der in den Hubs eingelagerten Warenbest\u00e4nde kam es bei ALDI Nord und ALDI S\u00dcD w\u00e4hrend der Corona-Pandemie kaum zu Lieferengp\u00e4ssen. So musste derzeit sehr zeitnah auf unvorhersehbare Nachfrage-Spitzen reagiert werden, wobei sich die Hubs als unverzichtbare Pufferm\u00f6glichkeit erwiesen. Auch gro\u00dfe und mittlere Lieferanten profitierten hiervon, denn sie konnten vorhandene Produktionsspitzen schnell zwischenlagern und sich dabei auf das ALDI-Filial-Netzwerk als sichere Abnahmequelle verlassen. Im Rahmen einer verl\u00e4sslichen und resilienten Lieferkette spielen die Hubs damit eine wichtige Rolle. "
                        }
                    }
                ],
                "title": "Praktikable Novellierung des Agrarorganisationen-und-Lieferketten-Gesetz - AgrarOLkG "
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "TierHaltKennzG",
                        "title": "Gesetz zur Kennzeichnung von Lebensmitteln mit der Haltungsform der Tiere, von denen die Lebensmittel gewonnen wurden",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/tierhaltkennzg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Geltungsbereich des THKG sollte z\u00fcgig auf Au\u00dfer-Haus-Verpflegung und \r\n\r\nverarbeitete Ware ausgeweitet werden, damit Kundinnen und Kunden immer die M\u00f6glichkeit haben, ihre Kaufentscheidung am Tierwohl auszurichten. Gleiches gilt f\u00fcr die Ausweitung auf Rindfleisch und Milch, wobei die Kriterien m\u00f6glichst analog zu der bekannten Haltungsform des Lebensmitteleinzelhandels gestaltet sein sollten. Das Bundesf\u00f6rderprogramm muss auf eine langfristig angelegte Finanzierungsgrundlage gestellt werden und sollte Tierhaltungen ab der Haltungsform 3 (Au\u00dfenklima/Frischluft) zur Verf\u00fcgung stehen.  ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_ANIMAL",
                        "de": "Tierschutz",
                        "en": "Animal welfare"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                        "de": "Handel und Dienstleistungen",
                        "en": "Trade and services"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                        "de": "Verbraucherschutz",
                        "en": "Consumer protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007746",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a5/84/319874/Stellungnahme-Gutachten-SG2406270002.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-01"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0007746",
                        "regulatoryProjectTitle": "Ausweitung des Geltungsbereiches des Tierhaltungskennzeichengesetzes (THKG) ",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "ALDI Bewertung Gesetzesentwurf Tierhaltungskennzeichnungsgesetz \r\n\r\n \r\n\r\n\u00dcberblick \r\n\r\nMit dem Haltungswechsel \u00fcbernehmen ALDI Nord und ALDI S\u00dcD Verantwortung und machen Tierwohl zu einer Selbstverst\u00e4ndlichkeit. Wir haben von Anfang an gesagt, dass wir nur gemeinsam zu L\u00f6sungen kommen k\u00f6nnen: mit den Landwirt:innen, der Politik, dem Lebensmitteleinzelhandel, den verarbeitenden Unternehmen und den Verbraucher:innen.\u202f \r\n\r\nWir freuen uns \u00fcber das klare Signal des Bundesministeriums f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft, dass die Transformation der Nutztierhaltung politisch gewollt ist.\u202f \r\n\r\nEine Kennzeichnung von Schweinefrischfleisch im Lebensmitteleinzelhandel kann nur der erste Schritt sein. Eine staatliche Kennzeichnung muss alle Tiergruppen umfassen und von Beginn an auch die Gastronomie sowie verarbeitete und importierte Ware einbeziehen. Zudem sollte perspektivisch die Tierhaltung von Geburt an ber\u00fccksichtigt werden.\u202f \r\n\r\nZudem muss ein Weg gefunden werden, die bei den Verbraucher:innen sehr bekannte Haltungsform des Handels in die staatliche Kennzeichnung zu \u00fcberf\u00fchren und so zu harmonisieren. Um Verbraucher:innen nicht zu verwirren, sollten sich die beiden Kennzeichnungen nicht widersprechen (z. B. bei Schweinefrischfleisch und Fleischwurst).\u202f\u202f \r\n\r\nDamit der Umbau der Nutztierhaltung gelingt, braucht es nicht nur eine verpflichtende Kennzeichnung: Es bedarf erheblicher Anstrengungen bei der Anpassung des Baurechts und die Finanzierung des Umstiegs auf die h\u00f6heren Haltungsformen muss f\u00fcr die Landwirt:innen gesichert sein. Es m\u00fcssen klare, langfristige finanzielle Anreize f\u00fcr die Landwirt:innen geschaffen werden, welche die h\u00f6heren Haltungsformen und Bio deutlich st\u00e4rker f\u00f6rdern, als die unteren Haltungsformen.\u202f\u202f \r\n\r\n \r\n\r\n \r\n\r\nDetaillierte Anmerkungen \r\n\r\nKriterien der Haltungsstufe \u201eFrischluftstall\u201c anpassen \r\n\r\nDie derzeitige Ausgestaltung der Haltungsanforderungen der Stufe \u201eFrischluftstall\u201c l\u00e4sst aufgrund der baulichen Anforderungen viele Betriebe, die bereits Mastschweine in einem Au\u00dfenklimastall (HF 3) halten, in die schlechtere staatliche Stufe \u201eStall+Platz\u201c rutschen. \r\n\r\nGem\u00e4\u00df Anlage 4 Abschnitt III Nr. 1 c) bb) TierHaltKennzG m\u00fcssen die Buchten so ausgestaltet sein, dass mindestens eine Buchtenseite in der L\u00e4nge komplett und in der H\u00f6he um mehr als 50 Prozent ge\u00f6ffnet ist, damit die Tiere \u00e4u\u00dfere Umwelt- und Witterungseindr\u00fccke wahrnehmen k\u00f6nnen.  \r\n\r\nF\u00fcr unsere FAIR&GUT Landwirt:innen der Haltungsformstufe 3, die zum Teil erst k\u00fcrzlich ihre St\u00e4lle tierwohlgerecht gebaut oder umgebaut haben, ist die Umsetzung dieser Anforderung nicht m\u00f6glich: \r\n\r\nHier ist \u00fcberwiegend 30 % der Wandfl\u00e4che einer L\u00e4ngsseite ge\u00f6ffnet.  \r\n\r\nAus statischen Gr\u00fcnden ist eine gro\u00dfz\u00fcgigere \u00d6ffnung der Buchten gerade in bestehenden Bauten oft nicht m\u00f6glich. \r\n\r\nMit dieser Regelung w\u00fcrden die Investitionen zahlreicher Landwirt:innen, die sich in Richtung mehr Tierwohl aufgemacht haben und ihre Tiere bereits in Au\u00dfenklimast\u00e4llen halten, zunichte gemacht, da sie ihren Mehraufwand nicht \u00fcber den Markt verg\u00fctet bekommen w\u00fcrden. Dar\u00fcber hinaus schr\u00e4nkt es auch weitere Landwirte ein, in ihren bestehenden St\u00e4llen mehr Tierwohl unter der Stufe \u201cFrischluftstall\u201d umzusetzen.  \r\n\r\nWir schlagen deshalb vor, die Formulierung zu \u00e4ndern: \r\n\r\njede Bucht mindestens an einer Seite auf m\u00f6glichst ihrer ganzen L\u00e4nge und zu mindestens 30 % der H\u00f6he ge\u00f6ffnet ist und dadurch erm\u00f6glicht, dass jedes Tier jederzeit \u00e4u\u00dfere Witterungseinfl\u00fcsse und Umwelteindr\u00fccke wahrnehmen kann. \r\n\r\n \r\n\r\nZ\u00fcgig weitere Tierarten einbeziehen (sp\u00e4testens bis Ende 2023) \r\n\r\nAufgrund des nicht im Gesetz definierten Zeitplans fehlt sowohl den Landwirt:innen als auch den Programmtr\u00e4ger:innen ein gewisses Ma\u00df an Planungssicherheit.  \r\n\r\nLandwirt:innen, die ihre Baugenehmigungen jetzt beantragen m\u00fcssen, z\u00f6gern, da nicht das zuk\u00fcnftige Kriterienset, z. B. f\u00fcr H\u00e4hnchen und Milchk\u00fche, klar ist.  \r\n\r\nLandwirt:innen werden ihre St\u00e4lle erst umbauen, wenn die konkreten Kriterien f\u00fcr weitere Tierarten und die baurechtlichen Grundlagen vorliegen.  \r\n\r\nErst dann k\u00f6nnen wir mehr Produkte aus den h\u00f6heren Haltungsstufen anbieten. \r\n\r\nDie Weiterentwicklung von Kriterien in Tierwohlprogrammen ist aufgrund der Unsicherheit dar\u00fcber, wie es f\u00fcr andere Tierarten weitergeht, eingefroren.  \r\n\r\nDie aktuelle Programmperiode der Initiative Tierwohl endet am 31.12.2023. \r\n\r\nEine Fokussierung auf Schweinefrischfleisch macht den Preisabstand zu anderen Tierarten, wie Gefl\u00fcgel, immer gr\u00f6\u00dfer (insb. durch den entstehenden b\u00fcrokratischen Aufwand und die im Vergleich zur derzeitigen Haltungsform h\u00f6heren Kriterien der HF2).  \r\n\r\nSomit wird die Lage der deutschen Schweinem\u00e4ster:innen weiter verschlechtert, da bei steigenden Preisen Schweinefrischfleisch durch bspw. Gefl\u00fcgelfrischfleisch substituiert werden kann (\u201eSubstitutionseffekt\u201c).  \r\n\r\nDie einseitige Fokussierung auf aktuell nur eine Tierart f\u00fchrt zudem zu mehr Missverst\u00e4ndnissen als zu der gew\u00fcnschten Transparenz. \r\n\r\n \r\n\r\nMarinierte und verarbeitete Ware z\u00fcgig einbeziehen (sp\u00e4testens bis Ende 2023) \r\n\r\nFleischerzeugnisse und -zubereitungen sind zun\u00e4chst von der staatlichen Kennzeichnung ausgenommen.  \r\n\r\nDas f\u00fchrt zum einen zu einer Kund:innen-Verwirrung, da in der gleichen K\u00fchltruhe unterschiedliche Kennzeichnungen vorzufinden sein werden. \r\n\r\nZus\u00e4tzlich ist die Einbeziehung von marinierter und verarbeiteter Ware essenziell f\u00fcr die Ganztiervermarktung.  \r\n\r\nNur wenn auch diese Produkte gekennzeichnet werden m\u00fcssen, k\u00f6nnen die Verbraucher:innen bewusst zu diesen Produkten greifen. Somit w\u00fcrde der Mehraufwand der Erzeuger:innen \u00fcber mehrere Produkte verg\u00fctet als nur \u00fcber das unverarbeitete Frischfleisch.   \r\n\r\nDeshalb begr\u00fc\u00dfen wir, dass es zumindest einen Zeitplan zur Aufschaltung weiterer Produktgruppen gibt, der rasch in die Tat umgesetzt werden muss.  \r\n\r\n \r\n\r\nZ\u00fcgig weitere Absatzkan\u00e4le (Au\u00dfer-Haus-Verkauf, Gastronomie, Kantinen, Industrie) einbeziehen (sp\u00e4testens bis Ende 2024).  \r\n\r\nDurch die fehlende Marktabdeckung der Tierhaltungskennzeichnung wird die Chance vertan, von Beginn an den Konsum fl\u00e4chendeckend in Deutschland Richtung Tierwohlware zu lenken.  \r\n\r\nOhne die Einbindung weiterer Absatzkan\u00e4le wird die M\u00f6glichkeit verpasst, die entstehenden Mehrkosten \u00fcber mehrere Absatzkan\u00e4le zu verteilen.  \r\n\r\nNur wenn wir die Mehrkosten auf mehrere Schultern verteilen, k\u00f6nnen sich Preise entwickeln, die Kund:innen zum Umstieg auf h\u00f6here Haltungsformen animieren.  \r\n\r\nGerade in Zeiten der Inflation halten wir dies f\u00fcr wichtig. \r\n\r\nAuch vor dem Hintergrund der Zielsetzung \u201eVerbraucher:innen-Transparenz\u201c ist nicht nachvollziehbar, warum Gastronomie und Au\u00dfer-Haus-Verpflegung im ersten Schritt nicht einbezogen werden \u2013 obwohl es in diesem Sektor kein Kennzeichnungssystem analog der Haltungsform-Kennzeichnung im LEH gibt und zudem die Absatzvolumina erheblich sind.  \r\n\r\nDadurch besteht die Gefahr, dass andere Absatzkan\u00e4le (weiterhin) g\u00fcnstiges Fleisch aus dem Ausland anbieten, ohne dass es die Kund:innen erkennen. Das treibt, gerade in Zeiten der steigenden Rohstoffpreise, bereits von Krisen geplagte Landwirt:innen weiter in die Unwirtschaftlichkeit oder Betriebsaufgabe. \r\n\r\nDie Regierungsmehrheit muss schnellstens daf\u00fcr die Grundlagen schaffen, dass weitere Absatzkan\u00e4le noch in dieser Legislaturperiode in das Tierhaltungskennzeichen eingebunden werden.  \r\n\r\n \r\n\r\nDas Layout des Kennzeichens erweist sich aufgrund unserer Praxiserfahrungen gerade noch als zu gro\u00df.  \r\n\r\nWir ben\u00f6tigen dringend eine kleinere Variante (\u00e4hnlich wie bei der Haltungsform), um es auf allen Verpackungsgr\u00f6\u00dfen aufbringen zu k\u00f6nnen.  \r\n\r\n \r\n\r\nPrivate Labels und bereits erreichte Verbesserungen bewahren \r\n\r\nEs gibt bislang beim THK keinen sicheren Kontrollmechanismus mit unangek\u00fcndigten Vor-Ort-Kontrollen, weder vor Einordnung der Betriebe in die jeweilige Stufe noch danach. Da die Einordnung in die Tierhaltungskennzeichnung nicht allein auf baulichen Anforderungen beruht, ersetzt die Einreichung von Dokumenten aus unserer Sicht nicht die Durchf\u00fchrung von Vor-Ort Kontrollen, um die Einhaltung der Anforderungen sicherzustellen.  \r\n\r\nWie die Kontrollen durchgef\u00fchrt werden, liegt in der Verantwortung der L\u00e4nder, so dass es keine einheitliche Regelung/Vergleichbarkeit gibt. \r\n\r\nDie Verantwortung der R\u00fcckverfolgbarkeit wird den inl\u00e4ndischen Lebensmittelunternehmen entlang der Lieferkette \u00fcberlassen. Dabei sind die Anforderungen an das jeweilige betriebsinterne System nicht n\u00e4her definiert. Dies ist f\u00fcr die Verarbeitung der Daten entlang der Lieferkette jedoch essenziell, um einen korrekten Datenfluss zu erm\u00f6glichen.  \r\n\r\nEs muss m\u00f6glich sein, bereits etablierte Datenbanken wie z. B. Hi-Tier-Datenbank oder ftrace nutzen zu k\u00f6nnen. \r\n\r\n \r\n\r\n \r\n\r\n \r\n\r\nDie Ferkelaufzucht und Sauenhaltung einbeziehen \r\n\r\nDie Ferkel- und Sauenhaltung f\u00e4llt nicht in den Anwendungsbereich des Gesetzes.  \r\n\r\nDadurch wird ein gro\u00dfer Teil des Lebensabschnitts der Schweine au\u00dfen vor gelassen und bereits erreichte Verbesserungen, z. B. im Rahmen der ITW werden damit irrelevant. \r\n\r\nDie ITW wird Sauen und Ferkel in der Programmphase nach 2024 aufnehmen. Dann drohen unterschiedliche Anforderungen zwischen der ITW und dem staatlichen Kennzeichen.  \r\n\r\nWenn Ferkel und Sauen nicht ber\u00fccksichtigt werden, f\u00f6rdert man den Bezug von Ferkeln aus dem Ausland (weil man die Kennzeichnung nur f\u00fcr die Mast bekommt).  \r\n\r\n \r\n\r\nDie Pflicht zur Kennzeichnung kann umgangen werden, indem einzelne Verarbeitungsschritte ins Ausland verlagert werden (z. B. Schlachtung oder Verarbeitung).  \r\n\r\nDies erachten wir nicht als zielf\u00fchrend, da der \u201e5xD\u201c-Ansatz gerade bei Schweinefrischfleisch wichtig ist, um die landwirtschaftliche Wertsch\u00f6pfungskette in Deutschland zu sichern. "
                        }
                    }
                ],
                "title": "Ausweitung des Geltungsbereiches des Tierhaltungskennzeichengesetzes (THKG) "
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "ALDI h\u00e4lt Einschr\u00e4nkungen f\u00fcr Werbung von Lebensmitteln mit hohem Zucker-, Fett- oder Salzgehalt f\u00fcr nachvollziehbar, wenn diese Werbung Kinder unmittelbar zum Konsum veranlasst. Eine etwaige Regelung muss zielgerichtet und verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig sein und weiterhin die uneingeschr\u00e4nkte Werbung gegen\u00fcber Erwachsenen erm\u00f6glichen: An Kinder gerichtete Werbung muss eindeutig definiert werden. Keine Werbeverbote f\u00fcr gedruckte Medien (z.B. Handzettel, Tageszeitungen) und via Social-Media. Es darf keine pauschalen Verbreitungsverbote geben, bspw. f\u00fcr TV-Werbung zur Primetime. Denkbar w\u00e4re Werbung zu verbieten, die sich direkt an Kinder richtet.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                        "de": "Handel und Dienstleistungen",
                        "en": "Trade and services"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007747",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/87/e5/319876/Stellungnahme-Gutachten-SG2406270003.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-01"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0007747",
                        "regulatoryProjectTitle": "Schutz von Kindern vor Werbung f\u00fcr Lebensmittel mit hohem Zucker-, Fett- oder Salzgehalt ",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "ALDI Position zum uns bekannten Entwurf des KLWG \r\n\r\nALDI h\u00e4lt Einschr\u00e4nkungen f\u00fcr Werbung von Lebensmitteln mit hohem Zucker-, Fett- oder Salzgehalt f\u00fcr nachvollziehbar, wenn diese Werbung Kinder unmittelbar zum Konsum veranlasst. \r\n\r\nDen uns aktuell bekannte Entwurf halten wir jedoch nicht f\u00fcr zielf\u00fchrend: \r\n\r\nEr erfasst nicht nur an Kinder gerichtete Werbung, sondern betrifft nahezu vollumfassend jegliche Kommunikationsma\u00dfnahmen in den definierten Medienformaten \r\n\r\nZudem sind sch\u00e4tzungsweise zwei Drittel aller Lebensmittel betroffen, da das WHO-N\u00e4hrwertmodell als Grundlage genutzt wird. \r\n\r\nEine etwaige Regelung muss zielgerichtet und verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig sein und weiterhin die uneingeschr\u00e4nkte Werbung gegen\u00fcber Erwachsenen erm\u00f6glichen: \r\n\r\nAn Kinder gerichtete Werbung muss eindeutig definiert werden \r\n\r\nKeine Werbeverbote f\u00fcr gedruckte Medien (z.B. Handzettel, Tageszeitungen) und via Social-Media \r\n\r\nEs darf keine pauschalen Verbreitungsverbote geben, bspw. f\u00fcr TV-Werbung zur Primetime (\u00a7 4 Abs. 2) \r\n\r\nDenkbar w\u00e4re, \u00a7 4 Abs. 2 zu streichen, damit nur die Werbung f\u00fcr \u201eungesunde\u201c Lebensmittel verboten wird, die sich direkt an Kinder richtet \r\n\r\nStreichung w\u00fcrde Rechtssicherheit steigern und Werbung erm\u00f6glichen, die nicht direkt an Kinder gerichtet ist, von Kindern aber sachlich, inhaltlich und \u00f6rtlich wahrgenommen werden k\u00f6nnte  \r\n\r\nInsgesamt sollte sich das BMEL eng am Koalitionsvertrag orientieren, der vorgibt, dass lediglich die Werbung f\u00fcr \u201eungesunde\u201c Lebensmittel verboten werden soll, die sich direkt an Kinder richtet und im Kinderumfeld ausgestrahlt wird. "
                        }
                    }
                ],
                "title": "Schutz von Kindern vor Werbung f\u00fcr Lebensmittel mit hohem Zucker-, Fett- oder Salzgehalt "
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BauNVO",
                        "title": "Verordnung \u00fcber die bauliche Nutzung der Grundst\u00fccke",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/baunvo"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Umsetzbare und rechtssichere Anwendung des Nachweises einer st\u00e4dtebaulichen Atypik f\u00fcr den Lebensmitteleinzelhandel zur verbesserten Nahversorgung der Bev\u00f6lkerung, um Ansiedlungs- und Modernisierungsvorhaben auch au\u00dferhalb von Kern- und Sondergebieten unb\u00fcrokratischer zu erm\u00f6glichen. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                        "de": "Handel und Dienstleistungen",
                        "en": "Trade and services"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007748",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/8b/8b/319878/Stellungnahme-Gutachten-SG2406270005.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-01"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0007748",
                        "regulatoryProjectTitle": "Interessenvertretung f\u00fcr eine zeitgem\u00e4\u00dfe Nahversorgungsausnahme innerhalb der Regelungen zu gro\u00dffl\u00e4chigem Einzelhandel in der Baunutzungsverordnung ",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Klarheit f\u00fcr Standortpolitik im Lebensmitteleinzelhandel \r\n\r\n \r\n\r\n1.) Aktuelle Standortpolitik im Lebensmitteleinzelhandel \r\n\r\nHerausforderungen f\u00fcr Nahversorger \r\n\r\nNachfrage und Bed\u00fcrfnisse der B\u00fcrger \u00e4ndern sich \r\n\r\nBedarf an Verkehrsinfrastruktur ver\u00e4ndert sich \r\n\r\nEnergieversorgung mit regenerative Energiequellen \r\n\r\nF\u00fcr moderne und zeitlich angemessene Nahversorgung ist eine Verkaufsfl\u00e4che von 1000 - 1.200 m\u00b2 notwendig. \r\n\r\nZiel: Mehr Verkaufsfl\u00e4che f\u00fcr Barrierefreiheit, Gesundheitsschutz und Frische \r\n\r\n \r\n\r\n2.) Herausforderung: Auslegung des \u00a711 Abs. 3 BauNVO und der Leitf\u00e4den \r\n\r\nRechtliche Situation \r\n\r\n\u00a711 Abs. 3 BauNVO erm\u00f6glicht dem Lebensmitteleinzelhandel in st\u00e4dtebaulich integrierter Lage eine atypische Situation, die Baurecht f\u00fcr Nahversorger vereinfachen soll. \r\n\r\nDer Leitfaden von BMI und BMK aus 2017 soll lokalen Entscheidern eine Handlungsempfehlung zur Auslegung geben. \r\n\r\nUnsere Erfahrung in der Praxis \r\n\r\nEinseitig negativer Leitfaden f\u00fchrt zu Unsicherheit bei lokalen Entscheidern und damit in der Regel zu einem aufwendige Bebauungsplanverfahren. \r\n\r\nDieses Verfahren ist f\u00fcr alle Beteiligten aufw\u00e4ndig und Ressourcenintensiv und bedeutet f\u00fcr Unternehmen lange Rechtsunsicherheit.  \r\n\r\n \r\n\r\n3. Notwendige Klarstellungen \r\n\r\nKeine \u00c4nderung des Systems: Die Grundlagen der Einzelhandelssteuerung sind richtig und wichtig. Sie bleiben unangetastet.  \r\n\r\nWir wollen eine einheitliche und rechtssichere Anwendung der in verschiedenen Formen bereits vorhandenen Instrumente zur Steuerung des nahversorgungsrelevanten Einzelhandel.  \r\n\r\nUnsere Vorschl\u00e4ge kommen dabei gleicherma\u00dfen den unternehmerischen Interessen des Lebensmittelhandels wie auch der nachhaltigen Raumentwicklung zugute.  \r\n\r\nUnser Vorschlag f\u00fcr eine Erg\u00e4nzung eines Satz 5 zur Klarstellung \r\n\r\n\u201eBei \u00dcberschreitung der Gr\u00f6\u00dfe von 1.200qm Geschossfl\u00e4che der in Satz 1 bezeichneten Betriebe bildet ein nahversorgungsrelevantes Kernsortiment einen wesentlichen Anhaltspunkt f\u00fcr das Nichtvorliegen von Auswirkungen im Sinne des Satzes 2.\u201c\u202f \r\n\r\nDer Vorschlag gibt den Verwaltungen Sicherheit, erspart langwierige Verfahren und sorgt f\u00fcr moderne und zukunftsgerichtete Handelsstandorte. \r\n\r\nKlarstellungen im Leitfaden: Unsicherheiten bei den Anwendern ausr\u00e4umen \r\n\r\nRaumordnung \r\n\r\nVereinheitlichte Auslegung bei: \r\n\r\nKonzentrationsgebot \r\n\r\nBeeintr\u00e4chtigungsgebot \r\n\r\nIntegrationsgebot \r\n\r\nund Kongruenzgebot  \r\n\r\n\u00fcber die Bundesl\u00e4nder hinweg und unter Ber\u00fccksichtigung der Eigenheiten der Nahversorgung \r\n\r\n \r\n\r\nKommunale Planungs- und Genehmigungspraxis \r\n\r\nHinreichende Ausnahme- und Flexibilisierungsspielr\u00e4ume in Einzelhandelskonzepten, um Grundversorgung sicherzustellen \r\n\r\nAllgemeine Rechtssicherheit , Beschleunigung der Verfahren und eine Entlastung der Verwaltung  \r\n\r\n \r\n\r\nKlarstellungen stehen in Einklang mit den Zielen des \u00a711 Abs. 3 BauNVO \r\n\r\nSt\u00e4dtebau \u2013 Keine negativen Auswirkungen auf Innenst\u00e4dte \r\n\r\nDer Lebensmitteileinzelhandel stellt Nahversorgung dar. Potenzielle Kunden erwarten eine fl\u00e4chendeckende r\u00e4umliche Verf\u00fcgbarkeit. \r\n\r\nRaumordnung \u2013 Steuerung gro\u00dffl\u00e4chiger Einzelhandelsbetriebe \r\n\r\nDie Steuerung erfolgt durch die Aufstellung von Landesraumordnungspl\u00e4nen. Sie enthalten die Zielfestlegung-en, die f\u00fcr die Aufstellung von Bebau-ungspl\u00e4nen zu beachten sind und durch eine Klarstellung nicht ber\u00fchrt werden. \r\n\r\n \r\n\r\nEuroparecht \u2013 Verzicht auf Grenzwert zur Gro\u00dffl\u00e4chigkeit \r\n\r\nDas System eines Grenzwerts wird durch unseren Vorschlag f\u00fcr den Lebensmittel-einzelhandel sachgerecht gel\u00f6st und orientiert sich an den Gegebenheiten und dem Allgemeininteresse vor Ort. \r\n\r\n "
                        }
                    }
                ],
                "title": "Interessenvertretung f\u00fcr eine zeitgem\u00e4\u00dfe Nahversorgungsausnahme innerhalb der Regelungen zu gro\u00dffl\u00e4chigem Einzelhandel in der Baunutzungsverordnung "
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "ElektroGBattGGebV",
                        "title": "Geb\u00fchrenverordnung zum Elektro- und Elektronikger\u00e4tegesetz und zum Batteriegesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/elektroggebv"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "R\u00fccknahmepflichten des LEH d\u00fcrfen nicht zu erh\u00f6hter Brandgefahr f\u00fchren; Informationspflichten sollten verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig bleiben und die \u00f6rtlichen Gegebenheiten ber\u00fccksichtigen; Vorgaben f\u00fcr die Behandlung und Beseitigung von Batterien m\u00fcssen spezifiziert werden, um ein gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliches Ma\u00df an Sicherheit f\u00fcr Kundinnen und Kunden und Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter zu gew\u00e4hrleisten.  ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                        "en": "Other in the field of \"Environment\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007749",
                "statements": [],
                "title": "Interessenvertretung f\u00fcr eine praxistaugliche Umsetzung der Verordnung (EU) 2023/1542"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "ElektroGBattGGebV",
                        "title": "Geb\u00fchrenverordnung zum Elektro- und Elektronikger\u00e4tegesetz und zum Batteriegesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/elektroggebv"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Quotenproblematik (Berechnungsmethodik) muss adressiert werden; Ausweitung der R\u00fccknahmepflicht auf gr\u00f6\u00dfere Ger\u00e4te w\u00fcrde nicht zu h\u00f6heren Sammelmengen f\u00fchren und ist daher abzulehnen; Informationspflichten sollten verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig bleiben und die \u00f6rtlichen Gegebenheiten ber\u00fccksichtigen; Herstellerverantwortung muss ber\u00fccksichtigt werden. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                        "en": "Other in the field of \"Environment\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007750",
                "statements": [],
                "title": "Interessenvertretung f\u00fcr eine praxistaugliche Anpassung des Elektro- und Elektronikger\u00e4tegesetzes"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Gew\u00e4hlte Instrumente sollten eine Lenkungswirkung im Sinne der Nachhaltigkeit erzeugen, ohne zu Marktverwerfungen zu f\u00fchren. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                        "en": "Other in the field of \"Environment\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007751",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/04/60/319880/Stellungnahme-Gutachten-SG2406270006.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                        "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                        "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                        "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                        "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-01"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0007751",
                        "regulatoryProjectTitle": "nteressenvertretung f\u00fcr eine ganzheitliche L\u00f6sung im Sinne der Nachhaltigkeit aller Akteure entlang der Wertsch\u00f6pfungskette.",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Klarheit f\u00fcr Standortpolitik im Lebensmitteleinzelhandel \r\n\r\n \r\n\r\n1.) Aktuelle Standortpolitik im Lebensmitteleinzelhandel \r\n\r\nHerausforderungen f\u00fcr Nahversorger \r\n\r\nNachfrage und Bed\u00fcrfnisse der B\u00fcrger \u00e4ndern sich \r\n\r\nBedarf an Verkehrsinfrastruktur ver\u00e4ndert sich \r\n\r\nEnergieversorgung mit regenerative Energiequellen \r\n\r\nF\u00fcr moderne und zeitlich angemessene Nahversorgung ist eine Verkaufsfl\u00e4che von 1000 - 1.200 m\u00b2 notwendig. \r\n\r\nZiel: Mehr Verkaufsfl\u00e4che f\u00fcr Barrierefreiheit, Gesundheitsschutz und Frische \r\n\r\n \r\n\r\n2.) Herausforderung: Auslegung des \u00a711 Abs. 3 BauNVO und der Leitf\u00e4den \r\n\r\nRechtliche Situation \r\n\r\n\u00a711 Abs. 3 BauNVO erm\u00f6glicht dem Lebensmitteleinzelhandel in st\u00e4dtebaulich integrierter Lage eine atypische Situation, die Baurecht f\u00fcr Nahversorger vereinfachen soll. \r\n\r\nDer Leitfaden von BMI und BMK aus 2017 soll lokalen Entscheidern eine Handlungsempfehlung zur Auslegung geben. \r\n\r\nUnsere Erfahrung in der Praxis \r\n\r\nEinseitig negativer Leitfaden f\u00fchrt zu Unsicherheit bei lokalen Entscheidern und damit in der Regel zu einem aufwendige Bebauungsplanverfahren. \r\n\r\nDieses Verfahren ist f\u00fcr alle Beteiligten aufw\u00e4ndig und Ressourcenintensiv und bedeutet f\u00fcr Unternehmen lange Rechtsunsicherheit.  \r\n\r\n \r\n\r\n3. Notwendige Klarstellungen \r\n\r\nKeine \u00c4nderung des Systems: Die Grundlagen der Einzelhandelssteuerung sind richtig und wichtig. Sie bleiben unangetastet.  \r\n\r\nWir wollen eine einheitliche und rechtssichere Anwendung der in verschiedenen Formen bereits vorhandenen Instrumente zur Steuerung des nahversorgungsrelevanten Einzelhandel.  \r\n\r\nUnsere Vorschl\u00e4ge kommen dabei gleicherma\u00dfen den unternehmerischen Interessen des Lebensmittelhandels wie auch der nachhaltigen Raumentwicklung zugute.  \r\n\r\nUnser Vorschlag f\u00fcr eine Erg\u00e4nzung eines Satz 5 zur Klarstellung \r\n\r\n\u201eBei \u00dcberschreitung der Gr\u00f6\u00dfe von 1.200qm Geschossfl\u00e4che der in Satz 1 bezeichneten Betriebe bildet ein nahversorgungsrelevantes Kernsortiment einen wesentlichen Anhaltspunkt f\u00fcr das Nichtvorliegen von Auswirkungen im Sinne des Satzes 2.\u201c\u202f \r\n\r\nDer Vorschlag gibt den Verwaltungen Sicherheit, erspart langwierige Verfahren und sorgt f\u00fcr moderne und zukunftsgerichtete Handelsstandorte. \r\n\r\nKlarstellungen im Leitfaden: Unsicherheiten bei den Anwendern ausr\u00e4umen \r\n\r\nRaumordnung \r\n\r\nVereinheitlichte Auslegung bei: \r\n\r\nKonzentrationsgebot \r\n\r\nBeeintr\u00e4chtigungsgebot \r\n\r\nIntegrationsgebot \r\n\r\nund Kongruenzgebot  \r\n\r\n\u00fcber die Bundesl\u00e4nder hinweg und unter Ber\u00fccksichtigung der Eigenheiten der Nahversorgung \r\n\r\n \r\n\r\nKommunale Planungs- und Genehmigungspraxis \r\n\r\nHinreichende Ausnahme- und Flexibilisierungsspielr\u00e4ume in Einzelhandelskonzepten, um Grundversorgung sicherzustellen \r\n\r\nAllgemeine Rechtssicherheit , Beschleunigung der Verfahren und eine Entlastung der Verwaltung  \r\n\r\n \r\n\r\nKlarstellungen stehen in Einklang mit den Zielen des \u00a711 Abs. 3 BauNVO \r\n\r\nSt\u00e4dtebau \u2013 Keine negativen Auswirkungen auf Innenst\u00e4dte \r\n\r\nDer Lebensmitteileinzelhandel stellt Nahversorgung dar. Potenzielle Kunden erwarten eine fl\u00e4chendeckende r\u00e4umliche Verf\u00fcgbarkeit. \r\n\r\nRaumordnung \u2013 Steuerung gro\u00dffl\u00e4chiger Einzelhandelsbetriebe \r\n\r\nDie Steuerung erfolgt durch die Aufstellung von Landesraumordnungspl\u00e4nen. Sie enthalten die Zielfestlegung-en, die f\u00fcr die Aufstellung von Bebau-ungspl\u00e4nen zu beachten sind und durch eine Klarstellung nicht ber\u00fchrt werden. \r\n\r\n \r\n\r\nEuroparecht \u2013 Verzicht auf Grenzwert zur Gro\u00dffl\u00e4chigkeit \r\n\r\nDas System eines Grenzwerts wird durch unseren Vorschlag f\u00fcr den Lebensmittel-einzelhandel sachgerecht gel\u00f6st und orientiert sich an den Gegebenheiten und dem Allgemeininteresse vor Ort. \r\n\r\n "
                        }
                    }
                ],
                "title": "nteressenvertretung f\u00fcr eine ganzheitliche L\u00f6sung im Sinne der Nachhaltigkeit aller Akteure entlang der Wertsch\u00f6pfungskette."
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "GEIG",
                        "title": "Gesetz zum Aufbau einer geb\u00e4udeintegrierten Lade- und Leitungsinfrastruktur f\u00fcr die Elektromobilit\u00e4t",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/geig"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "EnWG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Elektrizit\u00e4ts- und Gasversorgung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/enwg_2005"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Ladeleistung wird an gewerb. Standorten mit kurzer Standdauer als ma\u00dfgebliche Gr\u00f6\u00dfe normiert. Vorgesehene Regelungen der EPBD werden umgesetzt: Die Option entweder Ladepunkte oder Leerrohre im Bestand zu errichten, Ausnahmen bei hohen Investitionskosten, ein zeitlicher Aufschub f\u00fcr kurz zuvor errichtete/renovierte Geb\u00e4ude.  \r\n\r\nDie B\u00fcndelung von Ladepunkten \u00fcber Standorte hinweg gew\u00e4hrleisten. Bei nachweislich fehlenden Netzkapazit\u00e4ten verringert sich die Anzahl der zu errichtenden Ladepunkte. Es soll geregelt werden, dass ein zweiter Netzanschluss in der Niederspannung bereitgestellt werden muss, wenn dies zur Erf\u00fcllung gesetzl. Pflichten dient. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                        "en": "Other in the field of \"Transportation\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007752",
                "statements": [],
                "title": "Interessenvertretung f\u00fcr den leistungsorientierten und effizienten Ausbau von Ladeinfrastruktur. "
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "GEIG",
                        "title": "Gesetz zum Aufbau einer geb\u00e4udeintegrierten Lade- und Leitungsinfrastruktur f\u00fcr die Elektromobilit\u00e4t",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/geig"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "LSV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber technische Mindestanforderungen an den sicheren und interoperablen Aufbau und Betrieb von \u00f6ffentlich zug\u00e4nglichen Ladepunkten f\u00fcr elektrisch betriebene Fahrzeuge",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/lsv"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Zug\u00e4nglichkeit von Ladepunkten muss je nach Standort unabh\u00e4ngig von den \u00d6ffnungszeiten eines Standorts m\u00f6glich sein. Dabei m\u00fcssen rechtssichere Grundlagen \u2013 insbesondere unter Ber\u00fccksichtigung von haftungs- und l\u00e4rmschutzrechtlichen Vorgaben \u2013 geschaffen werden, damit Parkpl\u00e4tze je nach Standort auch f\u00fcr Ladevorg\u00e4nge au\u00dferhalb der \u00d6ffnungszeiten aktiviert werden k\u00f6nnen. Ebenso m\u00fcssen entsprechende Duldungspflichten f\u00fcr betroffene Dritte im GEIG normiert werden. Verkehre von und zu Ladepunkten im Sinne von \u00a7 2 Nr. 5 Lades\u00e4ulenverordnung sollten bei der Ermittlung von Belastungen (L\u00e4rmemissionen) unber\u00fccksichtigt bleiben. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                        "en": "Other in the field of \"Transportation\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007753",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d9/68/319882/Stellungnahme-Gutachten-SG2406270007.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                        "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                        "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-01"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0007753",
                        "regulatoryProjectTitle": "Interessenvertretung f\u00fcr den leistungsorientierten und effizienten Ausbau von Ladeinfrastruktur. ",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Einf\u00fchrung \r\n\r\n \r\n\r\nAls f\u00fchrende Lebensmitteleinzelh\u00e4ndler in Deutschland sehen wir uns in der Verantwortung, einen aktiven Beitrag zur Transformation des Verkehrs- und Energiesektors zu leisten. Mit leistungsstarker und vor allem bedarfsgerechter Ladeinfrastruktur auf unseren Parkpl\u00e4tzen unterst\u00fctzen wir das Ziel der Politik, die nachhaltige Mobilit\u00e4t in Deutschland zu erh\u00f6hen. Gleichsam sind wir mit leistungsf\u00e4higer DC-Ladeinfrastruktur ein verl\u00e4sslicher und attraktiver Partner unserer Kundinnen und Kunden. \r\n\r\n \r\n\r\nWir nehmen seit Jahren bei Ausbau und Betrieb von Ladeinfrastruktur eine Vorreiterrolle im Lebensmitteleinzelhandel ein. Wir gehen \u00fcber die aktuellen, gesetzlichen Vorgaben hinaus und investieren proaktiv \u2013 insbesondere in Leistung und Anwenderfreundlichkeit der Ladepunkte. An mehr als 600 Filialen bieten wir mit rund 1.400 Ladepunkten und einer Ladeleistung von bis zu 150 kW ein kundenorientiertes Angebot an.  \r\n\r\n \r\n\r\nDie novellierte Energy Performance of Buildings Directive (EPBD) sieht in Artikel 14 hohe Anforderungen an den Aufbau von Ladeinfrastruktur vor:  \r\n\r\nIm Neubau und bei zu renovierenden Geb\u00e4uden soll an jedem 5. Stellplatz ein Ladepunkt errichtet sowie die \u00fcbrigen Stellpl\u00e4tze jeweils zur H\u00e4lfte vorverkabelt und mit Leerrohren ausgestattet werden. \r\n\r\nBei Bestandsgeb\u00e4uden soll bis zum 01.01.2027 jeder 10. Stellplatz mit einem Ladepunkt oder jeder zweite mit einem Leerrohr ausgestattet werden.  \r\n\r\nDie pauschalen Vorgaben (Quantit\u00e4t statt Qualit\u00e4t) konterkarieren einen leistungsorientierten, kundenzentrierten und bedarfsgerechten Ausbau. Sie schr\u00e4nken unsere M\u00f6glichkeiten ein, flexibel und zielgerichtet auf Nachfrage und verf\u00fcgbare Netzkapazit\u00e4ten je nach Standort reagieren zu k\u00f6nnen und f\u00fchren zu hohen Investitionskosten. \r\n\r\n \r\n\r\nDer gesetzgeberische Spielraum bei der Umsetzung der EPBD in das Gesetz zum Aufbau einer geb\u00e4udeintegrierten Lade- und Leitungsinfrastruktur f\u00fcr die Elektromobilit\u00e4t (GEIG) muss daher genutzt werden, um dem Aufbau nicht geeigneter Ladeinfrastruktur im Lebensmitteinzelhandel vorzubeugen. \r\n\r\n \r\n\r\nUnsere Standpunkte \r\n\r\n \r\n\r\nAmbitionierte und bedarfsgerechte Ziele  \r\n\r\n \r\n\r\nDer Einkauf bei ALDI dauert 20-30 Minuten. Wir fokussieren uns deshalb auf leistungsstarke DC-Schnellladepunkte, damit w\u00e4hrend des Einkaufs eine hohe Reichweite aufgeladen werden kann (150 kW = bis zu 330 km). Diese wickeln \u00fcber den Tag verteilt zudem mehr Ladevorg\u00e4nge ab als sehr gut genutzte AC-Lades\u00e4ulen. Deren Reichweitengewinn bel\u00e4uft sich auf gerade einmal 36 km (bis zu 22 kW).  \r\n\r\nDiese Strategie folgt dem Verhalten unserer Kundinnen und Kunden: W\u00e4hrend AC-Ladepunkte im privaten Bereich, f\u00fcr Hotels oder am Arbeitsplatz geeignet sind, werden sie im Lebensmitteleinzelhandel aufgrund der kurzen Standzeit wenig nachgefragt. F\u00fcr den \u00f6ffentlichen Ladevorgang ist eine bedarfsgerechte DC-Ladeinfrastruktur unabdingbar. In der Realit\u00e4t stehen die Vorgaben der EPBD dem leistungsorientierten und flexiblen Ausbau entgegen.  \r\n\r\n \r\n\r\nDie EPBD in der Praxis: \r\n\r\nF\u00fcr einen Neubau mit 100 Stellpl\u00e4tzen sind, um dem Kundeverhalten zu entsprechenden, 20 DC-Ladepunkt zu installieren. Selbst mit einer vergleichsweise geringeren Leistung von 50 kW pro DC-Ladepunkt gerechnet, ist damit ein Netzanschluss mit einer Kapazit\u00e4t von 1 MW notwendig. Zum Vergleich: dies entspricht 30 Einfamilienh\u00e4usern oder 7 regul\u00e4ren Filialstandorten. Alleine f\u00fcr die Ladeinfrastruktur sind hierbei pro Standort Investitionen im Millionenbereich notwendig. \r\n\r\nFalls die Vorgaben mit AC-Ladepunkten, und damit kundenseitig nicht nachgefragter Ladeinfrastruktur, erf\u00fcllt werden, bedarf es auch hier eines Netzanschlusses in der Mittelspannung mit einer Kapazit\u00e4t von 440 kW. Also etwa 13 Einfamilienh\u00e4usern oder 3 regul\u00e4ren Filialstandorten. \r\n\r\n \r\n\r\nDiese Szenarien stellen das Netz bereits jetzt als auch absehbar vor enorme Herausforderungen. Derzeit ben\u00f6tigen wir einen zweiten Netzanschluss f\u00fcr eine einzige Schnelllades\u00e4ule. Je nach Standort wird dieser mit Verweis auf mangelnde Netzkapazit\u00e4ten mitunter auch gar nicht zur Verf\u00fcgung gestellt. Genehmigung und Inbetriebnahme brauchen nicht selten mehr als ein Jahr.  \r\n\r\n \r\n\r\nDie Kombination aus mangelnden Netzkapazit\u00e4ten, hohen gesetzlichen Anforderungen, Investitionskosten und fehlender Amortisation wird dazu f\u00fchren, dass im Einzelhandel massenhaft langsame AC-Ladepunkte errichtet werden, nur um die starren Vorgaben zu erf\u00fcllen. Zielgerichteter w\u00e4re es, den Ausbau von Ladeinfrastruktur weiterhin leistungsorientiert, flexibel und bedarfsgerecht zu gestalten, damit er den Kundinnen und Kunden auch wirklich nutzt.  \r\n\r\n \r\n\r\nUnsere Empfehlungen \r\n\r\nDie zur Verf\u00fcgung stehende Ladeleistung wird an gewerblichen Standorten mit kurzer Standdauer als ma\u00dfgebliche Gr\u00f6\u00dfe im GEIG normiert.  \r\n\r\nIn der EPBD vorgesehene Regelungen werden in das nationale Recht umgesetzt: \r\n\r\nDie M\u00f6glichkeit beibehalten, entweder Ladepunkte oder Leerrohre in Bestandsgeb\u00e4uden errichten zu k\u00f6nnen (Art. 14 Abs. 2 EPBD). \r\n\r\nAusnahmen bei zu hohen Investitionskosten in Relation zu den Renovierungskosten (Art. 14 Abs. 5 lit. b EPBD). \r\n\r\nEin zeitlicher Aufschub f\u00fcr erst kurz zuvor errichtete oder renovierte Geb\u00e4ude (dann 01.01.2029). \r\n\r\nDie B\u00fcndelung von Ladepunkten \u00fcber mehrere Standorte hinweg im GEIG gew\u00e4hrleisten, um den Bedarf an besonders nachgefragten Standorten zu ber\u00fccksichtigen.  \r\n\r\nBei nachweislich fehlenden Netzkapazit\u00e4ten verringert sich die Anzahl der zu errichtenden Ladepunkte. \r\n\r\n \r\n\r\nPlanungssicherheit, attraktive Rahmenbedingungen und Wettbewerbsf\u00e4higkeit \r\n\r\n \r\n\r\nUnternehmerische Planungssicherheit, attraktive Rahmenbedingungen und effiziente Prozesse sind essentiell f\u00fcr den schnellen Ausbau von Ladeinfrastruktur. Einheitliche Antragsverfahren, standardisierte technische Anschlussbedingungen und einheitlich digitalisierte Prozesse sind daher unabdingbar, um Bearbeitungszeitr\u00e4ume von Netzanschl\u00fcssen drastisch verk\u00fcrzt werden.  \r\n\r\n \r\n\r\nUnsere Empfehlungen \r\n\r\nDie Antragsverfahren f\u00fcr Netzanschl\u00fcsse und die technischen Anschlussbedingungen der Nieder- und Mittelspannung m\u00fcssen verbindlich vereinheitlicht werden.  \r\n\r\nAntragsverfahren und Dokumentenmanagement m\u00fcssen einheitlich digitalisiert werden, um B\u00fcrokratie abzubauen. Die technischen Vorgaben m\u00fcssen dabei ebenso wie die Netzanschlusskapazit\u00e4ten verpflichtend transparent und \u00f6ffentlich zur Verf\u00fcgung stehen.  \r\n\r\nIn \u00a7 17 Abs. 2 EnWG ist zu fixieren, dass ein zweiter Netzanschluss in der Niederspannung genehmigt werden muss, wenn dies f\u00fcr die Erf\u00fcllung der gesetzlichen Ausbaupflichten notwendig ist. Gleichzeitig ist das Verteilnetz auszubauen, damit dem h\u00f6heren Leistungsbedarf bei Ladestandorten Rechnung getragen wird. \r\n\r\nAntragsverfahren von F\u00f6rderprogrammen sollten vereinfacht werden, so dass mehrere Antr\u00e4ge mit unterschiedlichen Installationsorten sowie einem Mix aus AC- und DC-Lades\u00e4ulen geb\u00fcndelt werden k\u00f6nnen.  \r\n\r\n \r\n\r\nNutzerfreundlichkeit und Zug\u00e4nglichkeit \r\n\r\nZiel des Ausbaus von Ladeinfrastruktur muss es sein, den Kundenanforderungen gerecht zu werden. Die Zug\u00e4nglichkeit von Ladepunkten, die unabh\u00e4ngig von den \u00d6ffnungszeiten einer Filiale m\u00f6glich sein muss, ist ebenso wichtig wie das barrierefreie und preiswerte Bezahlen des Ladestroms. Orientiert am Kundenbed\u00fcrfnis \u201eVerf\u00fcgbarkeit\u201c sind dabei Bedarf und Angebot stets miteinander zu vereinbaren. \r\n\r\n \r\n\r\nUnsere Empfehlungen \r\n\r\nEs m\u00fcssen rechtsichere Grundlagen \u2013 insbesondere unter Ber\u00fccksichtigung von haftungs- und l\u00e4rmschutzrechtlichen Vorgaben \u2013 geschaffen werden, damit ALDI-Parkpl\u00e4tze auch f\u00fcr Ladevorg\u00e4nge au\u00dferhalb der \u00d6ffnungszeiten aktiviert werden k\u00f6nnen. Es m\u00fcssen entsprechende Duldungspflichten f\u00fcr betroffene Dritte im GEIG normiert werden. \r\n\r\nVerkehre von und zu Ladepunkten im Sinne von \u00a7 2 Nr. 5 Lades\u00e4ulenverordnung sollten bei der Ermittlung von Belastungen unber\u00fccksichtigt bleiben  "
                        }
                    },
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/25/fe/319884/Stellungnahme-Gutachten-SG2406270008.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                        "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                        "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-01"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0007753",
                        "regulatoryProjectTitle": "Interessenvertretung f\u00fcr den leistungsorientierten und effizienten Ausbau von Ladeinfrastruktur. ",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Einf\u00fchrung \r\n\r\n \r\n\r\nAls f\u00fchrende Lebensmitteleinzelh\u00e4ndler in Deutschland sehen wir uns in der Verantwortung, einen aktiven Beitrag zur Transformation des Verkehrs- und Energiesektors zu leisten. Mit leistungsstarker und vor allem bedarfsgerechter Ladeinfrastruktur auf unseren Parkpl\u00e4tzen unterst\u00fctzen wir das Ziel der Politik, die nachhaltige Mobilit\u00e4t in Deutschland zu erh\u00f6hen. Gleichsam sind wir mit leistungsf\u00e4higer DC-Ladeinfrastruktur ein verl\u00e4sslicher und attraktiver Partner unserer Kundinnen und Kunden. \r\n\r\n \r\n\r\nWir nehmen seit Jahren bei Ausbau und Betrieb von Ladeinfrastruktur eine Vorreiterrolle im Lebensmitteleinzelhandel ein. Wir gehen \u00fcber die aktuellen, gesetzlichen Vorgaben hinaus und investieren proaktiv \u2013 insbesondere in Leistung und Anwenderfreundlichkeit der Ladepunkte. An mehr als 600 Filialen bieten wir mit rund 1.400 Ladepunkten und einer Ladeleistung von bis zu 150 kW ein kundenorientiertes Angebot an.  \r\n\r\n \r\n\r\nDie novellierte Energy Performance of Buildings Directive (EPBD) sieht in Artikel 14 hohe Anforderungen an den Aufbau von Ladeinfrastruktur vor:  \r\n\r\nIm Neubau und bei zu renovierenden Geb\u00e4uden soll an jedem 5. Stellplatz ein Ladepunkt errichtet sowie die \u00fcbrigen Stellpl\u00e4tze jeweils zur H\u00e4lfte vorverkabelt und mit Leerrohren ausgestattet werden. \r\n\r\nBei Bestandsgeb\u00e4uden soll bis zum 01.01.2027 jeder 10. Stellplatz mit einem Ladepunkt oder jeder zweite mit einem Leerrohr ausgestattet werden.  \r\n\r\nDie pauschalen Vorgaben (Quantit\u00e4t statt Qualit\u00e4t) konterkarieren einen leistungsorientierten, kundenzentrierten und bedarfsgerechten Ausbau. Sie schr\u00e4nken unsere M\u00f6glichkeiten ein, flexibel und zielgerichtet auf Nachfrage und verf\u00fcgbare Netzkapazit\u00e4ten je nach Standort reagieren zu k\u00f6nnen und f\u00fchren zu hohen Investitionskosten. \r\n\r\n \r\n\r\nDer gesetzgeberische Spielraum bei der Umsetzung der EPBD in das Gesetz zum Aufbau einer geb\u00e4udeintegrierten Lade- und Leitungsinfrastruktur f\u00fcr die Elektromobilit\u00e4t (GEIG) muss daher genutzt werden, um dem Aufbau nicht geeigneter Ladeinfrastruktur im Lebensmitteinzelhandel vorzubeugen. \r\n\r\n \r\n\r\nUnsere Standpunkte \r\n\r\n \r\n\r\nAmbitionierte und bedarfsgerechte Ziele  \r\n\r\n \r\n\r\nDer Einkauf bei ALDI dauert 20-30 Minuten. Wir fokussieren uns deshalb auf leistungsstarke DC-Schnellladepunkte, damit w\u00e4hrend des Einkaufs eine hohe Reichweite aufgeladen werden kann (150 kW = bis zu 330 km). Diese wickeln \u00fcber den Tag verteilt zudem mehr Ladevorg\u00e4nge ab als sehr gut genutzte AC-Lades\u00e4ulen. Deren Reichweitengewinn bel\u00e4uft sich auf gerade einmal 36 km (bis zu 22 kW).  \r\n\r\nDiese Strategie folgt dem Verhalten unserer Kundinnen und Kunden: W\u00e4hrend AC-Ladepunkte im privaten Bereich, f\u00fcr Hotels oder am Arbeitsplatz geeignet sind, werden sie im Lebensmitteleinzelhandel aufgrund der kurzen Standzeit wenig nachgefragt. F\u00fcr den \u00f6ffentlichen Ladevorgang ist eine bedarfsgerechte DC-Ladeinfrastruktur unabdingbar. In der Realit\u00e4t stehen die Vorgaben der EPBD dem leistungsorientierten und flexiblen Ausbau entgegen.  \r\n\r\n \r\n\r\nDie EPBD in der Praxis: \r\n\r\nF\u00fcr einen Neubau mit 100 Stellpl\u00e4tzen sind, um dem Kundeverhalten zu entsprechenden, 20 DC-Ladepunkt zu installieren. Selbst mit einer vergleichsweise geringeren Leistung von 50 kW pro DC-Ladepunkt gerechnet, ist damit ein Netzanschluss mit einer Kapazit\u00e4t von 1 MW notwendig. Zum Vergleich: dies entspricht 30 Einfamilienh\u00e4usern oder 7 regul\u00e4ren Filialstandorten. Alleine f\u00fcr die Ladeinfrastruktur sind hierbei pro Standort Investitionen im Millionenbereich notwendig. \r\n\r\nFalls die Vorgaben mit AC-Ladepunkten, und damit kundenseitig nicht nachgefragter Ladeinfrastruktur, erf\u00fcllt werden, bedarf es auch hier eines Netzanschlusses in der Mittelspannung mit einer Kapazit\u00e4t von 440 kW. Also etwa 13 Einfamilienh\u00e4usern oder 3 regul\u00e4ren Filialstandorten. \r\n\r\n \r\n\r\nDiese Szenarien stellen das Netz bereits jetzt als auch absehbar vor enorme Herausforderungen. Derzeit ben\u00f6tigen wir einen zweiten Netzanschluss f\u00fcr eine einzige Schnelllades\u00e4ule. Je nach Standort wird dieser mit Verweis auf mangelnde Netzkapazit\u00e4ten mitunter auch gar nicht zur Verf\u00fcgung gestellt. Genehmigung und Inbetriebnahme brauchen nicht selten mehr als ein Jahr.  \r\n\r\n \r\n\r\nDie Kombination aus mangelnden Netzkapazit\u00e4ten, hohen gesetzlichen Anforderungen, Investitionskosten und fehlender Amortisation wird dazu f\u00fchren, dass im Einzelhandel massenhaft langsame AC-Ladepunkte errichtet werden, nur um die starren Vorgaben zu erf\u00fcllen. Zielgerichteter w\u00e4re es, den Ausbau von Ladeinfrastruktur weiterhin leistungsorientiert, flexibel und bedarfsgerecht zu gestalten, damit er den Kundinnen und Kunden auch wirklich nutzt.  \r\n\r\n \r\n\r\nUnsere Empfehlungen \r\n\r\nDie zur Verf\u00fcgung stehende Ladeleistung wird an gewerblichen Standorten mit kurzer Standdauer als ma\u00dfgebliche Gr\u00f6\u00dfe im GEIG normiert.  \r\n\r\nIn der EPBD vorgesehene Regelungen werden in das nationale Recht umgesetzt: \r\n\r\nDie M\u00f6glichkeit beibehalten, entweder Ladepunkte oder Leerrohre in Bestandsgeb\u00e4uden errichten zu k\u00f6nnen (Art. 14 Abs. 2 EPBD). \r\n\r\nAusnahmen bei zu hohen Investitionskosten in Relation zu den Renovierungskosten (Art. 14 Abs. 5 lit. b EPBD). \r\n\r\nEin zeitlicher Aufschub f\u00fcr erst kurz zuvor errichtete oder renovierte Geb\u00e4ude (dann 01.01.2029). \r\n\r\nDie B\u00fcndelung von Ladepunkten \u00fcber mehrere Standorte hinweg im GEIG gew\u00e4hrleisten, um den Bedarf an besonders nachgefragten Standorten zu ber\u00fccksichtigen.  \r\n\r\nBei nachweislich fehlenden Netzkapazit\u00e4ten verringert sich die Anzahl der zu errichtenden Ladepunkte. \r\n\r\n \r\n\r\nPlanungssicherheit, attraktive Rahmenbedingungen und Wettbewerbsf\u00e4higkeit \r\n\r\n \r\n\r\nUnternehmerische Planungssicherheit, attraktive Rahmenbedingungen und effiziente Prozesse sind essentiell f\u00fcr den schnellen Ausbau von Ladeinfrastruktur. Einheitliche Antragsverfahren, standardisierte technische Anschlussbedingungen und einheitlich digitalisierte Prozesse sind daher unabdingbar, um Bearbeitungszeitr\u00e4ume von Netzanschl\u00fcssen drastisch verk\u00fcrzt werden.  \r\n\r\n \r\n\r\nUnsere Empfehlungen \r\n\r\nDie Antragsverfahren f\u00fcr Netzanschl\u00fcsse und die technischen Anschlussbedingungen der Nieder- und Mittelspannung m\u00fcssen verbindlich vereinheitlicht werden.  \r\n\r\nAntragsverfahren und Dokumentenmanagement m\u00fcssen einheitlich digitalisiert werden, um B\u00fcrokratie abzubauen. Die technischen Vorgaben m\u00fcssen dabei ebenso wie die Netzanschlusskapazit\u00e4ten verpflichtend transparent und \u00f6ffentlich zur Verf\u00fcgung stehen.  \r\n\r\nIn \u00a7 17 Abs. 2 EnWG ist zu fixieren, dass ein zweiter Netzanschluss in der Niederspannung genehmigt werden muss, wenn dies f\u00fcr die Erf\u00fcllung der gesetzlichen Ausbaupflichten notwendig ist. Gleichzeitig ist das Verteilnetz auszubauen, damit dem h\u00f6heren Leistungsbedarf bei Ladestandorten Rechnung getragen wird. \r\n\r\nAntragsverfahren von F\u00f6rderprogrammen sollten vereinfacht werden, so dass mehrere Antr\u00e4ge mit unterschiedlichen Installationsorten sowie einem Mix aus AC- und DC-Lades\u00e4ulen geb\u00fcndelt werden k\u00f6nnen.  \r\n\r\n \r\n\r\nNutzerfreundlichkeit und Zug\u00e4nglichkeit \r\n\r\nZiel des Ausbaus von Ladeinfrastruktur muss es sein, den Kundenanforderungen gerecht zu werden. Die Zug\u00e4nglichkeit von Ladepunkten, die unabh\u00e4ngig von den \u00d6ffnungszeiten einer Filiale m\u00f6glich sein muss, ist ebenso wichtig wie das barrierefreie und preiswerte Bezahlen des Ladestroms. Orientiert am Kundenbed\u00fcrfnis \u201eVerf\u00fcgbarkeit\u201c sind dabei Bedarf und Angebot stets miteinander zu vereinbaren. \r\n\r\n \r\n\r\nUnsere Empfehlungen \r\n\r\nEs m\u00fcssen rechtsichere Grundlagen \u2013 insbesondere unter Ber\u00fccksichtigung von haftungs- und l\u00e4rmschutzrechtlichen Vorgaben \u2013 geschaffen werden, damit ALDI-Parkpl\u00e4tze auch f\u00fcr Ladevorg\u00e4nge au\u00dferhalb der \u00d6ffnungszeiten aktiviert werden k\u00f6nnen. Es m\u00fcssen entsprechende Duldungspflichten f\u00fcr betroffene Dritte im GEIG normiert werden. \r\n\r\nVerkehre von und zu Ladepunkten im Sinne von \u00a7 2 Nr. 5 Lades\u00e4ulenverordnung sollten bei der Ermittlung von Belastungen unber\u00fccksichtigt bleiben  "
                        }
                    }
                ],
                "title": "Interessenvertretung f\u00fcr den leistungsorientierten und effizienten Ausbau von Ladeinfrastruktur. "
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "LSV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber technische Mindestanforderungen an den sicheren und interoperablen Aufbau und Betrieb von \u00f6ffentlich zug\u00e4nglichen Ladepunkten f\u00fcr elektrisch betriebene Fahrzeuge",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/lsv"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Anpassung der Meldeverfahren f\u00fcr Ladeinfrastruktur vor dem Hintergrund der Entb\u00fcrokratisierung. Die \u00dcbermittlung der statischen Daten durch eine Online-Plattform kann einen wesentlichen Effizienzvorteil f\u00fcr alle Prozessbeteiligten bieten. Ebenso die Zurverf\u00fcgungstellung von Excel-Formularen (oder vergleichbar geeigneten Mitteln) zwecks Einspeisung und Pflege von Daten. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                        "en": "Other in the field of \"Transportation\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007754",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/7d/49/319886/Stellungnahme-Gutachten-SG2406270009.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-01"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0007754",
                        "regulatoryProjectTitle": "Interessenvertretung f\u00fcr den effizienten Ausbau und Betrieb von Ladeinfrastruktur. ",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": " \r\n\r\n \r\n\r\nDer vom Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK) vorgelegte Entwurf der Verordnung zur Neufassung der Lades\u00e4ulenverordnung und zur \u00c4nderung weiterer Vorschriften greift wesentliche Elemente auf, um den Ausbau und Betrieb von Ladeinfrastruktur zu entb\u00fcrokratisieren.  \r\n\r\nDie Unternehmensgruppen ALDI Nord und ALDI bedanken sich f\u00fcr die M\u00f6glichkeit, im Rahmen der Konsultation Stellung nehmen zu k\u00f6nnen. Wir begr\u00fc\u00dfen diese Initiative zur Verbesserung der Rahmenbedingungen. \r\n\r\n \r\n\r\nIm Einzelnen nehmen wir wie folgt Stellung: \r\n\r\n \r\n\r\nDie mit der Ver\u00f6ffentlichung der statischen Daten verbundenen Erh\u00f6hung der Transparenz begr\u00fc\u00dfen wir ebenso wie die Anpassung bisher aufwendigen Meldeverfahren f\u00fcr Ladeinfrastruktur. \r\n\r\nAus der Perspektive eines Ladeinfrastrukturbetreibers ist die im Entwurf thematisierte Option zur \u00dcbermittlung der statischen Daten durch eine Online-Plattform das wesentlich effizientere Verfahren. Hinsichtlich des Funktionsumfangs, der Praktikabilit\u00e4t aber auch der Anwendung durch die Prozessbeteiligten ist dies gegen\u00fcber dem ebenso angesprochenen PDF-Formular vorzuziehen.  \r\n\r\nIm Zuge der beim Meldeverfahren anvisierten technischen Neuerungen sollte ber\u00fccksichtigt werden, dass die Zurverf\u00fcgungstellung von Excel-Formularen (oder vergleichbar geeigneten Mitteln) eine deutliche Effizienzsteigerung bei der Einspeisung und Pflege von Daten gew\u00e4hrleisten k\u00f6nnte. "
                        }
                    }
                ],
                "title": "Interessenvertretung f\u00fcr den effizienten Ausbau und Betrieb von Ladeinfrastruktur. "
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "StromStG",
                        "title": "Stromsteuergesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/stromstg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die stromsteuerrechtliche Anlagenverklammerung f\u00fchrt dazu, dass PV-Anlagen mit einer h\u00f6heren Leistung als 100 Kilowatt-Peak die Stromsteuerbefreiung verlieren, wenn die gesamte elektrische Nennleistung zusammen zwei Megawatt \u00fcberschreitet. Eigent\u00fcmer von vielen dezentral betriebenen PV-Anlagen werden stark gegen\u00fcber Betreibern mit einer gro\u00dfen PV-Anlage benachteiligt, wo die Stromsteuerbefreiung bestehen bleibt. Dieses Hemmnis f\u00fchrt dazu, dass viele Dachpotenziale nicht vollst\u00e4ndig erschlossen werden und PV-Anlagen kleiner dimensioniert werden. Eine \u00c4nderung w\u00fcrde die Ungleichbehandlung beenden, die vom Gesetzgeber nicht intendiert ist. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/brd/2024/0232-24.pdf",
                        "issuer": "BR",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMF",
                                "title": "Bundesministerium der Finanzen",
                                "url": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Web/DE/Home/home.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "232/24",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-modernisierung-und-zum-b%C3%BCrokratieabbau-im-strom-und-energiesteuerrecht/312306",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Modernisierung und zum B\u00fcrokratieabbau im Strom- und Energiesteuerrecht"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007755",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/74/40/319888/Stellungnahme-Gutachten-SG2406270010.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                        "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                        "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-01"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0007755",
                        "regulatoryProjectTitle": "Interessenvertretung f\u00fcr den b\u00fcrokratie\u00e4rmeren Betrieb von Photovoltaik-Anlagen ",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Photovoltaik bei ALDI: Stromsteuerrechtliche Hemmnisse f\u00fcr den PV-Ausbau \r\n\r\n \r\n\r\nF\u00fcr den eigenerzeugten Strom aus den PV-Anlagen der ALDI-Regionalgesellschaften kommen 2 Stromsteuerbefreiungen in Betracht (\u00a7 9 Abs. 1 StromStG) \r\n\r\nDem Gesetz ist zu entnehmen, dass Strom aus erneuerbaren Energietr\u00e4gen unabh\u00e4ngig von der Gr\u00f6\u00dfe der Anlage stets von der Stromsteuer befreit sein soll, sofern er zum Selbstverbrauch entnommen wird. \r\n\r\nIn unserem Fall soll jedoch keine der beiden Stromsteuerbefreiungen greifen. Bei der Pr\u00fcfung der einen Stromsteuerbefreiung (Nr. 3) werden unsere PV-Anlagen zusammengerechnet und damit liegen wir oberhalb der 2 MW-Grenze. Bei der Pr\u00fcfung der anderen Stromsteuerbefreiung (Nr. 1) d\u00fcrfen unsere PV-Anlagen nicht zusammengerechnet werden, so dass wir unterhalb der 2 MW-Grenze liegen. \r\n\r\nProblem: Wortlaut des \u00a7 12b Abs. 2 S. 1 StromStV (Definition des Anlagenbegriffs) \r\n\r\nGem\u00e4\u00df \u00a7 12b Abs. 2 S. 1 StromStV gelten PV-Anlagen an unterschiedlichen Standorten als eine Anlage zur Stromerzeugung nach \u00a7 9 Abs. 1 Nr. 3 StromStG, wenn diese in die Direktvermarktung (Fernsteuerbarkeit) fallen \r\n\r\nDem Wortlaut der Verordnung nach gilt der in \u00a7 12b Abs. 2 S. 1 StromStV definierte Anlagenbegriff f\u00fcr Stromerzeugungseinheiten an unterschiedlichen Standorten nur f\u00fcr die Stromsteuerbefreiung nach \u00a7 9 Abs. 1 Nr. 3 StromStG.  \r\n\r\nIm Ergebnis vertreten die Hauptzoll\u00e4mter daher die Auffassung, dass bei der Pr\u00fcfung der Anwendbarkeit der Stromsteuerbefreiung nach \u00a7 9 Abs. 1 Nr. 3 StromStG auf die Gr\u00f6\u00dfe der nach \u00a7 12b Abs. 2 S. 1 StromStV verklammerten Anlage abzustellen ist (bei uns > 2 MW). Hingegen sei bei der Pr\u00fcfung der Anwendbarkeit der Stromsteuerbefreiung nach \u00a7 9 Abs. 1 Nr. 1 StromStG auf die Gr\u00f6\u00dfe der einzelnen PV-Anlage in Direktvermarktung abzustellen (bei uns < 2 MW). \r\n\r\n \r\n\r\nBeispiel: \r\n\r\nAn 17 unterschiedlichen Filialstandorten einer ALDI-Regionalgesellschaft ist jeweils eine fernsteuerbare PV-Anlage mit einer elektrischen Nennleistung von 0,125 MW installiert. \r\n\r\nKeine Stromsteuerbefreiung nach \u00a7 9 Abs. 1 Nr. 3 StromStG (Voraussetzung: Anlage <= 2 MW): Die Stromerzeugungseinheiten an den unterschiedlichen Filialstandorten gelten als eine Anlage zur Stromerzeugung mit einer elektrischen Nennleistung von 2,125 MW. \r\n\r\nKeine Stromsteuerbefreiung nach \u00a7 9 Abs. 1 Nr. 1 StromStG (Voraussetzung: Anlage > 2 MW): Es ist auf die einzelne Anlage am jeweiligen Filialstandort abzustellen, so dass 17 PV-Anlagen mit einer elektrischen Nennleistung von jeweils 0,125 MW vorliegen. \r\n\r\n \r\n\r\nAn 17 unterschiedlichen Filialstandorten einer ALDI-Regionalgesellschaft ist jeweils eine fernsteuerbare PV-Anlage mit einer elektrischen Nennleistung von 0,125 MW installiert. \r\n\r\nKeine Stromsteuerbefreiung nach \u00a7 9 Abs. 1 Nr. 3 StromStG (Voraussetzung: Anlage <= 2 MW): Die Stromerzeugungseinheiten an den unterschiedlichen Filialstandorten gelten als eine Anlage zur Stromerzeugung mit einer elektrischen Nennleistung von 2,125 MW. \r\n\r\nKeine Stromsteuerbefreiung nach \u00a7 9 Abs. 1 Nr. 1 StromStG (Voraussetzung: Anlage > 2 MW): Es ist auf die einzelne Anlage am jeweiligen Filialstandort abzustellen, so dass 17 PV-Anlagen mit einer elektrischen Nennleistung von jeweils 0,125 MW vorliegen. \r\n\r\n "
                        }
                    }
                ],
                "title": "Interessenvertretung f\u00fcr den b\u00fcrokratie\u00e4rmeren Betrieb von Photovoltaik-Anlagen "
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "KrWG",
                        "title": "Gesetz zur F\u00f6rderung der Kreislaufwirtschaft und Sicherung der umweltvertr\u00e4glichen Bewirtschaftung von Abf\u00e4llen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/krwg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "ElektroG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber das Inverkehrbringen, die R\u00fccknahme und die umweltvertr\u00e4gliche Entsorgung von Elektro- und Elektronikger\u00e4ten",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/elektrog_2015"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "VerpackG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber das Inverkehrbringen, die R\u00fccknahme und die hochwertige Verwertung von Verpackungen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/verpackg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Nationale Kreislaufwirtschaftsstrategie sollte Ma\u00dfnahmen beinhalten, die sicherstellen, dass sich alle Akteure des Marktes an die Regeln halten und die Herstellerverantwortung f\u00fcr Produkte gew\u00e4hrleistet ist. Die nationale Strategie sollte m\u00f6glichst auf b\u00fcrokratiearme Ma\u00dfnahmen setzen und auf europ\u00e4isch einheitliche Zielvorgaben setzen. ",
                "draftBill": {
                    "customDate": "2024-06-17",
                    "customTitle": "Entwurf einer Nationalen Kreislaufwirtschaftsstrategie (NKWS)",
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "shortTitle": "BMUV",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz",
                            "url": "https://www.bmuv.de/"
                        }
                    ]
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                        "en": "Other in the field of \"Environment\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010994",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/22/c0/333524/Stellungnahme-Gutachten-SG2407100024.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-07-08"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0010994",
                        "regulatoryProjectTitle": "Nationale Kreislaufwirtschaftsstrategie (NKWS)",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "EINF\u00dcHRUNG\r\n\r\n\r\nDas Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz hat den Entwurf der Nationalen Kreislaufwirtschaftsstrategie (NKWS) ver\u00f6ffentlicht. ALDI Nord und ALDI S\u00dcD unterst\u00fctzen den Weg hin zu einer zirkul\u00e4ren Kreislaufwirtschaft und begr\u00fc\u00dfen den Plan einer langfristigen Strategie zur Zielerreichung.\r\n\r\nGerade in Hinblick auf die wirtschaftlichen Beziehungen und die geografische Lage Deutschlands sollte die NKWS eng mit den Initiativen verkn\u00fcpft werden, die auf europ\u00e4ischer Ebene bereits verabschiedet oder noch geplant sind. Die St\u00e4rkung des europ\u00e4ischen Binnenmarktes sollte dabei h\u00f6chste Priorit\u00e4t haben.\r\n\r\nUnsere Stellungnahme stellt einheitliche Standards, Normen und Prozesse in den Mittelpunkt und bezieht sich dabei auf die folgenden drei Kapitel des Strategieentwurfs: \r\n\u2022\tKapitel 4.5 Informations- und Kommunikationstechnologien (IKT) und Elektroger\u00e4te \r\n\u2022\tKapitel 4.7 Bekleidung und Textilien\r\n\u2022\tKapitel 4.10 Kunststoffe\r\n\r\n\r\nUNSERE STANDPUNKTE\r\n\r\n\r\n1.  IKT und Elektroger\u00e4te: Herstellerverantwortung implementieren und sicherstellen\r\nDie Bundesregierung sollte mit ihrer NKWS im Bereich IKT und Elektroger\u00e4te sicherstellen, dass sich alle Marktakteure an die Regeln halten. Hier besteht noch Handlungsbedarf. Wenn Ger\u00e4te unangemeldet / nicht lizenziert auf den Markt gebracht werden, bleibt die Herstellerverantwortung auf der Strecke. Das kann sich negativ auf das \u00d6kodesign und die Entsorgung oder Wiederverwendung der Produkte auswirken. \r\n\r\nDie Sammelquote alter Ger\u00e4te k\u00f6nnte vor allem dann erh\u00f6ht werden, wenn auch die H\u00fcrden der Wirtschaftsakteure abgebaut werden. Daf\u00fcr sollten die Kosten der Sammlung durch die Herstellerverantwortung abgedeckt werden. Folgerichtig und parallel zum Prozess der Batterier\u00fccknahme sollten die Hersteller \u2013 und nicht die Betreiber der Sammelstellen \u2013 f\u00fcr die Kosten der Sammlung aufkommen. Dabei ist darauf zu achten, dass die Brandgefahr bei der Sammlung und der Lagerung der Altger\u00e4te minimiert wird. \r\n\r\nUNSERE EMPFEHLUNG\r\n\u2022\tStandards verteidigen: Sicherstellen, dass sich alle Akteure an die Regeln des Marktes halten und keine unfairen Wettbewerbsvorteile f\u00fcr Marktteilnehmer entstehen, die sich den Standards entziehen.\r\n\u2022\tH\u00fcrden f\u00fcr h\u00f6here Sammelmengen abbauen: Implementieren, dass die Kosten der Ger\u00e4ter\u00fccknahme im Handel von den Herstellern und nicht von den Betreibern der R\u00fccknahmestellen \u00fcbernommen werden.\r\n\r\n2.  Bekleidung und Textilien: Herstellerverantwortung b\u00fcrokratiearm umsetzen\r\nMit der \u00dcberarbeitung der EU-Abfallrahmenrichtlinie wird die erweiterte Herstellerverantwortung auch im Bereich der Bekleidung und Textilien implementiert werden m\u00fcssen. Die \u00dcbernahme der Verantwortung kann nur dann nachhaltig erfolgreich sein, wenn auch wirklich alle Marktteilnehmer durch eine Organisation f\u00fcr Herstellerverantwortung vertreten werden.\r\n\r\nBei der Ausgestaltung der finanziellen Beitr\u00e4ge dieser Organisationen sollte Deutschland seinen Gestaltungsspielraum nutzen. Die Beitragsh\u00f6he sollte sich, neben \u00f6kologischen Faktoren, am Gewicht der Produkte als Messgr\u00f6\u00dfe orientieren. Dadurch ergibt sich ein b\u00fcrokratiearmes Beitragssystem, das einfach anzuwenden und zu kontrollieren ist.\r\n\r\nDar\u00fcber hinaus sollte im Hinblick auf das Thema \u201eFast Fashion\u201d beachtet werden, dass die von ALDI als Aktionsware zur Erg\u00e4nzung des Food-Sortiments vertriebe Bekleidung u. \u00e4. nicht mit Ph\u00e4nomen der \u201cFast Fashion\u201d gleichsetzen ist, nur weil Bekleidung bei als Aktionsware angeboten wird. \r\n\r\nUNSERE EMPFEHLUNG\r\n\u2022\tStandards verteidigen: Sicherstellen, dass sich alle Akteure an die Regeln des Marktes halten und keine unfairen Wettbewerbsvorteile f\u00fcr Marktteilnehmer entstehen, die sich den Standards entziehen.\r\n\u2022\tEinfache Umsetzung: Festlegen, dass sich die Beitr\u00e4ge der Organisationen f\u00fcr Herstellerverantwortung am Gewicht der Produkte orientieren. \r\n\r\n3.  Kunststoffe: Planungssicherheit schaffen, Komplexit\u00e4t minimieren und Rezyklate f\u00f6rdern\r\nMit der EU Packaging and Packaging Waste Regulation (PPWR) befindet sich eine wichtige europ\u00e4ische Weichenstellung auf den letzten Metern. Einige der im Strategieentwurf angedachten Ma\u00dfnahmen werden hier bereits geregelt. Mit Ver\u00f6ffentlichung der neuen EU-Verordnung sollte die Bundesregierung einen klaren, b\u00fcrokratiearmen und z\u00fcgigen Plan vorlegen, wie die notwendige Folgegesetzgebung in Deutschland umgesetzt werden soll. \r\n\r\nEin Hemmnis einer funktionalen Kreislaufwirtschaft ist die Komplexit\u00e4t im Verpackungsbereich, die fehlende ganzheitliche kreislauforientierte Denkweise am Markt sowie der fehlenden Anreizsysteme f\u00fcr recyclinggerechtes Design. Ein entsprechendes Anreizsystem f\u00fcr D4Recycling Verpackungsdesign w\u00fcrde Marktakteuren Planungssicherheit geben in der Investitionst\u00e4tigkeit, der Technologief\u00f6rderung sowie dem Ausbau von (Recycling-) Infrastrukturen. \r\n\r\nDas Kapitel 3.4 (Normen) der NKWS, das konkrete Normen und einheitliche Standards f\u00fcr Mehrwegverpackungen als notwendig darstellt, erg\u00e4nzt das Kapitel \u00fcber Kunststoffe sinnvoll. Nur wenn auf Insell\u00f6sungen verzichtet wird, kann Mehrweg im Sinne der Kreislaufwirtschaft \u00f6konomisch und \u00f6kologisch f\u00fcr alle Marktakteure erfolgreich sein. Eine gro\u00dfe Herausforderung stellt hier insbesondere die Vielzahl der Individualflaschen dar. Bez\u00fcglich des Themas (Getr\u00e4nke)Mehrwegvorgaben sollte die NKWS dar\u00fcber hinaus schon auf die durch die PPWR kommenden Mehrwegziele antizipieren (vgl. 3.11 Abf\u00e4lle vermeiden und verwerten).\r\n\r\nEs ist generell sinnvoll, den Rezyklateinsatz mit Anreizen zu f\u00f6rdern. Hierbei kommt es darauf an, dass die Verwendung von Rezyklaten mit \u00f6konomischen Anreizen gest\u00e4rkt wird. Ein PCR-Zertifikatehandelssystem ist besser als ein System, das sich an der Einspeiseverg\u00fctung orientiert. Eine sinnvolle Einspeiseverg\u00fctung ist aufgrund der Komplexit\u00e4t, des volatilen Markts und der schnellen Entwicklung der Recyclingtechnik nicht realistisch.\r\n\r\nUNSERE EMPFEHLUNG\r\n\u2022\tPlanungssicherheit schaffen: Fr\u00fchzeitig festlegen, wie die notwendigen Anpassungen an die PPWR geschaffen werden. \r\n\u2022\tKomplexit\u00e4t minimieren: Mehrwegverpackungen regulieren, sodass insbesondere im Bereich der Getr\u00e4nke einheitliche Standards gelten und Individualit\u00e4t verringert wird (bspw. Individualflaschen). \r\n\u2022\tRezyklate f\u00f6rdern: Gesetzlich implementieren, dass der Einsatz von Rezyklaten durch ein PCR-Zertifikatehandelssystem gef\u00f6rdert wird.\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Nationale Kreislaufwirtschaftsstrategie (NKWS)"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/63/1a/336006/Stellungnahme-Gutachten-SG2407180001.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-24"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007743",
                "regulatoryProjectTitle": "Interessenvertretung f\u00fcr den schnelleren, entb\u00fcrokratisierten Ausbau und Betrieb von Photovoltaik auf Gewerbed\u00e4chern (Solarpaket I).",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Stellungnahme \u201eEntwurf Photovoltaik-Strategie\u201c\r\n24.03.2023\r\n\r\nDer vom Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK) vorgelegte Entwurf zur Photovoltaik-Strategie greift in Form der ausgewiesenen Handlungsfelder wesentliche Ele-mente auf, um den Ausbau von Photovoltaik im Gewerbe zu beschleunigen und zu entb\u00fcro-kratisieren. Wir begr\u00fc\u00dfen die Initiative zur Verbesserung der Rahmenbedingungen, um damit den Ausbau von Erneuerbaren Energien voranzutreiben und f\u00fcr Unternehmen attraktiver zu gestalten. Die Unternehmensgruppen ALDI Nord und ALDI S\u00dcD bedanken sich f\u00fcr die M\u00f6g-lichkeit, im Rahmen der Konsultation Stellung zum Entwurf der PV-Strategie nehmen zu k\u00f6n-nen. \r\n\r\nHintergrund\r\nKlimaschutz ist zentraler Baustein der Unternehmensstrategien von ALDI Nord und ALDI S\u00dcD. Erneuerbare Energien nehmen dabei eine entscheidende Rolle ein. Bereits seit 2008 betreiben wir Photovoltaik (PV)-Anlagen, mittlerweile auf \u00fcber 1.800 ALDI-Filialen und 49 Lo-gistikzentren. Diese erzeugen deutschlandweit auf rund 2,5 Mio m\u00b2 belegter Fl\u00e4che j\u00e4hrlich rund 240 Millionen Kilowattstunden Strom. Damit k\u00f6nnten \u00fcber 70.000 Drei-Personen-Haushalte ganzj\u00e4hrig mit Strom versorgt werden. Dachfl\u00e4chen bieten zur Erzeugung von gr\u00fc-nem Strom ein besonderes Potenzial. Bei ALDI erh\u00e4lt jede Neubaufiliale eine PV-Dachanlage und Bestandsfilialen werden kontinuierlich ausgestattet.\r\nIn diesem Zusammenhang begr\u00fc\u00dfen wir auch die Verbesserungen, welche die vergangene EEG-Novelle ergeben hat. Dennoch bestehen weiterhin eine Vielzahl an gesetzlichen Rege-lungen, die Fehlanreize schaffen und b\u00fcrokratische H\u00fcrden f\u00fcr den Bau und Betrieb von Pho-tovoltaikanlagen im Gewerbe aufstellen. Diese Rahmenbedingungen m\u00fcssen dringend ange-passt werden. \r\nWir teilen das Ziel der Politik, schnellstm\u00f6glich die Kapazit\u00e4ten bei den Erneuerbaren Ener-gien zu erh\u00f6hen. Wir sind davon \u00fcberzeugt, dass Gesetzgebung effektiv, ressourceneffizient, z\u00fcgig und netzdienlich den Ausbau der Erneuerbaren Energien gestalten kann. Basierend auf unseren langj\u00e4hrigen und umfangreichen Erfahrungen mit Photovoltaik m\u00f6chten wir gerne H\u00fcrden und Hemmnisse aufzeigen, die im Rahmen der PV-Strategie und damit verbundenen Solarpakete I und II angegangen werden sollten.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nIm Einzelnen nehmen wir wie folgt Stellung:\r\n\r\n3.1 Freifl\u00e4chenanlagen st\u00e4rker ausbauen\r\nMa\u00dfnahme: Besondere Solaranlagen (neue Kategorie Parkplatz-PV-Anlagen) (Seite 11)\r\n\r\nStatus quo:\r\n\u2022\tF\u00e4lschlicherweise wird oftmals angenommen, dass es sich bei Parkpl\u00e4tzen um Fl\u00e4-chen mit besonderem Potenzial f\u00fcr eine schnelle, effiziente Ausstattung von Photovol-taik handelt, diese netzdienlich agieren und gro\u00dfes wirtschaftliche Potenzial besitzen. Die Kosten eines PV-Carports sind in der Realit\u00e4t jedoch rund drei- bis viermal h\u00f6her im Vergleich zu einer vergleichbaren PV-Dachanlage. PV-Carports sind dabei h\u00e4ufiger von Verschattungen betroffen als vergleichbare Anlagen auf Gewerbed\u00e4chern, Freifl\u00e4-chen und Agri-PV Anlagen. Dies wirkt sich erheblich auf die produzierten kWh und die Wirtschaftlichkeit f\u00fcr Anlagenbetreiber aus.\r\n\u2022\tErg\u00e4nzend weisen diese PV-Anlagen im Hinblick auf die ressourcenintensive (Stahl-)Konstruktion und den h\u00f6heren Wartungsaufwand in der End-to-End-Betrachtung auf-grund des hohen Bedarfs an Ressourcen bei einem PV-Carport einen negativen CO2-Fu\u00dfabdruck auf. Da es sich bei den Anlagen auf den Parkpl\u00e4tzen um genehmigungs-pflichtige Bauma\u00dfnahmen handelt (Bodengutachten, Baumrodungen, Regenwasser-versickerung, zus\u00e4tzlicher Netzanschluss einschlie\u00dflich separater Kabelf\u00fchrung etc.), verz\u00f6gern diese Anlagen durch ihren gr\u00f6\u00dferen Bedarf an Dienstleistern und Genehmi-gungen im Vergleich zu anderen PV-Anlagen zudem das Ziel, diese schnell auszu-bauen. Auch operativ lassen sich PV-Anlagen auf Parkpl\u00e4tzen nur mit Einschr\u00e4nkun-gen mit vorgeschriebenen Anlieferwegen f\u00fcr Lkw vereinbaren.\r\n\u2022\tEine umfangreiche Installation zus\u00e4tzlich zum Ausbau von Dachpotenzialen und vor-handenen PV-Dachanlagen stellt dabei zwangsl\u00e4ufig eine hohe Netzbelastung auf-grund der Einspeisemenge dar. In der Realit\u00e4t muss der Strom, den PV-Anlagen auf Carports verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig teurer generieren, nahezu vollst\u00e4ndig in das Netz einge-speist werden, da dieser vor dem Hintergrund der Autarkie nicht vor Ort verwendet werden kann bzw. der Strom zur falschen Zeit (=Einspeisespitzen, sobald alle PV-Anlagen einspeisen) zur Verf\u00fcgung steht.\r\n\u2022\tSowohl in der Planung, der Installation als auch im Betrieb von PV-Carports sind diese daher gegen\u00fcber Dachanlagen strukturell, \u00f6kologisch und wirtschaftlich deutlich im Nachteil. \r\n\r\nUnsere Empfehlungen:\r\n\u2022\tIm Hinblick auf die wirtschaftlichen, \u00f6kologischen, regulatorischen und praktischen De-fizite von PV-Carport-Anlagen sind alternative Installationsoptionen f\u00fcr PV-Anlagen wie Dachanlagen zu bevorzugen. \r\n\u2022\tGrunds\u00e4tzlich muss die Verg\u00fctungsstruktur von Parkplatz-PV-Anlagen einen wirt-schaftlichen Betrieb erm\u00f6glichen. Ebenso sind Ausnahmetatbest\u00e4nde wie die wirt-schaftliche Unzumutbarkeit sowie der unangemessene Aufwand und die damit ver-bundene unbillige H\u00e4rte zu ber\u00fccksichtigen.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n3.2 Photovoltaik auf dem Dach erleichtern \r\nMa\u00dfnahme: Grenze der Direktvermarktungspflicht anders gestalten (Seite 13 ff.)\r\n\r\nStatus quo: \r\n\u2022\tGem\u00e4\u00df \u00a721 EEG m\u00fcssen Erzeugungsanlagen mit einer installierten Leistung von mehr als 100 kWp seit dem 1. Januar 2016 der Direktvermarktung zugef\u00fchrt werden. Dies geht mit einer Reihe von gesetzlichen und b\u00fcrokratischen Auflagen einher. Unter wirtschaftlichen Gesichtspunkten ist die Direktvermarktung insbesondere bei Anlagen mit einem hohen Eigenverbrauchsanteil und einer nur geringf\u00fcgig gr\u00f6\u00dferen Leistung als 100 kWp sehr unattraktiv. Denn aufgrund der geringen Einspeisungsmenge k\u00f6nnen Konstellationen entstehen, bei denen die Vermarktungsgeb\u00fchren \u00fcber den Erl\u00f6sen aus dem Stromverkauf liegen. Dies f\u00fchrt aktuell oft dazu, dass Dachfl\u00e4chen in Handel und Gewerbe nicht voll belegt werden, sondern knapp unter der 100 kWp-Grenze blei-ben. \r\n\u2022\tUm die Ausbauziele im Bereich der erneuerbaren Energien zu erreichen, sollten je-doch m\u00f6glichst viele Fl\u00e4chenpotentiale f\u00fcr Photovoltaik-Dachanlagen realisiert werden. Hierzu ist auch eine Flexibilisierung der Direktvermarktungsgrenze erforderlich. Gleichzeitig muss die Direktvermarktung entb\u00fcrokratisiert und damit attraktiver gestal-tet werden. \r\n\r\nUnsere Empfehlungen:\r\n\u2022\tUm der Grenze der Direktvermarktungspflicht den Aspekt einer Hemmschwelle zu nehmen und zu einem effektiven Anreiz weiterzuentwickeln, ist eine Option zu der bis-herigen Regelung ab 100 kWp zu erg\u00e4nzen. Zwecks Flexibilisierung ist dabei die er-wartete j\u00e4hrliche Einspeisemenge der Photovoltaikanlage als weitere Bezugsgr\u00f6\u00dfe f\u00fcr PV-Anlagen zu etablieren. \r\n\u2022\tLiegt die erwartete j\u00e4hrliche Einspeisemenge einer Anlage unterhalb von 100 MWh, so steht es dem Anlagenbetreiber frei, diese der Direktvermarktung zuzuf\u00fchren, auch wenn die Anlagenleistung 100 kWp \u00fcbersteigt. Die hier als Grenze f\u00fcr die Geltung der Ausnahme angedachte erwartete j\u00e4hrliche Einspeisemenge orientiert sich an der j\u00e4hr-lichen Einspeisemenge einer Anlage, die mit 99,9 kWp dimensioniert ist, ihre erzeug-ten Strommengen voll einspeist und auch aktuell nicht der Direktvermarktungspflicht unterliegt.\r\n\u2022\tDurch die Etablierung dieser Flexibilisierungsoption wird der Anreiz gesteigert, Dach-anlagen auch \u00fcber der Grenze von 100 kW zu dimensionieren und gleichzeitig ver-bleibt die Einspeisung von PV-Strom als der attraktivere Regelfall bei gleichzeitiger Steigerung der Leistung und Strommenge. Erg\u00e4nzend werden durch diese Justierung der bisherigen Hemmschwelle weitere PV-Potenziale auf dem Dach in der Breite ge-nutzt.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nMa\u00dfnahme: Anlagenzusammenfassung bei Dachanlagen lockern (Seite 14)\r\n\r\nStatus quo:\r\n\u2022\tAn unterschiedlichen Standorten betriebene Erzeugungsanlagen, die sich in Direkt-vermarktung befinden, verlieren ihre Stromsteuerbefreiung f\u00fcr die eigenverbrauchten und an Dritte im r\u00e4umlichen Zusammenhang geleisteten Strommengen, sobald die aufsummierte elektrische Nennleistung der Anlagen eines Betreibers 2 MW \u00fcber-schreitet. \r\n\u2022\tDies f\u00fchrt dazu, dass Dachfl\u00e4chen in Handel und Gewerbe nicht voll belegt werden, sondern knapp unter der 100 kWp-Grenze bleiben, um die Stromsteuerbefreiung nicht zu verlieren. \r\n\u2022\tDar\u00fcber hinaus werden Betreiber von vielen gro\u00dfen, dezentral betriebenen PV-Anlagen (> 100 kWp) stark gegen\u00fcber Betreibern mit einer gro\u00dfen PV-Anlage benach-teiligt, denn hier bleibt die Stromsteuerbefreiung bestehen. \r\n\r\nUnsere Empfehlung:\r\n\u2022\tNotwendig ist hier die Abschaffung der in \u00a7 12b Abs. 2 StromStV genannten Verket-tung von Anlagen durch die zentrale Steuerbarkeit eines Direktvermarkters.\r\n\r\n\r\n3.3 Mieterstrom und gemeinschaftliche Geb\u00e4udeversorgung vereinfachen \r\nMa\u00dfnahme: Entb\u00fcrokratisierung und Weiterentwicklung des bestehenden Mieter-strommodells (Seite 19)\r\n\r\nStatus quo:\r\n\u2022\tInsbesondere bei vollst\u00e4ndig gewerblich genutzten Objekten im Mieter-Vermieter-Verh\u00e4ltnis hemmen abrechnungstechnische Vorgaben gem\u00e4\u00df Preisangabenverord-nung, getrennter Messstellenbetrieb von Bezug und Erzeugung und erforderliche Strommengenmeldungen die Gestaltung eines Mieterstrommodells.\r\n\u2022\tAuch bei gemischt genutzten Geb\u00e4uden gelten f\u00fcr gewerbliche SLP-Kunden nicht die gleichen abrechnungstechnischen Vereinfachungen wie in Wohnh\u00e4usern.\r\n\u2022\tEin gef\u00f6rderter Mieterstromzuschlag existiert f\u00fcr rein gewerblich genutzte Objekte nicht.\r\n\u2022\tZudem verpflichten die Bauauflagen, F\u00f6rderbedingungen im Neubau und technische Ausgangsituationen in der Niederspannungshauptverteilung im Bestand zur vorrangi-gen Nutzung des Solarstroms im Geb\u00e4ude, sodass eine Belieferung Dritter unumg\u00e4ng-lich sein kann.\r\n\r\nUnsere Empfehlungen:\r\n\u2022\tDie St\u00e4rkung eines Anreizes in Form eines gewerblichen Mieterstrom-Zuschlags i. H. v. 1,5 bis 3 ct/kWh.\r\n\u2022\tVorgaben f\u00fcr eine einfache Abrechnungsformen (ohne Reststrombelieferung) ohne Energieversorgerpflichten.\r\n\u2022\tDie M\u00f6glichkeit der Abbildung der Preisgestaltung \u00fcber die Kaltmiete oder Nebenkos-tenabrechnung bei Belieferung von SLP-Kunden.\r\n\r\n3.5 Netzanschl\u00fcsse beschleunigen \r\nMa\u00dfnahme: Anlagenzertifikat (Bereich 135 - 950 kW) weiter beschleunigen und verein-fachen; daf\u00fcr u.a. Datenbank f\u00fcr Einheitenzertifikate schaffen (Seite 24)\r\n\r\nStatus quo:\r\n\u2022\tPV-Anlagen mit einer AC-seitigen Anlagenleistung von min. 135 kVA m\u00fcssen einen aufwendigen und kostenintensiven Zertifizierungsprozess durchlaufen, da sie der VDE 4110 unterliegen. Fr\u00fcher lag die Grenze zur verpflichtenden Einreichung des Anlagen-zertifikat B bei 1 MW. Durch die zu hinterfragende Absenkung dieser Grenze auf 135 kVA vervielfachen sich die notwendigen Zertifizierungsverfahren. Die erh\u00f6hte Nachfra-ge kann von den wenigen Dienstleistern seit Monaten nicht bedient werden. \r\n\u2022\tDie neu geschaffenen Regelungen in der NELEV hinsichtlich des Anlagenzertifikat un-ter Auflage verschieben den Zertifizierungsstau lediglich, da die Dokumente in einem gr\u00f6\u00dferen zeitlichen Rahmen eingereicht werden k\u00f6nnen, die Anforderungen hingegen genauso umfangreich bleiben. \r\n\u2022\tDieses Ausbauhemmnis f\u00fchrt in der Praxis dazu, dass PV-Anlagen unter dieser Schwelle dimensioniert werden, um den Zertifizierungsprozess zu vermeiden. Abseh-bar konterkariert dieser Zustand die ambitionierten Ziele der Bundesregierung. Die vollzogene Senkung der Schwelle bremst den gro\u00dffl\u00e4chigen Ausbau von PV.\r\n\r\nUnsere Empfehlungen:\r\n\u2022\tDie Schaffung einer Datenbank f\u00fcr Einheitenzertifikate ist aus unserer Perspektive le-diglich ein erster Schritt, der eine grunds\u00e4tzliche Basis f\u00fcr die Beschleunigung dar-stellt.\r\n\u2022\tWir empfehlen eine Anhebung der o.g. Grenze. Die Anlagengr\u00f6\u00dfe rechtfertigt den aufwendigen Prozess nicht, da die PV-Anlagen im Gewerbe vor allem auch der Ei-genversorgung dienen und die Notwendigkeit einer Zertifizierung nach VDE 4110 hier nur begrenzt vorhanden ist.\r\n\u2022\tDie Anhebung der Grenze entlastet die Netzbetreiber hinsichtlich des Zertifizierungs-staus und erm\u00f6glicht Anlagenbetreibern, ihre PV-Anlagen schneller auszubauen, ohne automatisch das verpflichtende Zertifizierungsverfahren durchlaufen zu m\u00fcssen. \r\n\r\nMa\u00dfnahme: Sicherstellung der gegenseitigen Anerkennung durch alle Netzbetreiber (Seite 25)\r\n\r\nStatus quo:\r\n\u2022\tDerzeit kommt es in der Praxis regelm\u00e4\u00dfig zur Reduktion von bereits knappen Installa-teurskapazit\u00e4ten, da diese, wie im Entwurf beschrieben, regional nicht immer vollum-f\u00e4nglich anerkannt werden.\r\n\u2022\tInsbesondere bei der Einspeiseanfrage sind die Netzbetreiber sehr heterogen von ei-ner Pflichtangabe eines Fachbetriebs aus der Region bis zu keinem erforderlichen Ein-trag aufgestellt.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nUnsere Empfehlungen:\r\n\u2022\tWir begr\u00fc\u00dfen die gegenseitige Anerkennung auf der Basis der vereinbarten Richtlinie und deren fl\u00e4chendeckende Umsetzung. Eine bundesweite Auflistung kann regionalen Kapazit\u00e4tsengp\u00e4ssen bei den Installateuren entgegenwirken.\r\n\u2022\tErg\u00e4nzend ist das Installateurverzeichnis allen Betrieben zug\u00e4nglich zu machen, um langfristige Planungen f\u00fcr Anlagebetreiber zu erm\u00f6glichen.\r\n\u2022\tZus\u00e4tzlich muss der Anmeldeprozess f\u00fcr PV-Anlagen im Hinblick auf die Auswahl und Angabe des Fachinstallateurbetriebs vereinfacht werden. Nicht immer wird die Ein-speiseanfrage direkt vom Elektroinstallateur angesto\u00dfen. Auch der Geb\u00e4udeeigent\u00fc-mer, Ingenieurb\u00fcro, Fachplaner sollten die M\u00f6glichkeit haben ohne verpflichtende An-gabe einer Elektroinstallationsfirma eine Anfrage zu stellen.\r\n\r\n\r\nMa\u00dfnahmen: Technische Anschlussbedingungen (TAB) vereinheitlichen und Techni-sche Anforderungen der Netzbetreiber \u00fcberpr\u00fcfen (Seite 26, Ma\u00dfnahmen aufgrund des Sachzusammenhangs zusammengefasst)\r\n\r\nStatus quo:\r\n\u2022\tDie Installation von PV-Anlagen im Einzelhandel bringt lange Bearbeitungszeiten mit sich, die aufgrund von unterschiedlichen Anforderungen der Verteilnetzbetreiber f\u00fcr den Netzanschluss und die -anmeldung entstehen (einzureichende Formulare, fest vorgegebene Komponenten wie Verteilschr\u00e4nke, Z\u00e4hlerpl\u00e4tze, Positionierung des NA-Schutzes, Fernwirkanbindung). Die Verfahren unterscheiden sich je nach Verteilnetz-betreibern. Sowohl was die Antragsstellung, die erforderlichen Dokumente als auch die zeitliche Dauer des Genehmigungsprozessen regelt jeder VNB dies individuell. Wir begr\u00fc\u00dfen daher einheitlichere Vorgaben und Antragsverfahren f\u00fcr alle Beteiligten. \r\n\u2022\tDadurch werden die Kapazit\u00e4ten der VNB \u00fcberbeansprucht und f\u00fcr Anlagenbetreiber entsteht hohe Komplexit\u00e4t, in deren Folge es zu zeitlichen Verz\u00f6gerungen und Mehr-aufwand kommt. \r\n\r\nUnsere Empfehlungen:\r\n\u2022\tIn einem ersten Schritt sind einheitliche Vorgaben beim Netzanschluss und der An-meldung (einzureichende Formulare, Komponenten und Kommunikationsweg) einf\u00fch-ren. Die Aufhebung der unterschiedlichen regionalen technischen Vorgaben ist not-wendig und eine eindeutige Orientierung an VDE 4105 und VDE 4110.\r\n\u2022\tDiese einheitlichen Standards und Prozesse sind anschlie\u00dfend durch ein Datenportal f\u00fcr alle Beteiligten vor dem Jahr 2025 zu digitalisieren.\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/93/21/319872/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260040.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-01"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007745",
                "regulatoryProjectTitle": "Praktikable Novellierung des Agrarorganisationen-und-Lieferketten-Gesetz - AgrarOLkG ",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "\u00a714 AgrarOLkG: Lebensmittel-Hubs weiter erm\u00f6glichen  \r\n\r\nIm Rahmen der geplanten Novellierung des AgrarOLkG wird auch \u00fcber eine Anpassung des \u00a714 diskutiert. Die aktuell diskutierten \u00c4nderungen d\u00fcrfen nicht zum Verbot von Hubs im Lebensmittelbereich f\u00fchren. Hubs, auch Konsignationslager genannt, sind in der Logistik weit verbreitet. Sie werden von eigenst\u00e4ndigen Dienstleistern betrieben und helfen dabei, die Warenverf\u00fcgbarkeit zu verbessern, die Logistik effizienter zu machen und er\u00f6ffnen auch kleineren Lieferanten ohne ein starkes Logistiknetzwerk die M\u00f6glichkeit, ihre Artikel auf einem gr\u00f6\u00dferen Vertriebsgebiet anzubieten. Durch die Nutzung der Hubs entsteht f\u00fcr Lieferanten kein wirtschaftlicher Nachteil: ALDI verg\u00fctet die daraus entstehenden Kosten.  \r\n\r\nLebensmittel-Hubs bei ALDI  \r\n\r\nALDI schreibt Lieferanten nicht vor, dass sie ihre Waren in solche Lager verbringen m\u00fcssen. Vielmehr stellen Hubs f\u00fcr Lieferanten eine weitere M\u00f6glichkeit da, logistische Prozesse effizient abzuwickeln. ALDI vermittelt hierbei zwischen Lieferanten und den eigenst\u00e4ndigen Dienstleistern, die diese Lager betreiben und zu denen seit vielen Jahren eine vertrauensvolle Partnerschaft besteht. Es steht den Lieferanten frei, das Hub auch zur Belieferung von Mitbewerbenden zu nutzen.  \r\n\r\nVorteile f\u00fcr kleine und mittelst\u00e4ndische Unternehmen  \r\n\r\nLebensmittel-Hubs bieten Vorteile gerade auch f\u00fcr kleine und mittelst\u00e4ndische Lieferanten. Diese Unternehmen k\u00f6nnen sich meist keine ausgefeilte Logistik leisten. Sie profitieren daher von der Nutzung der Hubs durch geringere Logistikkosten bei gleichzeitig gr\u00f6\u00dferem Logistiknetzwerk. Dadurch k\u00f6nnen sie mit deutlich gr\u00f6\u00dferen Wettbewerbern in Ausschreibungen konkurrieren. So hat ALDI erst j\u00fcngst die Produkte eines mittelst\u00e4ndischen B\u00e4ckers allein deswegen in das Sortiment aufnehmen k\u00f6nnen, weil \u00fcber die Hubs die Warenverf\u00fcgbarkeit gew\u00e4hrleistet ist und die geringeren Logistikkosten einen fairen Wettbewerbspreis m\u00f6glich machen. In der Folge finden sich nun noch mehr regionale Backwaren kleiner und mittelst\u00e4ndischer B\u00e4cker in den ALDI-Filialen. Aktuell ist eine Ausweitung dieser Partnerschaft angedacht, womit langfristig eine sichere Abnahme gew\u00e4hrleistet w\u00e4re und damit auch Arbeitspl\u00e4tze in der Region gesichert werden k\u00f6nnten.  \r\n\r\nNachhaltige Lieferkette  \r\n\r\nDurch die Nutzung der Hubs werden in den Logistikketten von ALDI Nord und ALDI S\u00dcD etwa 300.000 gefahrene Kilometer eingespart. Und das j\u00e4hrlich. Somit werden die Stra\u00dfen entlastet und das Klima geschont. Auch sind diese Lager die Grundlage f\u00fcr \u00dcberlegungen, in den kommenden Jahrzehnten mehr Verkehr auf die Schiene zu bringen. Mit dem ALDI-Pilotprojekt \u201ePasta-Express\u201c konnten gemeinsam mit dem Partner DB Schenker bereits 300 Paletten mit mehr als 400.000 Paketen Spaghetti, Penne und Fusilli von Italien nach Deutschland transportiert werden. Weitere \u00dcberlegungen dieser Art w\u00e4ren durch eine \u00c4nderung des \u00a7 14 AgrarOLkG stark gef\u00e4hrdet. \r\n\r\n \r\n\r\nKrisenvorsorge  \r\n\r\nAuch Dank der in den Hubs eingelagerten Warenbest\u00e4nde kam es bei ALDI Nord und ALDI S\u00dcD w\u00e4hrend der Corona-Pandemie kaum zu Lieferengp\u00e4ssen. So musste derzeit sehr zeitnah auf unvorhersehbare Nachfrage-Spitzen reagiert werden, wobei sich die Hubs als unverzichtbare Pufferm\u00f6glichkeit erwiesen. Auch gro\u00dfe und mittlere Lieferanten profitierten hiervon, denn sie konnten vorhandene Produktionsspitzen schnell zwischenlagern und sich dabei auf das ALDI-Filial-Netzwerk als sichere Abnahmequelle verlassen. Im Rahmen einer verl\u00e4sslichen und resilienten Lieferkette spielen die Hubs damit eine wichtige Rolle. "
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a5/84/319874/Stellungnahme-Gutachten-SG2406270002.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-01"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007746",
                "regulatoryProjectTitle": "Ausweitung des Geltungsbereiches des Tierhaltungskennzeichengesetzes (THKG) ",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "ALDI Bewertung Gesetzesentwurf Tierhaltungskennzeichnungsgesetz \r\n\r\n \r\n\r\n\u00dcberblick \r\n\r\nMit dem Haltungswechsel \u00fcbernehmen ALDI Nord und ALDI S\u00dcD Verantwortung und machen Tierwohl zu einer Selbstverst\u00e4ndlichkeit. Wir haben von Anfang an gesagt, dass wir nur gemeinsam zu L\u00f6sungen kommen k\u00f6nnen: mit den Landwirt:innen, der Politik, dem Lebensmitteleinzelhandel, den verarbeitenden Unternehmen und den Verbraucher:innen.\u202f \r\n\r\nWir freuen uns \u00fcber das klare Signal des Bundesministeriums f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft, dass die Transformation der Nutztierhaltung politisch gewollt ist.\u202f \r\n\r\nEine Kennzeichnung von Schweinefrischfleisch im Lebensmitteleinzelhandel kann nur der erste Schritt sein. Eine staatliche Kennzeichnung muss alle Tiergruppen umfassen und von Beginn an auch die Gastronomie sowie verarbeitete und importierte Ware einbeziehen. Zudem sollte perspektivisch die Tierhaltung von Geburt an ber\u00fccksichtigt werden.\u202f \r\n\r\nZudem muss ein Weg gefunden werden, die bei den Verbraucher:innen sehr bekannte Haltungsform des Handels in die staatliche Kennzeichnung zu \u00fcberf\u00fchren und so zu harmonisieren. Um Verbraucher:innen nicht zu verwirren, sollten sich die beiden Kennzeichnungen nicht widersprechen (z. B. bei Schweinefrischfleisch und Fleischwurst).\u202f\u202f \r\n\r\nDamit der Umbau der Nutztierhaltung gelingt, braucht es nicht nur eine verpflichtende Kennzeichnung: Es bedarf erheblicher Anstrengungen bei der Anpassung des Baurechts und die Finanzierung des Umstiegs auf die h\u00f6heren Haltungsformen muss f\u00fcr die Landwirt:innen gesichert sein. Es m\u00fcssen klare, langfristige finanzielle Anreize f\u00fcr die Landwirt:innen geschaffen werden, welche die h\u00f6heren Haltungsformen und Bio deutlich st\u00e4rker f\u00f6rdern, als die unteren Haltungsformen.\u202f\u202f \r\n\r\n \r\n\r\n \r\n\r\nDetaillierte Anmerkungen \r\n\r\nKriterien der Haltungsstufe \u201eFrischluftstall\u201c anpassen \r\n\r\nDie derzeitige Ausgestaltung der Haltungsanforderungen der Stufe \u201eFrischluftstall\u201c l\u00e4sst aufgrund der baulichen Anforderungen viele Betriebe, die bereits Mastschweine in einem Au\u00dfenklimastall (HF 3) halten, in die schlechtere staatliche Stufe \u201eStall+Platz\u201c rutschen. \r\n\r\nGem\u00e4\u00df Anlage 4 Abschnitt III Nr. 1 c) bb) TierHaltKennzG m\u00fcssen die Buchten so ausgestaltet sein, dass mindestens eine Buchtenseite in der L\u00e4nge komplett und in der H\u00f6he um mehr als 50 Prozent ge\u00f6ffnet ist, damit die Tiere \u00e4u\u00dfere Umwelt- und Witterungseindr\u00fccke wahrnehmen k\u00f6nnen.  \r\n\r\nF\u00fcr unsere FAIR&GUT Landwirt:innen der Haltungsformstufe 3, die zum Teil erst k\u00fcrzlich ihre St\u00e4lle tierwohlgerecht gebaut oder umgebaut haben, ist die Umsetzung dieser Anforderung nicht m\u00f6glich: \r\n\r\nHier ist \u00fcberwiegend 30 % der Wandfl\u00e4che einer L\u00e4ngsseite ge\u00f6ffnet.  \r\n\r\nAus statischen Gr\u00fcnden ist eine gro\u00dfz\u00fcgigere \u00d6ffnung der Buchten gerade in bestehenden Bauten oft nicht m\u00f6glich. \r\n\r\nMit dieser Regelung w\u00fcrden die Investitionen zahlreicher Landwirt:innen, die sich in Richtung mehr Tierwohl aufgemacht haben und ihre Tiere bereits in Au\u00dfenklimast\u00e4llen halten, zunichte gemacht, da sie ihren Mehraufwand nicht \u00fcber den Markt verg\u00fctet bekommen w\u00fcrden. Dar\u00fcber hinaus schr\u00e4nkt es auch weitere Landwirte ein, in ihren bestehenden St\u00e4llen mehr Tierwohl unter der Stufe \u201cFrischluftstall\u201d umzusetzen.  \r\n\r\nWir schlagen deshalb vor, die Formulierung zu \u00e4ndern: \r\n\r\njede Bucht mindestens an einer Seite auf m\u00f6glichst ihrer ganzen L\u00e4nge und zu mindestens 30 % der H\u00f6he ge\u00f6ffnet ist und dadurch erm\u00f6glicht, dass jedes Tier jederzeit \u00e4u\u00dfere Witterungseinfl\u00fcsse und Umwelteindr\u00fccke wahrnehmen kann. \r\n\r\n \r\n\r\nZ\u00fcgig weitere Tierarten einbeziehen (sp\u00e4testens bis Ende 2023) \r\n\r\nAufgrund des nicht im Gesetz definierten Zeitplans fehlt sowohl den Landwirt:innen als auch den Programmtr\u00e4ger:innen ein gewisses Ma\u00df an Planungssicherheit.  \r\n\r\nLandwirt:innen, die ihre Baugenehmigungen jetzt beantragen m\u00fcssen, z\u00f6gern, da nicht das zuk\u00fcnftige Kriterienset, z. B. f\u00fcr H\u00e4hnchen und Milchk\u00fche, klar ist.  \r\n\r\nLandwirt:innen werden ihre St\u00e4lle erst umbauen, wenn die konkreten Kriterien f\u00fcr weitere Tierarten und die baurechtlichen Grundlagen vorliegen.  \r\n\r\nErst dann k\u00f6nnen wir mehr Produkte aus den h\u00f6heren Haltungsstufen anbieten. \r\n\r\nDie Weiterentwicklung von Kriterien in Tierwohlprogrammen ist aufgrund der Unsicherheit dar\u00fcber, wie es f\u00fcr andere Tierarten weitergeht, eingefroren.  \r\n\r\nDie aktuelle Programmperiode der Initiative Tierwohl endet am 31.12.2023. \r\n\r\nEine Fokussierung auf Schweinefrischfleisch macht den Preisabstand zu anderen Tierarten, wie Gefl\u00fcgel, immer gr\u00f6\u00dfer (insb. durch den entstehenden b\u00fcrokratischen Aufwand und die im Vergleich zur derzeitigen Haltungsform h\u00f6heren Kriterien der HF2).  \r\n\r\nSomit wird die Lage der deutschen Schweinem\u00e4ster:innen weiter verschlechtert, da bei steigenden Preisen Schweinefrischfleisch durch bspw. Gefl\u00fcgelfrischfleisch substituiert werden kann (\u201eSubstitutionseffekt\u201c).  \r\n\r\nDie einseitige Fokussierung auf aktuell nur eine Tierart f\u00fchrt zudem zu mehr Missverst\u00e4ndnissen als zu der gew\u00fcnschten Transparenz. \r\n\r\n \r\n\r\nMarinierte und verarbeitete Ware z\u00fcgig einbeziehen (sp\u00e4testens bis Ende 2023) \r\n\r\nFleischerzeugnisse und -zubereitungen sind zun\u00e4chst von der staatlichen Kennzeichnung ausgenommen.  \r\n\r\nDas f\u00fchrt zum einen zu einer Kund:innen-Verwirrung, da in der gleichen K\u00fchltruhe unterschiedliche Kennzeichnungen vorzufinden sein werden. \r\n\r\nZus\u00e4tzlich ist die Einbeziehung von marinierter und verarbeiteter Ware essenziell f\u00fcr die Ganztiervermarktung.  \r\n\r\nNur wenn auch diese Produkte gekennzeichnet werden m\u00fcssen, k\u00f6nnen die Verbraucher:innen bewusst zu diesen Produkten greifen. Somit w\u00fcrde der Mehraufwand der Erzeuger:innen \u00fcber mehrere Produkte verg\u00fctet als nur \u00fcber das unverarbeitete Frischfleisch.   \r\n\r\nDeshalb begr\u00fc\u00dfen wir, dass es zumindest einen Zeitplan zur Aufschaltung weiterer Produktgruppen gibt, der rasch in die Tat umgesetzt werden muss.  \r\n\r\n \r\n\r\nZ\u00fcgig weitere Absatzkan\u00e4le (Au\u00dfer-Haus-Verkauf, Gastronomie, Kantinen, Industrie) einbeziehen (sp\u00e4testens bis Ende 2024).  \r\n\r\nDurch die fehlende Marktabdeckung der Tierhaltungskennzeichnung wird die Chance vertan, von Beginn an den Konsum fl\u00e4chendeckend in Deutschland Richtung Tierwohlware zu lenken.  \r\n\r\nOhne die Einbindung weiterer Absatzkan\u00e4le wird die M\u00f6glichkeit verpasst, die entstehenden Mehrkosten \u00fcber mehrere Absatzkan\u00e4le zu verteilen.  \r\n\r\nNur wenn wir die Mehrkosten auf mehrere Schultern verteilen, k\u00f6nnen sich Preise entwickeln, die Kund:innen zum Umstieg auf h\u00f6here Haltungsformen animieren.  \r\n\r\nGerade in Zeiten der Inflation halten wir dies f\u00fcr wichtig. \r\n\r\nAuch vor dem Hintergrund der Zielsetzung \u201eVerbraucher:innen-Transparenz\u201c ist nicht nachvollziehbar, warum Gastronomie und Au\u00dfer-Haus-Verpflegung im ersten Schritt nicht einbezogen werden \u2013 obwohl es in diesem Sektor kein Kennzeichnungssystem analog der Haltungsform-Kennzeichnung im LEH gibt und zudem die Absatzvolumina erheblich sind.  \r\n\r\nDadurch besteht die Gefahr, dass andere Absatzkan\u00e4le (weiterhin) g\u00fcnstiges Fleisch aus dem Ausland anbieten, ohne dass es die Kund:innen erkennen. Das treibt, gerade in Zeiten der steigenden Rohstoffpreise, bereits von Krisen geplagte Landwirt:innen weiter in die Unwirtschaftlichkeit oder Betriebsaufgabe. \r\n\r\nDie Regierungsmehrheit muss schnellstens daf\u00fcr die Grundlagen schaffen, dass weitere Absatzkan\u00e4le noch in dieser Legislaturperiode in das Tierhaltungskennzeichen eingebunden werden.  \r\n\r\n \r\n\r\nDas Layout des Kennzeichens erweist sich aufgrund unserer Praxiserfahrungen gerade noch als zu gro\u00df.  \r\n\r\nWir ben\u00f6tigen dringend eine kleinere Variante (\u00e4hnlich wie bei der Haltungsform), um es auf allen Verpackungsgr\u00f6\u00dfen aufbringen zu k\u00f6nnen.  \r\n\r\n \r\n\r\nPrivate Labels und bereits erreichte Verbesserungen bewahren \r\n\r\nEs gibt bislang beim THK keinen sicheren Kontrollmechanismus mit unangek\u00fcndigten Vor-Ort-Kontrollen, weder vor Einordnung der Betriebe in die jeweilige Stufe noch danach. Da die Einordnung in die Tierhaltungskennzeichnung nicht allein auf baulichen Anforderungen beruht, ersetzt die Einreichung von Dokumenten aus unserer Sicht nicht die Durchf\u00fchrung von Vor-Ort Kontrollen, um die Einhaltung der Anforderungen sicherzustellen.  \r\n\r\nWie die Kontrollen durchgef\u00fchrt werden, liegt in der Verantwortung der L\u00e4nder, so dass es keine einheitliche Regelung/Vergleichbarkeit gibt. \r\n\r\nDie Verantwortung der R\u00fcckverfolgbarkeit wird den inl\u00e4ndischen Lebensmittelunternehmen entlang der Lieferkette \u00fcberlassen. Dabei sind die Anforderungen an das jeweilige betriebsinterne System nicht n\u00e4her definiert. Dies ist f\u00fcr die Verarbeitung der Daten entlang der Lieferkette jedoch essenziell, um einen korrekten Datenfluss zu erm\u00f6glichen.  \r\n\r\nEs muss m\u00f6glich sein, bereits etablierte Datenbanken wie z. B. Hi-Tier-Datenbank oder ftrace nutzen zu k\u00f6nnen. \r\n\r\n \r\n\r\n \r\n\r\n \r\n\r\nDie Ferkelaufzucht und Sauenhaltung einbeziehen \r\n\r\nDie Ferkel- und Sauenhaltung f\u00e4llt nicht in den Anwendungsbereich des Gesetzes.  \r\n\r\nDadurch wird ein gro\u00dfer Teil des Lebensabschnitts der Schweine au\u00dfen vor gelassen und bereits erreichte Verbesserungen, z. B. im Rahmen der ITW werden damit irrelevant. \r\n\r\nDie ITW wird Sauen und Ferkel in der Programmphase nach 2024 aufnehmen. Dann drohen unterschiedliche Anforderungen zwischen der ITW und dem staatlichen Kennzeichen.  \r\n\r\nWenn Ferkel und Sauen nicht ber\u00fccksichtigt werden, f\u00f6rdert man den Bezug von Ferkeln aus dem Ausland (weil man die Kennzeichnung nur f\u00fcr die Mast bekommt).  \r\n\r\n \r\n\r\nDie Pflicht zur Kennzeichnung kann umgangen werden, indem einzelne Verarbeitungsschritte ins Ausland verlagert werden (z. B. Schlachtung oder Verarbeitung).  \r\n\r\nDies erachten wir nicht als zielf\u00fchrend, da der \u201e5xD\u201c-Ansatz gerade bei Schweinefrischfleisch wichtig ist, um die landwirtschaftliche Wertsch\u00f6pfungskette in Deutschland zu sichern. "
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/87/e5/319876/Stellungnahme-Gutachten-SG2406270003.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-01"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007747",
                "regulatoryProjectTitle": "Schutz von Kindern vor Werbung f\u00fcr Lebensmittel mit hohem Zucker-, Fett- oder Salzgehalt ",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "ALDI Position zum uns bekannten Entwurf des KLWG \r\n\r\nALDI h\u00e4lt Einschr\u00e4nkungen f\u00fcr Werbung von Lebensmitteln mit hohem Zucker-, Fett- oder Salzgehalt f\u00fcr nachvollziehbar, wenn diese Werbung Kinder unmittelbar zum Konsum veranlasst. \r\n\r\nDen uns aktuell bekannte Entwurf halten wir jedoch nicht f\u00fcr zielf\u00fchrend: \r\n\r\nEr erfasst nicht nur an Kinder gerichtete Werbung, sondern betrifft nahezu vollumfassend jegliche Kommunikationsma\u00dfnahmen in den definierten Medienformaten \r\n\r\nZudem sind sch\u00e4tzungsweise zwei Drittel aller Lebensmittel betroffen, da das WHO-N\u00e4hrwertmodell als Grundlage genutzt wird. \r\n\r\nEine etwaige Regelung muss zielgerichtet und verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig sein und weiterhin die uneingeschr\u00e4nkte Werbung gegen\u00fcber Erwachsenen erm\u00f6glichen: \r\n\r\nAn Kinder gerichtete Werbung muss eindeutig definiert werden \r\n\r\nKeine Werbeverbote f\u00fcr gedruckte Medien (z.B. Handzettel, Tageszeitungen) und via Social-Media \r\n\r\nEs darf keine pauschalen Verbreitungsverbote geben, bspw. f\u00fcr TV-Werbung zur Primetime (\u00a7 4 Abs. 2) \r\n\r\nDenkbar w\u00e4re, \u00a7 4 Abs. 2 zu streichen, damit nur die Werbung f\u00fcr \u201eungesunde\u201c Lebensmittel verboten wird, die sich direkt an Kinder richtet \r\n\r\nStreichung w\u00fcrde Rechtssicherheit steigern und Werbung erm\u00f6glichen, die nicht direkt an Kinder gerichtet ist, von Kindern aber sachlich, inhaltlich und \u00f6rtlich wahrgenommen werden k\u00f6nnte  \r\n\r\nInsgesamt sollte sich das BMEL eng am Koalitionsvertrag orientieren, der vorgibt, dass lediglich die Werbung f\u00fcr \u201eungesunde\u201c Lebensmittel verboten werden soll, die sich direkt an Kinder richtet und im Kinderumfeld ausgestrahlt wird. "
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/8b/8b/319878/Stellungnahme-Gutachten-SG2406270005.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-01"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007748",
                "regulatoryProjectTitle": "Interessenvertretung f\u00fcr eine zeitgem\u00e4\u00dfe Nahversorgungsausnahme innerhalb der Regelungen zu gro\u00dffl\u00e4chigem Einzelhandel in der Baunutzungsverordnung ",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Klarheit f\u00fcr Standortpolitik im Lebensmitteleinzelhandel \r\n\r\n \r\n\r\n1.) Aktuelle Standortpolitik im Lebensmitteleinzelhandel \r\n\r\nHerausforderungen f\u00fcr Nahversorger \r\n\r\nNachfrage und Bed\u00fcrfnisse der B\u00fcrger \u00e4ndern sich \r\n\r\nBedarf an Verkehrsinfrastruktur ver\u00e4ndert sich \r\n\r\nEnergieversorgung mit regenerative Energiequellen \r\n\r\nF\u00fcr moderne und zeitlich angemessene Nahversorgung ist eine Verkaufsfl\u00e4che von 1000 - 1.200 m\u00b2 notwendig. \r\n\r\nZiel: Mehr Verkaufsfl\u00e4che f\u00fcr Barrierefreiheit, Gesundheitsschutz und Frische \r\n\r\n \r\n\r\n2.) Herausforderung: Auslegung des \u00a711 Abs. 3 BauNVO und der Leitf\u00e4den \r\n\r\nRechtliche Situation \r\n\r\n\u00a711 Abs. 3 BauNVO erm\u00f6glicht dem Lebensmitteleinzelhandel in st\u00e4dtebaulich integrierter Lage eine atypische Situation, die Baurecht f\u00fcr Nahversorger vereinfachen soll. \r\n\r\nDer Leitfaden von BMI und BMK aus 2017 soll lokalen Entscheidern eine Handlungsempfehlung zur Auslegung geben. \r\n\r\nUnsere Erfahrung in der Praxis \r\n\r\nEinseitig negativer Leitfaden f\u00fchrt zu Unsicherheit bei lokalen Entscheidern und damit in der Regel zu einem aufwendige Bebauungsplanverfahren. \r\n\r\nDieses Verfahren ist f\u00fcr alle Beteiligten aufw\u00e4ndig und Ressourcenintensiv und bedeutet f\u00fcr Unternehmen lange Rechtsunsicherheit.  \r\n\r\n \r\n\r\n3. Notwendige Klarstellungen \r\n\r\nKeine \u00c4nderung des Systems: Die Grundlagen der Einzelhandelssteuerung sind richtig und wichtig. Sie bleiben unangetastet.  \r\n\r\nWir wollen eine einheitliche und rechtssichere Anwendung der in verschiedenen Formen bereits vorhandenen Instrumente zur Steuerung des nahversorgungsrelevanten Einzelhandel.  \r\n\r\nUnsere Vorschl\u00e4ge kommen dabei gleicherma\u00dfen den unternehmerischen Interessen des Lebensmittelhandels wie auch der nachhaltigen Raumentwicklung zugute.  \r\n\r\nUnser Vorschlag f\u00fcr eine Erg\u00e4nzung eines Satz 5 zur Klarstellung \r\n\r\n\u201eBei \u00dcberschreitung der Gr\u00f6\u00dfe von 1.200qm Geschossfl\u00e4che der in Satz 1 bezeichneten Betriebe bildet ein nahversorgungsrelevantes Kernsortiment einen wesentlichen Anhaltspunkt f\u00fcr das Nichtvorliegen von Auswirkungen im Sinne des Satzes 2.\u201c\u202f \r\n\r\nDer Vorschlag gibt den Verwaltungen Sicherheit, erspart langwierige Verfahren und sorgt f\u00fcr moderne und zukunftsgerichtete Handelsstandorte. \r\n\r\nKlarstellungen im Leitfaden: Unsicherheiten bei den Anwendern ausr\u00e4umen \r\n\r\nRaumordnung \r\n\r\nVereinheitlichte Auslegung bei: \r\n\r\nKonzentrationsgebot \r\n\r\nBeeintr\u00e4chtigungsgebot \r\n\r\nIntegrationsgebot \r\n\r\nund Kongruenzgebot  \r\n\r\n\u00fcber die Bundesl\u00e4nder hinweg und unter Ber\u00fccksichtigung der Eigenheiten der Nahversorgung \r\n\r\n \r\n\r\nKommunale Planungs- und Genehmigungspraxis \r\n\r\nHinreichende Ausnahme- und Flexibilisierungsspielr\u00e4ume in Einzelhandelskonzepten, um Grundversorgung sicherzustellen \r\n\r\nAllgemeine Rechtssicherheit , Beschleunigung der Verfahren und eine Entlastung der Verwaltung  \r\n\r\n \r\n\r\nKlarstellungen stehen in Einklang mit den Zielen des \u00a711 Abs. 3 BauNVO \r\n\r\nSt\u00e4dtebau \u2013 Keine negativen Auswirkungen auf Innenst\u00e4dte \r\n\r\nDer Lebensmitteileinzelhandel stellt Nahversorgung dar. Potenzielle Kunden erwarten eine fl\u00e4chendeckende r\u00e4umliche Verf\u00fcgbarkeit. \r\n\r\nRaumordnung \u2013 Steuerung gro\u00dffl\u00e4chiger Einzelhandelsbetriebe \r\n\r\nDie Steuerung erfolgt durch die Aufstellung von Landesraumordnungspl\u00e4nen. Sie enthalten die Zielfestlegung-en, die f\u00fcr die Aufstellung von Bebau-ungspl\u00e4nen zu beachten sind und durch eine Klarstellung nicht ber\u00fchrt werden. \r\n\r\n \r\n\r\nEuroparecht \u2013 Verzicht auf Grenzwert zur Gro\u00dffl\u00e4chigkeit \r\n\r\nDas System eines Grenzwerts wird durch unseren Vorschlag f\u00fcr den Lebensmittel-einzelhandel sachgerecht gel\u00f6st und orientiert sich an den Gegebenheiten und dem Allgemeininteresse vor Ort. \r\n\r\n "
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/04/60/319880/Stellungnahme-Gutachten-SG2406270006.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-01"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007751",
                "regulatoryProjectTitle": "nteressenvertretung f\u00fcr eine ganzheitliche L\u00f6sung im Sinne der Nachhaltigkeit aller Akteure entlang der Wertsch\u00f6pfungskette.",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Klarheit f\u00fcr Standortpolitik im Lebensmitteleinzelhandel \r\n\r\n \r\n\r\n1.) Aktuelle Standortpolitik im Lebensmitteleinzelhandel \r\n\r\nHerausforderungen f\u00fcr Nahversorger \r\n\r\nNachfrage und Bed\u00fcrfnisse der B\u00fcrger \u00e4ndern sich \r\n\r\nBedarf an Verkehrsinfrastruktur ver\u00e4ndert sich \r\n\r\nEnergieversorgung mit regenerative Energiequellen \r\n\r\nF\u00fcr moderne und zeitlich angemessene Nahversorgung ist eine Verkaufsfl\u00e4che von 1000 - 1.200 m\u00b2 notwendig. \r\n\r\nZiel: Mehr Verkaufsfl\u00e4che f\u00fcr Barrierefreiheit, Gesundheitsschutz und Frische \r\n\r\n \r\n\r\n2.) Herausforderung: Auslegung des \u00a711 Abs. 3 BauNVO und der Leitf\u00e4den \r\n\r\nRechtliche Situation \r\n\r\n\u00a711 Abs. 3 BauNVO erm\u00f6glicht dem Lebensmitteleinzelhandel in st\u00e4dtebaulich integrierter Lage eine atypische Situation, die Baurecht f\u00fcr Nahversorger vereinfachen soll. \r\n\r\nDer Leitfaden von BMI und BMK aus 2017 soll lokalen Entscheidern eine Handlungsempfehlung zur Auslegung geben. \r\n\r\nUnsere Erfahrung in der Praxis \r\n\r\nEinseitig negativer Leitfaden f\u00fchrt zu Unsicherheit bei lokalen Entscheidern und damit in der Regel zu einem aufwendige Bebauungsplanverfahren. \r\n\r\nDieses Verfahren ist f\u00fcr alle Beteiligten aufw\u00e4ndig und Ressourcenintensiv und bedeutet f\u00fcr Unternehmen lange Rechtsunsicherheit.  \r\n\r\n \r\n\r\n3. Notwendige Klarstellungen \r\n\r\nKeine \u00c4nderung des Systems: Die Grundlagen der Einzelhandelssteuerung sind richtig und wichtig. Sie bleiben unangetastet.  \r\n\r\nWir wollen eine einheitliche und rechtssichere Anwendung der in verschiedenen Formen bereits vorhandenen Instrumente zur Steuerung des nahversorgungsrelevanten Einzelhandel.  \r\n\r\nUnsere Vorschl\u00e4ge kommen dabei gleicherma\u00dfen den unternehmerischen Interessen des Lebensmittelhandels wie auch der nachhaltigen Raumentwicklung zugute.  \r\n\r\nUnser Vorschlag f\u00fcr eine Erg\u00e4nzung eines Satz 5 zur Klarstellung \r\n\r\n\u201eBei \u00dcberschreitung der Gr\u00f6\u00dfe von 1.200qm Geschossfl\u00e4che der in Satz 1 bezeichneten Betriebe bildet ein nahversorgungsrelevantes Kernsortiment einen wesentlichen Anhaltspunkt f\u00fcr das Nichtvorliegen von Auswirkungen im Sinne des Satzes 2.\u201c\u202f \r\n\r\nDer Vorschlag gibt den Verwaltungen Sicherheit, erspart langwierige Verfahren und sorgt f\u00fcr moderne und zukunftsgerichtete Handelsstandorte. \r\n\r\nKlarstellungen im Leitfaden: Unsicherheiten bei den Anwendern ausr\u00e4umen \r\n\r\nRaumordnung \r\n\r\nVereinheitlichte Auslegung bei: \r\n\r\nKonzentrationsgebot \r\n\r\nBeeintr\u00e4chtigungsgebot \r\n\r\nIntegrationsgebot \r\n\r\nund Kongruenzgebot  \r\n\r\n\u00fcber die Bundesl\u00e4nder hinweg und unter Ber\u00fccksichtigung der Eigenheiten der Nahversorgung \r\n\r\n \r\n\r\nKommunale Planungs- und Genehmigungspraxis \r\n\r\nHinreichende Ausnahme- und Flexibilisierungsspielr\u00e4ume in Einzelhandelskonzepten, um Grundversorgung sicherzustellen \r\n\r\nAllgemeine Rechtssicherheit , Beschleunigung der Verfahren und eine Entlastung der Verwaltung  \r\n\r\n \r\n\r\nKlarstellungen stehen in Einklang mit den Zielen des \u00a711 Abs. 3 BauNVO \r\n\r\nSt\u00e4dtebau \u2013 Keine negativen Auswirkungen auf Innenst\u00e4dte \r\n\r\nDer Lebensmitteileinzelhandel stellt Nahversorgung dar. Potenzielle Kunden erwarten eine fl\u00e4chendeckende r\u00e4umliche Verf\u00fcgbarkeit. \r\n\r\nRaumordnung \u2013 Steuerung gro\u00dffl\u00e4chiger Einzelhandelsbetriebe \r\n\r\nDie Steuerung erfolgt durch die Aufstellung von Landesraumordnungspl\u00e4nen. Sie enthalten die Zielfestlegung-en, die f\u00fcr die Aufstellung von Bebau-ungspl\u00e4nen zu beachten sind und durch eine Klarstellung nicht ber\u00fchrt werden. \r\n\r\n \r\n\r\nEuroparecht \u2013 Verzicht auf Grenzwert zur Gro\u00dffl\u00e4chigkeit \r\n\r\nDas System eines Grenzwerts wird durch unseren Vorschlag f\u00fcr den Lebensmittel-einzelhandel sachgerecht gel\u00f6st und orientiert sich an den Gegebenheiten und dem Allgemeininteresse vor Ort. \r\n\r\n "
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d9/68/319882/Stellungnahme-Gutachten-SG2406270007.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-01"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007753",
                "regulatoryProjectTitle": "Interessenvertretung f\u00fcr den leistungsorientierten und effizienten Ausbau von Ladeinfrastruktur. ",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Einf\u00fchrung \r\n\r\n \r\n\r\nAls f\u00fchrende Lebensmitteleinzelh\u00e4ndler in Deutschland sehen wir uns in der Verantwortung, einen aktiven Beitrag zur Transformation des Verkehrs- und Energiesektors zu leisten. Mit leistungsstarker und vor allem bedarfsgerechter Ladeinfrastruktur auf unseren Parkpl\u00e4tzen unterst\u00fctzen wir das Ziel der Politik, die nachhaltige Mobilit\u00e4t in Deutschland zu erh\u00f6hen. Gleichsam sind wir mit leistungsf\u00e4higer DC-Ladeinfrastruktur ein verl\u00e4sslicher und attraktiver Partner unserer Kundinnen und Kunden. \r\n\r\n \r\n\r\nWir nehmen seit Jahren bei Ausbau und Betrieb von Ladeinfrastruktur eine Vorreiterrolle im Lebensmitteleinzelhandel ein. Wir gehen \u00fcber die aktuellen, gesetzlichen Vorgaben hinaus und investieren proaktiv \u2013 insbesondere in Leistung und Anwenderfreundlichkeit der Ladepunkte. An mehr als 600 Filialen bieten wir mit rund 1.400 Ladepunkten und einer Ladeleistung von bis zu 150 kW ein kundenorientiertes Angebot an.  \r\n\r\n \r\n\r\nDie novellierte Energy Performance of Buildings Directive (EPBD) sieht in Artikel 14 hohe Anforderungen an den Aufbau von Ladeinfrastruktur vor:  \r\n\r\nIm Neubau und bei zu renovierenden Geb\u00e4uden soll an jedem 5. Stellplatz ein Ladepunkt errichtet sowie die \u00fcbrigen Stellpl\u00e4tze jeweils zur H\u00e4lfte vorverkabelt und mit Leerrohren ausgestattet werden. \r\n\r\nBei Bestandsgeb\u00e4uden soll bis zum 01.01.2027 jeder 10. Stellplatz mit einem Ladepunkt oder jeder zweite mit einem Leerrohr ausgestattet werden.  \r\n\r\nDie pauschalen Vorgaben (Quantit\u00e4t statt Qualit\u00e4t) konterkarieren einen leistungsorientierten, kundenzentrierten und bedarfsgerechten Ausbau. Sie schr\u00e4nken unsere M\u00f6glichkeiten ein, flexibel und zielgerichtet auf Nachfrage und verf\u00fcgbare Netzkapazit\u00e4ten je nach Standort reagieren zu k\u00f6nnen und f\u00fchren zu hohen Investitionskosten. \r\n\r\n \r\n\r\nDer gesetzgeberische Spielraum bei der Umsetzung der EPBD in das Gesetz zum Aufbau einer geb\u00e4udeintegrierten Lade- und Leitungsinfrastruktur f\u00fcr die Elektromobilit\u00e4t (GEIG) muss daher genutzt werden, um dem Aufbau nicht geeigneter Ladeinfrastruktur im Lebensmitteinzelhandel vorzubeugen. \r\n\r\n \r\n\r\nUnsere Standpunkte \r\n\r\n \r\n\r\nAmbitionierte und bedarfsgerechte Ziele  \r\n\r\n \r\n\r\nDer Einkauf bei ALDI dauert 20-30 Minuten. Wir fokussieren uns deshalb auf leistungsstarke DC-Schnellladepunkte, damit w\u00e4hrend des Einkaufs eine hohe Reichweite aufgeladen werden kann (150 kW = bis zu 330 km). Diese wickeln \u00fcber den Tag verteilt zudem mehr Ladevorg\u00e4nge ab als sehr gut genutzte AC-Lades\u00e4ulen. Deren Reichweitengewinn bel\u00e4uft sich auf gerade einmal 36 km (bis zu 22 kW).  \r\n\r\nDiese Strategie folgt dem Verhalten unserer Kundinnen und Kunden: W\u00e4hrend AC-Ladepunkte im privaten Bereich, f\u00fcr Hotels oder am Arbeitsplatz geeignet sind, werden sie im Lebensmitteleinzelhandel aufgrund der kurzen Standzeit wenig nachgefragt. F\u00fcr den \u00f6ffentlichen Ladevorgang ist eine bedarfsgerechte DC-Ladeinfrastruktur unabdingbar. In der Realit\u00e4t stehen die Vorgaben der EPBD dem leistungsorientierten und flexiblen Ausbau entgegen.  \r\n\r\n \r\n\r\nDie EPBD in der Praxis: \r\n\r\nF\u00fcr einen Neubau mit 100 Stellpl\u00e4tzen sind, um dem Kundeverhalten zu entsprechenden, 20 DC-Ladepunkt zu installieren. Selbst mit einer vergleichsweise geringeren Leistung von 50 kW pro DC-Ladepunkt gerechnet, ist damit ein Netzanschluss mit einer Kapazit\u00e4t von 1 MW notwendig. Zum Vergleich: dies entspricht 30 Einfamilienh\u00e4usern oder 7 regul\u00e4ren Filialstandorten. Alleine f\u00fcr die Ladeinfrastruktur sind hierbei pro Standort Investitionen im Millionenbereich notwendig. \r\n\r\nFalls die Vorgaben mit AC-Ladepunkten, und damit kundenseitig nicht nachgefragter Ladeinfrastruktur, erf\u00fcllt werden, bedarf es auch hier eines Netzanschlusses in der Mittelspannung mit einer Kapazit\u00e4t von 440 kW. Also etwa 13 Einfamilienh\u00e4usern oder 3 regul\u00e4ren Filialstandorten. \r\n\r\n \r\n\r\nDiese Szenarien stellen das Netz bereits jetzt als auch absehbar vor enorme Herausforderungen. Derzeit ben\u00f6tigen wir einen zweiten Netzanschluss f\u00fcr eine einzige Schnelllades\u00e4ule. Je nach Standort wird dieser mit Verweis auf mangelnde Netzkapazit\u00e4ten mitunter auch gar nicht zur Verf\u00fcgung gestellt. Genehmigung und Inbetriebnahme brauchen nicht selten mehr als ein Jahr.  \r\n\r\n \r\n\r\nDie Kombination aus mangelnden Netzkapazit\u00e4ten, hohen gesetzlichen Anforderungen, Investitionskosten und fehlender Amortisation wird dazu f\u00fchren, dass im Einzelhandel massenhaft langsame AC-Ladepunkte errichtet werden, nur um die starren Vorgaben zu erf\u00fcllen. Zielgerichteter w\u00e4re es, den Ausbau von Ladeinfrastruktur weiterhin leistungsorientiert, flexibel und bedarfsgerecht zu gestalten, damit er den Kundinnen und Kunden auch wirklich nutzt.  \r\n\r\n \r\n\r\nUnsere Empfehlungen \r\n\r\nDie zur Verf\u00fcgung stehende Ladeleistung wird an gewerblichen Standorten mit kurzer Standdauer als ma\u00dfgebliche Gr\u00f6\u00dfe im GEIG normiert.  \r\n\r\nIn der EPBD vorgesehene Regelungen werden in das nationale Recht umgesetzt: \r\n\r\nDie M\u00f6glichkeit beibehalten, entweder Ladepunkte oder Leerrohre in Bestandsgeb\u00e4uden errichten zu k\u00f6nnen (Art. 14 Abs. 2 EPBD). \r\n\r\nAusnahmen bei zu hohen Investitionskosten in Relation zu den Renovierungskosten (Art. 14 Abs. 5 lit. b EPBD). \r\n\r\nEin zeitlicher Aufschub f\u00fcr erst kurz zuvor errichtete oder renovierte Geb\u00e4ude (dann 01.01.2029). \r\n\r\nDie B\u00fcndelung von Ladepunkten \u00fcber mehrere Standorte hinweg im GEIG gew\u00e4hrleisten, um den Bedarf an besonders nachgefragten Standorten zu ber\u00fccksichtigen.  \r\n\r\nBei nachweislich fehlenden Netzkapazit\u00e4ten verringert sich die Anzahl der zu errichtenden Ladepunkte. \r\n\r\n \r\n\r\nPlanungssicherheit, attraktive Rahmenbedingungen und Wettbewerbsf\u00e4higkeit \r\n\r\n \r\n\r\nUnternehmerische Planungssicherheit, attraktive Rahmenbedingungen und effiziente Prozesse sind essentiell f\u00fcr den schnellen Ausbau von Ladeinfrastruktur. Einheitliche Antragsverfahren, standardisierte technische Anschlussbedingungen und einheitlich digitalisierte Prozesse sind daher unabdingbar, um Bearbeitungszeitr\u00e4ume von Netzanschl\u00fcssen drastisch verk\u00fcrzt werden.  \r\n\r\n \r\n\r\nUnsere Empfehlungen \r\n\r\nDie Antragsverfahren f\u00fcr Netzanschl\u00fcsse und die technischen Anschlussbedingungen der Nieder- und Mittelspannung m\u00fcssen verbindlich vereinheitlicht werden.  \r\n\r\nAntragsverfahren und Dokumentenmanagement m\u00fcssen einheitlich digitalisiert werden, um B\u00fcrokratie abzubauen. Die technischen Vorgaben m\u00fcssen dabei ebenso wie die Netzanschlusskapazit\u00e4ten verpflichtend transparent und \u00f6ffentlich zur Verf\u00fcgung stehen.  \r\n\r\nIn \u00a7 17 Abs. 2 EnWG ist zu fixieren, dass ein zweiter Netzanschluss in der Niederspannung genehmigt werden muss, wenn dies f\u00fcr die Erf\u00fcllung der gesetzlichen Ausbaupflichten notwendig ist. Gleichzeitig ist das Verteilnetz auszubauen, damit dem h\u00f6heren Leistungsbedarf bei Ladestandorten Rechnung getragen wird. \r\n\r\nAntragsverfahren von F\u00f6rderprogrammen sollten vereinfacht werden, so dass mehrere Antr\u00e4ge mit unterschiedlichen Installationsorten sowie einem Mix aus AC- und DC-Lades\u00e4ulen geb\u00fcndelt werden k\u00f6nnen.  \r\n\r\n \r\n\r\nNutzerfreundlichkeit und Zug\u00e4nglichkeit \r\n\r\nZiel des Ausbaus von Ladeinfrastruktur muss es sein, den Kundenanforderungen gerecht zu werden. Die Zug\u00e4nglichkeit von Ladepunkten, die unabh\u00e4ngig von den \u00d6ffnungszeiten einer Filiale m\u00f6glich sein muss, ist ebenso wichtig wie das barrierefreie und preiswerte Bezahlen des Ladestroms. Orientiert am Kundenbed\u00fcrfnis \u201eVerf\u00fcgbarkeit\u201c sind dabei Bedarf und Angebot stets miteinander zu vereinbaren. \r\n\r\n \r\n\r\nUnsere Empfehlungen \r\n\r\nEs m\u00fcssen rechtsichere Grundlagen \u2013 insbesondere unter Ber\u00fccksichtigung von haftungs- und l\u00e4rmschutzrechtlichen Vorgaben \u2013 geschaffen werden, damit ALDI-Parkpl\u00e4tze auch f\u00fcr Ladevorg\u00e4nge au\u00dferhalb der \u00d6ffnungszeiten aktiviert werden k\u00f6nnen. Es m\u00fcssen entsprechende Duldungspflichten f\u00fcr betroffene Dritte im GEIG normiert werden. \r\n\r\nVerkehre von und zu Ladepunkten im Sinne von \u00a7 2 Nr. 5 Lades\u00e4ulenverordnung sollten bei der Ermittlung von Belastungen unber\u00fccksichtigt bleiben  "
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/25/fe/319884/Stellungnahme-Gutachten-SG2406270008.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-01"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007753",
                "regulatoryProjectTitle": "Interessenvertretung f\u00fcr den leistungsorientierten und effizienten Ausbau von Ladeinfrastruktur. ",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Einf\u00fchrung \r\n\r\n \r\n\r\nAls f\u00fchrende Lebensmitteleinzelh\u00e4ndler in Deutschland sehen wir uns in der Verantwortung, einen aktiven Beitrag zur Transformation des Verkehrs- und Energiesektors zu leisten. Mit leistungsstarker und vor allem bedarfsgerechter Ladeinfrastruktur auf unseren Parkpl\u00e4tzen unterst\u00fctzen wir das Ziel der Politik, die nachhaltige Mobilit\u00e4t in Deutschland zu erh\u00f6hen. Gleichsam sind wir mit leistungsf\u00e4higer DC-Ladeinfrastruktur ein verl\u00e4sslicher und attraktiver Partner unserer Kundinnen und Kunden. \r\n\r\n \r\n\r\nWir nehmen seit Jahren bei Ausbau und Betrieb von Ladeinfrastruktur eine Vorreiterrolle im Lebensmitteleinzelhandel ein. Wir gehen \u00fcber die aktuellen, gesetzlichen Vorgaben hinaus und investieren proaktiv \u2013 insbesondere in Leistung und Anwenderfreundlichkeit der Ladepunkte. An mehr als 600 Filialen bieten wir mit rund 1.400 Ladepunkten und einer Ladeleistung von bis zu 150 kW ein kundenorientiertes Angebot an.  \r\n\r\n \r\n\r\nDie novellierte Energy Performance of Buildings Directive (EPBD) sieht in Artikel 14 hohe Anforderungen an den Aufbau von Ladeinfrastruktur vor:  \r\n\r\nIm Neubau und bei zu renovierenden Geb\u00e4uden soll an jedem 5. Stellplatz ein Ladepunkt errichtet sowie die \u00fcbrigen Stellpl\u00e4tze jeweils zur H\u00e4lfte vorverkabelt und mit Leerrohren ausgestattet werden. \r\n\r\nBei Bestandsgeb\u00e4uden soll bis zum 01.01.2027 jeder 10. Stellplatz mit einem Ladepunkt oder jeder zweite mit einem Leerrohr ausgestattet werden.  \r\n\r\nDie pauschalen Vorgaben (Quantit\u00e4t statt Qualit\u00e4t) konterkarieren einen leistungsorientierten, kundenzentrierten und bedarfsgerechten Ausbau. Sie schr\u00e4nken unsere M\u00f6glichkeiten ein, flexibel und zielgerichtet auf Nachfrage und verf\u00fcgbare Netzkapazit\u00e4ten je nach Standort reagieren zu k\u00f6nnen und f\u00fchren zu hohen Investitionskosten. \r\n\r\n \r\n\r\nDer gesetzgeberische Spielraum bei der Umsetzung der EPBD in das Gesetz zum Aufbau einer geb\u00e4udeintegrierten Lade- und Leitungsinfrastruktur f\u00fcr die Elektromobilit\u00e4t (GEIG) muss daher genutzt werden, um dem Aufbau nicht geeigneter Ladeinfrastruktur im Lebensmitteinzelhandel vorzubeugen. \r\n\r\n \r\n\r\nUnsere Standpunkte \r\n\r\n \r\n\r\nAmbitionierte und bedarfsgerechte Ziele  \r\n\r\n \r\n\r\nDer Einkauf bei ALDI dauert 20-30 Minuten. Wir fokussieren uns deshalb auf leistungsstarke DC-Schnellladepunkte, damit w\u00e4hrend des Einkaufs eine hohe Reichweite aufgeladen werden kann (150 kW = bis zu 330 km). Diese wickeln \u00fcber den Tag verteilt zudem mehr Ladevorg\u00e4nge ab als sehr gut genutzte AC-Lades\u00e4ulen. Deren Reichweitengewinn bel\u00e4uft sich auf gerade einmal 36 km (bis zu 22 kW).  \r\n\r\nDiese Strategie folgt dem Verhalten unserer Kundinnen und Kunden: W\u00e4hrend AC-Ladepunkte im privaten Bereich, f\u00fcr Hotels oder am Arbeitsplatz geeignet sind, werden sie im Lebensmitteleinzelhandel aufgrund der kurzen Standzeit wenig nachgefragt. F\u00fcr den \u00f6ffentlichen Ladevorgang ist eine bedarfsgerechte DC-Ladeinfrastruktur unabdingbar. In der Realit\u00e4t stehen die Vorgaben der EPBD dem leistungsorientierten und flexiblen Ausbau entgegen.  \r\n\r\n \r\n\r\nDie EPBD in der Praxis: \r\n\r\nF\u00fcr einen Neubau mit 100 Stellpl\u00e4tzen sind, um dem Kundeverhalten zu entsprechenden, 20 DC-Ladepunkt zu installieren. Selbst mit einer vergleichsweise geringeren Leistung von 50 kW pro DC-Ladepunkt gerechnet, ist damit ein Netzanschluss mit einer Kapazit\u00e4t von 1 MW notwendig. Zum Vergleich: dies entspricht 30 Einfamilienh\u00e4usern oder 7 regul\u00e4ren Filialstandorten. Alleine f\u00fcr die Ladeinfrastruktur sind hierbei pro Standort Investitionen im Millionenbereich notwendig. \r\n\r\nFalls die Vorgaben mit AC-Ladepunkten, und damit kundenseitig nicht nachgefragter Ladeinfrastruktur, erf\u00fcllt werden, bedarf es auch hier eines Netzanschlusses in der Mittelspannung mit einer Kapazit\u00e4t von 440 kW. Also etwa 13 Einfamilienh\u00e4usern oder 3 regul\u00e4ren Filialstandorten. \r\n\r\n \r\n\r\nDiese Szenarien stellen das Netz bereits jetzt als auch absehbar vor enorme Herausforderungen. Derzeit ben\u00f6tigen wir einen zweiten Netzanschluss f\u00fcr eine einzige Schnelllades\u00e4ule. Je nach Standort wird dieser mit Verweis auf mangelnde Netzkapazit\u00e4ten mitunter auch gar nicht zur Verf\u00fcgung gestellt. Genehmigung und Inbetriebnahme brauchen nicht selten mehr als ein Jahr.  \r\n\r\n \r\n\r\nDie Kombination aus mangelnden Netzkapazit\u00e4ten, hohen gesetzlichen Anforderungen, Investitionskosten und fehlender Amortisation wird dazu f\u00fchren, dass im Einzelhandel massenhaft langsame AC-Ladepunkte errichtet werden, nur um die starren Vorgaben zu erf\u00fcllen. Zielgerichteter w\u00e4re es, den Ausbau von Ladeinfrastruktur weiterhin leistungsorientiert, flexibel und bedarfsgerecht zu gestalten, damit er den Kundinnen und Kunden auch wirklich nutzt.  \r\n\r\n \r\n\r\nUnsere Empfehlungen \r\n\r\nDie zur Verf\u00fcgung stehende Ladeleistung wird an gewerblichen Standorten mit kurzer Standdauer als ma\u00dfgebliche Gr\u00f6\u00dfe im GEIG normiert.  \r\n\r\nIn der EPBD vorgesehene Regelungen werden in das nationale Recht umgesetzt: \r\n\r\nDie M\u00f6glichkeit beibehalten, entweder Ladepunkte oder Leerrohre in Bestandsgeb\u00e4uden errichten zu k\u00f6nnen (Art. 14 Abs. 2 EPBD). \r\n\r\nAusnahmen bei zu hohen Investitionskosten in Relation zu den Renovierungskosten (Art. 14 Abs. 5 lit. b EPBD). \r\n\r\nEin zeitlicher Aufschub f\u00fcr erst kurz zuvor errichtete oder renovierte Geb\u00e4ude (dann 01.01.2029). \r\n\r\nDie B\u00fcndelung von Ladepunkten \u00fcber mehrere Standorte hinweg im GEIG gew\u00e4hrleisten, um den Bedarf an besonders nachgefragten Standorten zu ber\u00fccksichtigen.  \r\n\r\nBei nachweislich fehlenden Netzkapazit\u00e4ten verringert sich die Anzahl der zu errichtenden Ladepunkte. \r\n\r\n \r\n\r\nPlanungssicherheit, attraktive Rahmenbedingungen und Wettbewerbsf\u00e4higkeit \r\n\r\n \r\n\r\nUnternehmerische Planungssicherheit, attraktive Rahmenbedingungen und effiziente Prozesse sind essentiell f\u00fcr den schnellen Ausbau von Ladeinfrastruktur. Einheitliche Antragsverfahren, standardisierte technische Anschlussbedingungen und einheitlich digitalisierte Prozesse sind daher unabdingbar, um Bearbeitungszeitr\u00e4ume von Netzanschl\u00fcssen drastisch verk\u00fcrzt werden.  \r\n\r\n \r\n\r\nUnsere Empfehlungen \r\n\r\nDie Antragsverfahren f\u00fcr Netzanschl\u00fcsse und die technischen Anschlussbedingungen der Nieder- und Mittelspannung m\u00fcssen verbindlich vereinheitlicht werden.  \r\n\r\nAntragsverfahren und Dokumentenmanagement m\u00fcssen einheitlich digitalisiert werden, um B\u00fcrokratie abzubauen. Die technischen Vorgaben m\u00fcssen dabei ebenso wie die Netzanschlusskapazit\u00e4ten verpflichtend transparent und \u00f6ffentlich zur Verf\u00fcgung stehen.  \r\n\r\nIn \u00a7 17 Abs. 2 EnWG ist zu fixieren, dass ein zweiter Netzanschluss in der Niederspannung genehmigt werden muss, wenn dies f\u00fcr die Erf\u00fcllung der gesetzlichen Ausbaupflichten notwendig ist. Gleichzeitig ist das Verteilnetz auszubauen, damit dem h\u00f6heren Leistungsbedarf bei Ladestandorten Rechnung getragen wird. \r\n\r\nAntragsverfahren von F\u00f6rderprogrammen sollten vereinfacht werden, so dass mehrere Antr\u00e4ge mit unterschiedlichen Installationsorten sowie einem Mix aus AC- und DC-Lades\u00e4ulen geb\u00fcndelt werden k\u00f6nnen.  \r\n\r\n \r\n\r\nNutzerfreundlichkeit und Zug\u00e4nglichkeit \r\n\r\nZiel des Ausbaus von Ladeinfrastruktur muss es sein, den Kundenanforderungen gerecht zu werden. Die Zug\u00e4nglichkeit von Ladepunkten, die unabh\u00e4ngig von den \u00d6ffnungszeiten einer Filiale m\u00f6glich sein muss, ist ebenso wichtig wie das barrierefreie und preiswerte Bezahlen des Ladestroms. Orientiert am Kundenbed\u00fcrfnis \u201eVerf\u00fcgbarkeit\u201c sind dabei Bedarf und Angebot stets miteinander zu vereinbaren. \r\n\r\n \r\n\r\nUnsere Empfehlungen \r\n\r\nEs m\u00fcssen rechtsichere Grundlagen \u2013 insbesondere unter Ber\u00fccksichtigung von haftungs- und l\u00e4rmschutzrechtlichen Vorgaben \u2013 geschaffen werden, damit ALDI-Parkpl\u00e4tze auch f\u00fcr Ladevorg\u00e4nge au\u00dferhalb der \u00d6ffnungszeiten aktiviert werden k\u00f6nnen. Es m\u00fcssen entsprechende Duldungspflichten f\u00fcr betroffene Dritte im GEIG normiert werden. \r\n\r\nVerkehre von und zu Ladepunkten im Sinne von \u00a7 2 Nr. 5 Lades\u00e4ulenverordnung sollten bei der Ermittlung von Belastungen unber\u00fccksichtigt bleiben  "
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/7d/49/319886/Stellungnahme-Gutachten-SG2406270009.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-01"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007754",
                "regulatoryProjectTitle": "Interessenvertretung f\u00fcr den effizienten Ausbau und Betrieb von Ladeinfrastruktur. ",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": " \r\n\r\n \r\n\r\nDer vom Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK) vorgelegte Entwurf der Verordnung zur Neufassung der Lades\u00e4ulenverordnung und zur \u00c4nderung weiterer Vorschriften greift wesentliche Elemente auf, um den Ausbau und Betrieb von Ladeinfrastruktur zu entb\u00fcrokratisieren.  \r\n\r\nDie Unternehmensgruppen ALDI Nord und ALDI bedanken sich f\u00fcr die M\u00f6glichkeit, im Rahmen der Konsultation Stellung nehmen zu k\u00f6nnen. Wir begr\u00fc\u00dfen diese Initiative zur Verbesserung der Rahmenbedingungen. \r\n\r\n \r\n\r\nIm Einzelnen nehmen wir wie folgt Stellung: \r\n\r\n \r\n\r\nDie mit der Ver\u00f6ffentlichung der statischen Daten verbundenen Erh\u00f6hung der Transparenz begr\u00fc\u00dfen wir ebenso wie die Anpassung bisher aufwendigen Meldeverfahren f\u00fcr Ladeinfrastruktur. \r\n\r\nAus der Perspektive eines Ladeinfrastrukturbetreibers ist die im Entwurf thematisierte Option zur \u00dcbermittlung der statischen Daten durch eine Online-Plattform das wesentlich effizientere Verfahren. Hinsichtlich des Funktionsumfangs, der Praktikabilit\u00e4t aber auch der Anwendung durch die Prozessbeteiligten ist dies gegen\u00fcber dem ebenso angesprochenen PDF-Formular vorzuziehen.  \r\n\r\nIm Zuge der beim Meldeverfahren anvisierten technischen Neuerungen sollte ber\u00fccksichtigt werden, dass die Zurverf\u00fcgungstellung von Excel-Formularen (oder vergleichbar geeigneten Mitteln) eine deutliche Effizienzsteigerung bei der Einspeisung und Pflege von Daten gew\u00e4hrleisten k\u00f6nnte. "
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/74/40/319888/Stellungnahme-Gutachten-SG2406270010.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-01"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007755",
                "regulatoryProjectTitle": "Interessenvertretung f\u00fcr den b\u00fcrokratie\u00e4rmeren Betrieb von Photovoltaik-Anlagen ",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Photovoltaik bei ALDI: Stromsteuerrechtliche Hemmnisse f\u00fcr den PV-Ausbau \r\n\r\n \r\n\r\nF\u00fcr den eigenerzeugten Strom aus den PV-Anlagen der ALDI-Regionalgesellschaften kommen 2 Stromsteuerbefreiungen in Betracht (\u00a7 9 Abs. 1 StromStG) \r\n\r\nDem Gesetz ist zu entnehmen, dass Strom aus erneuerbaren Energietr\u00e4gen unabh\u00e4ngig von der Gr\u00f6\u00dfe der Anlage stets von der Stromsteuer befreit sein soll, sofern er zum Selbstverbrauch entnommen wird. \r\n\r\nIn unserem Fall soll jedoch keine der beiden Stromsteuerbefreiungen greifen. Bei der Pr\u00fcfung der einen Stromsteuerbefreiung (Nr. 3) werden unsere PV-Anlagen zusammengerechnet und damit liegen wir oberhalb der 2 MW-Grenze. Bei der Pr\u00fcfung der anderen Stromsteuerbefreiung (Nr. 1) d\u00fcrfen unsere PV-Anlagen nicht zusammengerechnet werden, so dass wir unterhalb der 2 MW-Grenze liegen. \r\n\r\nProblem: Wortlaut des \u00a7 12b Abs. 2 S. 1 StromStV (Definition des Anlagenbegriffs) \r\n\r\nGem\u00e4\u00df \u00a7 12b Abs. 2 S. 1 StromStV gelten PV-Anlagen an unterschiedlichen Standorten als eine Anlage zur Stromerzeugung nach \u00a7 9 Abs. 1 Nr. 3 StromStG, wenn diese in die Direktvermarktung (Fernsteuerbarkeit) fallen \r\n\r\nDem Wortlaut der Verordnung nach gilt der in \u00a7 12b Abs. 2 S. 1 StromStV definierte Anlagenbegriff f\u00fcr Stromerzeugungseinheiten an unterschiedlichen Standorten nur f\u00fcr die Stromsteuerbefreiung nach \u00a7 9 Abs. 1 Nr. 3 StromStG.  \r\n\r\nIm Ergebnis vertreten die Hauptzoll\u00e4mter daher die Auffassung, dass bei der Pr\u00fcfung der Anwendbarkeit der Stromsteuerbefreiung nach \u00a7 9 Abs. 1 Nr. 3 StromStG auf die Gr\u00f6\u00dfe der nach \u00a7 12b Abs. 2 S. 1 StromStV verklammerten Anlage abzustellen ist (bei uns > 2 MW). Hingegen sei bei der Pr\u00fcfung der Anwendbarkeit der Stromsteuerbefreiung nach \u00a7 9 Abs. 1 Nr. 1 StromStG auf die Gr\u00f6\u00dfe der einzelnen PV-Anlage in Direktvermarktung abzustellen (bei uns < 2 MW). \r\n\r\n \r\n\r\nBeispiel: \r\n\r\nAn 17 unterschiedlichen Filialstandorten einer ALDI-Regionalgesellschaft ist jeweils eine fernsteuerbare PV-Anlage mit einer elektrischen Nennleistung von 0,125 MW installiert. \r\n\r\nKeine Stromsteuerbefreiung nach \u00a7 9 Abs. 1 Nr. 3 StromStG (Voraussetzung: Anlage <= 2 MW): Die Stromerzeugungseinheiten an den unterschiedlichen Filialstandorten gelten als eine Anlage zur Stromerzeugung mit einer elektrischen Nennleistung von 2,125 MW. \r\n\r\nKeine Stromsteuerbefreiung nach \u00a7 9 Abs. 1 Nr. 1 StromStG (Voraussetzung: Anlage > 2 MW): Es ist auf die einzelne Anlage am jeweiligen Filialstandort abzustellen, so dass 17 PV-Anlagen mit einer elektrischen Nennleistung von jeweils 0,125 MW vorliegen. \r\n\r\n \r\n\r\nAn 17 unterschiedlichen Filialstandorten einer ALDI-Regionalgesellschaft ist jeweils eine fernsteuerbare PV-Anlage mit einer elektrischen Nennleistung von 0,125 MW installiert. \r\n\r\nKeine Stromsteuerbefreiung nach \u00a7 9 Abs. 1 Nr. 3 StromStG (Voraussetzung: Anlage <= 2 MW): Die Stromerzeugungseinheiten an den unterschiedlichen Filialstandorten gelten als eine Anlage zur Stromerzeugung mit einer elektrischen Nennleistung von 2,125 MW. \r\n\r\nKeine Stromsteuerbefreiung nach \u00a7 9 Abs. 1 Nr. 1 StromStG (Voraussetzung: Anlage > 2 MW): Es ist auf die einzelne Anlage am jeweiligen Filialstandort abzustellen, so dass 17 PV-Anlagen mit einer elektrischen Nennleistung von jeweils 0,125 MW vorliegen. \r\n\r\n "
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/22/c0/333524/Stellungnahme-Gutachten-SG2407100024.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-07-08"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010994",
                "regulatoryProjectTitle": "Nationale Kreislaufwirtschaftsstrategie (NKWS)",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "EINF\u00dcHRUNG\r\n\r\n\r\nDas Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz hat den Entwurf der Nationalen Kreislaufwirtschaftsstrategie (NKWS) ver\u00f6ffentlicht. ALDI Nord und ALDI S\u00dcD unterst\u00fctzen den Weg hin zu einer zirkul\u00e4ren Kreislaufwirtschaft und begr\u00fc\u00dfen den Plan einer langfristigen Strategie zur Zielerreichung.\r\n\r\nGerade in Hinblick auf die wirtschaftlichen Beziehungen und die geografische Lage Deutschlands sollte die NKWS eng mit den Initiativen verkn\u00fcpft werden, die auf europ\u00e4ischer Ebene bereits verabschiedet oder noch geplant sind. Die St\u00e4rkung des europ\u00e4ischen Binnenmarktes sollte dabei h\u00f6chste Priorit\u00e4t haben.\r\n\r\nUnsere Stellungnahme stellt einheitliche Standards, Normen und Prozesse in den Mittelpunkt und bezieht sich dabei auf die folgenden drei Kapitel des Strategieentwurfs: \r\n\u2022\tKapitel 4.5 Informations- und Kommunikationstechnologien (IKT) und Elektroger\u00e4te \r\n\u2022\tKapitel 4.7 Bekleidung und Textilien\r\n\u2022\tKapitel 4.10 Kunststoffe\r\n\r\n\r\nUNSERE STANDPUNKTE\r\n\r\n\r\n1.  IKT und Elektroger\u00e4te: Herstellerverantwortung implementieren und sicherstellen\r\nDie Bundesregierung sollte mit ihrer NKWS im Bereich IKT und Elektroger\u00e4te sicherstellen, dass sich alle Marktakteure an die Regeln halten. Hier besteht noch Handlungsbedarf. Wenn Ger\u00e4te unangemeldet / nicht lizenziert auf den Markt gebracht werden, bleibt die Herstellerverantwortung auf der Strecke. Das kann sich negativ auf das \u00d6kodesign und die Entsorgung oder Wiederverwendung der Produkte auswirken. \r\n\r\nDie Sammelquote alter Ger\u00e4te k\u00f6nnte vor allem dann erh\u00f6ht werden, wenn auch die H\u00fcrden der Wirtschaftsakteure abgebaut werden. Daf\u00fcr sollten die Kosten der Sammlung durch die Herstellerverantwortung abgedeckt werden. Folgerichtig und parallel zum Prozess der Batterier\u00fccknahme sollten die Hersteller \u2013 und nicht die Betreiber der Sammelstellen \u2013 f\u00fcr die Kosten der Sammlung aufkommen. Dabei ist darauf zu achten, dass die Brandgefahr bei der Sammlung und der Lagerung der Altger\u00e4te minimiert wird. \r\n\r\nUNSERE EMPFEHLUNG\r\n\u2022\tStandards verteidigen: Sicherstellen, dass sich alle Akteure an die Regeln des Marktes halten und keine unfairen Wettbewerbsvorteile f\u00fcr Marktteilnehmer entstehen, die sich den Standards entziehen.\r\n\u2022\tH\u00fcrden f\u00fcr h\u00f6here Sammelmengen abbauen: Implementieren, dass die Kosten der Ger\u00e4ter\u00fccknahme im Handel von den Herstellern und nicht von den Betreibern der R\u00fccknahmestellen \u00fcbernommen werden.\r\n\r\n2.  Bekleidung und Textilien: Herstellerverantwortung b\u00fcrokratiearm umsetzen\r\nMit der \u00dcberarbeitung der EU-Abfallrahmenrichtlinie wird die erweiterte Herstellerverantwortung auch im Bereich der Bekleidung und Textilien implementiert werden m\u00fcssen. Die \u00dcbernahme der Verantwortung kann nur dann nachhaltig erfolgreich sein, wenn auch wirklich alle Marktteilnehmer durch eine Organisation f\u00fcr Herstellerverantwortung vertreten werden.\r\n\r\nBei der Ausgestaltung der finanziellen Beitr\u00e4ge dieser Organisationen sollte Deutschland seinen Gestaltungsspielraum nutzen. Die Beitragsh\u00f6he sollte sich, neben \u00f6kologischen Faktoren, am Gewicht der Produkte als Messgr\u00f6\u00dfe orientieren. Dadurch ergibt sich ein b\u00fcrokratiearmes Beitragssystem, das einfach anzuwenden und zu kontrollieren ist.\r\n\r\nDar\u00fcber hinaus sollte im Hinblick auf das Thema \u201eFast Fashion\u201d beachtet werden, dass die von ALDI als Aktionsware zur Erg\u00e4nzung des Food-Sortiments vertriebe Bekleidung u. \u00e4. nicht mit Ph\u00e4nomen der \u201cFast Fashion\u201d gleichsetzen ist, nur weil Bekleidung bei als Aktionsware angeboten wird. \r\n\r\nUNSERE EMPFEHLUNG\r\n\u2022\tStandards verteidigen: Sicherstellen, dass sich alle Akteure an die Regeln des Marktes halten und keine unfairen Wettbewerbsvorteile f\u00fcr Marktteilnehmer entstehen, die sich den Standards entziehen.\r\n\u2022\tEinfache Umsetzung: Festlegen, dass sich die Beitr\u00e4ge der Organisationen f\u00fcr Herstellerverantwortung am Gewicht der Produkte orientieren. \r\n\r\n3.  Kunststoffe: Planungssicherheit schaffen, Komplexit\u00e4t minimieren und Rezyklate f\u00f6rdern\r\nMit der EU Packaging and Packaging Waste Regulation (PPWR) befindet sich eine wichtige europ\u00e4ische Weichenstellung auf den letzten Metern. Einige der im Strategieentwurf angedachten Ma\u00dfnahmen werden hier bereits geregelt. Mit Ver\u00f6ffentlichung der neuen EU-Verordnung sollte die Bundesregierung einen klaren, b\u00fcrokratiearmen und z\u00fcgigen Plan vorlegen, wie die notwendige Folgegesetzgebung in Deutschland umgesetzt werden soll. \r\n\r\nEin Hemmnis einer funktionalen Kreislaufwirtschaft ist die Komplexit\u00e4t im Verpackungsbereich, die fehlende ganzheitliche kreislauforientierte Denkweise am Markt sowie der fehlenden Anreizsysteme f\u00fcr recyclinggerechtes Design. Ein entsprechendes Anreizsystem f\u00fcr D4Recycling Verpackungsdesign w\u00fcrde Marktakteuren Planungssicherheit geben in der Investitionst\u00e4tigkeit, der Technologief\u00f6rderung sowie dem Ausbau von (Recycling-) Infrastrukturen. \r\n\r\nDas Kapitel 3.4 (Normen) der NKWS, das konkrete Normen und einheitliche Standards f\u00fcr Mehrwegverpackungen als notwendig darstellt, erg\u00e4nzt das Kapitel \u00fcber Kunststoffe sinnvoll. Nur wenn auf Insell\u00f6sungen verzichtet wird, kann Mehrweg im Sinne der Kreislaufwirtschaft \u00f6konomisch und \u00f6kologisch f\u00fcr alle Marktakteure erfolgreich sein. Eine gro\u00dfe Herausforderung stellt hier insbesondere die Vielzahl der Individualflaschen dar. Bez\u00fcglich des Themas (Getr\u00e4nke)Mehrwegvorgaben sollte die NKWS dar\u00fcber hinaus schon auf die durch die PPWR kommenden Mehrwegziele antizipieren (vgl. 3.11 Abf\u00e4lle vermeiden und verwerten).\r\n\r\nEs ist generell sinnvoll, den Rezyklateinsatz mit Anreizen zu f\u00f6rdern. Hierbei kommt es darauf an, dass die Verwendung von Rezyklaten mit \u00f6konomischen Anreizen gest\u00e4rkt wird. Ein PCR-Zertifikatehandelssystem ist besser als ein System, das sich an der Einspeiseverg\u00fctung orientiert. Eine sinnvolle Einspeiseverg\u00fctung ist aufgrund der Komplexit\u00e4t, des volatilen Markts und der schnellen Entwicklung der Recyclingtechnik nicht realistisch.\r\n\r\nUNSERE EMPFEHLUNG\r\n\u2022\tPlanungssicherheit schaffen: Fr\u00fchzeitig festlegen, wie die notwendigen Anpassungen an die PPWR geschaffen werden. \r\n\u2022\tKomplexit\u00e4t minimieren: Mehrwegverpackungen regulieren, sodass insbesondere im Bereich der Getr\u00e4nke einheitliche Standards gelten und Individualit\u00e4t verringert wird (bspw. Individualflaschen). \r\n\u2022\tRezyklate f\u00f6rdern: Gesetzlich implementieren, dass der Einsatz von Rezyklaten durch ein PCR-Zertifikatehandelssystem gef\u00f6rdert wird.\r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}