{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-09-28T17:46:28.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-01T19:48:54.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-08-05T10:58:02.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42493,
                "validFromDate": "2024-08-05T10:58:02.000+02:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 38587,
                "validFromDate": "2024-08-01T12:58:37.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-05T10:58:02.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 33022,
                "validFromDate": "2024-06-24T08:04:39.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-01T12:58:37.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 27862,
                "validFromDate": "2024-01-02T11:03:58.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-24T08:04:39.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 24596,
                "validFromDate": "2023-08-01T09:37:53.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-01-02T11:03:58.000+01:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 24508,
                "validFromDate": "2023-08-01T09:30:36.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-08-01T09:37:53.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 18910,
                "validFromDate": "2023-06-21T11:13:12.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-08-01T09:30:36.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 11877,
                "validFromDate": "2022-09-28T17:46:28.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-21T11:13:12.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_TRADE_ASSOC",
            "de": "Wirtschaftsverband oder Gewerbeverband/-verein",
            "en": "Trade association"
        },
        "activityDescription": "Der vdw Sachsen Verband der Wohnungs- und Immobilienwirtschaft e. V. ist die Vereinigung von Wohnungsunternehmen aller Rechtsformen und sonstigen der Wohnungs- und Immobilienwirtschaft dienenden oder die Wohnungs- und Immobilienwirtschaft f\u00f6rdernden Unternehmen und Institutionen.\r\n\r\nDer vdw Sachsen ist Fach- und Interessenverband der s\u00e4chsischen Wohnungswirtschaft. Zu den Aufgaben des Verbandes geh\u00f6rt es, die Interessen seiner Mitglieder, \u00fcberwiegend kommunale Wohnungsunternehmen, aber auch genossenschaftliche, kirchliche und private Mitglieder, in den f\u00fcr sie bedeutsamen wirtschaftlichen, rechtlichen, politischen und sozialen Fragen wahrzunehmen und diese Interessen gegen\u00fcber staatlichen und politischen Stellen, insbesondere auf Bundesebene gegen\u00fcber dem Gesetzgeber, den Bundesministerien und sonstigen bundesweit t\u00e4tigen Gremien, Institutionen, Parteien und Verb\u00e4nden sowie gegen\u00fcber der Wirtschaft und der \u00d6ffentlichkeit zu vertreten. In diesem Rahmen verfolgt der vdw Sachsen insbesondere das Ziel, die Rahmenbedingungen f\u00fcr die Wohnungswirtschaft in Sachsen zu verbessern, um bezahlbares, sicheres und lebenswertes Wohnen auch f\u00fcr k\u00fcnftige Generationen zu gew\u00e4hrleisten. \r\n\r\nIm Rahmen seiner interessenpolitischen T\u00e4tigkeit nimmt der Verband Koordinierungsfunktionen gegen\u00fcber seinen Mitgliedern wahr, f\u00f6rdert den Erfahrungsaustausch zwischen Wohnungsunternehmen und Politik, b\u00fcndelt Erfahrungen und Entwicklungen und vertritt die daraus resultierenden Forderungen gegen\u00fcber politischen Entscheidungstr\u00e4gern \u00fcber verschiedene Medien, Pressekonferenzen, Parlamentarische Abende, Fach- und sonstige Veranstaltungen. Der Verband informiert und kl\u00e4rt Gesellschaft, Politik und Wirtschaft \u00fcber die Ziele und Interessen der s\u00e4chsischen Wohnungswirtschaft auf und wirbt f\u00fcr eine nachhaltige Wohnungspolitik. Zum Zwecke der Interessenvertretung werden dazu auch Gespr\u00e4che mit Vertreterinnen und Vertretern der Bundesministerien sowie mit Mitgliedern des Deutschen Bundestages zur Erl\u00e4uterung von \u00c4nderungsnotwendigkeiten hinsichtlich einer Vielzahl von Themenfeldern, gef\u00fchrt, die als Rahmenbedingungen f\u00fcr die s\u00e4chsische Wohnungswirtschaft von gro\u00dfer Bedeutung sind. \r\n\r\nGrunds\u00e4tzliche Positionen der s\u00e4chsischen Wohnungswirtschaft zielen darauf ab, die Wohnungsm\u00e4rkte wohnungspolitisch differenziert zu betrachten, die Potenziale l\u00e4ndlicher R\u00e4ume zu erkennen, den Wohnungsbestand als Garant f\u00fcr bezahlbares Wohnen zu sehen und dabei speziell \"ostdeutsche\" Themen (Altschulden, niedriges Mietniveau etc.) zu ber\u00fccksichtigen. Die Wirtschaftlichkeit der Wohnungsversorgung muss gesichert und Planungssicherheit sowie Refinanzierbarkeit geschaffen werden. Die Verteuerung der Bau- und Betriebskosten, insbesondere durch kostenintensive Verwaltungsvorschriften und B\u00fcrokratie, muss gestoppt werden.      ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                "en": "Construction and construction industry"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                "de": "Rechtspolitik",
                "en": "Legal policy"
            },
            {
                "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                "de": "Staat und Verwaltung",
                "en": "Government and administration"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Staat und Verwaltung\"",
                "en": "Other in the field of \"Government and administration\""
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                "en": "Public law"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_GERMAN_UNITY",
                "de": "Deutsche Einheit",
                "en": "German unity"
            },
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen\"",
                "en": "Other in the field of \"Spatial planning, construction and housing\""
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Soziale Sicherung\"",
                "en": "Other in the field of \"Social security\""
            },
            {
                "code": "FOI_RP_COUNTRYSIDE",
                "de": "L\u00e4ndlicher Raum",
                "en": "Rural area"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                "en": "Other in the field of \"Energy\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            },
            {
                "code": "FOI_GU_LIVING_CONDITIONS",
                "de": "Gew\u00e4hrleistung gleichwertiger Lebensverh\u00e4ltnisse",
                "en": "Guarantee of equal living conditions"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_NET",
                "de": "Energienetze",
                "en": "Energy networks"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_BASIC",
                "de": "Grundsicherung",
                "en": "Basic security"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_RESIDE",
                "de": "Wohnen",
                "en": "Reside"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration\"",
                "en": "Other in the field of \"Migration, refugee policy and integration\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                "de": "Zivilrecht",
                "en": "Civil rights"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                "de": "Integration",
                "en": "Integration"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_CITY",
                "de": "Stadtentwicklung",
                "en": "Urban development"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/9a/41/340763/vdw-Kurzversion-Bericht-JAP-2023_A.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 30001,
            "to": 40000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Dresden ",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Am Brauhaus ",
            "streetNumber": "8",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "01099"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "zentrale@vdw-sachsen.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49351491770",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.vdw-sachsen.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Ina",
                "lastName": "Pugell",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Peter",
                "lastName": "Stimpel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "J\u00fcrgen",
                "lastName": "Scheible",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Alexander",
                "lastName": "M\u00fcller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Steffen",
                "lastName": "J\u00e4ckel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Ina",
                "function": "Ehrenamtlicher Vorstand (gesamtvertretungsberechtigt mit einem weiteren Vorstandsmitglied)",
                "lastName": "Pugell",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Peter",
                "function": "Ehrenamtlicher Vorstand (gesamtvertretungsberechtigt mit einem weiteren Vorstandsmitglied)",
                "lastName": "Stimpel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "J\u00fcrgen",
                "function": "Ehrenamtlicher Vorstand (gesamtvertretungsberechtigt mit einem weiteren Vorstandsmitglied)",
                "lastName": "Scheible",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Alexander",
                "function": "Verbandsdirektor (gesch\u00e4ftsf\u00fchrender Vorstand)",
                "lastName": "M\u00fcller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Steffen",
                "function": "Ehrenamtlicher Vorstand (gesamtvertretungsberechtigt mit einem weiteren Vorstandsmitglied)",
                "lastName": "J\u00e4ckel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-19",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 143,
            "totalCount": 143
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "GdW Bundesverband deutscher Wohnungs- und Immobilienunternehmen e.V."
            },
            {
                "membership": "Verband S\u00e4chsischer Wohnungsgenossenschaften e. V."
            },
            {
                "membership": "Initiative Wohnen 2050 e.V."
            },
            {
                "membership": "AGV Arbeitgeberverband der Deutschen Immobilienwirtschaft e. V. "
            },
            {
                "membership": "DESWOS Deutsche Entwicklungshilfe f\u00fcr soziales Wohnungs- und Siedlungswesen e. V"
            },
            {
                "membership": "GDD Gesellschaft f\u00fcr Datenschutz und Datensicherheit e. V."
            },
            {
                "membership": "Bundesarbeitsgemeinschaft Wohnungsanpassung e.V."
            },
            {
                "membership": "FORUM Gemeinschaftliches Wohnen e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "vdw Sachsen Verband der Wohnungs- und Immobilienwirtschaft e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [
            {
                "name": "Leipziger Wohnungs- und Baugesellschaft mbH"
            }
        ],
        "individualContributorsPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 950001,
            "to": 960000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002526/42493",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-24T08:04:39.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/8f/0f/340764/Lobbyregister-Detailansicht-R002526-2024-08-05_10-58-02.pdf",
        "validFromDate": "2024-08-05T10:58:02.000+02:00",
        "version": 10
    },
    "registerEntryId": 42493,
    "registerNumber": "R002526",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "CO2KostAufG",
                        "title": "Gesetz zur Aufteilung der Kohlendioxidkosten",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/co2kostaufg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Wir m\u00f6chten erzielen, dass nur diejenigen Kosten der CO2-Emissionen der Heizkostenabrechnung und CO2-Kostenaufteilung zugrundegelegt werden, die auch tats\u00e4chlich angefallen sind. Kostenfreie Emissionszertifikate der Versorger sollten bei der CO2-Kostenaufteilung herausgerechnet werden. Auch  vor Inkrafttreten des CO2KostAufG bestehende Fernw\u00e4rmeanschl\u00fcsse sollten von der Kostenaufteilung ausgenommen werden. Schlie\u00dflich sollten auch Baudenkm\u00e4ler ausgenommen werden.  ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                        "de": "Zivilrecht",
                        "en": "Civil rights"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_RESIDE",
                        "de": "Wohnen",
                        "en": "Reside"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004294",
                "statements": [],
                "title": "CO2-Kostenaufteilungsgesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "AltSchG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber Altschuldenhilfen f\u00fcr Kommunale Wohnungsunternehmen, Wohnungsgenossenschaften und private Vermieter in dem in Artikel 3 des Einigungsvertrages genannten Gebiet",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/altschg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Wir treten daf\u00fcr ein, dass Wohnungsunternehmen einen Ausgleich f\u00fcr die im Zuge der Wiedervereinigung bereits getilgten Altschulden erhalten. Noch bestehende Altschulden sollten vollst\u00e4ndig erlassen werden. Dies k\u00f6nnte z.B. durch eine \u00c4nderung des AltSchG erzielt werden.  ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                        "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                        "en": "Public law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                        "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                        "en": "Construction and construction industry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_GERMAN_UNITY",
                        "de": "Deutsche Einheit",
                        "en": "German unity"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_GU_LIVING_CONDITIONS",
                        "de": "Gew\u00e4hrleistung gleichwertiger Lebensverh\u00e4ltnisse",
                        "en": "Guarantee of equal living conditions"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_RESIDE",
                        "de": "Wohnen",
                        "en": "Reside"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004295",
                "statements": [],
                "title": "Vollst\u00e4ndiger Erlass der Altschulden, die im Zuge der Wiedervereinigung entstanden sind und Ausgleich f\u00fcr bereits getilgte Altschulden."
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die Bundesf\u00f6rderung f\u00fcr effiziente Geb\u00e4ude muss schnellstm\u00f6glich f\u00fcr alle Vermietende beantragbar werden. Sowohl der Speed- als auch der Sozialbonus muss f\u00fcr alle Vermietende zug\u00e4nglich sein. Dazu sollte die bestehende Richtlinie f\u00fcr die Bundesf\u00f6rderung f\u00fcr effiziente Geb\u00e4ude \u2013 Einzelma\u00dfnahmen (BEG EM) durch das Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz ge\u00e4ndert werden.  ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                        "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                        "en": "Construction and construction industry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_RESIDE",
                        "de": "Wohnen",
                        "en": "Reside"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004296",
                "statements": [],
                "title": "\u00c4nderung der F\u00f6rderrichtlinie BEG-EM - Gleichbehandlung bei Boni"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BGB",
                        "title": "B\u00fcrgerliches Gesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bgb"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Das Mietrecht sollte nicht versch\u00e4rft werden und die Refinanzierbarbeit notwendiger Investitionen durch die Miete oder aber erg\u00e4nzender F\u00f6rderma\u00dfnahmen gew\u00e4hrleistet werden. Um die Bezahlbarkeit der Mieten f\u00fcr breite Schichten der Bev\u00f6lkerung in Ansehung der erforderlichen Investitionen dauerhaft zu gew\u00e4hrleisten, ist eine erg\u00e4nzende F\u00f6rderung der Mieter oder aber der Vermieter erforderlich. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_RESIDE",
                        "de": "Wohnen",
                        "en": "Reside"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                        "de": "Zivilrecht",
                        "en": "Civil rights"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004297",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/1b/3c/305305/Stellungnahme-Gutachten-SG2406210088.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWSB",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen (BMWSB)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen (BMWSB)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-20"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0004297",
                        "regulatoryProjectTitle": "Keine Versch\u00e4rfung des Mietrechts ",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Positionen der s\u00e4chsischen Wohnungswirtschaft zur Landtagswahl 2024\r\nVORWORT\r\nWir stehen vor einer wichtigen, zukunftsweisenden Entscheidung. Am 1. September 2024 ist die Landtagswahl im Freistaat Sachsen\r\n\u2013 eine besondere Verantwortung f\u00fcr Sie als W\u00e4hler, f\u00fcr die Politik, f\u00fcr die Interessenvertreter der W\u00e4hler und damit auch f\u00fcr uns. Wir nehmen unsere Verantwortung als Interessenverb\u00e4nde wahr und wollen mit sechs grundlegenden Positionen die Weichen f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre so stellen, dass der Freistaat weiterhin als attraktiver Wohn- und Wirtschaftsstandort fungiert, um bezahlbares und lebenswertes Wohnen auch f\u00fcr k\u00fcnftige Generationen zu garantieren und die Balance zwischen l\u00e4ndlichem Raum und Met- ropolen zu bew\u00e4ltigen. Denn mehr als jede andere Branche sind wir auf langfristige, stabile und ressort\u00fcbergreifende aufeinander abgestimmte Ma\u00dfnahmen der s\u00e4chsischen Staatsregierung angewiesen.\r\n\r\nLassen Sie uns gemeinsam die Zukunft f\u00fcr den Freistaat Sachsen gestalten, in dem Sie und wir wohnen. Denn das ist unsere Heimat.\r\n \t \r\n \r\nMirjam Philipp\r\nVorstand VSWG\r\n \r\nAlexander M\u00fcller\r\nVerbandsdirektor vdw Sachsen\r\n\r\n1. DIFFERENZIERUNG DER\r\nWOHNUNGSM\u00c4RKTE ALS CHANCE SEHEN\r\n\u2022\tLeerstand und seine regionalen Unterschiede ehrlich benennen und behandeln\r\n\u2022\tQuartiersentwicklung vor Einzelobjektbetrachtung\r\n\u2022\tbedarfsgerechte Bundes- und Landesf\u00f6rderung weiterentwickeln und verzahnen\r\n\u2022\tF\u00f6rderung des Mehrfamilienwohnens vor Eigenheimf\u00f6rderung\r\n\r\n2. POTENZIALE  L\u00c4NDLICHER R\u00c4UME ERKENNEN\r\n\r\n\u2022\tStopp der subtilen Stigmatisierung des l\u00e4ndlichen Raumes in Gesellschaft, Wirtschaft und Politik\r\n\u2022\tWirtschafts-, Wohnungs- und Familienpolitik darf nicht an der Stadt- oder Gemeindegrenze enden \u2013 Vernetzungen schaffen\r\n\u2022\tFachkr\u00e4ftezuzug aus den Metropolen in den l\u00e4ndlichen Raum f\u00f6rdern, aber begleitet von Integrationsma\u00dfnahmen vor Ort\r\n\u2022\tSt\u00e4rkung der Eigenverantwortung der Kommunen vor Ort\r\n\u2022\tkein weiterer Abbau der Infrastruktur, sondern insbesondere Weiterentwicklung von Mobilit\u00e4tskonzepten, Gesundheitsversorgung und  Nahversorgungskonzepten\r\n\r\n3. BESTAND ALS GARANT F\u00dcR BEZAHLBARES WOHNEN SEHEN\r\n\u2022\tRefinanzierbarkeit der gesetzlich verordneten Investitionen sichern \u2013 wirtschaftliche Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit wahren\r\n\u2022\tAusbau der F\u00f6rderung von R\u00fcckbau und Teilr\u00fcckbau auf Bundes- und Landesebene\r\n\u2022\tkein Neubau um jeden Preis, sondern im Gleichklang zur Aufwertung bestehender Geb\u00e4ude\r\n\u2022\tsoziales Mietrecht wahren, aber nicht zulasten sozial agierender Vermieter gesetzlich versch\u00e4rfen\r\n\u2022\tverst\u00e4rkte Ber\u00fccksichtigung \u201eostdeutscher Themen\u201c der Wohnungswirtschaft, wie Altschulden, zweite Sanierungswelle, standardisierte Bauten, demografische Entwicklung usw.\r\n\r\n4. WIRTSCHAFTLICHKEIT ERHALTEN \u2013 STOPP DER PREISSPIRALE\r\n\r\n\u2022\tSchaffung von dringend ben\u00f6tigter Planungssicherheit f\u00fcr die immobile Wohnungswirtschaft\r\n\u2022\tRefinanzierbarkeit der gesetzlich verordneten und erforderlichen Ma\u00dfnahmen im Blick behalten \u2013 Miete ist die wesentliche Refinanzierungsm\u00f6glichkeit!\r\n\u2022\tBaukostenspirale stoppen durch weitere Beseitigung kostenintensiver Verwaltungsvorschriften\r\n\u2022\tAttraktivit\u00e4t der sozial verantwortbaren Wohnraumversorgung durch Stopp der Betriebskostenspirale erhalten \u2013 keine zweite Miete\r\n\r\n5. KLIMASCHUTZ UND BEZAHLBARES WOHNEN NICHT GEGENEINANDER AUSSPIELEN\r\n\r\n\u2022\tKlimaschutz, soziales Mietniveau und Wirtschaftlichkeit der Ma\u00dfnahmen m\u00fcssen einen ausgewogenen Dreiklang bilden\r\n\u2022\tBetriebskostensteigerungen nach der Umsetzung der Ma\u00dfnahmen abw\u00e4gen und im Blick behalten\r\n\u2022\tkommunale W\u00e4rmeplanung wirtschaftlich denken und alle Akteure beteiligen, Fokus bei der Realisierbarkeit und wirtschaftlichen Umsetzung der Ma\u00dfnahmen auf Mehrfamilienh\u00e4user und nicht auf Einzelh\u00e4user richten\r\n\u2022\tplanbare und langfristige Anreize zur Verwirklichung sinnvoller und energieeffizienter Ma\u00dfnahmen schaffen\r\n\u2022\tRessourcenschonung von Material und Bauland im Bereich Mehrfamilienhaus erkennen und f\u00f6rdern\r\n\r\n6. ABBAU \u00dcBERBORDENDER B\u00dcROKRATIE BEIM BAUEN UND SANIEREN\r\n\r\n\u2022\tSchnittstellen von Baugenehmigungsverfahren und anderen administrativen Prozessen vereinfachen\r\n\u2022\tDigitalisierung von Prozessen weiter erm\u00f6glichen und umsetzen\r\n\u2022\tReduzierung normativer Anforderungen an Baustoffe und Bauteile\r\n\u2022\tErweiterung von Ausnahmen im Baugenehmigungsverfahren\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Keine Versch\u00e4rfung des Mietrechts "
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Wir bef\u00fcrworten eine F\u00f6rderung f\u00fcr R\u00fcckbau- und Teilr\u00fcckbauma\u00dfnahmen auf Bundes- und Landesebene. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                        "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                        "en": "Construction and construction industry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_RESIDE",
                        "de": "Wohnen",
                        "en": "Reside"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004298",
                "statements": [],
                "title": "F\u00f6rderung von R\u00fcckbau- und Teilr\u00fcckbauma\u00dfnahmen"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/1b/3c/305305/Stellungnahme-Gutachten-SG2406210088.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWSB",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen (BMWSB)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen (BMWSB)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-20"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004297",
                "regulatoryProjectTitle": "Keine Versch\u00e4rfung des Mietrechts ",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Positionen der s\u00e4chsischen Wohnungswirtschaft zur Landtagswahl 2024\r\nVORWORT\r\nWir stehen vor einer wichtigen, zukunftsweisenden Entscheidung. Am 1. September 2024 ist die Landtagswahl im Freistaat Sachsen\r\n\u2013 eine besondere Verantwortung f\u00fcr Sie als W\u00e4hler, f\u00fcr die Politik, f\u00fcr die Interessenvertreter der W\u00e4hler und damit auch f\u00fcr uns. Wir nehmen unsere Verantwortung als Interessenverb\u00e4nde wahr und wollen mit sechs grundlegenden Positionen die Weichen f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre so stellen, dass der Freistaat weiterhin als attraktiver Wohn- und Wirtschaftsstandort fungiert, um bezahlbares und lebenswertes Wohnen auch f\u00fcr k\u00fcnftige Generationen zu garantieren und die Balance zwischen l\u00e4ndlichem Raum und Met- ropolen zu bew\u00e4ltigen. Denn mehr als jede andere Branche sind wir auf langfristige, stabile und ressort\u00fcbergreifende aufeinander abgestimmte Ma\u00dfnahmen der s\u00e4chsischen Staatsregierung angewiesen.\r\n\r\nLassen Sie uns gemeinsam die Zukunft f\u00fcr den Freistaat Sachsen gestalten, in dem Sie und wir wohnen. Denn das ist unsere Heimat.\r\n \t \r\n \r\nMirjam Philipp\r\nVorstand VSWG\r\n \r\nAlexander M\u00fcller\r\nVerbandsdirektor vdw Sachsen\r\n\r\n1. DIFFERENZIERUNG DER\r\nWOHNUNGSM\u00c4RKTE ALS CHANCE SEHEN\r\n\u2022\tLeerstand und seine regionalen Unterschiede ehrlich benennen und behandeln\r\n\u2022\tQuartiersentwicklung vor Einzelobjektbetrachtung\r\n\u2022\tbedarfsgerechte Bundes- und Landesf\u00f6rderung weiterentwickeln und verzahnen\r\n\u2022\tF\u00f6rderung des Mehrfamilienwohnens vor Eigenheimf\u00f6rderung\r\n\r\n2. POTENZIALE  L\u00c4NDLICHER R\u00c4UME ERKENNEN\r\n\r\n\u2022\tStopp der subtilen Stigmatisierung des l\u00e4ndlichen Raumes in Gesellschaft, Wirtschaft und Politik\r\n\u2022\tWirtschafts-, Wohnungs- und Familienpolitik darf nicht an der Stadt- oder Gemeindegrenze enden \u2013 Vernetzungen schaffen\r\n\u2022\tFachkr\u00e4ftezuzug aus den Metropolen in den l\u00e4ndlichen Raum f\u00f6rdern, aber begleitet von Integrationsma\u00dfnahmen vor Ort\r\n\u2022\tSt\u00e4rkung der Eigenverantwortung der Kommunen vor Ort\r\n\u2022\tkein weiterer Abbau der Infrastruktur, sondern insbesondere Weiterentwicklung von Mobilit\u00e4tskonzepten, Gesundheitsversorgung und  Nahversorgungskonzepten\r\n\r\n3. BESTAND ALS GARANT F\u00dcR BEZAHLBARES WOHNEN SEHEN\r\n\u2022\tRefinanzierbarkeit der gesetzlich verordneten Investitionen sichern \u2013 wirtschaftliche Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit wahren\r\n\u2022\tAusbau der F\u00f6rderung von R\u00fcckbau und Teilr\u00fcckbau auf Bundes- und Landesebene\r\n\u2022\tkein Neubau um jeden Preis, sondern im Gleichklang zur Aufwertung bestehender Geb\u00e4ude\r\n\u2022\tsoziales Mietrecht wahren, aber nicht zulasten sozial agierender Vermieter gesetzlich versch\u00e4rfen\r\n\u2022\tverst\u00e4rkte Ber\u00fccksichtigung \u201eostdeutscher Themen\u201c der Wohnungswirtschaft, wie Altschulden, zweite Sanierungswelle, standardisierte Bauten, demografische Entwicklung usw.\r\n\r\n4. WIRTSCHAFTLICHKEIT ERHALTEN \u2013 STOPP DER PREISSPIRALE\r\n\r\n\u2022\tSchaffung von dringend ben\u00f6tigter Planungssicherheit f\u00fcr die immobile Wohnungswirtschaft\r\n\u2022\tRefinanzierbarkeit der gesetzlich verordneten und erforderlichen Ma\u00dfnahmen im Blick behalten \u2013 Miete ist die wesentliche Refinanzierungsm\u00f6glichkeit!\r\n\u2022\tBaukostenspirale stoppen durch weitere Beseitigung kostenintensiver Verwaltungsvorschriften\r\n\u2022\tAttraktivit\u00e4t der sozial verantwortbaren Wohnraumversorgung durch Stopp der Betriebskostenspirale erhalten \u2013 keine zweite Miete\r\n\r\n5. KLIMASCHUTZ UND BEZAHLBARES WOHNEN NICHT GEGENEINANDER AUSSPIELEN\r\n\r\n\u2022\tKlimaschutz, soziales Mietniveau und Wirtschaftlichkeit der Ma\u00dfnahmen m\u00fcssen einen ausgewogenen Dreiklang bilden\r\n\u2022\tBetriebskostensteigerungen nach der Umsetzung der Ma\u00dfnahmen abw\u00e4gen und im Blick behalten\r\n\u2022\tkommunale W\u00e4rmeplanung wirtschaftlich denken und alle Akteure beteiligen, Fokus bei der Realisierbarkeit und wirtschaftlichen Umsetzung der Ma\u00dfnahmen auf Mehrfamilienh\u00e4user und nicht auf Einzelh\u00e4user richten\r\n\u2022\tplanbare und langfristige Anreize zur Verwirklichung sinnvoller und energieeffizienter Ma\u00dfnahmen schaffen\r\n\u2022\tRessourcenschonung von Material und Bauland im Bereich Mehrfamilienhaus erkennen und f\u00f6rdern\r\n\r\n6. ABBAU \u00dcBERBORDENDER B\u00dcROKRATIE BEIM BAUEN UND SANIEREN\r\n\r\n\u2022\tSchnittstellen von Baugenehmigungsverfahren und anderen administrativen Prozessen vereinfachen\r\n\u2022\tDigitalisierung von Prozessen weiter erm\u00f6glichen und umsetzen\r\n\u2022\tReduzierung normativer Anforderungen an Baustoffe und Bauteile\r\n\u2022\tErweiterung von Ausnahmen im Baugenehmigungsverfahren\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}