{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-09-19T13:02:11.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-03T09:15:46.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-08-29T12:51:57.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 43434,
                "validFromDate": "2024-08-29T12:51:57.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 43433,
                "validFromDate": "2024-08-29T12:40:24.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-29T12:51:57.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42287,
                "validFromDate": "2024-07-31T14:23:14.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-29T12:40:24.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40019,
                "validFromDate": "2024-06-28T11:48:58.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-31T14:23:14.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 31751,
                "validFromDate": "2024-06-20T12:43:44.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-28T11:48:58.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 17687,
                "validFromDate": "2023-03-06T09:38:10.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-20T12:43:44.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 11783,
                "validFromDate": "2022-09-19T13:02:11.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-03-06T09:38:10.000+01:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_LAW_ORGA",
            "de": "Privatrechtliche Organisation",
            "en": "Private-law organization"
        },
        "activityDescription": "Zweck des Kreisbauernverbandes ist die Wahrung und F\u00f6rderung der beruflichen, wirtschaftlichen und kulturellen Interessen der in der Land- und Forstwirtschaft t\u00e4tigen Menschen sowie f\u00fcr ihren Bereich die Wahrnehmung der in \u00a7 2 Abs. 2 der Satzung des Hessischen Bauernverbandes beschriebenen Aufgaben, die wie folgt lauten:\r\n1. Die agrar-, wirtschafts-, sozial-, bildungs- und kulturpolitischen Interessen der in der Land- und Forstwirtschaft und in den ihr nahestehenden Wirtschaftszweigen t\u00e4tigen Menschen in der Gesamtheit wahrnehmen und zu f\u00f6rdern.\r\n2. F\u00fcr den Schutz und die Erhaltung des Privateigentums und der Freiheit der Pers\u00f6nlichkeit einzutreten.\r\n3. Seine Mitglieder und deren Mitglieder in Rechts-, Verwaltungs- und Steuersachen zu beraten und vor Beh\u00f6rden zu vertreten.\r\n4. Die T\u00e4tigkeit der Mitgliedsorganisationen in allen wesentlichen Angelegenheiten zu koordinieren.\r\n5. Natur und Landschaft so zu sch\u00fctzen, zu pflegen und zu entwickeln, dass die Leistungsf\u00e4higkeit des Naturhaushalts, die Nutzungsf\u00e4higkeit der Naturg\u00fcter und die nat\u00fcrlichen Produktionsgrundlagen als Basis der wirtschaftlichen und sozialen Sicherung der Menschen in der Land- und Forstwirtschaft und im l\u00e4ndlichen Raum, die Pflanzen- und Tierwelt sowie die Vielfalt, Eigenart und Sch\u00f6nheit von Natur und Landschaft in der Kulturlandschaft als Lebensgrundlage des Menschen nachhaltig gesichert sind.\r\n6. Die Interessen des l\u00e4ndlichen Raumes zu vertreten.\r\n\r\nDer Kreisbauernverband ist keiner politischen Partei verpflichtet.\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                "de": "G\u00fcterverkehr",
                "en": "Freight transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_NET",
                "de": "Energienetze",
                "en": "Energy networks"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                "en": "Data protection and information security"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_LONGTERM",
                "de": "Pflegeversicherung",
                "en": "Long term care"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OLD_AGE",
                "de": "Rente/Alterssicherung",
                "en": "Old-age insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_CITY",
                "de": "Stadtentwicklung",
                "en": "Urban development"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                "en": "Foreign trade"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_ACCIDENT",
                "de": "Unfallversicherung",
                "en": "Accident insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_LEISURE_AND_SPORT",
                "de": "Sport, Freizeit und Tourismus",
                "en": "Sports, leisure and tourism"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            },
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            },
            {
                "code": "FOI_LAS_TOURISM",
                "de": "Tourismus",
                "en": "Tourism"
            },
            {
                "code": "FOI_LAS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Sport, Freizeit und Tourismus\"",
                "en": "Other in the field of \"Sports, leisure and tourism\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                "en": "Species protection/biodiversity"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_HEALTH",
                "de": "Krankenversicherung",
                "en": "Health insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                "en": "Other in the field of \"Energy\""
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                "en": "Other in the field of \"Transportation\""
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                "de": "Wettbewerbsrecht",
                "en": "Competition law"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FOOD_INDUSTRY",
                "de": "Lebens- und Genussmittelindustrie",
                "en": "Food and luxury food industry"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Soziale Sicherung\"",
                "en": "Other in the field of \"Social security\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_FOSSILE",
                "de": "Fossile Energien",
                "en": "Fossil fuels"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                "en": "Road traffic"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                "en": "Agriculture and forestry"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_COUNTRYSIDE",
                "de": "L\u00e4ndlicher Raum",
                "en": "Rural area"
            },
            {
                "code": "FOI_POLITICAL_PARTIES",
                "de": "Politisches Leben, Parteien",
                "en": "Political life, parties"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FOOD_SAFETY",
                "de": "Lebensmittelsicherheit",
                "en": "Food safety"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_ANIMAL",
                "de": "Tierschutz",
                "en": "Animal welfare"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            },
            {
                "code": "CONTRACTS_OPERATED_BY_THIRD_PARTY",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse durch die Beauftragung Dritter wahrgenommen",
                "en": "Contracts are awarded to third parties to represent own interests of the company"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/29/3b/348439/2023-LR-Kreisbauernverband-Limburg-Weilburg-Jahresrechnung.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Limburg a.d. Lahn",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Am Fleckenberg",
            "streetNumber": "12",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "65549"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@kbv-limburg-weilburg.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49643154221",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.kbv-limburg-weilburg.de/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeAfter": "M.Sc.",
                "firstName": "Jonas",
                "lastName": "Bachmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Marco",
                "function": "Vorsitzender",
                "lastName": "Hepp",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Manfred",
                "function": "stellvertretender Vorsitzender",
                "lastName": "Lommel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Mathias",
                "function": "stellvertretender Vorsitzender",
                "lastName": "St\u00e4hler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Jan",
                "function": "stellvertretender Vorsitzender",
                "lastName": "H\u00f6hler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-04-01",
            "naturalPersons": 542,
            "organizations": 17,
            "totalCount": 559
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Hessischer Bauernverband e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutscher Bauernverband e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Kreisbauernverband Limburg-Weilburg e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 130001,
            "to": 140000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002712/43434",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-08-29T12:51:57.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a7/54/348440/Lobbyregister-Detailansicht-R002712-2024-08-29_12-51-57.pdf",
        "validFromDate": "2024-08-29T12:51:57.000+02:00",
        "version": 9
    },
    "registerEntryId": 43434,
    "registerNumber": "R002712",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "TierSchG",
                        "title": "Tierschutzgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/tierschg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "\u00c4nderung des Tierschutzgesetzes hinsichtlich der Versch\u00e4rfung von Haltungsvorschriften bei Schweinen und Rindern, die ungleiche Wettbewerbsvoraussetzungen f\u00fcr die landwirtschaftlichen Betriebe in Europa schaffen und durch fehlende Eignung f\u00fcr die praktische Tierhaltung einen Verlust an Tierwohl verursachen k\u00f6nnen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                        "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                        "en": "Agriculture and forestry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_ANIMAL",
                        "de": "Tierschutz",
                        "en": "Animal welfare"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/110/2011049.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/11049",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/auswirkungen-der-novellierung-des-tierschutzgesetzes-auf-wissenschaft-und-forschung/310886",
                        "title": "Auswirkungen der Novellierung des Tierschutzgesetzes auf Wissenschaft und Forschung"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008980",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b7/b6/323227/Stellungnahme-Gutachten-SG2406280090.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-24"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0008980",
                        "regulatoryProjectTitle": "\u00c4nderung Tierschutzgesetz",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "F\u00fcr uns Landwirte ist Tierschutz ein zentrales Thema. Ohne gelebten und praktischen Tierschutz in unseren St\u00e4llen geht es nicht. Wir stehen deshalb praktikablen Weiterentwicklungen grunds\u00e4tzlich offen gegen\u00fcber. Mit diesem Schreiben m\u00f6chten wir nun konkret zwei Themen aus dem Entwurf des ge\u00e4nderten Tierschutzgesetzes aufgreifen, welche aus unserer Sicht den Sinn des Tierschutzgesetzes, n\u00e4mlich Tierwohl in der Praxis zu verbessern, konterkarieren.\r\nSeit Jahren l\u00e4uft intensive Forschungsarbeit zum Kupierverzicht beim Schwein. Leider kann bis heute nicht eindeutig gekl\u00e4rt werden, weshalb es teilweise in einem Durchgang gut funktioniert, unkupierte Tiere zu halten, im n\u00e4chsten Durchgang unter gleichen Haltungsbedingungen dann aber zu massiven Problemen kommt. Man wei\u00df heute, dass Schwanzbei\u00dfen multifaktoriell bedingt ist, sodass alleiniges drehen an einer Stellschraube selten zum Erfolg f\u00fchrt. Vieles zu den Faktoren ist noch nicht bekannt, so dass zwingend weiterer Forschungsbedarf besteht, bevor gesetzliche Vorgaben geschaffen werden. \r\nDurch die Aufnahme der Thematik in das deutsche Tierschutzgesetz und deutlich versch\u00e4rfte Vorgaben erleben die Schweinehalter nun eine extreme Benachteiligung gegen\u00fcber ausl\u00e4ndischen Mitbewerbern. Dadurch f\u00fchrt die geplante Gesetzesversch\u00e4rfung also entweder zu weiteren massiven Haltungsverlagerungen ins Ausland oder zu weniger Tierwohl in unseren St\u00e4llen. Denn die verordnete Haltung unkupierter Tiere ohne die Kenntnis aller hierzu notwendigen Faktoren kann massiven Kannibalismus zur Folge haben. Dies kann nicht das Ansinnen eines Tierschutzgesetztes sein. Wir brauchen EU-weit einheitliche Vorgaben auf Basis einer ausreichenden und vor allem belastbaren wissenschaftlichen Grundlage. \r\nEin weiteres Beispiel der Kontaproduktivit\u00e4t des aktuellen Entwurfs des Tierschutzgesetzes ist der Wegfall der Enthornung des Kalbes mit Sedation und Schmerzmittel, was sich in der Praxis hessenweit in den meisten Betrieben etabliert und bew\u00e4hrt hat. K\u00fcnftig muss nach dem neuen Entwurf f\u00fcr das Enthornen eines Kalbes ein Tierarzt f\u00fcr eine Bet\u00e4ubung anwesend sein. \r\nInsbesondere hinsichtlich des bestehenden Tier\u00e4rztemangels in vielen Regionen und der erh\u00f6hten Kosten f\u00fchrt dies zu einer deutlichen Verschlechterung der Wettbewerbssituation der heimischen Rinderhalter im Vergleich zum Europ\u00e4ischen Binnenmarkt und anderen Regionen der Welt. Au\u00dferdem ist es f\u00fcr das einzelne Kalb und den Tierschutz im Allgemeinen ung\u00fcnstig, da eine Vollnarkose entsprechende Risiken und eine l\u00e4ngere Nachschlafphase bedingt. Eine Sedierung mit gleichzeitiger Schmerzmittelgabe ist weitaus unkomplizierter und stressfreier f\u00fcr das Tier und f\u00fchrt auch zu einer entsprechenden Schmerzausschaltung und Beruhigung w\u00e4hrend des Eingriffs. \r\nEs wird nun k\u00fcnftig vermehrt Betriebe geben, die es nicht schaffen, einen Tierarzt zu beauftragen und die somit behornte Rinder im Bestand haben m\u00fcssen. Neben Gr\u00fcnden des Tierschutzes spielt hier auch die Arbeitssicherheit eine wesentliche Rolle. Es muss dem Schutz der tierbetreuenden Personen eine deutlich h\u00f6here Gewichtung beigemessen werden. Schon jetzt ist die Haltung von Rindern statistisch einer der gef\u00e4hrlichsten Arbeitsbereiche, wie gehen die Berufsgenossenschaften in Zukunft damit um? Aber auch aus Tierschutzsicht ist die verringerte Verletzungsgefahr bei enthornten Tieren innerhalb einer Herde von gro\u00dfer Bedeutung.\r\n"
                        }
                    },
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/5b/da/339247/Stellungnahme-Gutachten-SG2407310004.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-07-10"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0008980",
                        "regulatoryProjectTitle": "\u00c4nderung Tierschutzgesetz",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "\u00c4nderung des Tierschutzgesetzes \r\n\t\r\nF\u00fcr uns Landwirte als Tierhalter ist der Tierschutz ein zentrales Thema. Ohne gelebten und praktischen Tierschutz in unseren St\u00e4llen geht es nicht. Praktikablen Weiterentwicklungen stehen wir daher offen gegen\u00fcber. Mit dem aktuellen Entwurf des \u00fcberarbeiteten Tierschutzgesetzes liegt jedoch ein Papier auf dem Tisch, welches uns als Landwirtschaftsbranche gro\u00dfe Sorgen bereitet. \r\nDie von den Bauernverb\u00e4nden eingebrachten Stellungnahmen zum Referentenentwurf wurden nur unzureichend ber\u00fccksichtigt. Wir m\u00f6chten Sie deshalb bitten, sich im weiteren Gesetzgebungsverfahren f\u00fcr Nachbesserungen einzusetzen, da die geplanten \u00c4nderungen auch massive Auswirkungen auf die vielen familiengef\u00fchrten Betriebe in Hessen haben werden. \r\nInsbesondere unter dem Gesichtspunkt des B\u00fcrokratieabbaus sind die geplanten Neuerungen nicht nachzuvollziehen. Vielfach werden diese, wie zum Beispiel der Kupierverzicht bei Ferkeln, B\u00fcrokratie und Dokumentationsaufwand auf den Betrieben weiter erh\u00f6hen statt zu verringern. \r\n\r\nIn diesen folgenden Punkten sehen wir besonderen Handlungsbedarf:\r\n\r\nKupierverzicht beim Ferkel und die Haltung von kupierten Schweinen, \u00a7 6 (1) Nr. 2d in Verbindung mit \u00a7 11 (9) und (10) sowie \u00a7 21 (3d), (3e) und (6c)\r\nSeit Jahren l\u00e4uft intensive Forschungsarbeit zu den Ausl\u00f6sern des Schwanzbei\u00dfens und den Auswirkungen des Kupierverzichts. Leider kann bis heute nicht eindeutig gekl\u00e4rt werden, weshalb es teilweise in einem Durchgang gut funktioniert, unkupierte Tiere zu halten, im n\u00e4chsten Durchgang unter gleichen Haltungsbedingungen dann aber zu massiven Problemen kommt. Inzwischen ist bekannt, dass Schwanzbei\u00dfen multifaktoriell bedingt ist, sodass alleiniges Drehen an einer Stellschraube selten zum Erfolg f\u00fchrt. Vieles zu den einzelnen Faktoren und deren Wechselwirkungen untereinander ist noch nicht bekannt, so dass zwingend weiterer Forschungsbedarf besteht, bevor gesetzliche Vorgaben geschaffen werden. \r\n\r\nMit dem nationalen Aktionsplan Kupierverzicht gibt es bereits ein geeignetes Instrument, mithilfe dessen die Tierhalter versuchen, den Anteil an kupierten Tieren langfristig zu reduzieren. \r\n\r\nDie geplanten Vorgaben im Tierschutzgesetz gehen im Umfang und Aufwand \u00fcber den Aktionsplan hinaus und schaffen ein neues B\u00fcrokratiemonster, da die Dokumentations- und Nachweispflichten und auch deren H\u00e4ufigkeiten, v\u00f6llig praxisfern, erheblich ausgedehnt werden sollen. Durch die versch\u00e4rften Vorgaben und deutlich mehr B\u00fcrokratie erleben die Schweinehalter nun eine extreme Benachteiligung gegen\u00fcber ausl\u00e4ndischen Mitbewerbern. Wir brauchen dringend EU-weit einheitliche Vorgaben auf Basis einer ausreichenden und vor allem belastbaren wissenschaftlichen Grundlage. \r\n\r\nIm Sinne der Wettbewerbsgleichheit ist die L\u00e4ngenvorgabe von maximal einem Drittel, welches eingek\u00fcrzt werden darf, zu streichen und durch die EU-weit g\u00fcltige Vorgabe gem\u00e4\u00df EU-Richtlinie 2008/120/EG des Rates vom 18. Dezember 2008, Anhang I, Kapitel I Allgemeine Bedingungen, Nr. 8 zu ersetzen.\r\n\r\nEnthornen beim Kalb, Streichung \u00a7 5 (3) Nr. 3 in Verbindung mit \u00a7 6 (1) Nr. 2b und (5) sowie \u00a7 21 (3b)\r\nBisher werden K\u00e4lber bei der Enthornung durch den Tierhalter fachgerecht sediert und erhalten Schmerzmittel. Dieses Verfahren ist in Hessen und auch bundesweit etabliert. Die nun bei der Enthornung geforderte Bet\u00e4ubung f\u00fchrt insbesondere im Zusammenhang mit dem bestehenden Mangel an Tier\u00e4rzten in vielen Regionen und der unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen Kostensteigerung f\u00fcr die Landwirte zu einer deutlichen Verschlechterung der Situation der heimischen Rinderhalter im Vergleich zum Ausland. \r\n\r\nDie Branche ist bem\u00fcht, die Zucht auf Hornlosigkeit weiter voranzubringen. Dies braucht jedoch Zeit, da hier noch kein ausreichender Genpool f\u00fcr alle Rassen verf\u00fcgbar ist. \r\n\r\nDie Beschr\u00e4nkung der Enthornung bei K\u00e4lbern auf den Einzelfall, auch aus Gr\u00fcnden der Arbeitssicherheit, ist zu streichen. Die Sozialversicherung f\u00fcr Landwirtschaft, Forst und Gartenbau (SVLFG) als zust\u00e4ndige Berufsgenossenschaft schreibt in der \u201eUnfallverh\u00fctungsvorschrift\r\nTierhaltung\u201c (VSG 4.1) vom 12.11.2020 vor, dass \u201eK\u00e4lber von Rinderrassen, von denen aufgrund ihrer H\u00f6rnerbildung und der Art der Tierhaltung eine zus\u00e4tzliche Gefahr ausgeht, [\u2026] gegen H\u00f6rnerbildung zu behandeln [sind]\u201c. Diese Regelung gilt f\u00fcr alle Versicherten der SVLFG. Der geltenden Vorschrift muss auch bei der Gesetzgebung zum Tierschutz Rechnung getragen werden. Daher ist dem Schutz der Personen, die die Tiere versorgen, eine deutlich h\u00f6here Gewichtung beizumessen. Die Haltung von Rindern ist bereits heute statistisch betrachtet einer der gef\u00e4hrlichsten Arbeitsbereiche in Landwirtschaft.\r\n\r\nKennzeichnung von Falltieren, \u00a7 16l in Verbindung mit \u00a7 16m\r\nKranke Tiere werden in den landwirtschaftlichen Betrieben in einer entsprechend eingerichteten Krankenbucht separiert und dort angemessen gepflegt. Sobald erkennbar wird, dass keine \u00dcberlebenschance besteht, muss umgehend eine sachgerechte Nott\u00f6tung erfolgen, um unn\u00f6tiges Tierleid zu vermeiden. Die Abw\u00e4gung dieses Zeitpunktes ist allerdings nicht einfach und wird ggf. gemeinsam mit dem bestandsbetreuenden Tierarzt getroffen. Mittlerweile sind diverse Leitf\u00e4den und Informationsmaterialien rund um das Thema Krankenbucht und Nott\u00f6tung entstanden, sowie entsprechende Weiterbildungen auch im Rahmen der tier\u00e4rztlichen Bestandsbetreuung durchgef\u00fchrt worden. Allerdings zeigen die Erfahrungen auch, dass es bei der Beurteilung des richtigen Zeitpunktes f\u00fcr eine Nott\u00f6tung immer wieder F\u00e4lle gibt, bei denen die Entscheidung nicht trivial ist.\r\n\r\nGegen eine angemessene \u00dcberpr\u00fcfung ist grunds\u00e4tzlich nichts einzuwenden. Der damit verbundene Aufwand sollte aber verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig sein. Aus unserer Sicht bedarf es f\u00fcr eine entsprechende Kontrolle keiner neuen rechtlichen Regelung. Bereits jetzt kann der zust\u00e4ndige Amtsveterin\u00e4r diese \u00dcberpr\u00fcfungen jederzeit auf den Betrieben durch Begutachtung der Falltiere in der Kadavertonne vornehmen. Gleichzeitig bek\u00e4me der Tierhalter dadurch eine zeitnahe R\u00fcckmeldung zu der bei ihm vorgefundenen Situation und k\u00f6nnte einen Bezug zum Krankheitsverlauf besser herstellen. Diese Vorgehensweise w\u00e4re viel zielf\u00fchrender als die Verlagerung der Kontrolle in die Anlagen zur Verarbeitung tierischer Nebenprodukte (VTN). Au\u00dferdem gilt es zu bedenken, dass sich der Zustand der Kadaver insbesondere im Sommer schnell verschlechtert und die Aussagekraft in der VTN-Anlage durchaus fraglich ist. \r\n\r\nDie Ausweitung dieser gesetzlichen Vorgabe auf Einhufer ist au\u00dferdem nicht nachvollziehbar und wenig praktikabel. Bei der Haltung von Pferden besteht zudem die Besonderheit, dass Tierhalter und Tiereigent\u00fcmer unterschiedliche Personen sind. Die vorgeschriebene Kennzeichnung bei Equiden erm\u00f6glicht eine R\u00fcckverfolgung zum Eigent\u00fcmer. \u00a716l des Tierschutzgesetzes sieht jedoch eine R\u00fcckverfolgbarkeit zum Haltungsbetrieb des Tierhalters vor, sodass dies im Umkehrschluss bedeutet, dass im Bereich der Einhufer jedes Falltier, bei dem Eigent\u00fcmer und Tierhalter zwei verschiedene Parteien sind, gekennzeichnet werden muss. Des Weiteren gibt es noch keinerlei konkretere Vorgaben, wie diese Kennzeichnung einfach und praxistauglich bei Equiden durchgef\u00fchrt werden soll.\r\n\r\nEine versch\u00e4rfte Sanktionierung im Bereich der Tierk\u00f6rperbeseitigung birgt die Gefahr von illegalen Tierk\u00f6rperentsorgungen, was die Gefahr der Seuchenverschleppung drastisch erh\u00f6ht. Wir fordern daher, diese geplante Neuregelung vollumf\u00e4nglich zu streichen und die bisher bestehenden M\u00f6glichkeiten zu nutzen.\r\n\r\nVideo\u00fcberwachung in Schlachtst\u00e4tten, \u00a7 4d\r\nF\u00fcr kleinere Schlachtbetriebe, die regional von hoher Bedeutung sind, k\u00f6nnten derartige Regelungen besondere H\u00e4rten bedeuten und den Strukturwandel beschleunigen. Insofern sind gerade f\u00fcr diese Betriebe pragmatische Regelungen oder alternative Regelungen z.B. durch risikoorientierte Kontrollen erforderlich. Es darf nicht sein, dass durch zu b\u00fcrokratische Regelungen die Schlachthofstruktur in einigen Regionen weiter ausged\u00fcnnt w\u00fcrde und dadurch l\u00e4ngere Transportzeiten f\u00fcr die Schlachttiere entst\u00fcnden.\r\n\r\n\r\nKupierverbot beim Schaf, Streichung \u00a7 5 (3), Nr. 3 und 4 in Verbindung mit \u00a7 6 (2) und \u00a7 21 (3d):\r\nDie Schafhaltung leistet einen wichtigen Beitrag zum Erhalt der Kulturlandschaft und zum Naturschutz. Die jetzt vorgesehene \u00c4nderung des Kupierverbotes der Schw\u00e4nze kann die gesundheitliche Situation insbesondere bei Schafrassen mit bewollten Schw\u00e4nzen erheblich versch\u00e4rfen und ist daher dem Tierschutz nicht unbedingt dienlich. Vor allem bei diesen Rassen, aber auch allen anderen Schafrassen, k\u00f6nnen die Schw\u00e4nze durch Kotreste und Urin stark verschmutzen. In der Folge kann es zu Infektionen und der Ansiedlung von Fliegenlarven in Haut und Unterhaut kommen, was nicht im Sinne des Tierschutzes sein kann. Die Schafhalter sind sich dieses Themas bewusst und versuchen aktiv durch angepasstes F\u00fctterungs-, Weide- und Parasitenbek\u00e4mpfungsmanagement die Problematik zu verringern. In den ver\u00e4nderlichen Umweltbedingungen auf der Weide sind bestimmten Managementma\u00dfnahmen jedoch Grenzen gesetzt. \r\nDar\u00fcber hinaus befassen sich die Schafzuchtverb\u00e4nde bereits mit der R\u00fcckz\u00fcchtung der Schwanzl\u00e4nge um zuk\u00fcnftig diese Eingriffe zu vermeiden. Nach Meinung der Fachleute bedarf es hierf\u00fcr jedoch eines Zeitrahmens bis zu 30 Jahren. Insofern ist die vorgesehene \u00dcbergangsfrist v\u00f6llig unzureichend.\r\n\r\n\r\n\r\nAnbindehaltung - \u00a7 2b in Verbindung mit \u00a7 21 (1) und (1a):\r\nIn der Rinderhaltung in Hessen stellt die Anbindehaltung nach wie vor eine Haltungsform dar, die insbesondere bei kleineren Betrieben noch Anwendung findet. \r\nDie in dem aktuellen Gesetzesentwurf vorgesehenen Auflagen gehen weit \u00fcber vergleichbare rechtliche Regelungen in den Nachbarl\u00e4ndern wie Frankreich, Schweiz und \u00d6sterreich hinaus, was unweigerlich zu Wettbewerbsverzerrungen im europ\u00e4ischen Binnenmarkt mit signifikanten Nachteilen f\u00fcr die heimischen Milchvieh- und Rinder-haltenden-Betriebe f\u00fchren w\u00fcrde.\r\nUnter anderem stehen das Baurecht und die r\u00e4umlichen Gegebenheiten oftmals einem Umbau zu Laufst\u00e4llen entgegen. Daher wird bereits heute in der Praxis schon teilweise eine sogenannte Kombihaltung umgesetzt. Hier wird entsprechend als Alternative zur reinen ganzj\u00e4hrigen Anbindehaltung ein Freilauf nicht nur \u00fcber Weidegang, sondern auch \u00fcber einen Zugang zu einem Laufhof oder aber auch durch zeitweise Haltung in Bewegungsbuchten an mindestens 120 Tagen pro Jahr gew\u00e4hrt. \r\nIm Interesse unserer heimischen Rinderhalter sind diese Formen der anerkannten Kombihaltung unbedingt als k\u00fcnftig zul\u00e4ssige Haltungsform in das Gesetz aufzunehmen. Des Weiteren muss eine Umstellung auf die Kombihaltung innerhalb der oben genannten 10 Jahre als Abkehr von der ganzj\u00e4hrigen Anbindehaltung m\u00f6glich sein. Nach dem jetzigen Gesetzentwurf w\u00e4re eine Weiterentwicklung in diesem Sinne nicht m\u00f6glich.\r\n\r\nGrunds\u00e4tzlich stehen wir zur Weiterentwicklung und zu weiteren Ver\u00e4nderungen in der Tierhaltung im Einklang mit gesellschaftlichen Anforderungen und wissenschaftlichen Erkenntnissen. In diesem Sinne unterst\u00fctzen wir Bem\u00fchungen, den Tierschutz in Deutschland zu verbessern und das Wohlergehen der Nutztiere zu f\u00f6rdern.  Weitreichende gesetzliche Ver\u00e4nderungen, wie sie im Gesetzesentwurf zur \u00c4nderung des Tierschutzgesetzes vorgesehen sind, f\u00fcr die praxistaugliche L\u00f6sungen fehlen und die einen angemessenen zeitlichen Rahmen sowie eine Ber\u00fccksichtigung der Wettbewerbsf\u00e4higkeit im EU-Binnenmarkt vermissen lassen, lehnen wir ab. \r\n\r\nDie zahlreichen Herausforderungen f\u00fcr die Tierhaltung in Deutschland aus gesetzgeberischen Versch\u00e4rfungen und mangelhaften politischen Rahmenbedingungen haben bereits in der j\u00fcngsten Vergangenheit zu einem zunehmenden, sich beschleunigenden Abbau der Tierhaltung gef\u00fchrt. Tierschutz geht nur gemeinsam mit bedachten Ma\u00dfnahmen! \r\n\r\nBitte unterst\u00fctzen Sie die heimischen Nutztierhalter auf dem Weg zu praxistauglichen Regelungen. \r\n\r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\nKreisbauernverband Limburg-Weilburg e.V.\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "\u00c4nderung Tierschutzgesetz"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b7/b6/323227/Stellungnahme-Gutachten-SG2406280090.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-24"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008980",
                "regulatoryProjectTitle": "\u00c4nderung Tierschutzgesetz",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "F\u00fcr uns Landwirte ist Tierschutz ein zentrales Thema. Ohne gelebten und praktischen Tierschutz in unseren St\u00e4llen geht es nicht. Wir stehen deshalb praktikablen Weiterentwicklungen grunds\u00e4tzlich offen gegen\u00fcber. Mit diesem Schreiben m\u00f6chten wir nun konkret zwei Themen aus dem Entwurf des ge\u00e4nderten Tierschutzgesetzes aufgreifen, welche aus unserer Sicht den Sinn des Tierschutzgesetzes, n\u00e4mlich Tierwohl in der Praxis zu verbessern, konterkarieren.\r\nSeit Jahren l\u00e4uft intensive Forschungsarbeit zum Kupierverzicht beim Schwein. Leider kann bis heute nicht eindeutig gekl\u00e4rt werden, weshalb es teilweise in einem Durchgang gut funktioniert, unkupierte Tiere zu halten, im n\u00e4chsten Durchgang unter gleichen Haltungsbedingungen dann aber zu massiven Problemen kommt. Man wei\u00df heute, dass Schwanzbei\u00dfen multifaktoriell bedingt ist, sodass alleiniges drehen an einer Stellschraube selten zum Erfolg f\u00fchrt. Vieles zu den Faktoren ist noch nicht bekannt, so dass zwingend weiterer Forschungsbedarf besteht, bevor gesetzliche Vorgaben geschaffen werden. \r\nDurch die Aufnahme der Thematik in das deutsche Tierschutzgesetz und deutlich versch\u00e4rfte Vorgaben erleben die Schweinehalter nun eine extreme Benachteiligung gegen\u00fcber ausl\u00e4ndischen Mitbewerbern. Dadurch f\u00fchrt die geplante Gesetzesversch\u00e4rfung also entweder zu weiteren massiven Haltungsverlagerungen ins Ausland oder zu weniger Tierwohl in unseren St\u00e4llen. Denn die verordnete Haltung unkupierter Tiere ohne die Kenntnis aller hierzu notwendigen Faktoren kann massiven Kannibalismus zur Folge haben. Dies kann nicht das Ansinnen eines Tierschutzgesetztes sein. Wir brauchen EU-weit einheitliche Vorgaben auf Basis einer ausreichenden und vor allem belastbaren wissenschaftlichen Grundlage. \r\nEin weiteres Beispiel der Kontaproduktivit\u00e4t des aktuellen Entwurfs des Tierschutzgesetzes ist der Wegfall der Enthornung des Kalbes mit Sedation und Schmerzmittel, was sich in der Praxis hessenweit in den meisten Betrieben etabliert und bew\u00e4hrt hat. K\u00fcnftig muss nach dem neuen Entwurf f\u00fcr das Enthornen eines Kalbes ein Tierarzt f\u00fcr eine Bet\u00e4ubung anwesend sein. \r\nInsbesondere hinsichtlich des bestehenden Tier\u00e4rztemangels in vielen Regionen und der erh\u00f6hten Kosten f\u00fchrt dies zu einer deutlichen Verschlechterung der Wettbewerbssituation der heimischen Rinderhalter im Vergleich zum Europ\u00e4ischen Binnenmarkt und anderen Regionen der Welt. Au\u00dferdem ist es f\u00fcr das einzelne Kalb und den Tierschutz im Allgemeinen ung\u00fcnstig, da eine Vollnarkose entsprechende Risiken und eine l\u00e4ngere Nachschlafphase bedingt. Eine Sedierung mit gleichzeitiger Schmerzmittelgabe ist weitaus unkomplizierter und stressfreier f\u00fcr das Tier und f\u00fchrt auch zu einer entsprechenden Schmerzausschaltung und Beruhigung w\u00e4hrend des Eingriffs. \r\nEs wird nun k\u00fcnftig vermehrt Betriebe geben, die es nicht schaffen, einen Tierarzt zu beauftragen und die somit behornte Rinder im Bestand haben m\u00fcssen. Neben Gr\u00fcnden des Tierschutzes spielt hier auch die Arbeitssicherheit eine wesentliche Rolle. Es muss dem Schutz der tierbetreuenden Personen eine deutlich h\u00f6here Gewichtung beigemessen werden. Schon jetzt ist die Haltung von Rindern statistisch einer der gef\u00e4hrlichsten Arbeitsbereiche, wie gehen die Berufsgenossenschaften in Zukunft damit um? Aber auch aus Tierschutzsicht ist die verringerte Verletzungsgefahr bei enthornten Tieren innerhalb einer Herde von gro\u00dfer Bedeutung.\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/5b/da/339247/Stellungnahme-Gutachten-SG2407310004.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-07-10"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008980",
                "regulatoryProjectTitle": "\u00c4nderung Tierschutzgesetz",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "\u00c4nderung des Tierschutzgesetzes \r\n\t\r\nF\u00fcr uns Landwirte als Tierhalter ist der Tierschutz ein zentrales Thema. Ohne gelebten und praktischen Tierschutz in unseren St\u00e4llen geht es nicht. Praktikablen Weiterentwicklungen stehen wir daher offen gegen\u00fcber. Mit dem aktuellen Entwurf des \u00fcberarbeiteten Tierschutzgesetzes liegt jedoch ein Papier auf dem Tisch, welches uns als Landwirtschaftsbranche gro\u00dfe Sorgen bereitet. \r\nDie von den Bauernverb\u00e4nden eingebrachten Stellungnahmen zum Referentenentwurf wurden nur unzureichend ber\u00fccksichtigt. Wir m\u00f6chten Sie deshalb bitten, sich im weiteren Gesetzgebungsverfahren f\u00fcr Nachbesserungen einzusetzen, da die geplanten \u00c4nderungen auch massive Auswirkungen auf die vielen familiengef\u00fchrten Betriebe in Hessen haben werden. \r\nInsbesondere unter dem Gesichtspunkt des B\u00fcrokratieabbaus sind die geplanten Neuerungen nicht nachzuvollziehen. Vielfach werden diese, wie zum Beispiel der Kupierverzicht bei Ferkeln, B\u00fcrokratie und Dokumentationsaufwand auf den Betrieben weiter erh\u00f6hen statt zu verringern. \r\n\r\nIn diesen folgenden Punkten sehen wir besonderen Handlungsbedarf:\r\n\r\nKupierverzicht beim Ferkel und die Haltung von kupierten Schweinen, \u00a7 6 (1) Nr. 2d in Verbindung mit \u00a7 11 (9) und (10) sowie \u00a7 21 (3d), (3e) und (6c)\r\nSeit Jahren l\u00e4uft intensive Forschungsarbeit zu den Ausl\u00f6sern des Schwanzbei\u00dfens und den Auswirkungen des Kupierverzichts. Leider kann bis heute nicht eindeutig gekl\u00e4rt werden, weshalb es teilweise in einem Durchgang gut funktioniert, unkupierte Tiere zu halten, im n\u00e4chsten Durchgang unter gleichen Haltungsbedingungen dann aber zu massiven Problemen kommt. Inzwischen ist bekannt, dass Schwanzbei\u00dfen multifaktoriell bedingt ist, sodass alleiniges Drehen an einer Stellschraube selten zum Erfolg f\u00fchrt. Vieles zu den einzelnen Faktoren und deren Wechselwirkungen untereinander ist noch nicht bekannt, so dass zwingend weiterer Forschungsbedarf besteht, bevor gesetzliche Vorgaben geschaffen werden. \r\n\r\nMit dem nationalen Aktionsplan Kupierverzicht gibt es bereits ein geeignetes Instrument, mithilfe dessen die Tierhalter versuchen, den Anteil an kupierten Tieren langfristig zu reduzieren. \r\n\r\nDie geplanten Vorgaben im Tierschutzgesetz gehen im Umfang und Aufwand \u00fcber den Aktionsplan hinaus und schaffen ein neues B\u00fcrokratiemonster, da die Dokumentations- und Nachweispflichten und auch deren H\u00e4ufigkeiten, v\u00f6llig praxisfern, erheblich ausgedehnt werden sollen. Durch die versch\u00e4rften Vorgaben und deutlich mehr B\u00fcrokratie erleben die Schweinehalter nun eine extreme Benachteiligung gegen\u00fcber ausl\u00e4ndischen Mitbewerbern. Wir brauchen dringend EU-weit einheitliche Vorgaben auf Basis einer ausreichenden und vor allem belastbaren wissenschaftlichen Grundlage. \r\n\r\nIm Sinne der Wettbewerbsgleichheit ist die L\u00e4ngenvorgabe von maximal einem Drittel, welches eingek\u00fcrzt werden darf, zu streichen und durch die EU-weit g\u00fcltige Vorgabe gem\u00e4\u00df EU-Richtlinie 2008/120/EG des Rates vom 18. Dezember 2008, Anhang I, Kapitel I Allgemeine Bedingungen, Nr. 8 zu ersetzen.\r\n\r\nEnthornen beim Kalb, Streichung \u00a7 5 (3) Nr. 3 in Verbindung mit \u00a7 6 (1) Nr. 2b und (5) sowie \u00a7 21 (3b)\r\nBisher werden K\u00e4lber bei der Enthornung durch den Tierhalter fachgerecht sediert und erhalten Schmerzmittel. Dieses Verfahren ist in Hessen und auch bundesweit etabliert. Die nun bei der Enthornung geforderte Bet\u00e4ubung f\u00fchrt insbesondere im Zusammenhang mit dem bestehenden Mangel an Tier\u00e4rzten in vielen Regionen und der unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen Kostensteigerung f\u00fcr die Landwirte zu einer deutlichen Verschlechterung der Situation der heimischen Rinderhalter im Vergleich zum Ausland. \r\n\r\nDie Branche ist bem\u00fcht, die Zucht auf Hornlosigkeit weiter voranzubringen. Dies braucht jedoch Zeit, da hier noch kein ausreichender Genpool f\u00fcr alle Rassen verf\u00fcgbar ist. \r\n\r\nDie Beschr\u00e4nkung der Enthornung bei K\u00e4lbern auf den Einzelfall, auch aus Gr\u00fcnden der Arbeitssicherheit, ist zu streichen. Die Sozialversicherung f\u00fcr Landwirtschaft, Forst und Gartenbau (SVLFG) als zust\u00e4ndige Berufsgenossenschaft schreibt in der \u201eUnfallverh\u00fctungsvorschrift\r\nTierhaltung\u201c (VSG 4.1) vom 12.11.2020 vor, dass \u201eK\u00e4lber von Rinderrassen, von denen aufgrund ihrer H\u00f6rnerbildung und der Art der Tierhaltung eine zus\u00e4tzliche Gefahr ausgeht, [\u2026] gegen H\u00f6rnerbildung zu behandeln [sind]\u201c. Diese Regelung gilt f\u00fcr alle Versicherten der SVLFG. Der geltenden Vorschrift muss auch bei der Gesetzgebung zum Tierschutz Rechnung getragen werden. Daher ist dem Schutz der Personen, die die Tiere versorgen, eine deutlich h\u00f6here Gewichtung beizumessen. Die Haltung von Rindern ist bereits heute statistisch betrachtet einer der gef\u00e4hrlichsten Arbeitsbereiche in Landwirtschaft.\r\n\r\nKennzeichnung von Falltieren, \u00a7 16l in Verbindung mit \u00a7 16m\r\nKranke Tiere werden in den landwirtschaftlichen Betrieben in einer entsprechend eingerichteten Krankenbucht separiert und dort angemessen gepflegt. Sobald erkennbar wird, dass keine \u00dcberlebenschance besteht, muss umgehend eine sachgerechte Nott\u00f6tung erfolgen, um unn\u00f6tiges Tierleid zu vermeiden. Die Abw\u00e4gung dieses Zeitpunktes ist allerdings nicht einfach und wird ggf. gemeinsam mit dem bestandsbetreuenden Tierarzt getroffen. Mittlerweile sind diverse Leitf\u00e4den und Informationsmaterialien rund um das Thema Krankenbucht und Nott\u00f6tung entstanden, sowie entsprechende Weiterbildungen auch im Rahmen der tier\u00e4rztlichen Bestandsbetreuung durchgef\u00fchrt worden. Allerdings zeigen die Erfahrungen auch, dass es bei der Beurteilung des richtigen Zeitpunktes f\u00fcr eine Nott\u00f6tung immer wieder F\u00e4lle gibt, bei denen die Entscheidung nicht trivial ist.\r\n\r\nGegen eine angemessene \u00dcberpr\u00fcfung ist grunds\u00e4tzlich nichts einzuwenden. Der damit verbundene Aufwand sollte aber verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig sein. Aus unserer Sicht bedarf es f\u00fcr eine entsprechende Kontrolle keiner neuen rechtlichen Regelung. Bereits jetzt kann der zust\u00e4ndige Amtsveterin\u00e4r diese \u00dcberpr\u00fcfungen jederzeit auf den Betrieben durch Begutachtung der Falltiere in der Kadavertonne vornehmen. Gleichzeitig bek\u00e4me der Tierhalter dadurch eine zeitnahe R\u00fcckmeldung zu der bei ihm vorgefundenen Situation und k\u00f6nnte einen Bezug zum Krankheitsverlauf besser herstellen. Diese Vorgehensweise w\u00e4re viel zielf\u00fchrender als die Verlagerung der Kontrolle in die Anlagen zur Verarbeitung tierischer Nebenprodukte (VTN). Au\u00dferdem gilt es zu bedenken, dass sich der Zustand der Kadaver insbesondere im Sommer schnell verschlechtert und die Aussagekraft in der VTN-Anlage durchaus fraglich ist. \r\n\r\nDie Ausweitung dieser gesetzlichen Vorgabe auf Einhufer ist au\u00dferdem nicht nachvollziehbar und wenig praktikabel. Bei der Haltung von Pferden besteht zudem die Besonderheit, dass Tierhalter und Tiereigent\u00fcmer unterschiedliche Personen sind. Die vorgeschriebene Kennzeichnung bei Equiden erm\u00f6glicht eine R\u00fcckverfolgung zum Eigent\u00fcmer. \u00a716l des Tierschutzgesetzes sieht jedoch eine R\u00fcckverfolgbarkeit zum Haltungsbetrieb des Tierhalters vor, sodass dies im Umkehrschluss bedeutet, dass im Bereich der Einhufer jedes Falltier, bei dem Eigent\u00fcmer und Tierhalter zwei verschiedene Parteien sind, gekennzeichnet werden muss. Des Weiteren gibt es noch keinerlei konkretere Vorgaben, wie diese Kennzeichnung einfach und praxistauglich bei Equiden durchgef\u00fchrt werden soll.\r\n\r\nEine versch\u00e4rfte Sanktionierung im Bereich der Tierk\u00f6rperbeseitigung birgt die Gefahr von illegalen Tierk\u00f6rperentsorgungen, was die Gefahr der Seuchenverschleppung drastisch erh\u00f6ht. Wir fordern daher, diese geplante Neuregelung vollumf\u00e4nglich zu streichen und die bisher bestehenden M\u00f6glichkeiten zu nutzen.\r\n\r\nVideo\u00fcberwachung in Schlachtst\u00e4tten, \u00a7 4d\r\nF\u00fcr kleinere Schlachtbetriebe, die regional von hoher Bedeutung sind, k\u00f6nnten derartige Regelungen besondere H\u00e4rten bedeuten und den Strukturwandel beschleunigen. Insofern sind gerade f\u00fcr diese Betriebe pragmatische Regelungen oder alternative Regelungen z.B. durch risikoorientierte Kontrollen erforderlich. Es darf nicht sein, dass durch zu b\u00fcrokratische Regelungen die Schlachthofstruktur in einigen Regionen weiter ausged\u00fcnnt w\u00fcrde und dadurch l\u00e4ngere Transportzeiten f\u00fcr die Schlachttiere entst\u00fcnden.\r\n\r\n\r\nKupierverbot beim Schaf, Streichung \u00a7 5 (3), Nr. 3 und 4 in Verbindung mit \u00a7 6 (2) und \u00a7 21 (3d):\r\nDie Schafhaltung leistet einen wichtigen Beitrag zum Erhalt der Kulturlandschaft und zum Naturschutz. Die jetzt vorgesehene \u00c4nderung des Kupierverbotes der Schw\u00e4nze kann die gesundheitliche Situation insbesondere bei Schafrassen mit bewollten Schw\u00e4nzen erheblich versch\u00e4rfen und ist daher dem Tierschutz nicht unbedingt dienlich. Vor allem bei diesen Rassen, aber auch allen anderen Schafrassen, k\u00f6nnen die Schw\u00e4nze durch Kotreste und Urin stark verschmutzen. In der Folge kann es zu Infektionen und der Ansiedlung von Fliegenlarven in Haut und Unterhaut kommen, was nicht im Sinne des Tierschutzes sein kann. Die Schafhalter sind sich dieses Themas bewusst und versuchen aktiv durch angepasstes F\u00fctterungs-, Weide- und Parasitenbek\u00e4mpfungsmanagement die Problematik zu verringern. In den ver\u00e4nderlichen Umweltbedingungen auf der Weide sind bestimmten Managementma\u00dfnahmen jedoch Grenzen gesetzt. \r\nDar\u00fcber hinaus befassen sich die Schafzuchtverb\u00e4nde bereits mit der R\u00fcckz\u00fcchtung der Schwanzl\u00e4nge um zuk\u00fcnftig diese Eingriffe zu vermeiden. Nach Meinung der Fachleute bedarf es hierf\u00fcr jedoch eines Zeitrahmens bis zu 30 Jahren. Insofern ist die vorgesehene \u00dcbergangsfrist v\u00f6llig unzureichend.\r\n\r\n\r\n\r\nAnbindehaltung - \u00a7 2b in Verbindung mit \u00a7 21 (1) und (1a):\r\nIn der Rinderhaltung in Hessen stellt die Anbindehaltung nach wie vor eine Haltungsform dar, die insbesondere bei kleineren Betrieben noch Anwendung findet. \r\nDie in dem aktuellen Gesetzesentwurf vorgesehenen Auflagen gehen weit \u00fcber vergleichbare rechtliche Regelungen in den Nachbarl\u00e4ndern wie Frankreich, Schweiz und \u00d6sterreich hinaus, was unweigerlich zu Wettbewerbsverzerrungen im europ\u00e4ischen Binnenmarkt mit signifikanten Nachteilen f\u00fcr die heimischen Milchvieh- und Rinder-haltenden-Betriebe f\u00fchren w\u00fcrde.\r\nUnter anderem stehen das Baurecht und die r\u00e4umlichen Gegebenheiten oftmals einem Umbau zu Laufst\u00e4llen entgegen. Daher wird bereits heute in der Praxis schon teilweise eine sogenannte Kombihaltung umgesetzt. Hier wird entsprechend als Alternative zur reinen ganzj\u00e4hrigen Anbindehaltung ein Freilauf nicht nur \u00fcber Weidegang, sondern auch \u00fcber einen Zugang zu einem Laufhof oder aber auch durch zeitweise Haltung in Bewegungsbuchten an mindestens 120 Tagen pro Jahr gew\u00e4hrt. \r\nIm Interesse unserer heimischen Rinderhalter sind diese Formen der anerkannten Kombihaltung unbedingt als k\u00fcnftig zul\u00e4ssige Haltungsform in das Gesetz aufzunehmen. Des Weiteren muss eine Umstellung auf die Kombihaltung innerhalb der oben genannten 10 Jahre als Abkehr von der ganzj\u00e4hrigen Anbindehaltung m\u00f6glich sein. Nach dem jetzigen Gesetzentwurf w\u00e4re eine Weiterentwicklung in diesem Sinne nicht m\u00f6glich.\r\n\r\nGrunds\u00e4tzlich stehen wir zur Weiterentwicklung und zu weiteren Ver\u00e4nderungen in der Tierhaltung im Einklang mit gesellschaftlichen Anforderungen und wissenschaftlichen Erkenntnissen. In diesem Sinne unterst\u00fctzen wir Bem\u00fchungen, den Tierschutz in Deutschland zu verbessern und das Wohlergehen der Nutztiere zu f\u00f6rdern.  Weitreichende gesetzliche Ver\u00e4nderungen, wie sie im Gesetzesentwurf zur \u00c4nderung des Tierschutzgesetzes vorgesehen sind, f\u00fcr die praxistaugliche L\u00f6sungen fehlen und die einen angemessenen zeitlichen Rahmen sowie eine Ber\u00fccksichtigung der Wettbewerbsf\u00e4higkeit im EU-Binnenmarkt vermissen lassen, lehnen wir ab. \r\n\r\nDie zahlreichen Herausforderungen f\u00fcr die Tierhaltung in Deutschland aus gesetzgeberischen Versch\u00e4rfungen und mangelhaften politischen Rahmenbedingungen haben bereits in der j\u00fcngsten Vergangenheit zu einem zunehmenden, sich beschleunigenden Abbau der Tierhaltung gef\u00fchrt. Tierschutz geht nur gemeinsam mit bedachten Ma\u00dfnahmen! \r\n\r\nBitte unterst\u00fctzen Sie die heimischen Nutztierhalter auf dem Weg zu praxistauglichen Regelungen. \r\n\r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\nKreisbauernverband Limburg-Weilburg e.V.\r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}