{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-08-29T14:45:56.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-04T12:18:53.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-08-20T08:35:16.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 43084,
                "validFromDate": "2024-08-20T08:35:16.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 35207,
                "validFromDate": "2024-06-25T09:02:08.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-20T08:35:16.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22212,
                "validFromDate": "2023-07-26T08:12:31.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-25T09:02:08.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 12621,
                "validFromDate": "2023-03-10T11:56:23.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-07-26T08:12:31.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 11285,
                "validFromDate": "2022-08-29T14:45:56.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-03-10T11:56:23.000+01:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_NONPROFIT_ORGA_V2",
            "de": "Nichtregierungsorganisation (NGO)",
            "en": "Non-governmental organization (NGO)"
        },
        "activityDescription": "medica mondiale setzt sich weltweit f\u00fcr Frauen und M\u00e4dchen in Kriegs- und Krisengebieten ein. medica mondiale unterst\u00fctzt Frauen und M\u00e4dchen, die sexualisierte Gewalt erlebt haben. Gemeinsam mit Frauen aus der ganzen Welt setzt sich medica mondiale daf\u00fcr ein, dass Frauen in W\u00fcrde und selbstbestimmt leben k\u00f6nnen. medica mondiale bietet Frauen und M\u00e4dchen, die Vergewaltigung und Folter erlebt haben, lebensnotwendige medizinische, psychologische und rechtliche Unterst\u00fctzung und Programme zur Einkommensf\u00f6rderung, sowohl mit eigenen Projekten als auch in Zusammenarbeit mit kompetenten Frauenorganisationen vor Ort. Gleichzeitig setzt sich medica mondiale politisch f\u00fcr die Rechte von Frauen ein.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_FA_INTERNATIONAL",
                "de": "Internationale Beziehungen",
                "en": "International relations"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bundestag\"",
                "en": "Other in the field of \"Bundestag\""
            },
            {
                "code": "FOI_FA_BRD",
                "de": "Au\u00dfenpolitik",
                "en": "Foreign policy of the federal republic of Germany"
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Verteidigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Defense\""
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration\"",
                "en": "Other in the field of \"Migration, refugee policy and integration\""
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG",
                "de": "Bundestag",
                "en": "Bundestag"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_GENDER",
                "de": "Geschlechterpolitik",
                "en": "Gender politics"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                "de": "Menschenrechte",
                "en": "Human rights"
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_REFUGEE",
                "de": "Asyl und Fl\u00fcchtlingsschutz",
                "en": "Asylum and refugee protection"
            },
            {
                "code": "FOI_POLITICAL_PARTIES",
                "de": "Politisches Leben, Parteien",
                "en": "Political life, parties"
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE",
                "de": "Verteidigung",
                "en": "Defense"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/5a/c2/345261/medica_mondiale_Jahresbericht_2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donatorsInformationPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 5530001,
            "to": 5540000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 1.5,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 120001,
            "to": 130000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "K\u00f6ln",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "medica mondiale",
            "street": "H\u00fclchrather Strasse ",
            "streetNumber": "4",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "50670"
        },
        "capitalCityRepresentation": {
            "city": "Berlin",
            "email": "jboehme@medicamondiale.org",
            "nationalAdditional1": "c/o Germanwatch",
            "phoneNumber": "+4915226695026",
            "street": "Stresemannstrasse ",
            "streetNumber": "72",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10963"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": true,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@medicamondiale.org"
                },
                {
                    "email": "jboehme@medicamondiale.org"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+492219318980",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.medicamondiale.org"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "firstName": "Monika ",
                "lastName": "Hauser",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sara",
                "lastName": "Fremberg",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jeannette",
                "lastName": "B\u00f6hme",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Rhea",
                "lastName": "Franke",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2024-01",
                    "ended": true,
                    "federalAdministration": {
                        "function": "Referentin",
                        "supremeFederalAuthority": "Ausw\u00e4rtiges Amt (AA) oder dessen Gesch\u00e4ftsbereich",
                        "supremeFederalAuthorityShort": "AA"
                    },
                    "type": {
                        "code": "FEDERAL_ADMINISTRATION",
                        "de": "Bundesverwaltung",
                        "en": "Federal administration"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "firstName": "Jana",
                "lastName": "Schwerdtfeger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Monika",
                "lastName": "Hauser",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sybille",
                "lastName": "Fezer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Monika ",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Hauser",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Sybille",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Fezer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Elke",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Ebert",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-05-01",
            "naturalPersons": 39,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 39
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Verband Entwicklungspolitik und Humanit\u00e4re Hilfe"
            },
            {
                "membership": "Forum Menschenrechte"
            },
            {
                "membership": "Deutscher Jugendherbergsverband"
            },
            {
                "membership": "Initiative transparente Zivilgesellschaft"
            },
            {
                "membership": "B\u00fcndnis Istanbul Konvention"
            },
            {
                "membership": "Gesellschaft f\u00fcr Evaluation"
            },
            {
                "membership": "Global Interagency Security Forum "
            },
            {
                "membership": "Association of Women in Development "
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "medica mondiale e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "St\u00e4rkung von Kommunen und Institutionen, im Kontext der Covid-19 Krise, die psychosoziale Gesundheit gewaltbetroffener Frauen und M\u00e4dchen zu f\u00f6rdern sowie ihren Schutz vor geschlechtsspezifischer Gewalt in Montserrado und Margibi Counties, Liberia, zu erh\u00f6hen. ",
                "location": "Bonn/Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 360001,
                    "to": 370000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "In W\u00fcrde leben - Ein gesch\u00fctztes Umfeld und st\u00e4rkendes Miteinander f\u00fcr von (S)GBV betroffene Frauen und ihre Kinder in der Autonomen Region Kurdistan im Irak.  Das Projekt setzt vor allem auf Mikro- und Mesoebene an und zielt darauf ab, den Zugang zu einem ganzheitlichen stress- und traumasensiblen Unterst\u00fctzungsangebot f\u00fcr von (S)GBV betroffene Frauen und M\u00e4dchen in KRI zu verbessern, insbesondere auch f\u00fcr ihre aus Vergewaltigungen entstandenen Kinder. ",
                "location": "Bonn/Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 510001,
                    "to": 520000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Auf lange Sicht - Pr\u00e4vention von SGBV und St\u00e4rkung betroffener Frauen und M\u00e4dchen in der afrikanischen Gro\u00dfe Seen Region - Phase 2. Die Umsetzung des Projekts \"Auf lange Sicht - Pr\u00e4vention von SGBV und St\u00e4rkung betroffener Frauen und M\u00e4dchen in der afrikanischen Gro\u00dfe Seen Region - Phase 2\" erfolgt in Kooperation zwischen medica mondiale e.V. und drei lokalen Projekttr\u00e4gern, mit denen medica mondiale bereits erfolgreich projekte zusammen durchgef\u00fchrt hat: SEVOTA in Ruanda, MEMPROW in Uganda und PAIF in der DRC. Die lokalen projekttr\u00e4ger arbeiten zur  Pr\u00e4vention von sexualisierter und geschlechtsspezifischer Gewalt (SGBV) und Unterst\u00fctzung der von Gewalt Betroffenen auf Basis eines holistischen Ansatzes (psychosoziale, medizinisch, juristisch, \u00f6konomisch), der mit unterschiedlicher Schwerpunktsetzung in den Einsatzl\u00e4ndern umgesetzt wird.",
                "location": "Bonn/Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Entwicklung und Zusammenarbeit",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 730001,
                    "to": 740000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Amplifying Voices - Phase 1 (AV1): Die Stimmen der Frauen, die von sexualisierter Kriegsgewalt in S\u00fcdosteuropa betroffen sind, verst\u00e4rken - F\u00fcr eine Kultur der Anerkennung und Vers\u00f6hnung (Kurz: Die Stimmen der Frauen verst\u00e4rken). Based on the concept Dealing with the Past  the programme contributes to a culture of recognition and reconciliation in Southeastern Europe, which enables women affected by war-related SGBV to live in dignity and without violence. (Impact) Their perspective and needs will be integrated into national and regional initiatives to dealing with the past (governmental and non-governmental). (Overall Outcome) These initiatives will focus on the realisation of the right of survivors to know the truth, their right to reparation, and their right to justice.",
                "location": "Bonn/Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 260001,
                    "to": 270000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "THTP 3 - Transnationales Gesundheitstrainings und Advocacy Programm - Phase 3. Mit dem Projekt sollen die folgenden Ziele und Wirkungen erreicht werden: Die am Projekt beteiligten Gesundheitseinrichtungen haben ihre Bem\u00fchungen zur Institutionalisierung von stress- und traumasensiblen Gesundheitsdiensten f\u00fcr von SGBV betroffene Frauen und M\u00e4dchen verst\u00e4rkt, indem sie nationale Leitlinien unterzeichnet haben und begonnen haben, internationale Standards zur Verbesserung des Zugangs zu diesen Diensten in Krisen- und Postkonfliktl\u00e4ndern umzusetzen. SGBV-\u00dcberlebende haben besseren Zugang zu stress- und traumasensiblen Gesundheitsdiensten. Relevante internationale Akteure und Entscheidungstr\u00e4ger:innen setzen sich f\u00fcr die Verbreitung von Ans\u00e4tzen zum stress- und traumasensiblen Umgang mit SGBV-\u00dcberlebenden ein.",
                "location": "Bonn/Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Zusammenarbeit und Entwicklung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 410001,
                    "to": 420000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Gemeinsam st\u00e4rker - ein gender-transformative Koalition/ Stronger together - a Gender Transformative Coalition. The project aims at setting up a feminist action network and strengthen their capacities to advocate for a Liberia with a significant improvement in gender equality and SGBV. It will entail strategy workshops but also awareness raising components and engagement with representatives from the political and institutional level.",
                "location": "Bonn/Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 160001,
                    "to": 170000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Concerted action for zero tolerance against S/GBV in the Mano River Region (dt Nulltoleranz f\u00fcr S/GBV in der Mano River Region durch konzertiertes Vorgehen auf zivilgesellschaftlicher, staatlicher und sub-regionaler Ebene).",
                "location": "Bonn/Berlin",
                "name": "Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 110001,
                    "to": 120000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Die Stimmen von Frauen h\u00f6rbar machen, die sexualisierte Gewalt auf dem Balkan erlebt haben. ",
                "location": "Bonn/Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 420001,
                    "to": 430000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "In W\u00fcrde leben II- (SGBV \u00dcberlebende und ihre Kinder in d. Autonomen Region Kurdistan im Irak ganzheitliche sch\u00fctzen und st\u00e4rken. Das Projekt baut auf P5626 auf, das basierend auf einem feministischen, ganzheitlichen und mehrebenen Ansatz darauf abzielt, SGBV-\u00dcberlebenden & ihren Kindern in Gefl\u00fcchteten Camps und in Aufnahmegemeinschaften in der kurdischen Region im Irak ein Leben in W\u00fcrde zu erm\u00f6glichen. Sie werden dazu bef\u00e4higt, sich f\u00fcr sich selbst und andere \u00dcberlebenden einzusetzen. Das Projekt leistet einen Beitrag zum Aufbau eines unterst\u00fctzenden Umfeldes, Zugang zu Recht, sowie Rehabilitation und Wiederaufbau des Lebens der \u00dcberlebenden.",
                "location": "Bonn/Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 530001,
                    "to": 540000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002910/43084",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-25T09:02:08.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/cd/20/345262/Lobbyregister-Detailansicht-R002910-2024-08-20_08-35-16.pdf",
        "validFromDate": "2024-08-20T08:35:16.000+02:00",
        "version": 6
    },
    "registerEntryId": 43084,
    "registerNumber": "R002910",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}