{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-03-29T13:27:36.000+02:00",
                "untilDate": "2024-07-02T00:23:05.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-28T12:17:29.000+01:00",
        "inactiveDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2024-07-02T00:23:05.000+02:00"
            }
        ],
        "lastUpdateDate": "2023-03-01T12:38:16.000+01:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "activeUntilDate": "2024-07-02T00:23:05.000+02:00",
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 17481,
                "validFromDate": "2023-03-01T12:38:16.000+01:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": false
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 6958,
                "validFromDate": "2022-03-29T13:27:36.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-03-01T12:38:16.000+01:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": false,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE",
            "de": "Privatperson",
            "en": "Private citizen"
        },
        "activityDescription": "Basierend auf der langj\u00e4hrigen Arbeit in EU gef\u00f6rderten Programmen zur beruflichen Integration und\r\nAufenthaltssicherung von Gefl\u00fcchteten in Deutschland erarbeiten das vom benannten Ansprechpartner vertretenen informellen Netzwerk von Fachexpert:innen Policy-Empfehlungen im genannten Bereich; insbesondere solche, die es erm\u00f6glichen, dass Gefl\u00fcchtete sich langfristig und nachhaltig in den Arbeitsmarkt integrieren und ihre Potentiale zur gesellschaftlichen Teilhabe optimal entfalten. ",
        "activityOperationType": "SELF_OPERATED",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                "de": "Schulische Bildung",
                "en": "School education"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                "de": "Integration",
                "en": "Integration"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                "de": "Hochschulbildung",
                "en": "Academic education"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_LAWS",
                "de": "Ausl\u00e4nder- und Aufenthaltsrecht",
                "en": "Foreign laws"
            }
        ],
        "legislativeProjects": [
            {
                "name": "Die im Koalitionsvertrag anvisierten Gesetzes\u00e4nderungen zum Arbeitsmarktzugang, zur Aufenthaltssicherung und zur Deutsch- und (Aus-)Bildungsf\u00f6rderung f\u00fcr AsylbewerberIinnen und Menschen mit Duldung."
            }
        ]
    },
    "clientIdentity": {
        "clientsPresent": false
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "donators": {
        "fiscalYearCompleted": false,
        "refuseDonatorsInformation": false
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeesCount": {
            "from": 11,
            "to": 20
        }
    },
    "financialExpenses": {
        "refuseFinancialExpensesInformation": true,
        "refuseFinancialExpensesInformationReason": "Die finanziellen Informationen zum letzten Gesch\u00e4ftsjahr liegen noch nicht vor. Gem\u00e4\u00df \u00a7 3 Absatz 2 Lobbyregistergesetz besteht die M\u00f6glichkeit, die Angabe der finanziellen Informationen zun\u00e4chst zu verweigern. Die Informationen werden nachgetragen, sobald sie vollst\u00e4ndig vorliegen."
    },
    "legislation": "GL2022",
    "lobbyistIdentity": {
        "academicDegreeBefore": "Dr.",
        "commonFirstName": "Kristian",
        "identity": "NATURAL",
        "lastName": "Garthus-Niegel"
    },
    "publicAllowances": {
        "refusePublicAllowancesInformation": true,
        "refusePublicAllowancesInformationReason": "Die finanziellen Informationen zum letzten Gesch\u00e4ftsjahr liegen noch nicht vor. Gem\u00e4\u00df \u00a7 3 Absatz 2 Lobbyregistergesetz besteht die M\u00f6glichkeit, die Angabe der finanziellen Informationen zun\u00e4chst zu verweigern. Die Informationen werden nachgetragen, sobald sie vollst\u00e4ndig vorliegen."
    },
    "registerEntryDetails": {
        "annualUpdate": {
            "lastAnnualUpdate": "2023-03-01T12:38:16.000+01:00",
            "updateMissing": false
        },
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002033/17481",
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/09/b2/197429/Lobbyregister-Detailansicht-R002033-2023-03-01_12-38-16.pdf",
        "refusedAnything": true,
        "validFromDate": "2023-03-01T12:38:16.000+01:00",
        "version": 3
    },
    "registerEntryId": 17481,
    "registerNumber": "R002033"
}