{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-12-02T14:43:17.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-02T20:54:29.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-19T14:28:26.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 41889,
                "validFromDate": "2024-07-19T14:28:26.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40842,
                "validFromDate": "2024-07-03T12:21:02.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-19T14:28:26.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 36006,
                "validFromDate": "2024-06-28T16:20:18.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-03T12:21:02.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 26446,
                "validFromDate": "2023-11-06T11:16:47.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-28T16:20:18.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 18245,
                "validFromDate": "2023-03-24T17:56:14.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-11-06T11:16:47.000+01:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 12573,
                "validFromDate": "2022-12-02T14:43:17.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-03-24T17:56:14.000+01:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_NETWORK_WITHOUT_LEGAL_FORM",
            "de": "Plattform, Netzwerk, Interessengemeinschaft, Denkfabrik, Initiative, Aktionsb\u00fcndnis o.\u00a0\u00e4.",
            "en": "Platform, network, community of interest, think tank, initiative, action alliance"
        },
        "activityDescription": "Das zivilgesellschaftliche B\u00fcndnis Sorgearbeit fair teilen hat sich im Sommer 2020 gegr\u00fcndet. Anliegen des B\u00fcndnisses ist es, die geschlechtergerechte Verteilung von Erwerbs- und Sorgearbeit im Lebensverlauf zu f\u00f6rdern und darauf hinzuwirken, dass sich die Sorgel\u00fccke zwischen den Geschlechtern schlie\u00dft, um damit die Gleichstellung zu bef\u00f6rdern.\r\n\r\nB\u00fcndnisziel ist es, dass Geschlechterstereotype abgebaut und Rahmenbedingungen geschaffen werden, die allen Menschen die gleichen Verwirklichungschancen und die Vereinbarkeit von Erwerbs- und Sorgearbeit \u00fcber den gesamten Lebensverlauf hinweg erm\u00f6glichen, ohne daf\u00fcr Nachteile f\u00fcr die eigene Existenzsicherung oder dauernde \u00dcberforderung in Kauf nehmen zu m\u00fcssen.\r\n\r\nUm die Arbeit des B\u00fcndnisses zu unterst\u00fctzen, wurde im Januar 2021 eine aktuell in Tr\u00e4gerschaft des Deutschen Frauenrats befindliche Koordinierungsstelle eingerichtet. Die Koordinierungsstelle wird derzeit durch das Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ) finanziell gef\u00f6rdert.\r\n\r\nGemeinsam sensibilisieren die derzeit 32 Mitglieder des B\u00fcndnisses, u.a. der DGB, die dbb Bundesfrauenvertretung und der Deutsche Frauenrat, Politik, Wirtschaft, Wissenschaft und Gesellschaft f\u00fcr die gerechte Verteilung von Sorgearbeit zwischen den Geschlechtern von Anfang an und daf\u00fcr, wie sie gesamtgesellschaftlich organisiert ist. Das B\u00fcndnis begleitet und forciert den gesellschaftlichen und politischen Diskurs, verdeutlicht die Auswirkungen des Gender Care Gap und formuliert Forderungen zur Schlie\u00dfung der Sorgel\u00fccke an die Politik.\r\n\r\nZum Zweck der Interessenvertretung erarbeitet und ver\u00f6ffentlicht das B\u00fcndnis Positionierungen, Bewertungen und andere Formate und versendet diese an Mitglieder des Deutschen Bundestages, an das Bundeskanzleramt, an Bundes- und Landesminister*innen bzw. auch an Vertreter*innen der Ministerialverwaltung. Zum direkten Austausch werden Formate wie Parlamentarische Fr\u00fchst\u00fccke oder Fachveranstaltungen durchgef\u00fchrt, zu denen Abgeordnete aus bestimmten Fachaussch\u00fcssen und deren Mitarbeiter*innen sowie Vertreter*innen aus Bundesministerien eingeladen werden. Zudem finden Austauschgespr\u00e4che insbesondere mit Vertreter*innen der Ministerialverwaltung im Rahmen von Plenumssitzungen des B\u00fcndnisses statt. Schlie\u00dflich werden auch Einzelgespr\u00e4che mit Mitgliedern des Deutschen Bundestages, Minister*innen und Vertreter*innen aus Bundesministerien gef\u00fchrt.\r\n\r\nIm Mittelpunkt stehen dabei Ma\u00dfnahmen, die die faire und partnerschaftliche Verteilung unbezahlter Sorgearbeit zwischen Frauen und M\u00e4nnern bef\u00f6rdern, wie beispielsweise eine Ausweitung der Partner*innen-Monate beim Elterngeld, der Ausbau einer qualitativ hochwertigen Infrastruktur f\u00fcr Bildung und Betreuung bzw. Pflege oder die F\u00f6rderung partnerschaftlicher Arbeitszeitmodelle.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_SP_GENDER",
                "de": "Geschlechterpolitik",
                "en": "Gender politics"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                "de": "Zivilrecht",
                "en": "Civil rights"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OLD_AGE",
                "de": "Rente/Alterssicherung",
                "en": "Old-age insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                "en": "Diversity policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_FAMILY",
                "de": "Familienpolitik",
                "en": "Family policy"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                "de": "Pflege",
                "en": "Health care"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.25,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 20001,
            "to": 30000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "B\u00fcndnis Sorgearbeit",
            "nationalAdditional2": "c/o Deutscher Frauenrat e.V.",
            "street": "Schiffbauerdamm",
            "streetNumber": "19",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "kontakt@sorgearbeit-fair-teilen.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49302045690",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.sorgearbeit-fair-teilen.de/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Beate",
                "lastName": "von Miquel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Anja",
                "lastName": "Weusthoff",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Bettina",
                "lastName": "Rainer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Claudia",
                "lastName": "Altwasser",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Franziska",
                "lastName": "Weck",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_OTHER_UNDEFINED",
            "de": "Netzwerk, Plattform oder andere Form kollektiver T\u00e4tigkeit",
            "en": "Networks, platforms or other forms of collective activity",
            "legalFormText": "Beim B\u00fcndnis handelt es sich um einen Zusammenschluss von aktuell 32 zivilgesellschaftlichen Organisationen. Die Koordinierungsstelle des B\u00fcndnisses liegt in Tr\u00e4gerschaft des Deutschen Frauenrat e.V."
        },
        "legalFormType": {
            "code": "NETWORK_PLATFORM_OR_OTHER",
            "de": "Netzwerk, Plattform oder andere Form kollektiver T\u00e4tigkeit",
            "en": "Network, platform or other form of collective activity"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Beate",
                "function": "Vorsitzende des Deutschen Frauenrat e.V.",
                "lastName": "von Miquel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Anja",
                "function": "Stellvertretende Vorsitzende des Deutschen Frauenrat e.V.",
                "lastName": "Weusthoff",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Claudia",
                "function": "Stellvertretende Vorsitzende Deutscher Frauenrat e.V.",
                "lastName": "Altwasser",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-07-02",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 32,
            "totalCount": 32
        },
        "membersPresent": true,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "B\u00fcndnis Sorgearbeit fair teilen"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung f\u00fcr das B\u00fcndnis Sorgearbeit fair teilen aus Mitteln des Bundes",
                "location": "Berlin",
                "name": "BMFSFJ",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 280001,
                    "to": 290000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002692/41889",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-28T16:20:18.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/cb/14/336790/Lobbyregister-Detailansicht-R002692-2024-07-19_14-28-26.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-19T14:28:26.000+02:00",
        "version": 7
    },
    "registerEntryId": 41889,
    "registerNumber": "R002692",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "MuSchG",
                        "title": "Gesetz zum Schutz von M\u00fcttern bei der Arbeit, in der Ausbildung und im Studium",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/muschg_2018"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Um V\u00e4ter bzw. zweite Elternteile in Regenbogenfamilien so fr\u00fch wie m\u00f6glich aktiv in die Betreuung und Erziehung des Kindes einzubeziehen, soll eine zehnt\u00e4gige, voll bezahlte Freistellung rund um die Geburt als eigenst\u00e4ndige Leistung eingef\u00fchrt werden. Damit soll die partnerschaftliche Arbeitsteilung von Anfang an unterst\u00fctzt werden.\r\n\r\nZu diesem Vorhaben wurde vom BMFSFJ im M\u00e4rz 2023 ein Referentenentwurf f\u00fcr ein Familienstartzeit-Gesetz vorgelegt.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_GENDER",
                        "de": "Geschlechterpolitik",
                        "en": "Gender politics"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_FAMILY",
                        "de": "Familienpolitik",
                        "en": "Family policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009881",
                "statements": [],
                "title": "Einf\u00fchrung einer bezahlten Freistellung f\u00fcr den/die Partner*in nach Geburt (\"Familienstartzeit\")"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BEEG",
                        "title": "Gesetz zum Elterngeld und zur Elternzeit",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/beeg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Anzahl der Elterngeldmonate, die f\u00fcr einen Elternteil reserviert sind und nicht auf den anderen Elternteil \u00fcbertragen werden k\u00f6nnen, soll auf mindestens vier Monate erh\u00f6ht werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_GENDER",
                        "de": "Geschlechterpolitik",
                        "en": "Gender politics"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_FAMILY",
                        "de": "Familienpolitik",
                        "en": "Family policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009882",
                "statements": [],
                "title": "Ausweitung der individuellen, nicht \u00fcbertragbaren Elterngeldmonate"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "FPfZG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Familienpflegezeit",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/fpfzg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "PflegeZG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Pflegezeit",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/pflegezg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die aktuellen Regelungen zur Vereinbarkeit von Pflege und Beruf (Pflegezeit und Familienpflegezeit) sind unzureichend. \r\nEine steuerfinanzierte Lohnersatzleistung soll die Einkommensverluste bei pflegebedingter Erwerbsunterbrechung bzw. Reduktion der Arbeitszeit kompensieren und die Vereinbarkeit von Pflege und Beruf verbessern. Diese Leistung soll zugleich auch ein Anreiz f\u00fcr M\u00e4nner sein, sich st\u00e4rker an Pflege zu beteiligen. Klare und unb\u00fcrokratische Anspruchsregelungen m\u00fcssen (Teil-) Freistellungen zur Unterst\u00fctzung von Pflegebed\u00fcrftigen erm\u00f6glichen. Diese sollen verhindern, dass pflegende Angeh\u00f6rige vollst\u00e4ndig aus dem Beruf aussteigen (m\u00fcssen), um Pflege zu leisten.\r\n",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                        "de": "Pflege",
                        "en": "Health care"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_GENDER",
                        "de": "Geschlechterpolitik",
                        "en": "Gender politics"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_FAMILY",
                        "de": "Familienpolitik",
                        "en": "Family policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009883",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/4d/8a/325346/Stellungnahme-Gutachten-SG2406070040.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMFSFJ",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-03"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0009883",
                        "regulatoryProjectTitle": "Einf\u00fchrung einer Lohnersatzleistung f\u00fcr Pflegephasen und Reform der Pflegezeiten",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "28.3.2024\r\n\r\nF\u00fcr fair geteilte Sorgearbeit in der informellen Pflege\r\nLohnersatzleistung einf\u00fchren und Pflegezeiten reformieren!\r\n\r\n\r\nAusgangslage:\r\nAktuell leben in Deutschland gut 5 Millionen Pflegebed\u00fcrftige jeden Alters mit einem Pflegegrad , bis 2055 wird ihre Zahl voraussichtlich um knapp 2 Millionen steigen . 84 Prozent der Pflegebed\u00fcrftigen werden zuhause versorgt , davon mehr als die H\u00e4lfte allein von Angeh\u00f6rigen ohne professionelle Unterst\u00fctzung z.B. durch ambulante Pflegedienste .\r\nZwei Drittel der Pflegenden sind Frauen.  Sie pflegen sehr viel h\u00e4ufiger Personen mit erheblichem Pflegebedarf.  Sie reduzieren ihre Erwerbst\u00e4tigkeit st\u00e4rker als M\u00e4nner und steigen h\u00e4ufiger ganz aus dem Beruf aus, um Pflegeaufgaben zu \u00fcbernehmen.  Mehr als drei Viertel der pflegenden Angeh\u00f6rigen sind selbst noch im erwerbsf\u00e4higen Alter.  Z.T. haben sie neben Beruf und Pflege parallel auch noch Kinder zu betreuen.\r\n\r\nDie aktuellen Regelungen zur Vereinbarkeit von Pflege und Beruf (Pflegezeit und Familienpflegezeit) sind unzureichend. Insbesondere eine finanzielle Absicherung, die \u00fcber die 10 Tage bezahlte Freistellung (\u201ePflegeunterst\u00fctzungsgeld\u201c) hinausgeht, muss geschaffen werden. Das zinslose Darlehen, das aktuell f\u00fcr Pflegezeiten beantragt werden kann, weist \u00e4u\u00dferst geringe Nutzungsraten auf.  Zudem schlie\u00dfen die gesetzlich definierten betrieblichen Schwellenwerte die Inanspruchnahme der Regelungen f\u00fcr viele Frauen aus, da sie vielfach in KMU t\u00e4tig sind. \r\n\r\nIm Koalitionsvertrag \u201eMehr Fortschritt wagen\u201c findet sich dazu folgende Vereinbarung:\r\n\u201eWir entwickeln die Pflegezeit- und Familienpflegezeitgesetze weiter und erm\u00f6glichen pflegenden Angeh\u00f6rigen und Nahestehenden mehr Zeitsouver\u00e4nit\u00e4t, auch durch eine Lohnersatzleistung im Falle pflegebedingter Auszeiten.\u201c (S. 81)\r\n\r\nAuch der Unabh\u00e4ngige Beirat f\u00fcr die Vereinbarkeit von Pflege und Beruf spricht sich in seinen Empfehlungen zur Familienpflegezeit und zum Familienpflegegeld klar f\u00fcr eine Lohnersatzleistung (\u201eFamilienpflegegeld\u201c) und die Zusammenf\u00fchrung der Pflegezeiten (\u201eFamilienpflegezeit\u201c) aus. \r\n\r\n\r\nZiel:\r\nPflege ist ein Thema \u00fcber den gesamten Lebensverlauf hinweg. Sie ist eine gesamtgesellschaftliche Aufgabe, die auch eine entsprechende Finanzierungsgrundlage erfordert.\r\nSorgearbeit in Gestalt informeller Pflege muss umverteilt werden: Hin zu professionellen Unterst\u00fctzungsangeboten wie auch zwischen den Geschlechtern.\r\nPflege darf nicht zu erheblichen Einkommenseinbu\u00dfen w\u00e4hrend der Erwerbsphase f\u00fchren und auch keine gro\u00dfen L\u00fccken in der Rente zur Folge haben.\r\nEine steuerfinanzierte Lohnersatzleistung soll die Einkommensverluste bei pflegebedingter Erwerbsunterbrechung bzw. Reduktion der Arbeitszeit kompensieren und die Vereinbarkeit von Pflege und Beruf verbessern. Diese Leistung soll zugleich auch ein Anreiz f\u00fcr M\u00e4nner sein, sich st\u00e4rker an Pflege zu beteiligen. Klare und unb\u00fcrokratische Anspruchsregelungen m\u00fcssen (Teil-) Freistellungen zur Unterst\u00fctzung von Pflegebed\u00fcrftigen erm\u00f6glichen. Diese sollen verhindern, dass pflegende Angeh\u00f6rige vollst\u00e4ndig aus dem Beruf aussteigen (m\u00fcssen), um Pflege zu leisten.\r\nDie Einf\u00fchrung der Lohnersatzleistung f\u00fcr Pflegezeiten und die Zusammenf\u00fchrung und Vereinfachung der Pflegezeit-Anspr\u00fcche m\u00fcssen dringend von einem bedarfsgerechten Ausbau der professionellen Pflegeinfrastruktur begleitet werden. Vom Primat der familienbasierten Pflege muss abger\u00fcckt werden: Die anstehenden gro\u00dfen Herausforderungen im Bereich der Pflege k\u00f6nnen und d\u00fcrfen nicht allein durch die F\u00f6rderung privat geleisteter Sorgearbeit bew\u00e4ltigt werden, da dies insbesondere zu Lasten der eigenst\u00e4ndigen Existenzsicherung und der Gesundheit von Frauen geht. H\u00e4usliche Pflege kann nur mit einem bedarfsorientierten Mix aus Angeh\u00f6rigenpflege und professionellen Pflege- und Assistenzangeboten sowie Alltagshilfen sichergestellt werden.\r\nBen\u00f6tigt werden unb\u00fcrokratische und bedarfsorientierte Unterst\u00fctzungsangebote, die von niedrigschwelligen Beratungsstrukturen flankiert werden. Damit soll sichergestellt werden, dass die Regelungen f\u00fcr alle Menschen nutzbar sind.\r\n\r\n\r\n\r\nNotwendige Ma\u00dfnahmen:\r\nEine Lohnersatzleistung f\u00fcr pflegebedingte Auszeiten bzw. Arbeitszeitreduzierungen ist aus unserer Sicht ein wichtiger Schritt, da sie erwerbst\u00e4tige Frauen mit Pflegeverantwortung besser absichert und sie im Erwerbsleben h\u00e4lt. Gleichzeitig setzt sie Anreize f\u00fcr erwerbst\u00e4tige M\u00e4nner, sich st\u00e4rker in die Pflege nahestehender Menschen einzubringen. Die faire Verteilung von Pflegeverantwortung zwischen den Geschlechtern wird auch angesichts der steigenden Zahl Pflegebed\u00fcrftiger immer wichtiger.\r\nDer Unabh\u00e4ngige Beirat schl\u00e4gt vor, eine Lohnersatzleistung f\u00fcr maximal 36 Monate insgesamt je pflegebed\u00fcrftiger Person einzuf\u00fchren. Dies unterst\u00fctzen wir als ersten Schritt.\r\nAus gleichstellungspolitischer Sicht ist es wichtig, dass es nicht nur eine Hauptpflegeperson gibt, sondern sich mehrere Personen die Pflege teilen k\u00f6nnen. Gepr\u00fcft werden muss, mit welchen Ma\u00dfnahmen und Anreizen mehr M\u00e4nner dazu gebracht werden, Pflegeverantwortung zu \u00fcbernehmen. Dies kann einen Beitrag dazu leisten, Geschlechterrollenstereotype zu \u00fcberwinden.\r\nDer Unabh\u00e4ngige Beirat schl\u00e4gt vor, die Lohnersatzleistung f\u00fcr pflegebedingte Auszeiten analog zum Elterngeld auszugestalten. Wichtig ist uns dabei die existenzsichernde und sozial gerechte Ausgestaltung. Es sollte aus unserer Sicht einen nicht an eine Erwerbst\u00e4tigkeit gekn\u00fcpften Mindestbetrag geben. F\u00fcr niedrige Einkommen muss es analog eine Aufstockung der Entgeltersatzrate auf bis zu 100 Prozent geben. Eine erh\u00f6hte Entgeltersatzrate sollte bis in mittlere Einkommensbereiche reichen. Zudem darf keine Anrechnung des Mindestbetrags der neuen Leistung auf SGB II bzw. B\u00fcrger*innen-Geld erfolgen. Des Weiteren ist eine Dynamisierung der Leistung vorzusehen, um der allgemeinen Kostenentwicklung zu folgen, dies gilt ausdr\u00fccklich auch f\u00fcr eine Obergrenze.\r\nHinsichtlich der aktuell gegebenen M\u00f6glichkeiten zur (Teil-) Freistellung vom Beruf halten wir die bisherige Dauer von maximal 24 Monaten f\u00fcr nicht ausreichend und sprechen uns f\u00fcr die bedarfsgerechte Ausweitung von Pflegezeiten aus, die flexibel in Anspruch genommen werden k\u00f6nnen. Auch den besonderen zeitlichen Bedarfen im Falle pflegebed\u00fcrftiger Kinder und Jugendlicher muss Rechnung getragen werden. Als ersten Schritt begr\u00fc\u00dfen wir den Vorschlag des Unabh\u00e4ngigen Beirats, f\u00fcr pflegende Angeh\u00f6rige je pflegebed\u00fcrftiger Person einen Anspruch auf maximal 36 Monate Familienpflegezeit einzuf\u00fchren.\r\nWir unterst\u00fctzen zudem den Vorschlag des Unabh\u00e4ngigen Beirats: \u201epflegende Angeh\u00f6rige\u201c im Sinne pflegender Familienangeh\u00f6riger und vergleichbar nahestehender Personen, die die Pflege \u00fcbernehmen, zu definieren.\r\nAus unserer Sicht muss neben dem Anspruch auf vollst\u00e4ndige Freistellung allerdings auch der Anspruch auf Teil-Freistellung im Rahmen einer Pflegezeit unabh\u00e4ngig von der Gr\u00f6\u00dfe des Betriebes gelten, weil ansonsten ein Gro\u00dfteil der weiblichen Pflegenden die Regelung nicht in Anspruch nehmen kann.\r\n\r\nPflege muss als gesamtgesellschaftliche Aufgabe verstanden werden. Um diese Aufgabe gut zu bew\u00e4ltigen, muss an mehreren Stellen angesetzt werden. Auch die gesellschaftliche Verantwortung von Wirtschaft ist an dieser Stelle gefordert. Dringend erforderlich ist zudem vor allem der Ausbau der professionellen Pflegeinfrastruktur.\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Einf\u00fchrung einer Lohnersatzleistung f\u00fcr Pflegephasen und Reform der Pflegezeiten"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "EStG",
                        "title": "Einkommensteuergesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/estg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Aktuell setzt das Steuerrecht in Ehen immer noch starke Anreize f\u00fcr das sogenannte Ern\u00e4hrermodell bzw. das Zuverdienermodell aus (meist m\u00e4nnlichem) Hauptverdiener und \u201eZuverdienerin\u201c. Um die existenzsichernde Erwerbst\u00e4tigkeit von Ehefrauen zu f\u00f6rdern, fordern wir die Abschaffung der Lohnsteuerklassenkombination III/V und die Einf\u00fchrung einer Individualbesteuerung mit \u00fcbertragbarem Grundfreibetrag.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_POLICY",
                        "de": "Arbeitsmarkt",
                        "en": "Job market"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_GENDER",
                        "de": "Geschlechterpolitik",
                        "en": "Gender politics"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_FAMILY",
                        "de": "Familienpolitik",
                        "en": "Family policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009884",
                "statements": [],
                "title": "Abschaffung Lohnsteuerklassenkombination III/V und Einf\u00fchrung einer Individualbesteuerung"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BGB",
                        "title": "B\u00fcrgerliches Gesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bgb"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Sorgearbeit fair zu teilen steht in Trennungsfamilien unter anderen Vorzeichen als in Paarfamilien. Das Unterhaltsrecht sollte sich nicht nur an ge\u00e4nderten Rollenvorstellungen hinsichtlich einer gleichberechtigten Aufgabenteilung ausrichten, sondern muss die gelebte Realit\u00e4t vor Trennung oder Scheidung ber\u00fccksichtigen. Die Verteilung der Lasten in Trennungsfamilien muss sich an der Arbeitsteilung in der vorangegangenen Paarfamilie orientieren, um zu fairen Ergebnissen zu kommen. Das bedeutet konkret, unterschiedliche Erwerbsm\u00f6glichkeiten aufgrund der vorherigen Betreuungsarrangements zu ber\u00fccksichtigen. Die partnerschaftliche Betreuung gemeinsamer Kinder vor Trennung und Scheidung muss dringend wirksam gef\u00f6rdert werden, damit sie auch danach funktionieren kann.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                        "de": "Zivilrecht",
                        "en": "Civil rights"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_GENDER",
                        "de": "Geschlechterpolitik",
                        "en": "Gender politics"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_FAMILY",
                        "de": "Familienpolitik",
                        "en": "Family policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009885",
                "statements": [],
                "title": "Ber\u00fccksichtigung einer ungleichen Arbeitsteilung vor Trennung bei einer Unterhaltsrechtsreform"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "HG 2024",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Feststellung des Bundeshaushaltsplans f\u00fcr das Haushaltsjahr 2024",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/hg_2024"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Es m\u00fcssen mehr finanzielle Mittel f\u00fcr gleichstellungspolitische Ma\u00dfnahmen zur geschlechtergerechten Verteilung unbezahlter Sorgearbeit zur Verf\u00fcgung gestellt werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_GENDER",
                        "de": "Geschlechterpolitik",
                        "en": "Gender politics"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_FAMILY",
                        "de": "Familienpolitik",
                        "en": "Family policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009886",
                "statements": [],
                "title": "Mehr Haushaltsmittel f\u00fcr Gleichstellung und das Schlie\u00dfen der Sorgel\u00fccke"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "MuSchG",
                        "title": "Gesetz zum Schutz von M\u00fcttern bei der Arbeit, in der Ausbildung und im Studium",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/muschg_2018"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "BEEG",
                        "title": "Gesetz zum Elterngeld und zur Elternzeit",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/beeg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "FPfZG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Familienpflegezeit",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/fpfzg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "PflegeZG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Pflegezeit",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/pflegezg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Frauen arbeiten mehr als M\u00e4nner, aber \u00fcberwiegend unbezahlt. Arbeitgeber*innen und Betriebe sind aufgefordert, sorgearbeitsgerechte Arbeitszeitmodelle anzubieten. Die Politik ist in der Pflicht, Rahmenbedingungen f\u00fcr die gleichm\u00e4\u00dfigere Aufteilung von bezahlter Erwerbsarbeit und unbezahlter Sorgearbeit zwischen den Geschlechtern zu schaffen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_FAMILY",
                        "de": "Familienpolitik",
                        "en": "Family policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_GENDER",
                        "de": "Geschlechterpolitik",
                        "en": "Gender politics"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009887",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/6d/99/325348/Stellungnahme-Gutachten-SG2406070042.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMFSFJ",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-22"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0009887",
                        "regulatoryProjectTitle": "Zeitverwendungserhebung 2022: Care-Arbeit von M\u00e4nnern und Erwerbst\u00e4tigkeit von Frauen st\u00e4rken",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "22.5.2024\r\n\r\nZeitverwendungserhebung 2022: Es ist Zeit f\u00fcr die Umverteilung von Erwerbs- und Sorgearbeit!\r\nFrauen arbeiten mehr als M\u00e4nner, aber \u00fcberwiegend unbezahlt\r\n\r\n\r\nBeschreibung der Datenlage:\r\nLaut Zeitverwendungserhebung 2022 leisten Frauen 44 Prozent mehr unbezahlte Arbeit als M\u00e4nner. W\u00e4hrend Frauen 2022 durchschnittlich 30 Wochenstunden an unbezahlter Arbeit leisten, sind es bei M\u00e4nnern knapp 21 Wochenstunden. Das sind durchschnittlich 9 Stunden mehr unbezahlte Arbeit pro Woche; 1 Stunde und 19 Minuten mehr pro Tag.\r\nIm Vergleich zur Zeitverwendungserhebung 2012/2013 leisten Frauen und M\u00e4nner 2022 w\u00f6chentlich mehr unbezahlte Sorgearbeit: Frauen gut 20 Minuten, M\u00e4nner 80 Minuten mehr.\r\n2022 liegt die Gesamtsumme aus unbezahlter und bezahlter Arbeit pro Woche bei Frauen bei fast 46 Stunden, bei M\u00e4nnern bei 44,5 Stunden. Die Differenz betr\u00e4gt 1,5 Stunden und ist damit gegen\u00fcber 2012/2013 sogar noch angestiegen, als sie bei 1 Stunde lag.\r\nFast zwei Drittel der geleisteten w\u00f6chentlichen Gesamtarbeitszeit von Frauen sind unbezahlt, bei M\u00e4nnern sind es weniger als die H\u00e4lfte.\r\nFast die H\u00e4lfte der unbezahlten Arbeit von Frauen besteht aus T\u00e4tigkeiten der klassischen Hausarbeit wie Kochen, Putzen und W\u00e4sche waschen. Sie wenden daf\u00fcr im Schnitt mehr als 13 Stunden pro Woche oder fast 2 Stunden pro Tag auf. M\u00e4nner verbringen nur halb so viel Zeit damit. Auch f\u00fcr die Betreuung, Pflege und Unterst\u00fctzung von Kindern und erwachsenen Haushaltsmitgliedern wenden Frauen fast doppelt so viel Zeit auf wie M\u00e4nner. Pro Woche verbringen sie mehr als 3,5 Stunden mit diesen T\u00e4tigkeiten, M\u00e4nner nur knapp 2 Stunden.\r\nM\u00fctter und V\u00e4ter arbeiten mit beinahe 58 Stunden fast gleich lang, allerdings gibt es bei der Zeitverwendung f\u00fcr bezahlte und unbezahlte Arbeit deutliche Unterschiede: W\u00e4hrend V\u00e4ter knapp 33 Stunden f\u00fcr Erwerbsarbeit und knapp 25 Stunden f\u00fcr unbezahlte Arbeit aufwenden, sind M\u00fctter mit etwas \u00fcber 18 Stunden erwerbst\u00e4tig und wenden 39,5 Stunden f\u00fcr unbezahlte Arbeit auf. V\u00e4ter leisten 4,5 Stunden mehr Erwerbsarbeit als M\u00e4nner ohne Kinder, M\u00fctter 5 Stunden weniger als Frauen ohne Kinder.\r\nWas die unbezahlte Arbeit betrifft, leisten V\u00e4ter 7,5 Stunden mehr als M\u00e4nner ohne Kinder, M\u00fctter 15 Stunden mehr als Frauen ohne Kinder.\r\nBei Eltern junger Kinder unter 6 Jahren liegt die Gesamtarbeitszeit mit mehr als 61,5 Stunden bei den M\u00fcttern und 63 Stunden bei den V\u00e4tern nochmals deutlich h\u00f6her. V\u00e4ter kleiner Kinder wenden 32,5 Stunden f\u00fcr Erwerbsarbeit und 30,5 Stunden f\u00fcr unbezahlte Arbeit auf, M\u00fctter von Kleinkindern gehen etwas \u00fcber 13 Stunden einer Erwerbst\u00e4tigkeit nach und leisten mehr als 48 Wochenstunden unbezahlte Arbeit. \r\nZudem zeigt die aktuelle Zeitverwendungserhebung: 24 Prozent der erwerbst\u00e4tigen M\u00fctter geben an, dass sie \u00fcber zu wenig Zeit f\u00fcr Erwerbsarbeit verf\u00fcgen. 26 Prozent der erwerbst\u00e4tigen V\u00e4ter w\u00fcrden gerne weniger Zeit mit Erwerbsarbeit verbringen.\r\n\r\nBewertung:\r\nVerglichen mit den Ergebnissen der ZVE 2012/2013 wird die Sorgel\u00fccke zwischen den Geschlechtern kleiner. Damals betrug der Gender Care Gap 52 Prozent. Frauen \u00fcbernehmen aber nach wie vor den gr\u00f6\u00dften Teil der Arbeit in Haushalt, Kinderbetreuung und Angeh\u00f6rigenpflege. 9 Wochenstunden mehr an unbezahlter Sorgearbeit machen mehr als einen zus\u00e4tzlichen \u201eNormalarbeitstag\u201c aus.\r\n\r\nZudem hat die Zeit, die Frauen mit unbezahlter Arbeit verbringen, gegen\u00fcber der Vorerhebung 2012/2013 sogar zugenommen. Bei M\u00e4nnern hat sich die mit Sorgearbeit verbrachte Zeit noch deutlicher erh\u00f6ht; so erkl\u00e4rt sich, dass die Sorgel\u00fccke kleiner geworden ist.\r\nDer \u201cMental Load\u201d, also die mentale und psychische Belastung durch die Planungs- und Organisationsverantwortung f\u00fcr die allt\u00e4glichen Aufgaben, wurde in der aktuellen Zeitverwendungserhebung nicht explizit erhoben. Diverse aktuelle Studien zeigen, dass dieser sehr ungleich zwischen Frauen und M\u00e4nnern verteilt ist. Diese hohe mentale und psychische Beanspruchung wirkt sich nachteilig auf die Gesundheit der Frauen und ihre beruflichen Bestrebungen aus. In den n\u00e4chsten Zeitverwendungserhebungen sollte der \u201eMental Load\u201c in geeigneter Weise mit erhoben werden. \r\n\r\nDie aktuelle Zeitverwendungserhebung hat im Kontext der Coronavirus-Pandemie stattgefunden. Diese hatte durch die massiven Einschr\u00e4nkungen bei der \u00f6ffentlichen Bildungs-, Betreuungs- und Pflegeinfrastruktur erhebliche Auswirkungen auf die Verteilung existenziell notwendiger F\u00fcrsorgeaufgaben. \r\nEine Ver\u00e4nderung hin zu einer egalit\u00e4reren Aufteilung von Erwerbs- und Sorgearbeit durch die Pandemie-Zeit l\u00e4sst sich aus unserer Sicht nicht erkennen. Dies best\u00e4tigen auch aktuelle Studien, wie beispielsweise die Ergebnisse der in mehreren Wellen durchgef\u00fchrten Erwerbst\u00e4tigenbefragungen des WSI. Andere Ergebnisse deuten sogar auf eine Retraditionalisierung der Arbeitsteilung hin.\r\nNicht zuletzt vor dem Hintergrund der Pandemie-Erfahrungen wird deutlich, dass Zeitverwendungserhebungen in k\u00fcrzeren Intervallen notwendig sind, um politisch handlungsleitend sein zu k\u00f6nnen.\r\n\r\nEs zeigt sich, dass die Gesamtbelastung durch bezahlte und unbezahlte Arbeit bei Frauen insgesamt mit fast 46 Stunden pro Woche gegen\u00fcber dem Vergleichszeitpunkt 2012/2013 sogar noch zugenommen hat, w\u00e4hrend sie sich bei M\u00e4nnern minimal verringert hat.\r\n\r\nDie traditionelle Aufgabenteilung nach Geburt eines Kindes besteht offensichtlich fort: In Familien mit Kindern unter 6 Jahren sind V\u00e4ter die Haupterwerbst\u00e4tigen mit einer mehr als doppelt so hohen Erwerbsstundenzahl; die M\u00fctter \u00fcbernehmen vorrangig die unbezahlten Sorget\u00e4tigkeiten. Dies geht zulasten ihrer eigenen sozialen Absicherung.\r\nGerade bei der \u201eklassischen\u201c Hausarbeit, aber auch bei Betreuung und Pflege von Kindern und \u00c4lteren ist weiterhin eine starke geschlechterspezifische Aufgabenteilung feststellbar. Es besteht nach wie vor hoher Umverteilungsbedarf von bezahlter und unbezahlter Arbeit gerade bei Eltern junger Kinder \u2013 sowohl innerhalb der Paarbeziehung als auch durch ausreichende, hochwertige Bildungs- und Betreuungsangebote wie Kitas und Ganztagsschulen und professionelle Haushaltsdienstleistungen. Mit Blick auf die Alterung der Gesellschaft und auf den Pflegebedarf in allen Altersgruppen muss auch Sorgearbeit in Gestalt informeller Pflege umverteilt werden, hin zu professionellen Unterst\u00fctzungsangeboten wie auch zwischen den Geschlechtern. H\u00e4usliche Pflege kann nur mit einem bedarfsorientierten Mix aus Angeh\u00f6rigenpflege und professionellen Pflege- und Assistenzangeboten sowie Alltagshilfen sichergestellt werden.\r\n\r\nDie negativen \u00f6konomischen und sozialen Folgen der ungleichen Zeitverwendung f\u00fcr bezahlte und unbezahlte Arbeit tragen nach wie vor vor allem Frauen in Form schlechterer Entlohnung, schlechterer beruflicher Perspektiven und mangelnder finanzieller Absicherung bis hin zur Rente. Besonders im Fall von Trennung, Scheidung oder Tod des Partners steigen ihre pers\u00f6nlichen wirtschaftlichen Unsicherheiten und damit h\u00e4ufig auch die ihrer Kinder.\r\nFrauen von unbezahlter Sorgearbeit zu entlasten, bleibt somit ein vordringliches gleichstellungs- und auch gesundheitspolitisches Anliegen. Das ist notwendige Voraussetzung f\u00fcr die \u00f6konomische Eigenst\u00e4ndigkeit von Frauen und f\u00fcr die \u2013 insbesondere in Zeiten des Fachkr\u00e4ftemangels \u2013 gew\u00fcnschte Ausweitung des Erwerbsvolumens von Frauen.\r\nDas kann nicht ohne Entlastung bei der Sorgearbeit durch M\u00e4nner funktionieren: Ersch\u00f6pfung und \u00dcberlastung von Frauen und insbesondere M\u00fcttern drohen sich ansonsten weiter zu versch\u00e4rfen. \r\nUm mehr Zeit f\u00fcr Sorgearbeit zu haben, ist die Reduktion des Erwerbsumfangs von M\u00e4nnern und vor allem V\u00e4tern (insbesondere junger Kinder) erforderlich.\r\nDiese Umverteilung hinsichtlich des Erwerbsumfangs entspricht den W\u00fcnschen vieler M\u00fctter und V\u00e4ter sowie pflegender Angeh\u00f6riger.\r\nPrivate und \u00f6ffentliche Arbeitgeber*innen sind gefordert, diesen W\u00fcnschen nach Arbeitszeitverl\u00e4ngerung bzw. -verk\u00fcrzung Rechnung zu tragen und sorgearbeitsgerechte Arbeitszeitmodelle anzubieten.\r\nDie Politik steht in der Pflicht, widerspruchsfreie Rahmenbedingungen f\u00fcr die gleichm\u00e4\u00dfigere Aufteilung von Erwerbs- und Sorgearbeit zwischen den Geschlechtern zu schaffen. Als dringend anstehende n\u00e4chste Schritte m\u00fcssen Ma\u00dfnahmen wie die Familienstartzeit und der Ausbau der Partner*innen-Monate beim Elterngeld, eine Lohnersatzleistung f\u00fcr Pflegezeiten sowie die Reform des Ehegattensplittings endlich umgesetzt werden.\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Zeitverwendungserhebung 2022: Care-Arbeit von M\u00e4nnern und Erwerbst\u00e4tigkeit von Frauen st\u00e4rken"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/4d/8a/325346/Stellungnahme-Gutachten-SG2406070040.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMFSFJ",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-03"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009883",
                "regulatoryProjectTitle": "Einf\u00fchrung einer Lohnersatzleistung f\u00fcr Pflegephasen und Reform der Pflegezeiten",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "28.3.2024\r\n\r\nF\u00fcr fair geteilte Sorgearbeit in der informellen Pflege\r\nLohnersatzleistung einf\u00fchren und Pflegezeiten reformieren!\r\n\r\n\r\nAusgangslage:\r\nAktuell leben in Deutschland gut 5 Millionen Pflegebed\u00fcrftige jeden Alters mit einem Pflegegrad , bis 2055 wird ihre Zahl voraussichtlich um knapp 2 Millionen steigen . 84 Prozent der Pflegebed\u00fcrftigen werden zuhause versorgt , davon mehr als die H\u00e4lfte allein von Angeh\u00f6rigen ohne professionelle Unterst\u00fctzung z.B. durch ambulante Pflegedienste .\r\nZwei Drittel der Pflegenden sind Frauen.  Sie pflegen sehr viel h\u00e4ufiger Personen mit erheblichem Pflegebedarf.  Sie reduzieren ihre Erwerbst\u00e4tigkeit st\u00e4rker als M\u00e4nner und steigen h\u00e4ufiger ganz aus dem Beruf aus, um Pflegeaufgaben zu \u00fcbernehmen.  Mehr als drei Viertel der pflegenden Angeh\u00f6rigen sind selbst noch im erwerbsf\u00e4higen Alter.  Z.T. haben sie neben Beruf und Pflege parallel auch noch Kinder zu betreuen.\r\n\r\nDie aktuellen Regelungen zur Vereinbarkeit von Pflege und Beruf (Pflegezeit und Familienpflegezeit) sind unzureichend. Insbesondere eine finanzielle Absicherung, die \u00fcber die 10 Tage bezahlte Freistellung (\u201ePflegeunterst\u00fctzungsgeld\u201c) hinausgeht, muss geschaffen werden. Das zinslose Darlehen, das aktuell f\u00fcr Pflegezeiten beantragt werden kann, weist \u00e4u\u00dferst geringe Nutzungsraten auf.  Zudem schlie\u00dfen die gesetzlich definierten betrieblichen Schwellenwerte die Inanspruchnahme der Regelungen f\u00fcr viele Frauen aus, da sie vielfach in KMU t\u00e4tig sind. \r\n\r\nIm Koalitionsvertrag \u201eMehr Fortschritt wagen\u201c findet sich dazu folgende Vereinbarung:\r\n\u201eWir entwickeln die Pflegezeit- und Familienpflegezeitgesetze weiter und erm\u00f6glichen pflegenden Angeh\u00f6rigen und Nahestehenden mehr Zeitsouver\u00e4nit\u00e4t, auch durch eine Lohnersatzleistung im Falle pflegebedingter Auszeiten.\u201c (S. 81)\r\n\r\nAuch der Unabh\u00e4ngige Beirat f\u00fcr die Vereinbarkeit von Pflege und Beruf spricht sich in seinen Empfehlungen zur Familienpflegezeit und zum Familienpflegegeld klar f\u00fcr eine Lohnersatzleistung (\u201eFamilienpflegegeld\u201c) und die Zusammenf\u00fchrung der Pflegezeiten (\u201eFamilienpflegezeit\u201c) aus. \r\n\r\n\r\nZiel:\r\nPflege ist ein Thema \u00fcber den gesamten Lebensverlauf hinweg. Sie ist eine gesamtgesellschaftliche Aufgabe, die auch eine entsprechende Finanzierungsgrundlage erfordert.\r\nSorgearbeit in Gestalt informeller Pflege muss umverteilt werden: Hin zu professionellen Unterst\u00fctzungsangeboten wie auch zwischen den Geschlechtern.\r\nPflege darf nicht zu erheblichen Einkommenseinbu\u00dfen w\u00e4hrend der Erwerbsphase f\u00fchren und auch keine gro\u00dfen L\u00fccken in der Rente zur Folge haben.\r\nEine steuerfinanzierte Lohnersatzleistung soll die Einkommensverluste bei pflegebedingter Erwerbsunterbrechung bzw. Reduktion der Arbeitszeit kompensieren und die Vereinbarkeit von Pflege und Beruf verbessern. Diese Leistung soll zugleich auch ein Anreiz f\u00fcr M\u00e4nner sein, sich st\u00e4rker an Pflege zu beteiligen. Klare und unb\u00fcrokratische Anspruchsregelungen m\u00fcssen (Teil-) Freistellungen zur Unterst\u00fctzung von Pflegebed\u00fcrftigen erm\u00f6glichen. Diese sollen verhindern, dass pflegende Angeh\u00f6rige vollst\u00e4ndig aus dem Beruf aussteigen (m\u00fcssen), um Pflege zu leisten.\r\nDie Einf\u00fchrung der Lohnersatzleistung f\u00fcr Pflegezeiten und die Zusammenf\u00fchrung und Vereinfachung der Pflegezeit-Anspr\u00fcche m\u00fcssen dringend von einem bedarfsgerechten Ausbau der professionellen Pflegeinfrastruktur begleitet werden. Vom Primat der familienbasierten Pflege muss abger\u00fcckt werden: Die anstehenden gro\u00dfen Herausforderungen im Bereich der Pflege k\u00f6nnen und d\u00fcrfen nicht allein durch die F\u00f6rderung privat geleisteter Sorgearbeit bew\u00e4ltigt werden, da dies insbesondere zu Lasten der eigenst\u00e4ndigen Existenzsicherung und der Gesundheit von Frauen geht. H\u00e4usliche Pflege kann nur mit einem bedarfsorientierten Mix aus Angeh\u00f6rigenpflege und professionellen Pflege- und Assistenzangeboten sowie Alltagshilfen sichergestellt werden.\r\nBen\u00f6tigt werden unb\u00fcrokratische und bedarfsorientierte Unterst\u00fctzungsangebote, die von niedrigschwelligen Beratungsstrukturen flankiert werden. Damit soll sichergestellt werden, dass die Regelungen f\u00fcr alle Menschen nutzbar sind.\r\n\r\n\r\n\r\nNotwendige Ma\u00dfnahmen:\r\nEine Lohnersatzleistung f\u00fcr pflegebedingte Auszeiten bzw. Arbeitszeitreduzierungen ist aus unserer Sicht ein wichtiger Schritt, da sie erwerbst\u00e4tige Frauen mit Pflegeverantwortung besser absichert und sie im Erwerbsleben h\u00e4lt. Gleichzeitig setzt sie Anreize f\u00fcr erwerbst\u00e4tige M\u00e4nner, sich st\u00e4rker in die Pflege nahestehender Menschen einzubringen. Die faire Verteilung von Pflegeverantwortung zwischen den Geschlechtern wird auch angesichts der steigenden Zahl Pflegebed\u00fcrftiger immer wichtiger.\r\nDer Unabh\u00e4ngige Beirat schl\u00e4gt vor, eine Lohnersatzleistung f\u00fcr maximal 36 Monate insgesamt je pflegebed\u00fcrftiger Person einzuf\u00fchren. Dies unterst\u00fctzen wir als ersten Schritt.\r\nAus gleichstellungspolitischer Sicht ist es wichtig, dass es nicht nur eine Hauptpflegeperson gibt, sondern sich mehrere Personen die Pflege teilen k\u00f6nnen. Gepr\u00fcft werden muss, mit welchen Ma\u00dfnahmen und Anreizen mehr M\u00e4nner dazu gebracht werden, Pflegeverantwortung zu \u00fcbernehmen. Dies kann einen Beitrag dazu leisten, Geschlechterrollenstereotype zu \u00fcberwinden.\r\nDer Unabh\u00e4ngige Beirat schl\u00e4gt vor, die Lohnersatzleistung f\u00fcr pflegebedingte Auszeiten analog zum Elterngeld auszugestalten. Wichtig ist uns dabei die existenzsichernde und sozial gerechte Ausgestaltung. Es sollte aus unserer Sicht einen nicht an eine Erwerbst\u00e4tigkeit gekn\u00fcpften Mindestbetrag geben. F\u00fcr niedrige Einkommen muss es analog eine Aufstockung der Entgeltersatzrate auf bis zu 100 Prozent geben. Eine erh\u00f6hte Entgeltersatzrate sollte bis in mittlere Einkommensbereiche reichen. Zudem darf keine Anrechnung des Mindestbetrags der neuen Leistung auf SGB II bzw. B\u00fcrger*innen-Geld erfolgen. Des Weiteren ist eine Dynamisierung der Leistung vorzusehen, um der allgemeinen Kostenentwicklung zu folgen, dies gilt ausdr\u00fccklich auch f\u00fcr eine Obergrenze.\r\nHinsichtlich der aktuell gegebenen M\u00f6glichkeiten zur (Teil-) Freistellung vom Beruf halten wir die bisherige Dauer von maximal 24 Monaten f\u00fcr nicht ausreichend und sprechen uns f\u00fcr die bedarfsgerechte Ausweitung von Pflegezeiten aus, die flexibel in Anspruch genommen werden k\u00f6nnen. Auch den besonderen zeitlichen Bedarfen im Falle pflegebed\u00fcrftiger Kinder und Jugendlicher muss Rechnung getragen werden. Als ersten Schritt begr\u00fc\u00dfen wir den Vorschlag des Unabh\u00e4ngigen Beirats, f\u00fcr pflegende Angeh\u00f6rige je pflegebed\u00fcrftiger Person einen Anspruch auf maximal 36 Monate Familienpflegezeit einzuf\u00fchren.\r\nWir unterst\u00fctzen zudem den Vorschlag des Unabh\u00e4ngigen Beirats: \u201epflegende Angeh\u00f6rige\u201c im Sinne pflegender Familienangeh\u00f6riger und vergleichbar nahestehender Personen, die die Pflege \u00fcbernehmen, zu definieren.\r\nAus unserer Sicht muss neben dem Anspruch auf vollst\u00e4ndige Freistellung allerdings auch der Anspruch auf Teil-Freistellung im Rahmen einer Pflegezeit unabh\u00e4ngig von der Gr\u00f6\u00dfe des Betriebes gelten, weil ansonsten ein Gro\u00dfteil der weiblichen Pflegenden die Regelung nicht in Anspruch nehmen kann.\r\n\r\nPflege muss als gesamtgesellschaftliche Aufgabe verstanden werden. Um diese Aufgabe gut zu bew\u00e4ltigen, muss an mehreren Stellen angesetzt werden. Auch die gesellschaftliche Verantwortung von Wirtschaft ist an dieser Stelle gefordert. Dringend erforderlich ist zudem vor allem der Ausbau der professionellen Pflegeinfrastruktur.\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/6d/99/325348/Stellungnahme-Gutachten-SG2406070042.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMFSFJ",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-22"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009887",
                "regulatoryProjectTitle": "Zeitverwendungserhebung 2022: Care-Arbeit von M\u00e4nnern und Erwerbst\u00e4tigkeit von Frauen st\u00e4rken",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "22.5.2024\r\n\r\nZeitverwendungserhebung 2022: Es ist Zeit f\u00fcr die Umverteilung von Erwerbs- und Sorgearbeit!\r\nFrauen arbeiten mehr als M\u00e4nner, aber \u00fcberwiegend unbezahlt\r\n\r\n\r\nBeschreibung der Datenlage:\r\nLaut Zeitverwendungserhebung 2022 leisten Frauen 44 Prozent mehr unbezahlte Arbeit als M\u00e4nner. W\u00e4hrend Frauen 2022 durchschnittlich 30 Wochenstunden an unbezahlter Arbeit leisten, sind es bei M\u00e4nnern knapp 21 Wochenstunden. Das sind durchschnittlich 9 Stunden mehr unbezahlte Arbeit pro Woche; 1 Stunde und 19 Minuten mehr pro Tag.\r\nIm Vergleich zur Zeitverwendungserhebung 2012/2013 leisten Frauen und M\u00e4nner 2022 w\u00f6chentlich mehr unbezahlte Sorgearbeit: Frauen gut 20 Minuten, M\u00e4nner 80 Minuten mehr.\r\n2022 liegt die Gesamtsumme aus unbezahlter und bezahlter Arbeit pro Woche bei Frauen bei fast 46 Stunden, bei M\u00e4nnern bei 44,5 Stunden. Die Differenz betr\u00e4gt 1,5 Stunden und ist damit gegen\u00fcber 2012/2013 sogar noch angestiegen, als sie bei 1 Stunde lag.\r\nFast zwei Drittel der geleisteten w\u00f6chentlichen Gesamtarbeitszeit von Frauen sind unbezahlt, bei M\u00e4nnern sind es weniger als die H\u00e4lfte.\r\nFast die H\u00e4lfte der unbezahlten Arbeit von Frauen besteht aus T\u00e4tigkeiten der klassischen Hausarbeit wie Kochen, Putzen und W\u00e4sche waschen. Sie wenden daf\u00fcr im Schnitt mehr als 13 Stunden pro Woche oder fast 2 Stunden pro Tag auf. M\u00e4nner verbringen nur halb so viel Zeit damit. Auch f\u00fcr die Betreuung, Pflege und Unterst\u00fctzung von Kindern und erwachsenen Haushaltsmitgliedern wenden Frauen fast doppelt so viel Zeit auf wie M\u00e4nner. Pro Woche verbringen sie mehr als 3,5 Stunden mit diesen T\u00e4tigkeiten, M\u00e4nner nur knapp 2 Stunden.\r\nM\u00fctter und V\u00e4ter arbeiten mit beinahe 58 Stunden fast gleich lang, allerdings gibt es bei der Zeitverwendung f\u00fcr bezahlte und unbezahlte Arbeit deutliche Unterschiede: W\u00e4hrend V\u00e4ter knapp 33 Stunden f\u00fcr Erwerbsarbeit und knapp 25 Stunden f\u00fcr unbezahlte Arbeit aufwenden, sind M\u00fctter mit etwas \u00fcber 18 Stunden erwerbst\u00e4tig und wenden 39,5 Stunden f\u00fcr unbezahlte Arbeit auf. V\u00e4ter leisten 4,5 Stunden mehr Erwerbsarbeit als M\u00e4nner ohne Kinder, M\u00fctter 5 Stunden weniger als Frauen ohne Kinder.\r\nWas die unbezahlte Arbeit betrifft, leisten V\u00e4ter 7,5 Stunden mehr als M\u00e4nner ohne Kinder, M\u00fctter 15 Stunden mehr als Frauen ohne Kinder.\r\nBei Eltern junger Kinder unter 6 Jahren liegt die Gesamtarbeitszeit mit mehr als 61,5 Stunden bei den M\u00fcttern und 63 Stunden bei den V\u00e4tern nochmals deutlich h\u00f6her. V\u00e4ter kleiner Kinder wenden 32,5 Stunden f\u00fcr Erwerbsarbeit und 30,5 Stunden f\u00fcr unbezahlte Arbeit auf, M\u00fctter von Kleinkindern gehen etwas \u00fcber 13 Stunden einer Erwerbst\u00e4tigkeit nach und leisten mehr als 48 Wochenstunden unbezahlte Arbeit. \r\nZudem zeigt die aktuelle Zeitverwendungserhebung: 24 Prozent der erwerbst\u00e4tigen M\u00fctter geben an, dass sie \u00fcber zu wenig Zeit f\u00fcr Erwerbsarbeit verf\u00fcgen. 26 Prozent der erwerbst\u00e4tigen V\u00e4ter w\u00fcrden gerne weniger Zeit mit Erwerbsarbeit verbringen.\r\n\r\nBewertung:\r\nVerglichen mit den Ergebnissen der ZVE 2012/2013 wird die Sorgel\u00fccke zwischen den Geschlechtern kleiner. Damals betrug der Gender Care Gap 52 Prozent. Frauen \u00fcbernehmen aber nach wie vor den gr\u00f6\u00dften Teil der Arbeit in Haushalt, Kinderbetreuung und Angeh\u00f6rigenpflege. 9 Wochenstunden mehr an unbezahlter Sorgearbeit machen mehr als einen zus\u00e4tzlichen \u201eNormalarbeitstag\u201c aus.\r\n\r\nZudem hat die Zeit, die Frauen mit unbezahlter Arbeit verbringen, gegen\u00fcber der Vorerhebung 2012/2013 sogar zugenommen. Bei M\u00e4nnern hat sich die mit Sorgearbeit verbrachte Zeit noch deutlicher erh\u00f6ht; so erkl\u00e4rt sich, dass die Sorgel\u00fccke kleiner geworden ist.\r\nDer \u201cMental Load\u201d, also die mentale und psychische Belastung durch die Planungs- und Organisationsverantwortung f\u00fcr die allt\u00e4glichen Aufgaben, wurde in der aktuellen Zeitverwendungserhebung nicht explizit erhoben. Diverse aktuelle Studien zeigen, dass dieser sehr ungleich zwischen Frauen und M\u00e4nnern verteilt ist. Diese hohe mentale und psychische Beanspruchung wirkt sich nachteilig auf die Gesundheit der Frauen und ihre beruflichen Bestrebungen aus. In den n\u00e4chsten Zeitverwendungserhebungen sollte der \u201eMental Load\u201c in geeigneter Weise mit erhoben werden. \r\n\r\nDie aktuelle Zeitverwendungserhebung hat im Kontext der Coronavirus-Pandemie stattgefunden. Diese hatte durch die massiven Einschr\u00e4nkungen bei der \u00f6ffentlichen Bildungs-, Betreuungs- und Pflegeinfrastruktur erhebliche Auswirkungen auf die Verteilung existenziell notwendiger F\u00fcrsorgeaufgaben. \r\nEine Ver\u00e4nderung hin zu einer egalit\u00e4reren Aufteilung von Erwerbs- und Sorgearbeit durch die Pandemie-Zeit l\u00e4sst sich aus unserer Sicht nicht erkennen. Dies best\u00e4tigen auch aktuelle Studien, wie beispielsweise die Ergebnisse der in mehreren Wellen durchgef\u00fchrten Erwerbst\u00e4tigenbefragungen des WSI. Andere Ergebnisse deuten sogar auf eine Retraditionalisierung der Arbeitsteilung hin.\r\nNicht zuletzt vor dem Hintergrund der Pandemie-Erfahrungen wird deutlich, dass Zeitverwendungserhebungen in k\u00fcrzeren Intervallen notwendig sind, um politisch handlungsleitend sein zu k\u00f6nnen.\r\n\r\nEs zeigt sich, dass die Gesamtbelastung durch bezahlte und unbezahlte Arbeit bei Frauen insgesamt mit fast 46 Stunden pro Woche gegen\u00fcber dem Vergleichszeitpunkt 2012/2013 sogar noch zugenommen hat, w\u00e4hrend sie sich bei M\u00e4nnern minimal verringert hat.\r\n\r\nDie traditionelle Aufgabenteilung nach Geburt eines Kindes besteht offensichtlich fort: In Familien mit Kindern unter 6 Jahren sind V\u00e4ter die Haupterwerbst\u00e4tigen mit einer mehr als doppelt so hohen Erwerbsstundenzahl; die M\u00fctter \u00fcbernehmen vorrangig die unbezahlten Sorget\u00e4tigkeiten. Dies geht zulasten ihrer eigenen sozialen Absicherung.\r\nGerade bei der \u201eklassischen\u201c Hausarbeit, aber auch bei Betreuung und Pflege von Kindern und \u00c4lteren ist weiterhin eine starke geschlechterspezifische Aufgabenteilung feststellbar. Es besteht nach wie vor hoher Umverteilungsbedarf von bezahlter und unbezahlter Arbeit gerade bei Eltern junger Kinder \u2013 sowohl innerhalb der Paarbeziehung als auch durch ausreichende, hochwertige Bildungs- und Betreuungsangebote wie Kitas und Ganztagsschulen und professionelle Haushaltsdienstleistungen. Mit Blick auf die Alterung der Gesellschaft und auf den Pflegebedarf in allen Altersgruppen muss auch Sorgearbeit in Gestalt informeller Pflege umverteilt werden, hin zu professionellen Unterst\u00fctzungsangeboten wie auch zwischen den Geschlechtern. H\u00e4usliche Pflege kann nur mit einem bedarfsorientierten Mix aus Angeh\u00f6rigenpflege und professionellen Pflege- und Assistenzangeboten sowie Alltagshilfen sichergestellt werden.\r\n\r\nDie negativen \u00f6konomischen und sozialen Folgen der ungleichen Zeitverwendung f\u00fcr bezahlte und unbezahlte Arbeit tragen nach wie vor vor allem Frauen in Form schlechterer Entlohnung, schlechterer beruflicher Perspektiven und mangelnder finanzieller Absicherung bis hin zur Rente. Besonders im Fall von Trennung, Scheidung oder Tod des Partners steigen ihre pers\u00f6nlichen wirtschaftlichen Unsicherheiten und damit h\u00e4ufig auch die ihrer Kinder.\r\nFrauen von unbezahlter Sorgearbeit zu entlasten, bleibt somit ein vordringliches gleichstellungs- und auch gesundheitspolitisches Anliegen. Das ist notwendige Voraussetzung f\u00fcr die \u00f6konomische Eigenst\u00e4ndigkeit von Frauen und f\u00fcr die \u2013 insbesondere in Zeiten des Fachkr\u00e4ftemangels \u2013 gew\u00fcnschte Ausweitung des Erwerbsvolumens von Frauen.\r\nDas kann nicht ohne Entlastung bei der Sorgearbeit durch M\u00e4nner funktionieren: Ersch\u00f6pfung und \u00dcberlastung von Frauen und insbesondere M\u00fcttern drohen sich ansonsten weiter zu versch\u00e4rfen. \r\nUm mehr Zeit f\u00fcr Sorgearbeit zu haben, ist die Reduktion des Erwerbsumfangs von M\u00e4nnern und vor allem V\u00e4tern (insbesondere junger Kinder) erforderlich.\r\nDiese Umverteilung hinsichtlich des Erwerbsumfangs entspricht den W\u00fcnschen vieler M\u00fctter und V\u00e4ter sowie pflegender Angeh\u00f6riger.\r\nPrivate und \u00f6ffentliche Arbeitgeber*innen sind gefordert, diesen W\u00fcnschen nach Arbeitszeitverl\u00e4ngerung bzw. -verk\u00fcrzung Rechnung zu tragen und sorgearbeitsgerechte Arbeitszeitmodelle anzubieten.\r\nDie Politik steht in der Pflicht, widerspruchsfreie Rahmenbedingungen f\u00fcr die gleichm\u00e4\u00dfigere Aufteilung von Erwerbs- und Sorgearbeit zwischen den Geschlechtern zu schaffen. Als dringend anstehende n\u00e4chste Schritte m\u00fcssen Ma\u00dfnahmen wie die Familienstartzeit und der Ausbau der Partner*innen-Monate beim Elterngeld, eine Lohnersatzleistung f\u00fcr Pflegezeiten sowie die Reform des Ehegattensplittings endlich umgesetzt werden.\r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}