{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-03-02T12:09:52.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-02T12:09:52.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-29T12:00:43.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40196,
                "validFromDate": "2024-06-29T12:00:43.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 39336,
                "validFromDate": "2024-06-28T23:17:44.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-29T12:00:43.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 18499,
                "validFromDate": "2023-07-26T21:54:52.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-28T23:17:44.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 4178,
                "validFromDate": "2022-03-02T12:09:52.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-07-26T21:54:52.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Als Bundesverband der Psychosozialen Zentren (PSZ) f\u00fcr \u00dcberlebende von Folter, Krieg und Flucht b\u00fcndelt die BAfF die Kompetenzen und Interessen der gegenw\u00e4rtig 48 Zentren im gesamten Bundesgebiet. Seit 25 Jahren setzen wir uns f\u00fcr die bedarfsgerechte psychosoziale und therapeutische Versorgung oft schwerst traumatisierter Menschen und den gleichberechtigen Zugang zu Versorgungsstrukturen f\u00fcr Gefl\u00fcchtete ein. Wir fungieren dabei als zentrale Koordinierungsstelle f\u00fcr den Aufbau, die Begleitung, die Qualit\u00e4tssicherung und Weiterentwicklung der psychosozialen Arbeit f\u00fcr gefl\u00fcchtete Menschen. Vernetzt auf EU-, Bundes- und Landesebene leisten einen Beitrag zur Erf\u00fcllung zentraler Aufgaben, etwa im Bereich der Identifizierung und Versorgung besonders Schutzbed\u00fcrftiger nach EU-Aufnahmerichtlinie. Als Kompetenzzentrum f\u00fcr die Themenfelder Trauma und Flucht, Gesundheit und Asyl b\u00fcndeln und vermitteln wir die Expertise in Modellprojekten, Schulungen und Analysen. Wir koordinieren die bundesweite Datenerhebung f\u00fcr die psychosoziale Versorgung Gefl\u00fcchteter.\r\nDie Psychosozialen Zentren leisten bundesweit psychosoziale Unterst\u00fctzung und Psychotherapie f\u00fcr derzeit etwa 25.000 gefl\u00fcchtete, psychisch belastete Menschen. Die Arbeit der Zentren ist in ein Konzept eingebettet, dass asylverfahrensrechtliche und psychosoziale Beratung sowie psychologische und psychotherapeutische Angebote und ggf. medizinische Hilfe umfasst. F\u00fcr viele Betroffene von Folter oder Menschenrechtsverletzungen bieten sie Orientierung, notwendige Stabilisierung und Krisenintervention, stellen Schutzbedarfe fest und arbeiten betroffenenorientiert, multimodal durch niedrigschwellige psychosoziale Begleitung und Beratung, psychotherapeutische und psychiatrischer Angebote bis hin zu rechtlicher Beratung. \r\nWeil der Weg ins Gesundheitssystem Gefl\u00fcchteten weitgehend versperrt bleibt, werden sie seit mehreren Jahrzehnten zum Gro\u00dfteil von Mitgliedszentren der BAfF versorgt. F\u00fcr psychisch belastete Menschen \u00fcbernehmen die PSZ seit \u00fcber 40 Jahren einen Versorgungsauftrag, der auch durch die Finanzierung durch den AMIF geleistet werden kann. Als Koordinations- oder Kompetenzzentren und durch Fortbildungsangebote wirken die Zentren dar\u00fcber hinaus unterst\u00fctzend oder durch Beratung f\u00fcr andere Leistungserbringer im Gesundheits- und Sozialbereich. Vor Ort sind sie entscheidend, um Netzwerk- und Unterst\u00fctzungsstrukturen aufzubauen und medizinische Regelstrukturen f\u00fcr die Arbeit mit Gefl\u00fcchteten zu qualifizieren. ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                "de": "Menschenrechte",
                "en": "Human rights"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                "de": "Integration",
                "en": "Integration"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                "en": "Diversity policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                "en": "Child and youth policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                "en": "Rights of people with disabilities"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_REFUGEE",
                "de": "Asyl und Fl\u00fcchtlingsschutz",
                "en": "Asylum and refugee protection"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration\"",
                "en": "Other in the field of \"Migration, refugee policy and integration\""
            },
            {
                "code": "FOI_FA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen\"",
                "en": "Other in the field of \"Foreign policy and international relations\""
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/e5/98/326428/Jahresabschluss-2022.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 10.95,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 50001,
            "to": 60000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Wilhelmstr. ",
            "streetNumber": "115",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10963"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@baff-zentren.org"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493031012463",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.baff-zentren.org"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Annette",
                "lastName": "Kieser",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Lukas",
                "lastName": "Welz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Marie",
                "lastName": "Melior",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Katja",
                "lastName": "M\u00e9riau",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Leo",
                "lastName": "Teigler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Lisa",
                "lastName": "vom Felde",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Marie-Claire",
                "lastName": "Wygand",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Yukako",
                "lastName": "Karato",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Larissa",
                "lastName": "Kunze",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jenny",
                "lastName": "Baron",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Alva",
                "lastName": "Tr\u00e4bert",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Lea",
                "lastName": "Flory",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Claudia",
                "lastName": "Theilig",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Ulrike",
                "function": "Vorstandsvorsitzende",
                "lastName": "Schneck",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Barbara",
                "function": "stellvertretende Vorsitzende",
                "lastName": "E\u00dfer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Marc",
                "function": "Schatzmeister",
                "lastName": "Millies",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-25",
            "naturalPersons": 8,
            "organizations": 53,
            "totalCount": 61
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Forum Menschenrechte e.V."
            },
            {
                "membership": "National Coalition Deutschland Netzwerk f\u00fcr die Umsetzung der UN-Kinderrechtskonvention e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Bundesweite Arbeitsgemeinschaft der Psychosozialen Zentren f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge und Folteropfer (BAfF) e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 40001,
            "to": 50000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Bundesprogramm f\u00fcr die Beratung und Betreuung ausl\u00e4ndischer Fl\u00fcchtlinge - Akutprogramm (Kapitel 1710, Titel 684 05).",
                "location": "Berlin, Deutschland",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 330001,
                    "to": 340000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Zuwendung des Bundes als Projektf\u00f6rderung f\u00fcr die Ma\u00dfnahme \"BeSAFE - Besondere Schutzbedarfe bei der Aufnahme von Gefl\u00fcchteten Erkennen\" - Kapitel/Titel: 1702 / 684 02",
                "location": "Berlin, Deutschland",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 230001,
                    "to": 240000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Zuwendung des Ausw\u00e4rtigen Amtes als Projektf\u00f6rderung, Kapitel 0504 Titel 68713.",
                "location": "Berlin, Deutschland",
                "name": "Ausw\u00e4rtiges Amt",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 150001,
                    "to": 160000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Zuwendung aus dem Asyl-, Migrations- und Integrationsfonds (EU-Fonds AMIF)",
                "location": "Br\u00fcssel, Belgien",
                "name": "Europ\u00e4ische Union (EU)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 90001,
                    "to": 100000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "Zuwendung aus dem Asyl-, Migrations- und Integrationsfonds (EU-Fonds AMIF)",
                "location": "Br\u00fcssel",
                "name": "Europ\u00e4ische Union",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 40001,
                    "to": 50000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "Zuwendung aus dem Asyl-, Migrations- und Integrationsfonds (EU-Fonds AMIF)",
                "location": "Br\u00fcssel",
                "name": "Europ\u00e4ische Union",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002597/40196",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-28T23:17:44.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/96/d8/326429/Lobbyregister-Detailansicht-R002597-2024-06-29_12-00-43.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-29T12:00:43.000+02:00",
        "version": 4
    },
    "registerEntryId": 40196,
    "registerNumber": "R002597",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "AsylG",
                        "title": "Asylgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/asylvfg_1992"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Reform des Gemeinsamen Europ\u00e4ischen Asylsystems hat zentralen Einfluss auf die Asylverfahren f\u00fcr besonders schutzbed\u00fcrftige Menschen, insbesondere deren Identifizierung. Dar\u00fcber hinaus besteht Regelungsbedarf f\u00fcr die psychosoziale Versorgung von Schutzsuchenden. Aus der EU-AufnahmeRL leiten sich Mindeststandards in der Unterbringung, im Gewaltschutz, in der gesundheitlichen Versorgung und parallel dazu auch Verfahrensgarantien im Asylverfahren ab. Im deutschen Aufnahmesystem m\u00fcssen diese besonderen Bedarfe systematisch, fl\u00e4chendeckend und zielgruppen\u00fcbergreifend identifiziert und versorgt werden. Die GEAS-Reformen haben zentralen Einfluss auf diese Verfahren.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                        "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                        "en": "Migration, refugee policy and integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_REFUGEE",
                        "de": "Asyl und Fl\u00fcchtlingsschutz",
                        "en": "Asylum and refugee protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                        "en": "Foreign policy and international relations"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                        "de": "Menschenrechte",
                        "en": "Human rights"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010276",
                "statements": [],
                "title": "Gemeinsames Europ\u00e4isches Asylsystem (GEAS)"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "AsylG",
                        "title": "Asylgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/asylvfg_1992"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Anerkennung psychotherapeutischer Stellungnahmen / Atteste im Asylverfahren wird seit den Gesetzes\u00e4nderungen 2016 und 2019 ausgeschlossen. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                        "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                        "en": "Migration, refugee policy and integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_REFUGEE",
                        "de": "Asyl und Fl\u00fcchtlingsschutz",
                        "en": "Asylum and refugee protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                        "en": "Foreign policy and international relations"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                        "de": "Menschenrechte",
                        "en": "Human rights"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010277",
                "statements": [],
                "title": "Atteste und Stellungnahmen im Asylverfahren"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die Finanzierung des Bundes f\u00fcr die Psychosozialen Zentren ist eine wichtige S\u00e4ule der psychosozialen Versorgung gefl\u00fcchteter \u00dcberlebender von Folter, Krieg und Verfolgung. Der Bundeshaushalt ist hierf\u00fcr das Regelungsvorhaben.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                        "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                        "en": "Migration, refugee policy and integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                        "de": "Integration",
                        "en": "Integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration\"",
                        "en": "Other in the field of \"Migration, refugee policy and integration\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010278",
                "statements": [],
                "title": "Haushaltsgesetz 2025"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "AsylbLG",
                        "title": "Asylbewerberleistungsgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/asylblg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Das Asylbewerberleistungsgesetz stellt den gesetzlichen Anspruch der Sozial- und Gesundheitsleistungen f\u00fcr Asylsuchende dar. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                        "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                        "en": "Migration, refugee policy and integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                        "de": "Integration",
                        "en": "Integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                        "en": "Foreign policy and international relations"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                        "de": "Menschenrechte",
                        "en": "Human rights"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                        "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration\"",
                        "en": "Other in the field of \"Migration, refugee policy and integration\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010279",
                "statements": [],
                "title": "Gesetzliche Anspr\u00fcche der Gesundheitsversorgung Asylsuchender"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}