{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-11-28T14:36:00.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-28T13:12:10.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-08-20T13:40:40.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 43109,
                "validFromDate": "2024-08-20T13:40:40.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 39879,
                "validFromDate": "2024-06-27T17:25:17.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-20T13:40:40.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 39861,
                "validFromDate": "2024-06-27T16:16:09.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-27T17:25:17.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 34303,
                "validFromDate": "2024-06-27T16:06:22.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-27T16:16:09.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 19690,
                "validFromDate": "2023-05-04T12:39:57.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-27T16:06:22.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 13088,
                "validFromDate": "2022-11-28T14:36:00.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-05-04T12:39:57.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_TRADE_ASSOC",
            "de": "Wirtschaftsverband oder Gewerbeverband/-verein",
            "en": "Trade association"
        },
        "activityDescription": "Der B\u00f6rsenverein des Deutschen Buchhandels e.V. ist die Stimme der deutschen Buchbranche. Als Verband vertritt er die Interessen aller drei Handelsstufen: Buchhandel, Verlage und Zwischenbuchhandel. Unter seinem Dach vereint der Verband rund 4.000 Verlage, Buchhandlungen, Zwischenbuchh\u00e4ndler und andere Medienunternehmen.\r\n\r\nAls Wirtschafts- und Kulturverband setzt er sich f\u00fcr optimale wirtschaftliche, rechtliche und politische Rahmenbedingungen im Sinne seiner Mitglieder ein. Dazu z\u00e4hlt der Erhalt der Buchpreisbindung und des erm\u00e4\u00dfigten Mehrwertsteuersatzes f\u00fcr B\u00fccher sowie die St\u00e4rkung und Weiterentwicklung des Urheberrechts. Im Bereich Bildung und Forschung engagiert sich der B\u00f6rsenverein f\u00fcr innovative Transformationsprozesse des wissenschaftlichen Publizierens sowie f\u00fcr die Lesef\u00f6rderung - seit 1959 organisiert er unter anderem den Vorlesewettbewerb des Deutschen Buchhandels, an dem j\u00e4hrlich rund 600.000 Kinder teilnehmen. \r\n\r\nDer B\u00f6rsenverein setzt sich f\u00fcr das Buch als Leitmedium der Gesellschaft, den Erhalt der Publikationsvielfalt und -freiheit sowie f\u00fcr den Fortbestand einer fl\u00e4chendeckenden und vielf\u00e4ltigen Buchhandelslandschaft ein. Er verleiht j\u00e4hrlich den Friedenspreis des Deutschen Buchhandels, einen der bedeutendsten Kulturpreise der Bundesrepublik, den Deutschen Buchpreis sowie den Deutschen Sachbuchpreis. Die Freiheit des Wortes bildet die Grundlage f\u00fcr kulturelle Vielfalt. Um diese zu garantieren, tritt der B\u00f6rsenverein f\u00fcr Meinungsfreiheit im In- und Ausland ein und unterst\u00fctzt bedrohte und verfolgte Kultur- und Medienschaffende weltweit. Mit der Frankfurter Buchmesse, der gr\u00f6\u00dften Buchmesse weltweit, leistet er zudem einen Beitrag zum wirtschaftlichen und kulturellen Austausch.\r\nAls Berufsverband steht der B\u00f6rsenverein seinen Mitgliedern mit einem umfassendem Beratungs- und Serviceangebot zu allen branchenspezifischen Themen als kompetenter Ansprechpartner zur Seite.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_EP_CHILDHOOD",
                "de": "Vorschulische Bildung",
                "en": "Early childhood education"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_ECOMMERCE",
                "de": "E-Commerce",
                "en": "E-commerce"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                "de": "Menschenrechte",
                "en": "Human rights"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                "de": "Wettbewerbsrecht",
                "en": "Competition law"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                "de": "Rechtspolitik",
                "en": "Legal policy"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_CULTURE",
                "de": "Ausw\u00e4rtige Kultur- und Bildungspolitik",
                "en": "Foreign cultural and educational policy"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_CULTURE",
                "de": "Kultur",
                "en": "Culture"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_FREEDOM_OF_SPEECH",
                "de": "Meinungs- und Pressefreiheit",
                "en": "Freedom of speech and freedom of the press"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                "de": "Hochschulbildung",
                "en": "Academic education"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                "de": "Handel und Dienstleistungen",
                "en": "Trade and services"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                "de": "Internetpolitik",
                "en": "Internet policy"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COPYRIGHT",
                "de": "Urheberrecht",
                "en": "Copyright"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                "de": "Schulische Bildung",
                "en": "School education"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/fd/df/345390/BoeV_Jahresbericht-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 3.4,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 500001,
            "to": 510000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Frankfurt am Main",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Braubachstr.",
            "streetNumber": "16",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "60311"
        },
        "capitalCityRepresentation": {
            "city": "Berlin",
            "email": "berlinerbuero@boev.de",
            "phoneNumber": "+4930280078340",
            "street": "Schiffbauerdamm",
            "streetNumber": "5",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": true,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@boev.de"
                },
                {
                    "email": "berlinerbuero@boev.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+496913060",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.boersenverein.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Peter",
                "lastName": "Kraus vom Cleff",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Birgit",
                "lastName": "Reu\u00df",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "firstName": "Christian",
                "lastName": "Sprang",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Susanne",
                "lastName": "Barwick",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Kristina",
                "lastName": "Kramer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Dan-Esra",
                "lastName": "Gloe",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Peter",
                "function": "Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Kraus vom Cleff",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Karin",
                "function": "Vorsteherin",
                "lastName": "Schmidt-Friderichs",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Annerose",
                "function": "Stellvertretende Vorsteherin",
                "lastName": "Beurich",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Klaus",
                "function": "Schatzmeister",
                "lastName": "Gravemann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Stephan",
                "function": "Vorsitzender des Ausschusses f\u00fcr den Zwischenbuchhandel / Stellv. Schatzmeister",
                "lastName": "Schierke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Nadja",
                "function": "Vorsitzende des Ausschusses f\u00fcr Verlage",
                "lastName": "Kneissler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Christiane ",
                "function": "Vorsitzende des Ausschusses f\u00fcr den Sortimentsbuchhandel",
                "lastName": "Schulz-Rother ",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Stefan",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "K\u00f6nemann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Birte",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Hackenjos",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Branka",
                "function": "Vertreterin der Landesverb\u00e4nde",
                "lastName": "Felba",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2023-12-31",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 3934,
            "totalCount": 3934
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "International Publishers Association (IPA)"
            },
            {
                "membership": "Federation of European Publishers (FEP)"
            },
            {
                "membership": "European and International Booksellers Federation (EIBF)"
            },
            {
                "membership": "ALAI Deutschland e.V. (selbstst\u00e4ndige Landesgruppe der Association Litt\u00e9raire et Artistique Internationale, ALAI)"
            },
            {
                "membership": "Gesellschaft f\u00fcr Gewerblichen Rechtsschutz und Urheberrecht (GRUR)"
            },
            {
                "membership": "Institut f\u00fcr Urheber- und Medienrecht (IUM)"
            },
            {
                "membership": "Zentrale zur Bek\u00e4mpfung unlauteren Wettbewerbs e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutscher Kulturrat e.V."
            },
            {
                "membership": "Koalition Kultur- und Kreativwirtschaft in Deutschland (k3d)"
            },
            {
                "membership": "Forum der Rechteinhaber"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "B\u00f6rsenverein des Deutschen Buchhandels e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 4820001,
            "to": 4830000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Mit dem Programm \u201eTales of EUkraine\u201c haben der europ\u00e4ische Verlagsverband FEP und das Ukrainian Book Institute (UBI) ein Projekt ins Leben gerufen, das sowohl den Kleinsten unter den Gefl\u00fcchteten als auch der ukrainischen Buchbranche zugutekommt. Das Projekt f\u00f6rdert Verlage aus Europa beim Publizieren zweisprachiger, ukrainischer Kinderb\u00fccher f\u00fcr Kinder im Alter von 3-8 Jahren, die bundesweit an ukrainische Kinder verteilt werden. Der B\u00f6rsenverein des Deutschen Buchhandels fungiert als Projektpartner in Deutschland.",
                "location": "Br\u00fcssel",
                "name": "EU-Kommission",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 90001,
                    "to": 100000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "Die Bundesregierung hat im Rahmen des Zukunftsprogramms NEUSTART KULTUR F\u00f6rdermittel zur Verf\u00fcgung gestellt, um Verlage sowie kleinere Buchhandlungen zu unterst\u00fctzen. ",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesregierung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 300001,
                    "to": 310000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung des Austausches der deutschen und ukrainischen Buch- und Literaturbranche. Eine Reihe von Einzelprojekten soll die Arbeit ukrainischer Autor*innen, Verleger*innen und Medienschaffender unterst\u00fctzen sowie in Deutschland Kenntnis \u00fcber und Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die ukrainische Kultur und Geschichte schaffen. Federf\u00fchrend wird das Projekt vom B\u00f6rsenverein des Deutschen Buchhandels durchgef\u00fchrt, in enger Zusammenarbeit mit der Frankfurter Buchmesse und dem Ukrainian Book Institute sowie der ukrainischen Kulturinstitution Mystetskyi Arsenal, dem Online-Fachmagazin f\u00fcr Buch und Kultur Chytomo und dem Goethe-Institut Ukraine.",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesregierung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 470001,
                    "to": 480000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002065/43109",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-27T16:16:09.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/c5/46/345393/Lobbyregister-Detailansicht-R002065-2024-08-20_13-40-40.pdf",
        "validFromDate": "2024-08-20T13:40:40.000+02:00",
        "version": 7
    },
    "registerEntryId": 43109,
    "registerNumber": "R002065",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "PostG",
                        "title": "Postgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/postg_1998"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Aufnahme des Versands von B\u00fcchern in den Katalog der Universaldienstleistungen (PUDLV) sowie Verankerung einer konkreten Regellaufzeitvorgabe f\u00fcr die Bef\u00f6rderung von B\u00fcchern in \u00a7 18 Abs. 3 im Rahmen der Postrechtsnovelle (PostModG, BT-Drs. 20/10283) mit dem Ziel, dass B\u00fccher im Jahresdurchschnitt jeweils mindestens 95 Prozent an dem dritten auf den Einlieferungstag folgenden Werktag und 99 Prozent an dem vierten auf den Einlieferungstag folgenden Werktag zugestellt werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                        "de": "Handel und Dienstleistungen",
                        "en": "Trade and services"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/102/2010283.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMWK",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                                "url": "https://www.bmwk.de/Navigation/DE/Home/home.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/10283",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-modernisierung-des-postrechts-postrechtsmodernisierungsgesetz-postmodg/307297",
                        "title": "Gesetz zur Modernisierung des Postrechts (Postrechtsmodernisierungsgesetz - PostModG)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007738",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ef/45/319861/Stellungnahme-Gutachten-SG2406240251.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-30"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0007738",
                        "regulatoryProjectTitle": "Aufnahme des Buchversands in den PUDLV-Katalog u. Verankerung einer Regellaufzeitvorgabe im PostModG.",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Stellungnahme zum Entwurf der Bundesregierung f\u00fcr ein Gesetz zur Modernisierung des Postrechts (PostModG) - Januar 2024\r\n\r\nDer B\u00f6rsenverein begr\u00fc\u00dft den Entwurf eines Gesetzes zur Modernisierung des Postrechts. Die Regelungen zur St\u00e4rkung der Verbraucherinteressen (wie bspw. in \u00a7 14) in Verbindung mit den\r\nBundesnetzagentur scheinen gut geeignet zur Erreichung der Regulierungsziele, also vornehmlich der Sicherstellung einer fl\u00e4chendeckenden Grundversorgung mit Postdienstleistungen zu erschwinglichen Preisen und eines chancengleichen und funktionsf\u00e4higen Wettbewerbs auf den M\u00e4rkten des Postsektors (\u00a7 2).\r\n\r\nWir bef\u00fcrworten, dass\r\n\u2022\tin den Regelungen \u00fcber Universaldienstleistungen nun klarstellend auch die Bef\u00f6rderung von B\u00fcchern explizit genannt wird,\r\n\u2022\tKund*innen im Rahmen des Universaldienstes vorhandene Informationen zur\u2028Sendungsverfolgung zur Verf\u00fcgung zu stellen sind (\u00a7 16 Abs. 1) und dass f\u00fcr B\u00fccher ausdr\u00fccklich das Gebot der bedarfsgerechten Bef\u00f6rderung im Rahmen des betrieblich Zumutbaren gilt.\r\n\r\nLaufzeiten\r\nDie Laufzeitvorgaben gem. \u00a7 18 erachten wir allerdings als \u00fcberaus problematisch. Wenn nun schon f\u00fcr Briefe E+3 bzw. 4 gelten soll, ist zu bef\u00fcrchten, dass f\u00fcr B\u00fccher vielfach unter der \u201ebetrieblichen Zumutbarkeit\" eine Bef\u00f6rderung von doppelter L\u00e4nge veranschlagt werden wird. Damit w\u00e4re der Versand von B\u00fcchern mittels der \u201eB\u00fccher- und Warensendung\" durch die Deutsche Post in keiner Weise mehr wettbewerbsf\u00e4hig gegen\u00fcber den entsprechenden Transportdienstleistungen einzelner Onlineh\u00e4ndler, die aufgrund ihrer schieren Marktgr\u00f6\u00dfe eine Zusendung von E+1 erwirken k\u00f6nnen.\r\nAus diesem Grunde regen wir mit Nachdruck an, in den \u00a7 18 Abs. 3 f\u00fcr den Versand von B\u00fcchern ebenfalls eine konkrete Regellaufzeitvorgabe aufzunehmen.\r\n\r\nFormulierungsvorschlag zu \u201e\u00a7 18 Laufzeitvorgaben\"\r\n(3) Von den an einem Werktag eingelieferten B\u00fcchern m\u00fcssen im Jahresdurchschnitt\r\nJeweils mindestens 95 Prozent an dem dritten auf den Einlieferungstag folgenden Werktag und 99 Prozent an dem vierten auf den Einlieferungstag folgenden Werktag\r\nzugestellt werden.\r\n\r\nEntgelte & Erschwinglichkeit\r\nObwohl wir unver\u00e4ndert eine explizite Entgeltprivilegierung f\u00fcr den Versand von B\u00fcchern bef\u00fcrworten und die Gleichstellung von B\u00fcchern mit \u00fcblichen Waren(klein-)sendungen als schwierig erachten, setzen wir auf eine verantwortungsvolle Genehmigungspraxis der Bundesnetzagentur bei ihrer Beurteilung der Erschwinglichkeit von Universaldienstleistungen angesichts deren tats\u00e4chlicher Leistungsbereitstellung und den Gebrauch ihres Rechtes, erforderliche Ma\u00dfnahmen zur Wiederherstellung/Gew\u00e4hrleistung des Universaldienstes anzuordnen (\u00a7\u00a7 20 ff.).\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Aufnahme des Buchversands in den PUDLV-Katalog u. Verankerung einer Regellaufzeitvorgabe im PostModG."
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "UStG",
                        "title": "Umsatzsteuergesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ustg_1980"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Erg\u00e4nzung der R\u00fcckausnahme des \u00a7 4 Nr. 21 S. 1 Buchst. a S. 2 JStG-E auf die Ausbildung und berufliche Umschulung; Klarstellung in der Abgrenzung zwischen Ausbildung und Fortbildung; Abgrenzung vom Begriff der \u201eanderen Einrichtung\u201c; Klarstellung zu den Referenten- bzw. Dozentenleistungen \u2013 mit oder ohne Umsatzsteuer.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                        "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                        "en": "Public finances, taxes and duties"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                        "de": "Bildung und Erziehung",
                        "en": "Education and parenting"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007739",
                "statements": [],
                "title": "\u00c4nderung des Umsatzsteuergesetzes  Artikel 21 - Steuerbefreiung von Bildungsleistungen im JStG 2024."
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 4",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) Viertes Buch (IV) - Gemeinsame Vorschriften f\u00fcr die Sozialversicherung - (Artikel I des Gesetzes vom 23. Dezember 1976, BGBl. I S. 3845)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_4"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Bestehende Rechtsunsicherheiten gesetzlich kl\u00e4ren; R\u00fcckkehr zu praktikablen Beurteilungskriterien f\u00fcr die Feststellung sozialversicherungspflichtiger Besch\u00e4ftigung.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                        "de": "Bildung und Erziehung",
                        "en": "Education and parenting"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_WORK",
                        "de": "Berufliche Bildung",
                        "en": "Job education"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007740",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/38/d2/319863/Stellungnahme-Gutachten-SG2406250204.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-07"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0007740",
                        "regulatoryProjectTitle": "Stellungnahme zum neuen Kriterienkatalog zur Feststellung abh\u00e4ngiger Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse.",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Ver\u00e4nderte Bewertungsma\u00dfst\u00e4be bei der Feststellung abh\u00e4ngiger Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse von Dozierenden in Bildungseinrichtungen\r\nAls Spitzenverband der deutschen Buchbranche vertritt der B\u00f6rsenverein des Deutschen Buch-handels e.V. die Interessen von 4.100 Buchhandlungen, Verlagen, Zwischenbuchh\u00e4ndlern und anderen Medienunternehmen gegen\u00fcber Politik und \u00d6ffentlichkeit. Zu unseren Aufgaben ge-h\u00f6rt u. a. die Bereitstellung von Aus- und Weiterbildungsangeboten f\u00fcr unsere Mitglieder. Als Tochterunternehmen des B\u00f6rsenvereins ist der mediacampus frankfurt die zentrale Aus- und Weiterbildungseinrichtung f\u00fcr Fach- und F\u00fchrungskr\u00e4fte der Buchbranche. Dar\u00fcber hinaus halten unsere Landesverb\u00e4nde weitere branchenspezifische Weiterbildungsangebote vor.\r\nZahlreiche Mitgliedsunternehmen, vor allem Fachverlage, die Mitglied im B\u00f6rsenverein des Deutschen Buchhandels sind und deren Interessen wir gemeinsam mit der Deutschen Fach-presse vertreten, sind selbst als Bildungsdienstleister aktiv. Das betrifft Ausbildungs- und Fortbildungsdienstleistungen sowie auch berufliche Umschulungen in den unterschiedlichsten Fachbereichen.\r\nWir erlauben uns, Sie mit dieser Stellungnahme auf die negativen bildungspolitischen Aus-wirkungen des neuen Kriterienkatalogs der Spitzenverb\u00e4nde der Sozialversicherung zur Fest-stellung abh\u00e4ngiger Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse aufmerksam zu machen. Die Anwendung dieses Kriterienkatalogs wird dazu f\u00fchren, dass die Besch\u00e4ftigung freiberuflicher Dozierender im Bildungsbereich nicht mehr m\u00f6glich sein wird und damit auch ein sehr gro\u00dfer Teil der derzeitigen Bildungsangebote wegfallen muss. Selbstverst\u00e4ndlich stellen wir nicht das grund-s\u00e4tzliche Anliegen infrage, Scheinselbst\u00e4ndigkeit einzud\u00e4mmen und sozialversicherungs-pflichtige Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse zu identifizieren. Allerdings schie\u00dfen die neuen Beurteilungskriterien weit \u00fcber dieses Ziel hinaus. Von den Auswirkungen der Neuausrichtung des Kriterienkatalogs sind nicht nur die Aus- und Weiterbildungsangebote in der Buchbranche betroffen, sondern ausnahmslos s\u00e4mtliche Bildungsangebote von der Volkshochschule \u00fcber die Berufsschulen bis hin zu Angeboten privater Bildungsanbieter.\r\nWeniger Aus- und Weiterbildung f\u00fchrt zu noch mehr Personal- und Fachkr\u00e4ftemangel. Ein solcher Kollateralschaden h\u00e4tte somit schwerwiegende Folgen f\u00fcr die deutsche Wirtschaft und die Gesellschaft insgesamt. Daher sehen wir dringenden Handlungsbedarf, bestehende Rechtsunsicherheiten gesetzlich zu kl\u00e4ren und insgesamt zu Bewertungskriterien zur\u00fcck-zukehren, welche die Besch\u00e4ftigung von Honorarkr\u00e4ften zur Gew\u00e4hrleistung eines vielseitigen und umfassenden Bildungsangebots erm\u00f6glichen.\r\n\r\nSachverhalt\r\nIn Auslegung eines Urteils des Bundessozialgerichts aus dem Jahr 2022, in dem f\u00fcr eine Klavierlehrerin eine abh\u00e4ngige Besch\u00e4ftigung festgestellt wurde (Herrenberg-Urteil vom 28.06.2022 \u2013 B 12 R 3/20 R) haben die Spitzenverb\u00e4nde der Sozialversicherung ihren Kriterien-katalog f\u00fcr die Feststellung abh\u00e4ngiger Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse neu aufgestellt. Das BSG hatte in diesem Fall das Raum- und Stundenplankonzept sowie das Verbot eigener Werbung als Indizien f\u00fcr eine abh\u00e4ngige Besch\u00e4ftigung gewertet und die didaktische Freiheit an \u201eechte unternehmerische Chancen und Risiken\u201c gekn\u00fcpft. M\u00f6gliche Honorarausf\u00e4lle waren f\u00fcr das Gericht dabei nicht ausreichend. Die Spitzenverb\u00e4nde der Sozialversicherungen legen unge-achtet anders lautender Urteile zu vergleichbaren Sachverhalten (BSG Urteil vom 14.03.2018 \u2013 B 12 R 3/17 R, LSG Hamburg Urteil vom 27.4.2023 \u2013 L 1 BA 12/22) das Herrenberg-Urteil als wegweisende Rechtsprechung aus.\r\nWie der Besprechungsniederschrift des GKV-Spitzenverbandes, der Deutschen Renten-versicherung Bund und der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit \u00fcber Fragen des gemeinsamen Beitragseinzugs vom 04.05.2023 zu entnehmen ist, wird nunmehr einseitig der Fokus auf das Kriterium der \u201eunternehmerischen Eigenschaften\u201c gelegt. Dazu geh\u00f6ren u.a. das Vorhalten einer eigenen betrieblichen Organisation sowie unternehmerische Chancen und Risiken abseits von Honorareinnahmen- und ausf\u00e4llen. Insbesondere diese Kriterien f\u00fchren dazu, dass Lehrkr\u00e4fte und Dozierende an Universit\u00e4ten, Hoch- und Fachhochschulen, Volkshochschulen, Musikschulen sowie sonstigen \u2013 auch privaten \u2013 Bildungseinrichtungen jetzt in der Regel als abh\u00e4ngig besch\u00e4ftigt anzusehen sind. Diese Lesart wurde uns gegen\u00fcber in mehreren Informationsveranstaltungen mit Vertreter*innen der Landesrentenversicherungen best\u00e4tigt.\r\nAuswirkungen\r\nViele Fachreferent*innen und Dozierende, die auf Honorarbasis arbeiten, befinden sich bereits in einem sozialversicherungspflichtigen Arbeitsverh\u00e4ltnis und verf\u00fcgen weder \u00fcber eine eigene betriebliche Organisation noch haben sie das Interesse, unternehmerische Chancen und Risiken einzugehen. Ihre fachliche Expertise und in der Praxis erworbenen Kompetenzen stellen sie zeitlich begrenzt, weisungsungebunden und ohne weitere Verpflichtungen gegen-\u00fcber dem Bildungsanbieter zur Verf\u00fcgung. Die Annahme, sie n\u00e4hmen k\u00fcnftig b\u00fcrokratische H\u00fcrden in Kauf und gingen jeweils zus\u00e4tzliche geringf\u00fcgige Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse mit unterschiedlichen Bildungsanbietern ein, ist vollkommen praxisfern. Im Gegenteil ist es absehbar, dass kaum noch qualifizierte Lehrpersonen f\u00fcr Seminarangebote, Kongresse, Webinare etc. zur Verf\u00fcgung stehen werden und insbesondere private Bildungseinrichtungen ihre Aus- und Weiterbildungsangebote erheblich einschr\u00e4nken oder gar einstellen m\u00fcssen. Damit entf\u00e4llt in vielen F\u00e4llen der so wichtige Wissenstransfer aus der Berufspraxis in die Lehre, der nicht durch festangestellte und weniger qualifizierte Lehrkr\u00e4fte aufgefangen werden kann. Bildungseinrichtungen wie der mediacampus frankfurt, Fachverlage, Volkshochschulen, private Bildungsunternehmen, Berufsschulen oder auch Unternehmensakademien sind auf Honorarkr\u00e4fte angewiesen, wenn sie ein umfassendes und an aktuellen Entwicklungen orientiertes Bildungsangebot aufrechterhalten wollen. Derzeit stark nachgefragte Angebote zum Umgang mit KI im Verlagswesen oder zum Thema Nachhaltigkeit beispielsweise lassen sich nahezu ausschlie\u00dflich auf Basis von Honorarkr\u00e4ften, die aus der Praxis kommen, realisieren. Insgesamt drohen der Mehrwert unseres facettenreichen Bildungssystems, das von einer engen Verzahnung zwischen Lehre und Praxis lebt, und die Qualit\u00e4t und Attraktivit\u00e4t der Angebote verlorenzugehen, sollte es keine Abkehr von der aktuellen Bewertungspraxis geben.\r\nEine solche Entwicklung kann bildungspolitisch nicht gew\u00fcnscht sein und konterkariert zudem die im Koalitionsvertrag der Bundesregierung beschlossene und dringend n\u00f6tige St\u00e4rkung von Aus- und Weiterbildung in Deutschland.\r\n\r\nHandlungsbedarf\r\nWir sehen dringenden Handlungsbedarf, bestehende Rechtsunsicherheiten gesetzlich zu kl\u00e4ren und die Sozialversicherungsverb\u00e4nde GKV, Deutsche Rentenversicherung Bund und die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit aufzufordern, im Sinne eines breit gef\u00e4cherten und bestm\u00f6glichen Aus- und Weiterbildungsangebotes zu praktikablen Beurteilungskriterien f\u00fcr die Feststellung sozialversicherungspflichtiger Besch\u00e4ftigung zur\u00fcckzukehren.\r\n\r\nVorschlag\r\n\u00c4hnlich dem Recht der Syndikusrechtsanw\u00e4lte, das 2016 in \u00a7 46 Bundesrechtsanwaltsordnung neu geregelt wurde, nachdem die Deutsche Rentenversicherung Bund seinerzeit Bestrebungen entfaltet hatte, alle in Unternehmen besch\u00e4ftigten Rechtsanw\u00e4lte als renten-versicherungspflichtige Angestellte zu klassifizieren, bedarf es auch im Fall der freiberuflichen Dozenten / Lehrkr\u00e4fte bei Bildungsanbietern einer Klarstellung im Gesetz.\r\n\u00a7 7 SGB IV Abs. 1 bedarf in diesem Sinne insofern einer Konkretisierung, als dass das Merkmal der \u201eEingliederung\u201c in den Betrieb f\u00fcr Dozenten und Lehrkr\u00e4fte so definiert wird, wie es vor der Entscheidung des Bundessozialgerichts vom 28.06.2022 (\u201eHerrenberg-Urteil\u201c) der Fall war: Kriterien wie \u201ekeine weiteren schulischen Pflichten neben der reinen Lehrveranstaltung\u201c sowie \u201evon vorneherein zeitlich und sachlich beschr\u00e4nkte Lehrverpflichtung\u201c und somit keine einer fest angestellten Lehrkraft vergleichbare Eingliederung in den Betrieb des Bildungsanbieters sollten f\u00fcr eine Unterscheidung zu fest angestellten Lehrkr\u00e4ften ausreichen, um eine Freiberuflichkeit zu begr\u00fcnden und auf diese Weise den Bildungsbetrieb durch den Einsatz freiberuflich Lehrender aus der Praxis weiter aufrecht zu erhalten.\r\n\r\nB\u00f6rsenverein des Deutschen Buchhandels e.V.\r\n7. Juni 2024"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Stellungnahme zum neuen Kriterienkatalog zur Feststellung abh\u00e4ngiger Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse."
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "EStG",
                        "title": "Einkommensteuergesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/estg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Der Bearbeitungsstau bei Steuerabzugsverfahren im Bundeszentralamt f\u00fcr Steuern soll umgehend behoben und das Verfahren insgesamt f\u00fcr die Zukunft vereinfacht werden. Daf\u00fcr sollen bei vorliegenden Wiederholungsantr\u00e4gen bis auf Weiteres grunds\u00e4tzlich Genehmigungen von Anschlussfreistellungen erfolgen und die Nachweispflichten dauerhaft auf ein Minimum (Ans\u00e4ssigkeitsbescheinigung bei bestehendem Doppelbesteuerungsabkommen) reduziert werden. Dar\u00fcber hinaus sollte der Schwellenwert auf 50.000 Euro angehoben und das derzeitige Online-Registrierungsverfahren auf seine Effektivit\u00e4t hin gepr\u00fcft werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                        "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                        "en": "Public finances, taxes and duties"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007741",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/78/94/320690/Stellungnahme-Gutachten-SG2406270222.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                        "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                        "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-01"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0007741",
                        "regulatoryProjectTitle": "Vereinfachung Steuerabzugsverfahren nach \u00a7 50a und 50c EStG f\u00fcr ausl\u00e4ndische Steuerpflichtige.",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "POSITIONSPAPIER\r\nVerfahren zum Steuerabzug nach \u00a750a EStG f\u00fchren zu erheblichen Wettbewerbsnachteilen\r\nStand: April 2024\r\n\r\nKurzfassung\r\nBestimmte beschr\u00e4nkt steuerpflichtige Eink\u00fcnfte ausl\u00e4ndischer Verg\u00fctungsgl\u00e4ubiger unterliegen\r\ndem Steuerabzugsverfahren nach \u00a7 50a EStG. Beispielsweise: Eine im Ausland ans\u00e4ssige\r\nMusikerin (Verg\u00fctungsgl\u00e4ubiger) tritt bei einem deutschen Festival eines Veranstalters\r\n(Verg\u00fctungsschuldner) auf oder ein deutsches Musiklabel (Verg\u00fctungsschuldner) lizensiert\r\nLeistungsschutzrechte eines ausl\u00e4ndischen Labels (Verg\u00fctungsgl\u00e4ubiger) oder eine\r\nAutorin/Buchverlag (Verg\u00fctungsgl\u00e4ubiger) lizenziert die \u00dcbersetzung ins Deutsche an einen\r\ndeutschen Buchverlag (Verg\u00fctungsschuldner).\r\nDie Verg\u00fctungsschuldner sind verpflichtet, die Steuern auf die Verg\u00fctung (in der Regel 15%) beim\r\nBundeszentralamt f\u00fcr Steuern (BZSt) anzumelden und abzuf\u00fchren. Diese Pflicht greift nach \u00a750c\r\nEStG nicht, sofern mit dem Land des Verg\u00fctungsgl\u00e4ubigers ein Abkommen zur Vermeidung von\r\nDoppelbesteuerung vorliegt. Dies muss jedoch auf Antrag des ausl\u00e4ndischen Verg\u00fctungsgl\u00e4ubigers\r\n(Freistellungsantrag) vom BZSt bescheinigt werden (Freistellungsbescheid) oder die Summe aller\r\nVerg\u00fctungen an den Verg\u00fctungsgl\u00e4ubiger darf 10.000\u20ac pro Kalenderjahr nicht \u00fcberschreiten. Im Fall\r\ndes vorgenommenen Steuerabzugs wird auf Antrag beim BZSt (Erstattungsantrag) dem\r\nVerg\u00fctungsgl\u00e4ubiger auf Grundlage des erteilten Freistellungsbescheides die entrichtete Steuer\r\nerstattet.\r\nF\u00fcr Verg\u00fctungsschuldner (deutsche Unternehmen) sowie f\u00fcr die -gl\u00e4ubiger (ausl\u00e4ndische\r\nPartnerunternehmen) sind mit der derzeitigen Ausgestaltung des Verfahrens immense\r\nb\u00fcrokratische H\u00fcrden verbunden. Problematisch sind der im internationalen Vergleich deutlich\r\nerh\u00f6hte Aufwand f\u00fcr entsprechende Nachweise f\u00fcr ausl\u00e4ndische Verg\u00fctungsgl\u00e4ubiger sowie die\r\nunzumutbare Bearbeitungszeiten beim BZSt von bis zu zwei Jahren. Innereurop\u00e4isch bedeutet das\r\nerhebliche Wettbewerbsnachteile.\r\n\r\nHintergrund\r\nSeit Juni 2021 ist das Abzugsteuerentlastungsmodernisierungsgesetz (AbzStEntModG) in Kraft.\r\nMit diesem Gesetz wurde u. a. eine \u201eReduzierung und Verschlankung der vorhandenen Verfahren\r\nzur Entlastung von der Kapitalertragsteuer und vom Steuerabzug nach \u00a7 50a EStG f\u00fcr\r\nausl\u00e4ndische Steuerpflichtige sowie st\u00e4rkere Konzentration beim Bundeszentralamt f\u00fcr Steuern\r\n(BZSt)\u201c angek\u00fcndigt.\r\nInsbesondere f\u00fcr den Steuerabzug nach \u00a7 50a EstG entfaltet das Gesetz bisher keinerlei positive\r\nWirkung, sondern hat sich im Gegenteil zum Standortnachteil entwickelt.\r\n\uf0f0 die Bearbeitungszeit ist von der Antragsstellung bis zur Erteilung einer Freistellung bzw.\r\nbis zur Erstattung auf mittlerweile bis zu 24 Monate angewachsen. Dabei sieht das EStG\r\n\u00a750c Abs. 2 S. 6 vor, dass \u00fcber einen Freistellungsantrag \u201einnerhalb von drei Monaten\r\nnach Vorlage aller erforderlichen Nachweise zu entscheiden\u201c ist. Dabei sind Erstattungsund\r\nFreistellungsdaten technisch nicht miteinander verkn\u00fcpft.\r\n\uf0f0 der Aufwand f\u00fcr die Nachweispflichten ausl\u00e4ndischer Lizenzgeber hat sich drastisch\r\nerh\u00f6ht (verlangt werden jetzt z. B. auch Mietvertr\u00e4ge und Details zu\r\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrungsgeh\u00e4ltern).\r\n\uf0f0 die lizenznehmenden Unternehmen in Deutschland sind mit unzumutbaren\r\ngesch\u00e4ftssch\u00e4digenden Auswirkungen belastet.\r\n\uf0f0 und die auf ihr Geld wartenden Vertragspartner im Ausland drohen, ihre Lizenzgesch\u00e4fte\r\nin andere L\u00e4nder zu verlagern und k\u00fcnftig dort zu t\u00e4tigen, wo das Verfahren deutlich\r\nschlanker ist und zuverl\u00e4ssig funktioniert.\r\nEs liegt auf der Hand, dass hierdurch massive (auch innereurop\u00e4ische) Wettbewerbsnachteile\r\nerzeugt werden und nicht zuletzt der Wirtschaftsstandort Deutschland Schaden nimmt.\r\nGleichzeitig werden b\u00fcrokratische Mehraufw\u00e4nde erzeugt und Kapital in Millionenh\u00f6he\r\ngebunden, das die Unternehmen zum Wirtschaften brauchen.\r\nIm zust\u00e4ndigen Bundesministerium der Finanzen (BMF) und dem Bundeszentralamt f\u00fcr Steuern\r\n(BZSt) ist die Problematik hinl\u00e4nglich bekannt. Mehrfach nahm das BMF im Bundestag dazu\r\nStellung, erst k\u00fcrzlich ver\u00f6ffentlichte die CDU/CSU-Fraktion eine Kleine Anfrage zum \u201eStand der\r\nAbzugsteuerentlastungsverfahren\u201c (Drucksache 20/10715)1 \u2013 wobei leider nicht ausreichend\r\n\u00fcbersichtlich zwischen den Abz\u00fcgen auf Verg\u00fctungen und Kapitalertr\u00e4ge differenziert wird. Die\r\nbetroffenen Branchen bitten seit Monaten darum schnellstm\u00f6glich Abhilfe zu schaffen, zuletzt\r\nin ihrem gemeinsamen Schreiben an Bundesfinanzminister Christian Lindner vom 23. Februar\r\n2024.\r\nLaut eigenen Angaben des BZSt gehen j\u00e4hrlich rund 40.000 Abzugsteueranmeldungen und\r\n20.000 Entlastungsantr\u00e4ge im Referat St II 9 ein, die bearbeitet werden m\u00fcssen.2 Die Antworten\r\naus dem BMF und BZSt verweisen auf technische Probleme sowie personelle Engp\u00e4sse und\r\ngehen von einer mittel- bis langfristigen Probleml\u00f6sung aus.\r\nDie mit dem Wachstumschancengesetz vorgenommene Schwellenwertanhebung von 5.000 \u20ac\r\nauf 10.000 \u20ac wird f\u00fcr die kleinen und mittleren Unternehmen der Kreativwirtschaft keine\r\nnennenswerte Entlastung bringen und weiterhin kein \u201eequal level playing field\u201c mit\r\ninnereurop\u00e4ischen Wettbewerbern erm\u00f6glichen. Immerhin sieht der Regierungsentwurf zum\r\nVierten B\u00fcrokratieentlastungsgesetz vom 13. M\u00e4rz 2024 nun eine Verl\u00e4ngerung der\r\nGeltungsdauer von Freistellungsbescheinigungen von drei auf f\u00fcnf Jahre vor,3 das ist ein erster\r\nSchritt in die richtige Richtung, bringt jedoch keine zeitnahe Entlastung. L\u00f6sungsans\u00e4tze seitens\r\ndes BMF und BZSt f\u00fcr eine Beschleunigung der Antragsbearbeitung fehlen jedoch weiterhin.\r\n\r\n1 https://dserver.bundestag.de/btd/20/107/2010715.pdf\r\n2 Antwortschreiben des BZSt an den VUT vom 27. Oktober 2023\r\n3 https://www.bmj.de/SharedDocs/Downloads/DE/Gesetzgebung/RegE/RegE_BEG_IV.pdf?__blob=publicationFile&v=2\r\n\r\nKurzfristige L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge\r\nZeitnah sollten vorrangig der Antragsstau aufgel\u00f6st und die Bearbeitungszeiten deutlich\r\nverringert werden. Die unterzeichnenden Verb\u00e4nde sehen folgende Bereiche, in denen zeitnah\r\nAbhilfe geschaffen werden muss, um die Unternehmen ebenso wie das BZSt zu entlasten:\r\n1. Beschr\u00e4nkung der Pr\u00fcfung auf das Vorliegen eines Doppelbesteuerungsabkommens:\r\nF\u00fcr das Freistellungsverfahren ist nur wichtig, ob der Verg\u00fctungsgl\u00e4ubiger in einem Land\r\nsteuerpflichtig ist, mit dem ein Doppelbesteuerungsabkommen besteht. Deutschland\r\nsollte nach dem pragmatischen Vorbild anderer europ\u00e4ischer L\u00e4nder (z. B. Niederlande\r\noder \u00d6sterreich) verfahren und schon bei entsprechendem Nachweis\r\n(Ans\u00e4ssigkeitsbescheinigung, Beneficial Ownership-Erkl\u00e4rung) auf die doppelte\r\nSteuererhebung verzichten. Zus\u00e4tzlich kann dem anderen Land eine Kontrollmitteilung\r\ngesendet werden, um zusammen mit der globalen Einf\u00fchrung einer\r\nMinimumbesteuerung und der bestehenden EU-Blacklist steuermissbr\u00e4uchliches\r\nVerhalten auszuschlie\u00dfen.\r\n2. Vereinfachung bei Wiederholungsantr\u00e4gen: Bis auf Weiteres sollten grunds\u00e4tzlich\r\nGenehmigungen von Anschlussfreistellungen erfolgen, soweit keine \u00c4nderung des\r\nSachverhalts vorliegt (Vertragsparteien und Vertrag wurden bereits beim Erstantrag im\r\nDetail gepr\u00fcft).\r\n3. Abfrage und Pr\u00fcfung von Angaben bei Antr\u00e4gen mit einer einzigen Vertragspartei zu\r\nunterschiedlichen Verg\u00fctungsanl\u00e4ssen: Die hierf\u00fcr zurzeit erforderlichen Angaben sind\r\nf\u00fcr die Freistellungserkl\u00e4rung dem Grunde nach irrelevant. Die Antragssteller m\u00fcssen\r\nzum Beispiel Details zum Verg\u00fctungsgegenstand nachweisen und f\u00fcr jeden\r\nVerg\u00fctungsanlass neu beantragen, selbst wenn die Vertragsparteien stets dieselben sind\r\noder viele einzelne Verg\u00fctungsanl\u00e4sse in einem umfassenden Verg\u00fctungsantrag (z. B.\r\nbei einer Konzerttournee) geb\u00fcndelt werden. Dabei ist f\u00fcr die Freistellungserkl\u00e4rung im\r\nKern nur relevant, in welchem Land der Steuerschuldner steuerpflichtig ist und ob mit\r\ndiesem Land ein Doppelbesteuerungsabkommen besteht.\r\nDaher m\u00fcssten, ebenso wie zum Beispiel im Bausektor, die Freistellungsantr\u00e4ge\r\nbez\u00fcglich des Verg\u00fctungsgegenstands / Lizenznehmers unbestimmt sein k\u00f6nnen und\r\ngleichzeitig f\u00fcr drei Jahre erteilt werden (\u201eMasterfreistellung\u201c). Das w\u00fcrde den\r\nPr\u00fcfungsaufwand erheblich senken und die Anzahl der Wiederholungsantr\u00e4ge und\r\ngleichlautenden Antr\u00e4ge erheblich minimieren.\r\nF\u00fcr diese Ma\u00dfnahmen w\u00e4re keine Gesetzes\u00e4nderung notwendig. Sie w\u00fcrden die\r\nRechtm\u00e4\u00dfigkeit der Steuererhebung nicht gef\u00e4hrden. Die Beh\u00f6rde wie auch die Wirtschaft\r\nw\u00fcrden sofort entlastet und k\u00fcnftiger Bearbeitungsstau verhindert.\r\n\r\nMittelfristige L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge\r\nDar\u00fcber hinaus sehen die unterzeichnenden Verb\u00e4nde zwingend mittelfristigen\r\nHandlungsbedarf, um sicherzustellen, dass es bei beim Quellensteuerverfahren \u00fcberhaupt zu\r\nden angek\u00fcndigten dauerhaften Erleichterungen f\u00fcr die Unternehmen und ebenso das BZSt\r\nkommen kann. Ein Kernpunkt dabei ist, die Anzahl der zu stellenden Antr\u00e4ge deutlich zu\r\nverringern.\r\n1. EU-weit einheitliche Umsetzung von gemeinsamen Standards, um\r\nWettbewerbsnachteile innerhalb der EU zu minimieren\r\n2. Kleinstbetr\u00e4ge (F\u00e4lle von geringer steuerlicher Bedeutung): Hierf\u00fcr sollte der Aufwand f\u00fcr\r\ndie Freistellungsberechtigten entsprechend dem fr\u00fcheren Kontrollmeldeverfahren auf ein\r\nMinimum reduziert werden.\r\n\r\n3. Die mit dem Wachstumschancengesetz verbundene Anhebung des Schwellenwertes von\r\n5.000 Euro auf 10.000 Euro ist ungen\u00fcgend:\r\na. Zum einen ist eine Anhebung der Untergrenze f\u00fcr das Freistellungsverfahren mit\r\neinem kumulierten Jahreswert nicht praktikabel, da oft mehre Zahlungen im Jahr\r\nvorgenommen werden und die kumulierten Summen der Verg\u00fctungen i.d.R. nicht\r\nvorab feststehen. Praktikabler w\u00e4re ein Grenzwert pro Auszahlungsbetrag\r\nfestzulegen.\r\nb. Zum anderen liegt der Betrag immer noch weit unter der Wirtschaftlichkeitsgrenze\r\nselbst f\u00fcr kleine und mittlere Unternehmen. Der Gesetzgeber sollte im Sinne von\r\nB\u00fcrokratieabbau und Wettbewerbsf\u00e4higkeit schnellstm\u00f6glich nachbessern und\r\ndie Schwelle auf 50.000 Euro anheben.\r\n4. Um die Anzahl der Antr\u00e4ge zu senken, sollte die Geltungsdauer von\r\nFreistellungsbescheinigungen von drei auf f\u00fcnf Jahre angehoben werden (vgl.\r\nRegierungsentwurf zum Vierten B\u00fcrokratieentlastungsgesetz).\r\n5. Die derzeitige Geringf\u00fcgigkeitsgrenze in \u00a750a (2) EstG i. H. v. 250 EUR bedarf dringend\r\neiner Erh\u00f6hung auf mindestens 500 Euro und damit Anpassung an Marktrealit\u00e4ten.\r\nAlternativ k\u00f6nnte sich Geringf\u00fcgigkeitsgrenze von der einzelnen Darbietung gel\u00f6st und in\r\neine j\u00e4hrliche Geringf\u00fcgigkeitsgrenze pro K\u00fcnstler*in umgewandelt werden.\r\n6. Schlie\u00dflich regen wir an, dass Online-Registrierungsverfahren auf seine Effektivit\u00e4t zu\r\npr\u00fcfen. Allein das Registrierungsverfahren dauert derzeit bis zu 6 Wochen. Ebenso\r\nmachen wir die Erfahrung, dass viele Antragssteller auch formal am\r\nRegistrierungsverfahren scheitern. F\u00fcr den Bereich der nat\u00fcrlichen Antragssteller bedarf\r\nes zudem einer vereinfachten Antragsstellung bspw. mittels eines vereinfachten\r\nFormulars. Das derzeitige Portal des BZSt und sein aktualisierte Eingabeverfahren ist\r\nweder zeitgem\u00e4\u00df noch durch seine Nutzungsvorgaben und -Einschr\u00e4nkungen an\r\nbetrieblichen Abl\u00e4ufen orientiert. Es verursacht allein dadurch einen enormen\r\nMehraufwand bei den Unternehmen.\r\n\r\nAusblick\r\nDie Bundesregierung hat mit Blick auf die Beratungen zum Bundeshaushalt 2024 wiederholt\r\ndeutlich gemacht, dass es in Zukunft kaum m\u00f6glich sein wird, die inl\u00e4ndischen Unternehmen\r\nfinanziell mit Subventionspaketen oder \u00c4hnlichem zu unterst\u00fctzen. L\u00f6sungen zur Ankurbelung\r\nder Wirtschaft werden vor allem in Form von Entb\u00fcrokratisierungsma\u00dfnahmen versprochen.\r\nDie unterzeichnenden Verb\u00e4nde appellieren daher dringend an die politisch Verantwortlichen die\r\nGelegenheit beim Schopfe zu packen und die mit dem Verfahren zum Steuerabzug nach \u00a750c\r\nEStG verbunden b\u00fcrokratischen H\u00fcrden zu beseitigen.\r\nIn pragmatischen Verfahren zum Steuerabzug liegt die gro\u00dfe Chance, die deutsche Wirtschaft\r\nsowie die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden tatkr\u00e4ftig zu entlasten.\r\n\r\nUnterzeichnende Verb\u00e4nde und Institutionen\r\nBAK \u2013 Bundesarchitektenkammer\r\nDr. Philip Steden, Referatsleiter Wirtschaftspolitik steden@bak.de\r\nAskanischer Platz4 , 10963 Berlin\r\nDie Bundesarchitektenkammer e.V. (BAK) ist ein Zusammenschluss der 16 L\u00e4nderarchitektenkammern in\r\nDeutschland. Sie vertritt auf nationaler und internationaler Ebene die Interessen von rund 140.000\r\nArchitektinnen und Architekten aller Fachrichtungen gegen\u00fcber Politik und \u00d6ffentlichkeit.\r\nB\u00f6rsenverein des Deutschen Buchhandels e.V.\r\nPeter Kraus vom Cleff, Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer kvc@boev.de\r\nBraubachstr. 16 , 60311 Frankfurt am Main\r\nDer B\u00f6rsenverein des Deutschen Buchhandels ist die Interessenvertretung der deutschen Buchbranche\r\ngegen\u00fcber der Politik und der \u00d6ffentlichkeit. Der Kultur- und Wirtschaftsverband wurde 1825 gegr\u00fcndet\r\nund vertritt 4.000 Buchhandlungen, Verlage, Zwischenbuchh\u00e4ndler und andere Medienunternehmen. Er\r\nveranstaltet die Frankfurter Buchmesse, vergibt den Friedenspreis des Deutschen Buchhandels, den\r\nDeutschen Buchpreis sowie den Deutschen Sachbuchpreis, engagiert sich in der Lesef\u00f6rderung und f\u00fcr\r\ndie Freiheit des Wortes.\r\nBDKV \u2013 Bundesverband der Konzert- und Veranstaltungswirtschaft e.V.\r\nJohannes Everke, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer everke@bdkv.de\r\nGeorgsplatz 10, 20099 Hamburg\r\nDer BDKV vertritt und ber\u00e4t als Wirtschaftsverband seine \u00fcber 470 Mitgliedsunternehmen insbesondere in\r\nden Bereichen des Steuer- und Urheberrechts, der K\u00fcnstlersozialabgabe, dem Tarifrecht der GEMA und\r\nF\u00f6rder- bzw. Hilfsprogrammen. In diversen Kompetenzpartner:innenschaften setzt sich der BDKV\r\nengagiert f\u00fcr Diversit\u00e4t und Gleichberechtigung (Keychange, Themis Vertrauensstelle gegen sexuelle\r\nGewalt, REDEZEIT F\u00dcR DICH), \u00f6kologische Nachhaltigkeit (The Changency) und f\u00fcr die Nachwuchs- und\r\nFachkr\u00e4ftef\u00f6rderung ein.\r\nBVMI \u2013 Bundesverband Musikindustrie e. V.\r\nRen\u00e9 Houareau, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Recht& Politik houareau@musikindustrie.de\r\nLinienstra\u00dfe 152 , 10115 Berlin\r\nDer Bundesverband Musikindustrie (BVMI) vertritt die Interessen von rund 200 Tontr\u00e4gerherstellern und\r\nMusikunternehmen, die mehr als 80 Prozent des deutschen Musikmarkts repr\u00e4sentieren. Der Verband\r\nsetzt sich f\u00fcr die Anliegen der Musikindustrie in der deutschen und europ\u00e4ischen Politik ein und dient der\r\n\u00d6ffentlichkeit als zentraler Ansprechpartner zur Musikbranche. Neben der Ermittlung und Ver\u00f6ffentlichung\r\nvon Marktstatistiken sowie der Etablierung von Branchenstrukturen wie der B-to-B-Plattform PHONONET\r\ngeh\u00f6ren branchen-nahe Dienstleistungen zum Portfolio des BVMI. Seit 1975 verleiht er die GOLD-/PLATINAus-\r\nzeichnung und seit 2014 auch die DIAMOND-Auszeichnung an die erfolgreichsten K\u00fcnstler:in-nen in\r\nDeutschland, seit 1977 werden die Offiziellen Deutschen Charts im Auftrag des BVMI erhoben. Zur\r\nOrientierung der Verbraucher:innen bei der Nutzung von Musik im Internet wurde 2013 die Initiative\r\nPLAYFAIR ins Leben gerufen.\r\nDMV \u2013 Verband Deutscher Musikverlage e.V.\r\nBirgit B\u00f6cher, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin birgit.boecher@musikverbaende.de\r\nHardenbergstr. 9a , 10623 Berlin\r\nDer Deutsche Musikverleger-Verband e.V. (DMV) ist ein Zusammenschluss von Musikverlagen aus dem\r\ngesamten Bundesgebiet. Als zweit\u00e4ltester Verband in Deutschland vertritt der DMV seit 1829 die\r\nInteressen aller Musikverlage \u2013 vom Gro\u00dfunternehmen bis zum kleinsten Chorverlag. Mit rund 320\r\nMusikverlagen erreicht der Verband einen Organisationsgrad von 90 Prozent des in Deutschland\r\nerwirtschafteten Umsatz im Musikverlagsbereich. Neben dem reinen Notengesch\u00e4ft hat sich das\r\nAufgabengebiet des DMV im Laufe der Jahre heute auf die Wahrung und Sicherung von Nutzungsrechten\r\nan Werken der Musik im Rundfunk-, Internet- und Tontr\u00e4gerbereich sowie auf Rechts- und\r\nWirtschaftsfragen und die Verwertungsgesellschaften ausgeweitet.\r\nGame \u2013 Verband der Deutschen Gamesbranche e.V.\r\nMaren Rabe, Leiterin Politische Kommunikation maren.raabe@game.de\r\nFriedrichstra\u00dfe 165, 10117 Berlin\r\nWir sind der Verband der deutschen Games-Branche. Unsere Mitglieder bilden das gesamte Games\u00d6kosystem\r\nab, von Entwicklungs-Studios und Publishern bis hin zu Esport-Veranstaltern, Bildungseinrichtungen oder Institutionen. Als Mitveranstalter der gamescom verantworten wir das\r\nweltgr\u00f6\u00dfte Event f\u00fcr Computer- und Videospiele. Wir sind Gesellschafter der USK, der Stiftung Digitale\r\nSpielekultur, der esports player foundation, der devcom und der Verwertungsgesellschaft VHG sowie\r\nTr\u00e4ger des Deutschen Computerspielpreises. Als zentraler Ansprechpartner f\u00fcr Medien, Politik und\r\nGesellschaft beantworten wir alle Fragen etwa zur Marktentwicklung, Spielekultur und Medienkompetenz.\r\nGEMA \u2013 Gesellschaft f\u00fcr musikalische Auff\u00fchrungs- und mechanische Vervielf\u00e4ltigungsrechte\r\nMichael Duderst\u00e4dt, Direktor Politische Kommunikation mduderstaedt@gema.de\r\nReinhardtstra\u00dfe 47 , 10117 Berlin\r\nDie GEMA vertritt in Deutschland die Urheberrechte von rund 90.000 Mitgliedern (Komponistinnen und\r\nKomponisten, Textdichterinnen und Textdichter, Musikverlage) sowie von \u00fcber zwei Millionen\r\nRechteinhaberinnen und Rechteinhabern aus aller Welt. Sie ist weltweit eine der gr\u00f6\u00dften\r\nAutorengesellschaften f\u00fcr Werke der Musik.\r\nGVL \u2013 Gesellschaft zur Verwertung von Leistungsschutzrechten mbH\r\nGuido Evers und Dr. Tilo Gerlach, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer guido.evers@gvl.de ; tilo.gerlach@gvl.de\r\nPodbielskiallee 64, 14195 Berlin\r\nWer etwas K\u00fcnstlerisches leistet oder hierf\u00fcr die wirtschaftliche Grundlage schafft, muss Geld f\u00fcr die\r\nNutzung seiner Leistungen erhalten. Die Gesellschaft zur Verwertung von Leistungsschutzrechten mbH\r\n(GVL) erfasst diese Nutzung. Die treuh\u00e4nderisch eingenommenen Gelder u.a. von Radio- und\r\nFernsehsendern sowie f\u00fcr die \u00f6ffentliche Wiedergabe (z.B. in Restaurants oder Caf\u00e9s) leitet die GVL als\r\nVerg\u00fctung an ihre Berechtigten weiter. \u00dcber 170.000 aus\u00fcbende K\u00fcnstler*innen und Hersteller*innen\r\nvertrauen der GVL \u2013 und machen sie damit zu einer der gr\u00f6\u00dften Verwertungsgesellschaften f\u00fcr\r\nLeistungsschutzrechte weltweit.\r\nIMUC \u2013 Interessenverband Musikmanager:innen & Consultants e.V.\r\nPatrick Oginski, Vorsitzender patrick.oginski@imuc.de\r\nHardenbergstr. 9a, 10623 Berlin\r\nDer Interessenverband Musikmanager:innen & Consultants e.V. ist der Berufsverband der Manager:innen\r\nund Consultants in Deutschland im Bereich Musik und Entertainment. Neben der Vertretung der\r\nwirtschaftlichen und gesellschaftspolitischen Interessen dieses Berufsstandes setzt sich IMUC\r\ninsbesondere f\u00fcr mehr Seriosit\u00e4t und Fairness in der Entertainmentbranche ein. Bereits 2002\r\nverst\u00e4ndigten wir uns mit dem IMUC-G\u00fctesiegel auf einen Qualit\u00e4tsstandard- fairer Wettbewerb,\r\nProfessionalit\u00e4t und Zuverl\u00e4ssigkeit.\r\nLiveKomm \u2013 Die Live Musik Kommission e.V.\r\nChristian Ordon, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer christian.ordon@livekomm.org\r\nKastanienallee 9, 20359 Hamburg\r\nLiveKomm ist der Bundesverband der Musikspielst\u00e4tten in Deutschland und repr\u00e4sentiert mehr als 730\r\nMusikclubs und Festivals in \u00fcber 100 St\u00e4dten und Gemeinden. Ihre Mitglieder geh\u00f6ren zu den gr\u00f6\u00dften\r\nAnbietern lokaler Kulturveranstaltungen, des st\u00e4dtischen Tourismus sowie der deutschen und\r\ninternationalen Talentf\u00f6rderung und ist Teil des europ\u00e4ischen Musikspielst\u00e4tten Netzwerk LiveDMA.\r\nSOMM \u2013 Society Of Music Merchants e. V.\r\nDaniel Kn\u00f6ll, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer d.knoell@somm.eu\r\nHardenbergstr. 9a, 10623 Berlin\r\nDer Verband SOMM \u2013 Society Of Music Merchants e. V. vertritt die europ\u00e4ischen Interessen von knapp 300\r\nUnternehmen aus den Bereichen Herstellung, Vertrieb, Handel und Medien aus der\r\nMusikinstrumentenbranche, die den europ\u00e4ischen MI-Markt repr\u00e4sentieren. Der Verband setzt sich\r\nnational und europaweit die kulturellen und wirtschaftlichen Interessen der Musikinstrumenten- und\r\nMusikequipmentbranche ein, mit dem Ziel, die Wettbewerbsf\u00e4higkeit der Branche in allen Marktbereichen\r\nzu st\u00e4rken, die politischen und rechtlichen Rahmenbedingungen den Anforderungen der Branche\r\nentsprechend mitzugestalten, Marktstandards zu definieren und Services f\u00fcr Mitglieder zu erbringen, eine\r\nzeitgem\u00e4\u00dfe musikalische Fort- und Weiterbildung zu f\u00f6rdern sowie das aktive Musizieren und die\r\nMusikkompetenz in der Gesellschaft zu intensivieren.\r\nSPIO \u2013 Spitzenorganisation der Filmwirtschaft e.V.\r\nHeiko Wiese, Beauftragter der SPIO wiese@spio.de\r\nMurnaustra\u00dfe 6, 65189 Wiesbaden\r\nDie Spitzenorganisation der Filmwirtschaft e.V. (SPIO) vertritt die Interessen der deutschen Filmwirtschaft\r\nentlang der Wertsch\u00f6pfungskette Filmproduktion, Postproduktion, Filmverleih, Filmtheater und Home-\r\nEntertainment. Als Dachverband sind der SPIO derzeit 16 Berufsverb\u00e4nde angeschlossen. Ziel der SPIO\r\nist es, den deutschen Film in seiner Vielfalt, Qualit\u00e4t und internationalen Wahrnehmung zu st\u00e4rken und\r\nseine Wettbewerbsf\u00e4higkeit als Wirtschafts- und Kulturgut zu sichern.\r\nVAUNET \u2013 Verband Privater Medien e.V.\r\nDaniela Beaujean, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin Beaujean@vau.net\r\nFrank Giersberg, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer giersberg@vau.net\r\nStromstra\u00dfe 1, 10555 Berlin\r\nVAUNET ist der Spitzenverband der privaten Audio- und audiovisuellen Medien in Deutschland. Zu den\r\nvielf\u00e4ltigen Gesch\u00e4ftsfeldern der rund 160 Mitglieder geh\u00f6ren TV-, Radio-, Web- und Streamingangebote.\r\nDie Verbandsarbeit richtet sich an der konvergenten Entwicklung der M\u00e4rkte f\u00fcr audiovisuelle Medien aus\r\nund gestaltet auf nationaler wie europ\u00e4ischer Ebene die Rahmenbedingungen aktiv mit. Der\r\nWirtschaftsverband hat zum Ziel, Akzeptanz f\u00fcr die politischen und wirtschaftlichen Anliegen der\r\naudiovisuellen Medien zu schaffen sowie die gro\u00dfe gesellschaftspolitische und kulturelle Bedeutung der\r\nBranche im digitalen Zeitalter ins Bewusstsein zu r\u00fccken. 2024 feiern die Privaten Medien ihr 40. Jubil\u00e4um!\r\nVDBM \u2013 Verband Deutscher B\u00fchnen- und Medienverlage e.V.\r\nSylvia Schmidt, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin sylvia.schmidt@buehnenverleger.de\r\nHardenbergstra\u00dfe 9a, 10623 Berlin\r\nDer Verband Deutscher B\u00fchnen- und Medienverlage e.V. (VDB) ist die Interessenvertretung der\r\nTheaterverlage, Musikverlage, Medienverlage und Medienagenturen des deutschen Sprachraums.\r\nGegr\u00fcndet wurde der VDB am 17. Oktober 1959 aus der Fusion der Vereinigung der B\u00fchnenverleger und\r\nB\u00fchnenvertriebe e.V. Berlin-Wannsee und dem Verein Deutscher B\u00fchnenverleger e.V. Hamburg. Heute\r\ngeh\u00f6ren 59 Verlage und Agenturen aus Deutschland, \u00d6sterreich und der Schweiz zu seinen Mitgliedern.\r\nVUT \u2013 Verband unabh\u00e4ngiger Musikunternehmer*innen e.V.\r\nDr. Sandra Wirth, Referentin f\u00fcr politische Kommunikation Wirth@vut.de\r\nHardenbergstra\u00dfe 9a, 10623 Berlin\r\nDer Verband unabh\u00e4ngiger Musikunternehmer*innen e. V. (VUT) vertritt die Interessen der unabh\u00e4ngigen\r\nUnternehmer*innen der deutschen Musikwirtschaft. Zu seinen Mitgliedern z\u00e4hlen rund 1.200\r\nK\u00fcnstler*innen, die sich selbst vermarkten, Labels, Verlage, Vertriebe, Produzent*innen u.a. Insgesamt\r\nstehen unabh\u00e4ngige Musikunternehmer*innen f\u00fcr einen Marktanteil von 35 Prozent der genutzten\r\nMusikaufnahmen. Ihr Anteil an den j\u00e4hrlichen Neuver\u00f6ffentlichungen liegt bei \u00fcber 80 Prozent, damit\r\nleisten sie einen essenziellen Beitrag zur vielf\u00e4ltigen Kulturlandschaft in Deutschland. Kennzeichnend f\u00fcr\r\nVUT-Mitglieder ist neben ihrer Innovationsbereitschaft ein oft partnerschaftliches Verst\u00e4ndnis in einer\r\narbeitsteiligen Branche. VUT-Mitglieder sind oft in mehreren Gewerken zu Hause und betreiben\r\nbeispielsweise neben ihrer eigenen K\u00fcnstler*innenkarriere ein eigenes Label.\r\n\r\n\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Vereinfachung Steuerabzugsverfahren nach \u00a7 50a und 50c EStG f\u00fcr ausl\u00e4ndische Steuerpflichtige."
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Der B\u00f6rsenverein bem\u00e4ngelt gemeinsam mit den Spitzenverb\u00e4nden der Wertsch\u00f6pfungskette f\u00fcr Druckprodukte (bdzv, bvdm, mvfp, bvda) die unzureichende Vorbereitung seitens der EU-Kommission in Hinblick auf die Durchf\u00fchrung der EU-Verordnung gegen Entwaldung (EUDR) (EU) 2023/1115. Die Verb\u00e4nde fordern in Bezug auf die nationalen Durchf\u00fchrungsbestimmungen durch das Bundesministerium f\u00fcr Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung (BMEL) eine rechtssichere Auslegung, einen zeitlichen Aufschub f\u00fcr Sorgfaltserkl\u00e4rungen und Sanktionen, erf\u00fcllbare Ma\u00dfst\u00e4be f\u00fcr die Sorgfaltspflicht, eine Entsch\u00e4rfung der Haftungs\u00fcbernahme sowie geeignete Tools f\u00fcr eine rechtssichere Geolokalisierung.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007742",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/00/1d/319865/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260202.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                        "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                        "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                        "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                        "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-14"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0007742",
                        "regulatoryProjectTitle": "Entsch\u00e4rfung der Durchf\u00fchrungsbestimmungen der EU-Verordnung gegen Entwaldung (EUDR).",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Betr.: EU-Verordnung gegen Entwaldung (EUDR) bedroht Unternehmen\r\nentlang der Wertsch\u00f6pfungskette gedruckter Produkte\r\nSehr geehrter Frau/Herr Bundesminister/in,\r\ngem\u00e4\u00df der EU-Verordnung gegen Entwaldung (EUDR) d\u00fcrfen ab dem 30. Dezember\r\n2024 bestimmte Rohstoffe und Erzeugnisse nur noch in der EU in den Verkehr gebracht\r\nwerden, die nicht mit Entwaldung oder Waldsch\u00e4digung in Verbindung stehen.\r\nDie Branchenverb\u00e4nde der Wertsch\u00f6pfungskette Druck teilen ausdr\u00fccklich das Ziel\r\nder Verordnung, die globalen Naturw\u00e4lder zu sch\u00fctzen. Aus Sicht der unterzeichnenden\r\nVerb\u00e4nde ist die EUDR jedoch in ganz wesentlichen Teilen bislang praktisch nicht\r\numsetzbar und stellt unsere Mitgliedsunternehmen vor teils unl\u00f6sbare b\u00fcrokratische\r\nDokumentationsaufw\u00e4nde und rechtliche Herausforderungen. Zudem ist die Versorgungssicherheit\r\nmit Rohstoffen gef\u00e4hrdet, wenn die gesetzlichen Anforderungen\r\ndazu f\u00fchren, dass sich globale H\u00e4ndler aus dem europ\u00e4ischen Markt zur\u00fcckziehen.\r\nBeides setzt die Bereitstellung gedruckter Erzeugnisse f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung und damit\r\ndie kritische Infrastruktur aufs Spiel, wie dies bei Presseprodukten, Wahlunterlagen\r\nund Verpackungen der Fall ist.\r\nBevor daher Verpflichtungen aus der EU-Verordnung sanktionsbewehrt Anwendung\r\nfinden k\u00f6nnen, m\u00fcssen die offenen Auslegungsfragen im Bereich der rechtlich relevanten\r\nDefinitionen gekl\u00e4rt und die zur Umsetzung der Vorgaben n\u00f6tige Infrastruktur\r\nso nachgebessert werden, dass sie praxistauglich ist. Bitte beachten Sie im Einzelnen\r\nauch die genannten Punkte im Anhang. Nur so kann zuk\u00fcnftig Rechts- und Verhaltenssicherheit\r\nf\u00fcr die betroffenen Unternehmen gew\u00e4hrleistet werden.\r\nDie Verb\u00e4nde BDZV, B\u00f6rsenverein des Deutschen Buchhandels, BVDA, BVDM und\r\nMVFP fordern, dies bei den anstehenden Beratungen zum nationalen Umsetzungsgesetz\r\nzu ber\u00fccksichtigen und unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige Belastungen f\u00fcr in Deutschland\r\nans\u00e4ssige Wirtschaftsunternehmen zu verhindern. Insbesondere das Verh\u00e4ngen von\r\nSanktionen bei Nichteinhaltung ist EU-weit einheitlich um mindestens ein Jahr zu verschieben, damit in dieser Zeit die offenen Fragen gekl\u00e4rt werden und alle Betroffenen mit Unterst\u00fctzung der staatlichen Stellen ausreichend Zeit haben, sich auf die zus\u00e4tzlichen Anforderungen vorzubereiten.\r\nAufgrund der sehr starken Betroffenheit unserer Branche und der technischen Komplexit\u00e4t des Regelungsvorhabens, halten wir einen branchenbezogenen runden Tisch f\u00fcr unverzichtbar. Ihre Bereitschaft vorausgesetzt, w\u00fcrde wir uns hierzu \u00fcber Terminvorschl\u00e4ge der Bundesregierung freuen.\r\n\r\nFolgende Punkte sind aus Sicht der Verb\u00e4nde besonders problematisch und stellen die Handhabbarkeit der neuen Sorgfaltspflichten derzeit in Frage:\r\n1. Die EU-Verordnung enth\u00e4lt eine Vielzahl unbestimmter Rechtsbegriffe, zu deren Auslegung verl\u00e4ssliche Informationen vielfach fehlen. Nach aktuellem Kenntnisstand sind beispielsweise Druckereien und Verlage nicht immer eindeutig den \u201eMarktteilnehmern\u201c und \u201eH\u00e4ndlern\u201c im Sinne der Verordnung zuzuordnen. F\u00fcr die Beurteilung, welche Unternehmen welchen Sorgfaltspflichten unterliegen, sind diese Zuordnungen jedoch von gro\u00dfer Bedeutung. Ohne Kenntnis ihrer Pflichten k\u00f6nnen Unternehmen keine Vorbereitungen treffen, um f\u00fcr deren Einhaltung zu sorgen.\r\nDie Verb\u00e4nde fordern daher klare Zuordnungen ohne Interpretationsspielraum, damit die daraus resultierenden Pflichten in der gesamten Lieferkette \u00fcberhaupt rechtssicher umgesetzt werden k\u00f6nnen. Ferner ist es aus Sicht der unterzeichnen-den Verb\u00e4nde unerl\u00e4sslich, den Zeitpunkt der Durchsetzung der Verordnung, insbesondere in Form von Sanktionen, zumindest hinauszuschieben, solange wesentliche Punkte ungekl\u00e4rt sind.\r\n2. Die sehr kurze Testphase des EU-Informationssystems, das eine zentrale Rolle bei der Erfassung und Weitergabe von Geodaten der Erzeugerl\u00e4nder und zur Abgabe von Sorgfaltserkl\u00e4rungen spielen soll, hat deutliche Schw\u00e4chen wie mangelnde Leistungsf\u00e4higkeit und fehlende Interoperabilit\u00e4t gezeigt. Es bestehen gro\u00dfe Zweifel, dass es gelingen wird, bis zum Start der Sorgfaltspflichten ein getestetes und fehlerfrei funktionierendes IT-System zur Verf\u00fcgung zu stellen, das in der Lage ist, die zu erwartenden Millionen von Datens\u00e4tzen sicher und zuverl\u00e4ssig zu verarbeiten.\r\nEine Schnittstelle f\u00fcr Software-Anbieter wird voraussichtlich erst im Sommer zur Verf\u00fcgung stehen, die EU-weite Registrierung der Unternehmen soll fr\u00fchestens ab November m\u00f6glich sein. Alle gro\u00dfen und kleinen Unternehmen der erfassten Branchen m\u00fcssen ihre Abl\u00e4ufe und IT-Systeme an die zus\u00e4tzlichen Sorgfaltspflichten anpassen.\r\nAuch wenn technische Verbesserungen angek\u00fcndigt sind, bleibt den Unternehmen zu wenig Zeit, um Schnittstellen zu entwickeln, zu testen und sich mit dem System vertraut zu machen. Zudem ist der zeitliche Vorlauf, um die Vielzahl an Daten in das System einzutragen, viel zu kurz bemessen.\r\nDie Verb\u00e4nde fordern daher einen zeitlichen Aufschub f\u00fcr die Abgabe von Sorgfaltserkl\u00e4rungen, der an die Bereitstellung eines voll funktionsf\u00e4higen Informationssystems gekn\u00fcpft ist und ausreichend zeitlichen Spielraum f\u00fcr die unternehmens-interne Implementierung l\u00e4sst.\r\n3. Aufgrund der an vielen Stellen produktionsbedingt erfolgenden Durchmischung von Holz oder Holzfasern wird es f\u00fcr Unternehmen am Ende der Wertsch\u00f6pfungskette Druck so gut wie unm\u00f6glich sein, hinsichtlich aller in Frage kommenden geografischen Urspr\u00fcnge festzustellen, ob eine Entwaldung oder Waldsch\u00e4digung vorliegt. Etwa in Hackschnitzellagern und den sogenannten \u201ePulpern\u201c in Papierfabriken kommt es zu einer Mischung von Rohstoffen unterschiedlichster Lieferanten. Eine Zuordnung einzelner Hackschnitzel oder Fasern zu den jeweiligen Referenzdaten ist nicht m\u00f6glich. Daher kommt es in den Mischlagern \u00fcber die Zeit zu einer un\u00fcberschaubaren Ansammlung von Lieferreferenznummern, da viele Pulper oder Silos/Lager nie ganz leer-laufen. Besonders problematisch wird es, wenn konforme und nonkonforme Fasern bzw. Fasern unbekannten Ursprungs unbeabsichtigt vermischt wurden. Dies k\u00f6nnte nach derzeitigem Kenntnisstand zur Vernichtung der gesamten Produktion einer Papierfabrik bzw. der nachgelagerten Druckereien und Verlage f\u00fchren. Diese Nichtkonformit\u00e4t kann sich m\u00f6glicherweise erst nachtr\u00e4glich herausstellen, wenn das Papier verkauft und das Druckprodukt bereits im Handel ist. Die Entsorgung und komplette Neuproduktion w\u00e4ren auch im Sinne der Nachhaltigkeit vollkommen unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig.\r\nDie Verb\u00e4nde fordern daher insbesondere f\u00fcr Beh\u00e4lter, die nicht leerlaufen, eine Mengenbilanzierung zu erm\u00f6glichen, um zu verhindern, dass sich die vorzuhalten-den Referenznummern sowie die damit verbundenen Risiken in un\u00fcberschaubarer Weise aufsummieren. F\u00fcr die Sorgfaltspflicht von Unternehmen d\u00fcrfen keine unerf\u00fcllbaren Ma\u00dfst\u00e4be gelten. Unternehmen sollten keine Unverwertbarkeit ihrer Produkte bef\u00fcrchten m\u00fcssen, wenn sich nachtr\u00e4glich herausstellt, dass ein geringer Anteil von Fasern problematischer Herkunft enthalten sein k\u00f6nnte. Hier m\u00fcssen Sanktionen in Bezug auf die Vorwerfbarkeit m\u00f6glicher Verst\u00f6\u00dfe differenzieren.\r\n4. Die \u00dcberpr\u00fcfung der geforderten Konformit\u00e4t der Erzeugnislieferungen mit den vor Ort geltenden Gesetzen stellt Unternehmen vor gro\u00dfe Unsicherheiten. Ebenfalls in Verzug ist das durch die EU-Kommission angek\u00fcndigte Benchmarking; erste Ergebnisse zur Einstufung der L\u00e4nder hinsichtlich desjeweiligen Risikos der Entwaldung oder Waldsch\u00e4digung sind erst f\u00fcr Juni 2024 angek\u00fcndigt.\r\nDie Verb\u00e4nde fordern eine umf\u00e4ngliche Kl\u00e4rung der einzuhaltenden Pflichten hin-sichtlich der Legalit\u00e4t der Erzeugnisse und Unterst\u00fctzung der Unternehmen bei der Pr\u00fcfung durch die EU-Kommission. Bis dies erfolgt ist, braucht es einen Aufschub von potenziellen Sanktionen um mindestens ein Jahr. Generell sollten die in der Verordnung vorgesehenen scharfen Sanktionen nur bei Verst\u00f6\u00dfen verh\u00e4ngt werden, bei denen die betreffenden Unternehmen im Vorfeld nachweislich Kenntnis \u00fcber die Nicht-Konformit\u00e4t hatten.\r\n5. Die Einstufung von weltweiten Anbaugebieten hinsichtlich ihrer Entwaldungsfreiheit basiert gr\u00f6\u00dftenteils auf der Analyse von Satellitendaten. Dabei kann die Einstufung eines Gebiets je nach Systemanbieter variieren. Das BLE verfolgt aktuell ein Projekt, in dem Kopernikus-Daten zum automatischen Abgleich von Sorgfaltserkl\u00e4rungen durch die Beh\u00f6rde genutzt werden sollen.\r\nDie Verb\u00e4nde fordern eine Kl\u00e4rung, welche Tools f\u00fcr die rechtssichere Geolokalisation und Einsch\u00e4tzung des Risikos von Waldsch\u00e4digung und Entwaldung als geeignet eingestuft werden. Diese Klarstellung muss zeitlich deutlich vor Inkrafttreten der Verpflichtung erfolgen. Sollte ein steuerfinanziertes Tool auf Bestreben des BLE entwickelt werden, muss dieses auch Unternehmen zug\u00e4nglich gemacht werden.\r\n6. Im Bereich der Wertsch\u00f6pfungskette gedruckter Produkte sind lange Lieferketten mit entsprechend vielen Marktteilnehmern und H\u00e4ndlern keine Seltenheit. Zudem liegen zwischen der Ernte eines Baumes bis zum Inverkehrbringen eines Druckerzeugnisses h\u00e4ufig mehrere Jahre bis hin zu Jahrzehnten. Aktuell ist daher unklar, wie die Sorgfalts-pflichten in Bezug auf bereits geschlagenes Holz bzw. produziertes Papier umgesetzt werden soll, insbesondere wenn Informationen zum genauen Zeitpunkt der Erzeugung nicht vorliegen.\r\nDie Verb\u00e4nde fordern daher eine Entsch\u00e4rfung hinsichtlich der Haftungs\u00fcbernahme von Unternehmen in Bezug auf weit entfernte, mittelbare Zulieferer. Zudem muss die \u00dcbergangsfrist f\u00fcr bereits geschlagenes Holz bzw. bereits produzierte Produkte nach Art. 37 \u00fcber 2027 hinaus ausgedehnt und hinsichtlich ihrer Umsetzungsanforderungen pr\u00e4zisiert werden.\r\n\r\nInformationen zu den absendenden Verb\u00e4nden:\r\nDer Bundesverband Digitalpublisher und Zeitungsverleger e. V. (BDZV) ist die zentrale Stimme der deutschen Zeitungsunternehmen und digitalen Publisher. Der Spitzenverband b\u00fcndelt die Kr\u00e4fte seiner Mitglieder, die mit ihren gedruckten und digitalen journalistischen Angeboten f\u00fcr professionellen und unabh\u00e4ngigen Journalismus stehen. Die F\u00f6rderung und St\u00e4rkung der Verlagsbranche als essenzielle S\u00e4ule einer pluralistischen Medienlandschaft und als Repr\u00e4sentant von Meinungs- und Pressefreiheit ist zentrales Ziel des BDZV. Auf deutscher und europ\u00e4ischer Ebene setzt sich der BDZV aktiv f\u00fcr zukunftsf\u00e4hige wirtschaftliche, politische und rechtliche Rahmenbedingungen der freien, privatwirtschaftlich organisierten Presse ein.\r\n\r\nDer B\u00f6rsenverein des Deutschen Buchhandels e. V. ist die Interessenvertretung der deutschen Buchbranche gegen\u00fcber der Politik und der \u00d6ffentlichkeit. Er wurde 1825 gegr\u00fcndet und vertritt rund 4.500 Buchhandlungen, Verlage, Zwischenbuchh\u00e4ndler und andere Medienunternehmen. Er veranstaltet die Frankfurter Buchmesse, vergibt den Friedenspreis des Deutschen Buchhandels sowie den Deutschen Buchpreis, engagiert sich in der Lesef\u00f6rderung und f\u00fcr die Freiheit des Wortes.\r\n\r\nDer Bundesverband kostenloser Wochenzeitungen e. V. (BVDA) vertritt als Spitzenorganisation seit seiner Gr\u00fcndung am 3. Juli 1987 die Interessen der Verlage kostenloser Wochenzeitungen in Deutschland. Dem BVDA geh\u00f6ren 157 Verlage mit insgesamt 474 Titeln und einer Wochenauflage von 35,5 Millionen Exemplaren an. Damit repr\u00e4sentiert der BVDA 65 Prozent der Gesamtauflage der kostenlosen Wochenzeitungen in Deutschland. Kostenlose Wochenzeitungen werden bundesweit von rund 50 Millionen Menschen \u00fcber 14 Jahren gelesen.\r\n\r\nDer Bundesverband Druck und Medien e. V. (BVDM) ist der Spitzenverband der deutschen Druckindustrie. Als Arbeitgeberverband, politischer Wirtschaftsverband und technischer Fachverband vertritt er die Positionen und Ziele der Druckindustrie gegen\u00fcber Politik, Verwaltung, Gewerkschaften und der Zulieferindustrie. Getragen wird der bvdm von acht regionalen Verb\u00e4nden. International ist er \u00fcber seine Mitgliedschaft bei Intergraf und FESPA organisiert. Zur Druckindustrie geh\u00f6ren aktuell rund 6.900 \u00fcberwiegend kleine und mittelst\u00e4ndische Betriebe mit mehr als 110.000 sozial-versicherungspflichtig Besch\u00e4ftigten.\r\n\r\nDer Medienverband der freien Pressen e. V. (MVFP) vertritt die Interessen der deutschen Zeitschriftenmedien auf nationaler und europ\u00e4ischer Ebene. Insgesamt informieren in Deutschland knapp 7.000 Zeitschriftentitel der Publikums-, Fach- und konfessionellen Presse mit digitalen und gedruckten Ausgaben ihre beruflich oder privat interessierte Leserschaft \u00fcber praktisch alle denkbaren Themen. Die ca. 300 Mitglieder des MVFP sind \u00fcberwiegend kleine oder mittlere Unternehmen und repr\u00e4sentieren gemeinsam den Gro\u00dfteil des deutschen Zeitschriftenmarktes."
                        }
                    },
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/3a/15/345391/Stellungnahme-Gutachten-SG2408200012.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                        "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                        "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                        "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                        "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                        "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                        "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-08-19"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0007742",
                        "regulatoryProjectTitle": "Entsch\u00e4rfung der Durchf\u00fchrungsbestimmungen der EU-Verordnung gegen Entwaldung (EUDR).",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "EU-Verordnung gegen Entwaldung (EUDR) bedroht Printprodukte in Deutschland\r\n\r\nSehr geehrter Herr Bundeskanzler,\r\n\r\ngem\u00e4\u00df der EU-Verordnung gegen Entwaldung (EUDR) d\u00fcrfen ab dem 30. Dezember 2024 bestimmte Rohstoffe und Erzeugnisse nur noch in der EU in den Verkehr gebracht werden, die nicht mit Entwaldung oder Waldsch\u00e4digung in Verbindung stehen. Dazu geh\u00f6rt auch Holz, der Grundstoff zur Papierherstellung.\r\n\r\nWeder unsere Mitgliedsverlage, noch die Pressevertriebsunternehmen, noch die Druckindustrie, noch die Papierlieferanten sehen sich in der Lage, bis zum 30. Dezember den teils unklaren Anforderungen der Verordnung gerecht zu werden. Zudem hat ein erster gro\u00dfer deutscher Einzel-h\u00e4ndler angek\u00fcndigt, Presse in seinen Superm\u00e4rkten aus dem Sortiment zu nehmen, wenn die Anforderungen der EUDR nicht erf\u00fcllt werden. Da 50 Prozent der in Deutschland verkauften Publikumszeitschriften \u00fcber den Einzelverkauf vertrieben werden, ist die Sorge bei den betroffenen Verlagen sehr gro\u00df. Auch f\u00fcr Zeitungen und B\u00fccher ist der Einzelhandel ein relevanter Vertriebskanal.\r\n\r\nWir ersuchen Sie daher dringend, sich auf europ\u00e4ischer Ebene f\u00fcr eine Verschiebung des Inkrafttretens der Verordnung nachdr\u00fccklich einzusetzen. Es gibt ja bereits Forderungen in diese Richtung, beispielsweise von Peter Liese, dem umweltpolitischen Sprecher der EVP-Fraktion.\r\nDie deutschen Verlage sind sich ihrer Umweltverantwortung seit langem bewusst und beziehen nahezu ausschlie\u00dflich Papiere aus zertifizierter nachhaltiger Forstwirtschaft, haupts\u00e4chlich aus Europa.\r\n\r\nBis heute liegt noch nicht einmal die seit Fr\u00fchjahr von der EU zugesagte diesbez\u00fcgliche Einordnung der Welt in Risikogebiete vor. Auch die f\u00fcr Juli versprochene Handreichung der Kommission, die weitere Erl\u00e4uterungen in Form eines FAQ bieten sollte, ist bisher nicht verf\u00fcgbar.\r\n\r\nEine funktionierende Schnittstelle zum EU TRACES System f\u00fcr Verlags-IT oder Software-Anbieter ist ebenfalls noch nicht vorhanden. Die bereitgestellten Informationen zu den Schnittstellen sind nur schwer umzusetzen. Dar\u00fcber hinaus stehen den Unternehmen keine Test-Accounts f\u00fcr das EU-TRACES-System zur Verf\u00fcgung; die EU-weite Registrierung der Unternehmen soll erst fr\u00fchestens ab November m\u00f6glich sein.\r\n\r\nAlle gro\u00dfen und kleinen Unternehmen entlang der Lieferkette \u2013 vom Holzimport \u00fcber den Papierhersteller, die Druckerei, den Verlag, den Gro\u00dfh\u00e4ndler bis hin zum Einzelh\u00e4ndler \u2013 m\u00fcssen ihre Abl\u00e4ufe und IT-Systeme an die zus\u00e4tzlichen Sorgfaltspflichten anpassen und daf\u00fcr Ressourcen bereitstellen. Die verbleibende Zeit ist jedoch zu kurz, um die Schnittstellen zu entwickeln, zu testen und sich mit dem System vertraut zu machen. Zudem ist der zeitliche Vorlauf, um die Vielzahl an Daten in das System einzutragen, viel zu kurz bemessen.\r\n\r\nEine Umsetzung nach heutigem Stand der Anforderungen \u2013 also ohne funktionierende technische Infrastruktur \u2013 bedeutet insbesondere f\u00fcr unsere mittelst\u00e4ndischen Mitgliedsunter-nehmen eine au\u00dferordentlich hohe b\u00fcrokratische Belastung mit manuellen Aufw\u00e4nden.\r\nEs w\u00e4re eine Katastrophe, wenn die Versorgung der Bev\u00f6lkerung mit gedruckten Erzeugnisse und damit eine kritische Infrastruktur gef\u00e4hrdet w\u00fcrde.\r\n\r\nBitte setzen Sie sich daf\u00fcr ein, dass dieser Worst Case nicht eintritt, notfalls durch nationale Vorgaben, die jedenfalls die in der Verordnung vorgesehenen Sanktionierungen aussetzen.\r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\n\r\nSigrun Albert\r\nHauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrerin BDZV\r\n\r\nPeter Kraus vom Cleff\r\nHauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer B\u00f6rsenverein des Deutschen Buchhandels\r\n\r\nDr. J\u00f6rg Eggers\r\nHauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer BVDA\r\n\r\nKirsten Hommelhoff\r\nHauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrerin des BVDW\r\n\r\nStephan Scherzer\r\nBundesgesch\u00e4ftsf\u00fchrer MVFP\r\n\r\nKai-Christian Albrecht\r\nHauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer Gesamtverband Pressegro\u00dfhandel e.V."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Entsch\u00e4rfung der Durchf\u00fchrungsbestimmungen der EU-Verordnung gegen Entwaldung (EUDR)."
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ef/45/319861/Stellungnahme-Gutachten-SG2406240251.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-30"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007738",
                "regulatoryProjectTitle": "Aufnahme des Buchversands in den PUDLV-Katalog u. Verankerung einer Regellaufzeitvorgabe im PostModG.",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Stellungnahme zum Entwurf der Bundesregierung f\u00fcr ein Gesetz zur Modernisierung des Postrechts (PostModG) - Januar 2024\r\n\r\nDer B\u00f6rsenverein begr\u00fc\u00dft den Entwurf eines Gesetzes zur Modernisierung des Postrechts. Die Regelungen zur St\u00e4rkung der Verbraucherinteressen (wie bspw. in \u00a7 14) in Verbindung mit den\r\nBundesnetzagentur scheinen gut geeignet zur Erreichung der Regulierungsziele, also vornehmlich der Sicherstellung einer fl\u00e4chendeckenden Grundversorgung mit Postdienstleistungen zu erschwinglichen Preisen und eines chancengleichen und funktionsf\u00e4higen Wettbewerbs auf den M\u00e4rkten des Postsektors (\u00a7 2).\r\n\r\nWir bef\u00fcrworten, dass\r\n\u2022\tin den Regelungen \u00fcber Universaldienstleistungen nun klarstellend auch die Bef\u00f6rderung von B\u00fcchern explizit genannt wird,\r\n\u2022\tKund*innen im Rahmen des Universaldienstes vorhandene Informationen zur\u2028Sendungsverfolgung zur Verf\u00fcgung zu stellen sind (\u00a7 16 Abs. 1) und dass f\u00fcr B\u00fccher ausdr\u00fccklich das Gebot der bedarfsgerechten Bef\u00f6rderung im Rahmen des betrieblich Zumutbaren gilt.\r\n\r\nLaufzeiten\r\nDie Laufzeitvorgaben gem. \u00a7 18 erachten wir allerdings als \u00fcberaus problematisch. Wenn nun schon f\u00fcr Briefe E+3 bzw. 4 gelten soll, ist zu bef\u00fcrchten, dass f\u00fcr B\u00fccher vielfach unter der \u201ebetrieblichen Zumutbarkeit\" eine Bef\u00f6rderung von doppelter L\u00e4nge veranschlagt werden wird. Damit w\u00e4re der Versand von B\u00fcchern mittels der \u201eB\u00fccher- und Warensendung\" durch die Deutsche Post in keiner Weise mehr wettbewerbsf\u00e4hig gegen\u00fcber den entsprechenden Transportdienstleistungen einzelner Onlineh\u00e4ndler, die aufgrund ihrer schieren Marktgr\u00f6\u00dfe eine Zusendung von E+1 erwirken k\u00f6nnen.\r\nAus diesem Grunde regen wir mit Nachdruck an, in den \u00a7 18 Abs. 3 f\u00fcr den Versand von B\u00fcchern ebenfalls eine konkrete Regellaufzeitvorgabe aufzunehmen.\r\n\r\nFormulierungsvorschlag zu \u201e\u00a7 18 Laufzeitvorgaben\"\r\n(3) Von den an einem Werktag eingelieferten B\u00fcchern m\u00fcssen im Jahresdurchschnitt\r\nJeweils mindestens 95 Prozent an dem dritten auf den Einlieferungstag folgenden Werktag und 99 Prozent an dem vierten auf den Einlieferungstag folgenden Werktag\r\nzugestellt werden.\r\n\r\nEntgelte & Erschwinglichkeit\r\nObwohl wir unver\u00e4ndert eine explizite Entgeltprivilegierung f\u00fcr den Versand von B\u00fcchern bef\u00fcrworten und die Gleichstellung von B\u00fcchern mit \u00fcblichen Waren(klein-)sendungen als schwierig erachten, setzen wir auf eine verantwortungsvolle Genehmigungspraxis der Bundesnetzagentur bei ihrer Beurteilung der Erschwinglichkeit von Universaldienstleistungen angesichts deren tats\u00e4chlicher Leistungsbereitstellung und den Gebrauch ihres Rechtes, erforderliche Ma\u00dfnahmen zur Wiederherstellung/Gew\u00e4hrleistung des Universaldienstes anzuordnen (\u00a7\u00a7 20 ff.).\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/38/d2/319863/Stellungnahme-Gutachten-SG2406250204.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-07"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007740",
                "regulatoryProjectTitle": "Stellungnahme zum neuen Kriterienkatalog zur Feststellung abh\u00e4ngiger Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse.",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Ver\u00e4nderte Bewertungsma\u00dfst\u00e4be bei der Feststellung abh\u00e4ngiger Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse von Dozierenden in Bildungseinrichtungen\r\nAls Spitzenverband der deutschen Buchbranche vertritt der B\u00f6rsenverein des Deutschen Buch-handels e.V. die Interessen von 4.100 Buchhandlungen, Verlagen, Zwischenbuchh\u00e4ndlern und anderen Medienunternehmen gegen\u00fcber Politik und \u00d6ffentlichkeit. Zu unseren Aufgaben ge-h\u00f6rt u. a. die Bereitstellung von Aus- und Weiterbildungsangeboten f\u00fcr unsere Mitglieder. Als Tochterunternehmen des B\u00f6rsenvereins ist der mediacampus frankfurt die zentrale Aus- und Weiterbildungseinrichtung f\u00fcr Fach- und F\u00fchrungskr\u00e4fte der Buchbranche. Dar\u00fcber hinaus halten unsere Landesverb\u00e4nde weitere branchenspezifische Weiterbildungsangebote vor.\r\nZahlreiche Mitgliedsunternehmen, vor allem Fachverlage, die Mitglied im B\u00f6rsenverein des Deutschen Buchhandels sind und deren Interessen wir gemeinsam mit der Deutschen Fach-presse vertreten, sind selbst als Bildungsdienstleister aktiv. Das betrifft Ausbildungs- und Fortbildungsdienstleistungen sowie auch berufliche Umschulungen in den unterschiedlichsten Fachbereichen.\r\nWir erlauben uns, Sie mit dieser Stellungnahme auf die negativen bildungspolitischen Aus-wirkungen des neuen Kriterienkatalogs der Spitzenverb\u00e4nde der Sozialversicherung zur Fest-stellung abh\u00e4ngiger Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse aufmerksam zu machen. Die Anwendung dieses Kriterienkatalogs wird dazu f\u00fchren, dass die Besch\u00e4ftigung freiberuflicher Dozierender im Bildungsbereich nicht mehr m\u00f6glich sein wird und damit auch ein sehr gro\u00dfer Teil der derzeitigen Bildungsangebote wegfallen muss. Selbstverst\u00e4ndlich stellen wir nicht das grund-s\u00e4tzliche Anliegen infrage, Scheinselbst\u00e4ndigkeit einzud\u00e4mmen und sozialversicherungs-pflichtige Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse zu identifizieren. Allerdings schie\u00dfen die neuen Beurteilungskriterien weit \u00fcber dieses Ziel hinaus. Von den Auswirkungen der Neuausrichtung des Kriterienkatalogs sind nicht nur die Aus- und Weiterbildungsangebote in der Buchbranche betroffen, sondern ausnahmslos s\u00e4mtliche Bildungsangebote von der Volkshochschule \u00fcber die Berufsschulen bis hin zu Angeboten privater Bildungsanbieter.\r\nWeniger Aus- und Weiterbildung f\u00fchrt zu noch mehr Personal- und Fachkr\u00e4ftemangel. Ein solcher Kollateralschaden h\u00e4tte somit schwerwiegende Folgen f\u00fcr die deutsche Wirtschaft und die Gesellschaft insgesamt. Daher sehen wir dringenden Handlungsbedarf, bestehende Rechtsunsicherheiten gesetzlich zu kl\u00e4ren und insgesamt zu Bewertungskriterien zur\u00fcck-zukehren, welche die Besch\u00e4ftigung von Honorarkr\u00e4ften zur Gew\u00e4hrleistung eines vielseitigen und umfassenden Bildungsangebots erm\u00f6glichen.\r\n\r\nSachverhalt\r\nIn Auslegung eines Urteils des Bundessozialgerichts aus dem Jahr 2022, in dem f\u00fcr eine Klavierlehrerin eine abh\u00e4ngige Besch\u00e4ftigung festgestellt wurde (Herrenberg-Urteil vom 28.06.2022 \u2013 B 12 R 3/20 R) haben die Spitzenverb\u00e4nde der Sozialversicherung ihren Kriterien-katalog f\u00fcr die Feststellung abh\u00e4ngiger Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse neu aufgestellt. Das BSG hatte in diesem Fall das Raum- und Stundenplankonzept sowie das Verbot eigener Werbung als Indizien f\u00fcr eine abh\u00e4ngige Besch\u00e4ftigung gewertet und die didaktische Freiheit an \u201eechte unternehmerische Chancen und Risiken\u201c gekn\u00fcpft. M\u00f6gliche Honorarausf\u00e4lle waren f\u00fcr das Gericht dabei nicht ausreichend. Die Spitzenverb\u00e4nde der Sozialversicherungen legen unge-achtet anders lautender Urteile zu vergleichbaren Sachverhalten (BSG Urteil vom 14.03.2018 \u2013 B 12 R 3/17 R, LSG Hamburg Urteil vom 27.4.2023 \u2013 L 1 BA 12/22) das Herrenberg-Urteil als wegweisende Rechtsprechung aus.\r\nWie der Besprechungsniederschrift des GKV-Spitzenverbandes, der Deutschen Renten-versicherung Bund und der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit \u00fcber Fragen des gemeinsamen Beitragseinzugs vom 04.05.2023 zu entnehmen ist, wird nunmehr einseitig der Fokus auf das Kriterium der \u201eunternehmerischen Eigenschaften\u201c gelegt. Dazu geh\u00f6ren u.a. das Vorhalten einer eigenen betrieblichen Organisation sowie unternehmerische Chancen und Risiken abseits von Honorareinnahmen- und ausf\u00e4llen. Insbesondere diese Kriterien f\u00fchren dazu, dass Lehrkr\u00e4fte und Dozierende an Universit\u00e4ten, Hoch- und Fachhochschulen, Volkshochschulen, Musikschulen sowie sonstigen \u2013 auch privaten \u2013 Bildungseinrichtungen jetzt in der Regel als abh\u00e4ngig besch\u00e4ftigt anzusehen sind. Diese Lesart wurde uns gegen\u00fcber in mehreren Informationsveranstaltungen mit Vertreter*innen der Landesrentenversicherungen best\u00e4tigt.\r\nAuswirkungen\r\nViele Fachreferent*innen und Dozierende, die auf Honorarbasis arbeiten, befinden sich bereits in einem sozialversicherungspflichtigen Arbeitsverh\u00e4ltnis und verf\u00fcgen weder \u00fcber eine eigene betriebliche Organisation noch haben sie das Interesse, unternehmerische Chancen und Risiken einzugehen. Ihre fachliche Expertise und in der Praxis erworbenen Kompetenzen stellen sie zeitlich begrenzt, weisungsungebunden und ohne weitere Verpflichtungen gegen-\u00fcber dem Bildungsanbieter zur Verf\u00fcgung. Die Annahme, sie n\u00e4hmen k\u00fcnftig b\u00fcrokratische H\u00fcrden in Kauf und gingen jeweils zus\u00e4tzliche geringf\u00fcgige Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse mit unterschiedlichen Bildungsanbietern ein, ist vollkommen praxisfern. Im Gegenteil ist es absehbar, dass kaum noch qualifizierte Lehrpersonen f\u00fcr Seminarangebote, Kongresse, Webinare etc. zur Verf\u00fcgung stehen werden und insbesondere private Bildungseinrichtungen ihre Aus- und Weiterbildungsangebote erheblich einschr\u00e4nken oder gar einstellen m\u00fcssen. Damit entf\u00e4llt in vielen F\u00e4llen der so wichtige Wissenstransfer aus der Berufspraxis in die Lehre, der nicht durch festangestellte und weniger qualifizierte Lehrkr\u00e4fte aufgefangen werden kann. Bildungseinrichtungen wie der mediacampus frankfurt, Fachverlage, Volkshochschulen, private Bildungsunternehmen, Berufsschulen oder auch Unternehmensakademien sind auf Honorarkr\u00e4fte angewiesen, wenn sie ein umfassendes und an aktuellen Entwicklungen orientiertes Bildungsangebot aufrechterhalten wollen. Derzeit stark nachgefragte Angebote zum Umgang mit KI im Verlagswesen oder zum Thema Nachhaltigkeit beispielsweise lassen sich nahezu ausschlie\u00dflich auf Basis von Honorarkr\u00e4ften, die aus der Praxis kommen, realisieren. Insgesamt drohen der Mehrwert unseres facettenreichen Bildungssystems, das von einer engen Verzahnung zwischen Lehre und Praxis lebt, und die Qualit\u00e4t und Attraktivit\u00e4t der Angebote verlorenzugehen, sollte es keine Abkehr von der aktuellen Bewertungspraxis geben.\r\nEine solche Entwicklung kann bildungspolitisch nicht gew\u00fcnscht sein und konterkariert zudem die im Koalitionsvertrag der Bundesregierung beschlossene und dringend n\u00f6tige St\u00e4rkung von Aus- und Weiterbildung in Deutschland.\r\n\r\nHandlungsbedarf\r\nWir sehen dringenden Handlungsbedarf, bestehende Rechtsunsicherheiten gesetzlich zu kl\u00e4ren und die Sozialversicherungsverb\u00e4nde GKV, Deutsche Rentenversicherung Bund und die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit aufzufordern, im Sinne eines breit gef\u00e4cherten und bestm\u00f6glichen Aus- und Weiterbildungsangebotes zu praktikablen Beurteilungskriterien f\u00fcr die Feststellung sozialversicherungspflichtiger Besch\u00e4ftigung zur\u00fcckzukehren.\r\n\r\nVorschlag\r\n\u00c4hnlich dem Recht der Syndikusrechtsanw\u00e4lte, das 2016 in \u00a7 46 Bundesrechtsanwaltsordnung neu geregelt wurde, nachdem die Deutsche Rentenversicherung Bund seinerzeit Bestrebungen entfaltet hatte, alle in Unternehmen besch\u00e4ftigten Rechtsanw\u00e4lte als renten-versicherungspflichtige Angestellte zu klassifizieren, bedarf es auch im Fall der freiberuflichen Dozenten / Lehrkr\u00e4fte bei Bildungsanbietern einer Klarstellung im Gesetz.\r\n\u00a7 7 SGB IV Abs. 1 bedarf in diesem Sinne insofern einer Konkretisierung, als dass das Merkmal der \u201eEingliederung\u201c in den Betrieb f\u00fcr Dozenten und Lehrkr\u00e4fte so definiert wird, wie es vor der Entscheidung des Bundessozialgerichts vom 28.06.2022 (\u201eHerrenberg-Urteil\u201c) der Fall war: Kriterien wie \u201ekeine weiteren schulischen Pflichten neben der reinen Lehrveranstaltung\u201c sowie \u201evon vorneherein zeitlich und sachlich beschr\u00e4nkte Lehrverpflichtung\u201c und somit keine einer fest angestellten Lehrkraft vergleichbare Eingliederung in den Betrieb des Bildungsanbieters sollten f\u00fcr eine Unterscheidung zu fest angestellten Lehrkr\u00e4ften ausreichen, um eine Freiberuflichkeit zu begr\u00fcnden und auf diese Weise den Bildungsbetrieb durch den Einsatz freiberuflich Lehrender aus der Praxis weiter aufrecht zu erhalten.\r\n\r\nB\u00f6rsenverein des Deutschen Buchhandels e.V.\r\n7. Juni 2024"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/78/94/320690/Stellungnahme-Gutachten-SG2406270222.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-01"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007741",
                "regulatoryProjectTitle": "Vereinfachung Steuerabzugsverfahren nach \u00a7 50a und 50c EStG f\u00fcr ausl\u00e4ndische Steuerpflichtige.",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "POSITIONSPAPIER\r\nVerfahren zum Steuerabzug nach \u00a750a EStG f\u00fchren zu erheblichen Wettbewerbsnachteilen\r\nStand: April 2024\r\n\r\nKurzfassung\r\nBestimmte beschr\u00e4nkt steuerpflichtige Eink\u00fcnfte ausl\u00e4ndischer Verg\u00fctungsgl\u00e4ubiger unterliegen\r\ndem Steuerabzugsverfahren nach \u00a7 50a EStG. Beispielsweise: Eine im Ausland ans\u00e4ssige\r\nMusikerin (Verg\u00fctungsgl\u00e4ubiger) tritt bei einem deutschen Festival eines Veranstalters\r\n(Verg\u00fctungsschuldner) auf oder ein deutsches Musiklabel (Verg\u00fctungsschuldner) lizensiert\r\nLeistungsschutzrechte eines ausl\u00e4ndischen Labels (Verg\u00fctungsgl\u00e4ubiger) oder eine\r\nAutorin/Buchverlag (Verg\u00fctungsgl\u00e4ubiger) lizenziert die \u00dcbersetzung ins Deutsche an einen\r\ndeutschen Buchverlag (Verg\u00fctungsschuldner).\r\nDie Verg\u00fctungsschuldner sind verpflichtet, die Steuern auf die Verg\u00fctung (in der Regel 15%) beim\r\nBundeszentralamt f\u00fcr Steuern (BZSt) anzumelden und abzuf\u00fchren. Diese Pflicht greift nach \u00a750c\r\nEStG nicht, sofern mit dem Land des Verg\u00fctungsgl\u00e4ubigers ein Abkommen zur Vermeidung von\r\nDoppelbesteuerung vorliegt. Dies muss jedoch auf Antrag des ausl\u00e4ndischen Verg\u00fctungsgl\u00e4ubigers\r\n(Freistellungsantrag) vom BZSt bescheinigt werden (Freistellungsbescheid) oder die Summe aller\r\nVerg\u00fctungen an den Verg\u00fctungsgl\u00e4ubiger darf 10.000\u20ac pro Kalenderjahr nicht \u00fcberschreiten. Im Fall\r\ndes vorgenommenen Steuerabzugs wird auf Antrag beim BZSt (Erstattungsantrag) dem\r\nVerg\u00fctungsgl\u00e4ubiger auf Grundlage des erteilten Freistellungsbescheides die entrichtete Steuer\r\nerstattet.\r\nF\u00fcr Verg\u00fctungsschuldner (deutsche Unternehmen) sowie f\u00fcr die -gl\u00e4ubiger (ausl\u00e4ndische\r\nPartnerunternehmen) sind mit der derzeitigen Ausgestaltung des Verfahrens immense\r\nb\u00fcrokratische H\u00fcrden verbunden. Problematisch sind der im internationalen Vergleich deutlich\r\nerh\u00f6hte Aufwand f\u00fcr entsprechende Nachweise f\u00fcr ausl\u00e4ndische Verg\u00fctungsgl\u00e4ubiger sowie die\r\nunzumutbare Bearbeitungszeiten beim BZSt von bis zu zwei Jahren. Innereurop\u00e4isch bedeutet das\r\nerhebliche Wettbewerbsnachteile.\r\n\r\nHintergrund\r\nSeit Juni 2021 ist das Abzugsteuerentlastungsmodernisierungsgesetz (AbzStEntModG) in Kraft.\r\nMit diesem Gesetz wurde u. a. eine \u201eReduzierung und Verschlankung der vorhandenen Verfahren\r\nzur Entlastung von der Kapitalertragsteuer und vom Steuerabzug nach \u00a7 50a EStG f\u00fcr\r\nausl\u00e4ndische Steuerpflichtige sowie st\u00e4rkere Konzentration beim Bundeszentralamt f\u00fcr Steuern\r\n(BZSt)\u201c angek\u00fcndigt.\r\nInsbesondere f\u00fcr den Steuerabzug nach \u00a7 50a EstG entfaltet das Gesetz bisher keinerlei positive\r\nWirkung, sondern hat sich im Gegenteil zum Standortnachteil entwickelt.\r\n\uf0f0 die Bearbeitungszeit ist von der Antragsstellung bis zur Erteilung einer Freistellung bzw.\r\nbis zur Erstattung auf mittlerweile bis zu 24 Monate angewachsen. Dabei sieht das EStG\r\n\u00a750c Abs. 2 S. 6 vor, dass \u00fcber einen Freistellungsantrag \u201einnerhalb von drei Monaten\r\nnach Vorlage aller erforderlichen Nachweise zu entscheiden\u201c ist. Dabei sind Erstattungsund\r\nFreistellungsdaten technisch nicht miteinander verkn\u00fcpft.\r\n\uf0f0 der Aufwand f\u00fcr die Nachweispflichten ausl\u00e4ndischer Lizenzgeber hat sich drastisch\r\nerh\u00f6ht (verlangt werden jetzt z. B. auch Mietvertr\u00e4ge und Details zu\r\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrungsgeh\u00e4ltern).\r\n\uf0f0 die lizenznehmenden Unternehmen in Deutschland sind mit unzumutbaren\r\ngesch\u00e4ftssch\u00e4digenden Auswirkungen belastet.\r\n\uf0f0 und die auf ihr Geld wartenden Vertragspartner im Ausland drohen, ihre Lizenzgesch\u00e4fte\r\nin andere L\u00e4nder zu verlagern und k\u00fcnftig dort zu t\u00e4tigen, wo das Verfahren deutlich\r\nschlanker ist und zuverl\u00e4ssig funktioniert.\r\nEs liegt auf der Hand, dass hierdurch massive (auch innereurop\u00e4ische) Wettbewerbsnachteile\r\nerzeugt werden und nicht zuletzt der Wirtschaftsstandort Deutschland Schaden nimmt.\r\nGleichzeitig werden b\u00fcrokratische Mehraufw\u00e4nde erzeugt und Kapital in Millionenh\u00f6he\r\ngebunden, das die Unternehmen zum Wirtschaften brauchen.\r\nIm zust\u00e4ndigen Bundesministerium der Finanzen (BMF) und dem Bundeszentralamt f\u00fcr Steuern\r\n(BZSt) ist die Problematik hinl\u00e4nglich bekannt. Mehrfach nahm das BMF im Bundestag dazu\r\nStellung, erst k\u00fcrzlich ver\u00f6ffentlichte die CDU/CSU-Fraktion eine Kleine Anfrage zum \u201eStand der\r\nAbzugsteuerentlastungsverfahren\u201c (Drucksache 20/10715)1 \u2013 wobei leider nicht ausreichend\r\n\u00fcbersichtlich zwischen den Abz\u00fcgen auf Verg\u00fctungen und Kapitalertr\u00e4ge differenziert wird. Die\r\nbetroffenen Branchen bitten seit Monaten darum schnellstm\u00f6glich Abhilfe zu schaffen, zuletzt\r\nin ihrem gemeinsamen Schreiben an Bundesfinanzminister Christian Lindner vom 23. Februar\r\n2024.\r\nLaut eigenen Angaben des BZSt gehen j\u00e4hrlich rund 40.000 Abzugsteueranmeldungen und\r\n20.000 Entlastungsantr\u00e4ge im Referat St II 9 ein, die bearbeitet werden m\u00fcssen.2 Die Antworten\r\naus dem BMF und BZSt verweisen auf technische Probleme sowie personelle Engp\u00e4sse und\r\ngehen von einer mittel- bis langfristigen Probleml\u00f6sung aus.\r\nDie mit dem Wachstumschancengesetz vorgenommene Schwellenwertanhebung von 5.000 \u20ac\r\nauf 10.000 \u20ac wird f\u00fcr die kleinen und mittleren Unternehmen der Kreativwirtschaft keine\r\nnennenswerte Entlastung bringen und weiterhin kein \u201eequal level playing field\u201c mit\r\ninnereurop\u00e4ischen Wettbewerbern erm\u00f6glichen. Immerhin sieht der Regierungsentwurf zum\r\nVierten B\u00fcrokratieentlastungsgesetz vom 13. M\u00e4rz 2024 nun eine Verl\u00e4ngerung der\r\nGeltungsdauer von Freistellungsbescheinigungen von drei auf f\u00fcnf Jahre vor,3 das ist ein erster\r\nSchritt in die richtige Richtung, bringt jedoch keine zeitnahe Entlastung. L\u00f6sungsans\u00e4tze seitens\r\ndes BMF und BZSt f\u00fcr eine Beschleunigung der Antragsbearbeitung fehlen jedoch weiterhin.\r\n\r\n1 https://dserver.bundestag.de/btd/20/107/2010715.pdf\r\n2 Antwortschreiben des BZSt an den VUT vom 27. Oktober 2023\r\n3 https://www.bmj.de/SharedDocs/Downloads/DE/Gesetzgebung/RegE/RegE_BEG_IV.pdf?__blob=publicationFile&v=2\r\n\r\nKurzfristige L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge\r\nZeitnah sollten vorrangig der Antragsstau aufgel\u00f6st und die Bearbeitungszeiten deutlich\r\nverringert werden. Die unterzeichnenden Verb\u00e4nde sehen folgende Bereiche, in denen zeitnah\r\nAbhilfe geschaffen werden muss, um die Unternehmen ebenso wie das BZSt zu entlasten:\r\n1. Beschr\u00e4nkung der Pr\u00fcfung auf das Vorliegen eines Doppelbesteuerungsabkommens:\r\nF\u00fcr das Freistellungsverfahren ist nur wichtig, ob der Verg\u00fctungsgl\u00e4ubiger in einem Land\r\nsteuerpflichtig ist, mit dem ein Doppelbesteuerungsabkommen besteht. Deutschland\r\nsollte nach dem pragmatischen Vorbild anderer europ\u00e4ischer L\u00e4nder (z. B. Niederlande\r\noder \u00d6sterreich) verfahren und schon bei entsprechendem Nachweis\r\n(Ans\u00e4ssigkeitsbescheinigung, Beneficial Ownership-Erkl\u00e4rung) auf die doppelte\r\nSteuererhebung verzichten. Zus\u00e4tzlich kann dem anderen Land eine Kontrollmitteilung\r\ngesendet werden, um zusammen mit der globalen Einf\u00fchrung einer\r\nMinimumbesteuerung und der bestehenden EU-Blacklist steuermissbr\u00e4uchliches\r\nVerhalten auszuschlie\u00dfen.\r\n2. Vereinfachung bei Wiederholungsantr\u00e4gen: Bis auf Weiteres sollten grunds\u00e4tzlich\r\nGenehmigungen von Anschlussfreistellungen erfolgen, soweit keine \u00c4nderung des\r\nSachverhalts vorliegt (Vertragsparteien und Vertrag wurden bereits beim Erstantrag im\r\nDetail gepr\u00fcft).\r\n3. Abfrage und Pr\u00fcfung von Angaben bei Antr\u00e4gen mit einer einzigen Vertragspartei zu\r\nunterschiedlichen Verg\u00fctungsanl\u00e4ssen: Die hierf\u00fcr zurzeit erforderlichen Angaben sind\r\nf\u00fcr die Freistellungserkl\u00e4rung dem Grunde nach irrelevant. Die Antragssteller m\u00fcssen\r\nzum Beispiel Details zum Verg\u00fctungsgegenstand nachweisen und f\u00fcr jeden\r\nVerg\u00fctungsanlass neu beantragen, selbst wenn die Vertragsparteien stets dieselben sind\r\noder viele einzelne Verg\u00fctungsanl\u00e4sse in einem umfassenden Verg\u00fctungsantrag (z. B.\r\nbei einer Konzerttournee) geb\u00fcndelt werden. Dabei ist f\u00fcr die Freistellungserkl\u00e4rung im\r\nKern nur relevant, in welchem Land der Steuerschuldner steuerpflichtig ist und ob mit\r\ndiesem Land ein Doppelbesteuerungsabkommen besteht.\r\nDaher m\u00fcssten, ebenso wie zum Beispiel im Bausektor, die Freistellungsantr\u00e4ge\r\nbez\u00fcglich des Verg\u00fctungsgegenstands / Lizenznehmers unbestimmt sein k\u00f6nnen und\r\ngleichzeitig f\u00fcr drei Jahre erteilt werden (\u201eMasterfreistellung\u201c). Das w\u00fcrde den\r\nPr\u00fcfungsaufwand erheblich senken und die Anzahl der Wiederholungsantr\u00e4ge und\r\ngleichlautenden Antr\u00e4ge erheblich minimieren.\r\nF\u00fcr diese Ma\u00dfnahmen w\u00e4re keine Gesetzes\u00e4nderung notwendig. Sie w\u00fcrden die\r\nRechtm\u00e4\u00dfigkeit der Steuererhebung nicht gef\u00e4hrden. Die Beh\u00f6rde wie auch die Wirtschaft\r\nw\u00fcrden sofort entlastet und k\u00fcnftiger Bearbeitungsstau verhindert.\r\n\r\nMittelfristige L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge\r\nDar\u00fcber hinaus sehen die unterzeichnenden Verb\u00e4nde zwingend mittelfristigen\r\nHandlungsbedarf, um sicherzustellen, dass es bei beim Quellensteuerverfahren \u00fcberhaupt zu\r\nden angek\u00fcndigten dauerhaften Erleichterungen f\u00fcr die Unternehmen und ebenso das BZSt\r\nkommen kann. Ein Kernpunkt dabei ist, die Anzahl der zu stellenden Antr\u00e4ge deutlich zu\r\nverringern.\r\n1. EU-weit einheitliche Umsetzung von gemeinsamen Standards, um\r\nWettbewerbsnachteile innerhalb der EU zu minimieren\r\n2. Kleinstbetr\u00e4ge (F\u00e4lle von geringer steuerlicher Bedeutung): Hierf\u00fcr sollte der Aufwand f\u00fcr\r\ndie Freistellungsberechtigten entsprechend dem fr\u00fcheren Kontrollmeldeverfahren auf ein\r\nMinimum reduziert werden.\r\n\r\n3. Die mit dem Wachstumschancengesetz verbundene Anhebung des Schwellenwertes von\r\n5.000 Euro auf 10.000 Euro ist ungen\u00fcgend:\r\na. Zum einen ist eine Anhebung der Untergrenze f\u00fcr das Freistellungsverfahren mit\r\neinem kumulierten Jahreswert nicht praktikabel, da oft mehre Zahlungen im Jahr\r\nvorgenommen werden und die kumulierten Summen der Verg\u00fctungen i.d.R. nicht\r\nvorab feststehen. Praktikabler w\u00e4re ein Grenzwert pro Auszahlungsbetrag\r\nfestzulegen.\r\nb. Zum anderen liegt der Betrag immer noch weit unter der Wirtschaftlichkeitsgrenze\r\nselbst f\u00fcr kleine und mittlere Unternehmen. Der Gesetzgeber sollte im Sinne von\r\nB\u00fcrokratieabbau und Wettbewerbsf\u00e4higkeit schnellstm\u00f6glich nachbessern und\r\ndie Schwelle auf 50.000 Euro anheben.\r\n4. Um die Anzahl der Antr\u00e4ge zu senken, sollte die Geltungsdauer von\r\nFreistellungsbescheinigungen von drei auf f\u00fcnf Jahre angehoben werden (vgl.\r\nRegierungsentwurf zum Vierten B\u00fcrokratieentlastungsgesetz).\r\n5. Die derzeitige Geringf\u00fcgigkeitsgrenze in \u00a750a (2) EstG i. H. v. 250 EUR bedarf dringend\r\neiner Erh\u00f6hung auf mindestens 500 Euro und damit Anpassung an Marktrealit\u00e4ten.\r\nAlternativ k\u00f6nnte sich Geringf\u00fcgigkeitsgrenze von der einzelnen Darbietung gel\u00f6st und in\r\neine j\u00e4hrliche Geringf\u00fcgigkeitsgrenze pro K\u00fcnstler*in umgewandelt werden.\r\n6. Schlie\u00dflich regen wir an, dass Online-Registrierungsverfahren auf seine Effektivit\u00e4t zu\r\npr\u00fcfen. Allein das Registrierungsverfahren dauert derzeit bis zu 6 Wochen. Ebenso\r\nmachen wir die Erfahrung, dass viele Antragssteller auch formal am\r\nRegistrierungsverfahren scheitern. F\u00fcr den Bereich der nat\u00fcrlichen Antragssteller bedarf\r\nes zudem einer vereinfachten Antragsstellung bspw. mittels eines vereinfachten\r\nFormulars. Das derzeitige Portal des BZSt und sein aktualisierte Eingabeverfahren ist\r\nweder zeitgem\u00e4\u00df noch durch seine Nutzungsvorgaben und -Einschr\u00e4nkungen an\r\nbetrieblichen Abl\u00e4ufen orientiert. Es verursacht allein dadurch einen enormen\r\nMehraufwand bei den Unternehmen.\r\n\r\nAusblick\r\nDie Bundesregierung hat mit Blick auf die Beratungen zum Bundeshaushalt 2024 wiederholt\r\ndeutlich gemacht, dass es in Zukunft kaum m\u00f6glich sein wird, die inl\u00e4ndischen Unternehmen\r\nfinanziell mit Subventionspaketen oder \u00c4hnlichem zu unterst\u00fctzen. L\u00f6sungen zur Ankurbelung\r\nder Wirtschaft werden vor allem in Form von Entb\u00fcrokratisierungsma\u00dfnahmen versprochen.\r\nDie unterzeichnenden Verb\u00e4nde appellieren daher dringend an die politisch Verantwortlichen die\r\nGelegenheit beim Schopfe zu packen und die mit dem Verfahren zum Steuerabzug nach \u00a750c\r\nEStG verbunden b\u00fcrokratischen H\u00fcrden zu beseitigen.\r\nIn pragmatischen Verfahren zum Steuerabzug liegt die gro\u00dfe Chance, die deutsche Wirtschaft\r\nsowie die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden tatkr\u00e4ftig zu entlasten.\r\n\r\nUnterzeichnende Verb\u00e4nde und Institutionen\r\nBAK \u2013 Bundesarchitektenkammer\r\nDr. Philip Steden, Referatsleiter Wirtschaftspolitik steden@bak.de\r\nAskanischer Platz4 , 10963 Berlin\r\nDie Bundesarchitektenkammer e.V. (BAK) ist ein Zusammenschluss der 16 L\u00e4nderarchitektenkammern in\r\nDeutschland. Sie vertritt auf nationaler und internationaler Ebene die Interessen von rund 140.000\r\nArchitektinnen und Architekten aller Fachrichtungen gegen\u00fcber Politik und \u00d6ffentlichkeit.\r\nB\u00f6rsenverein des Deutschen Buchhandels e.V.\r\nPeter Kraus vom Cleff, Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer kvc@boev.de\r\nBraubachstr. 16 , 60311 Frankfurt am Main\r\nDer B\u00f6rsenverein des Deutschen Buchhandels ist die Interessenvertretung der deutschen Buchbranche\r\ngegen\u00fcber der Politik und der \u00d6ffentlichkeit. Der Kultur- und Wirtschaftsverband wurde 1825 gegr\u00fcndet\r\nund vertritt 4.000 Buchhandlungen, Verlage, Zwischenbuchh\u00e4ndler und andere Medienunternehmen. Er\r\nveranstaltet die Frankfurter Buchmesse, vergibt den Friedenspreis des Deutschen Buchhandels, den\r\nDeutschen Buchpreis sowie den Deutschen Sachbuchpreis, engagiert sich in der Lesef\u00f6rderung und f\u00fcr\r\ndie Freiheit des Wortes.\r\nBDKV \u2013 Bundesverband der Konzert- und Veranstaltungswirtschaft e.V.\r\nJohannes Everke, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer everke@bdkv.de\r\nGeorgsplatz 10, 20099 Hamburg\r\nDer BDKV vertritt und ber\u00e4t als Wirtschaftsverband seine \u00fcber 470 Mitgliedsunternehmen insbesondere in\r\nden Bereichen des Steuer- und Urheberrechts, der K\u00fcnstlersozialabgabe, dem Tarifrecht der GEMA und\r\nF\u00f6rder- bzw. Hilfsprogrammen. In diversen Kompetenzpartner:innenschaften setzt sich der BDKV\r\nengagiert f\u00fcr Diversit\u00e4t und Gleichberechtigung (Keychange, Themis Vertrauensstelle gegen sexuelle\r\nGewalt, REDEZEIT F\u00dcR DICH), \u00f6kologische Nachhaltigkeit (The Changency) und f\u00fcr die Nachwuchs- und\r\nFachkr\u00e4ftef\u00f6rderung ein.\r\nBVMI \u2013 Bundesverband Musikindustrie e. V.\r\nRen\u00e9 Houareau, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Recht& Politik houareau@musikindustrie.de\r\nLinienstra\u00dfe 152 , 10115 Berlin\r\nDer Bundesverband Musikindustrie (BVMI) vertritt die Interessen von rund 200 Tontr\u00e4gerherstellern und\r\nMusikunternehmen, die mehr als 80 Prozent des deutschen Musikmarkts repr\u00e4sentieren. Der Verband\r\nsetzt sich f\u00fcr die Anliegen der Musikindustrie in der deutschen und europ\u00e4ischen Politik ein und dient der\r\n\u00d6ffentlichkeit als zentraler Ansprechpartner zur Musikbranche. Neben der Ermittlung und Ver\u00f6ffentlichung\r\nvon Marktstatistiken sowie der Etablierung von Branchenstrukturen wie der B-to-B-Plattform PHONONET\r\ngeh\u00f6ren branchen-nahe Dienstleistungen zum Portfolio des BVMI. Seit 1975 verleiht er die GOLD-/PLATINAus-\r\nzeichnung und seit 2014 auch die DIAMOND-Auszeichnung an die erfolgreichsten K\u00fcnstler:in-nen in\r\nDeutschland, seit 1977 werden die Offiziellen Deutschen Charts im Auftrag des BVMI erhoben. Zur\r\nOrientierung der Verbraucher:innen bei der Nutzung von Musik im Internet wurde 2013 die Initiative\r\nPLAYFAIR ins Leben gerufen.\r\nDMV \u2013 Verband Deutscher Musikverlage e.V.\r\nBirgit B\u00f6cher, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin birgit.boecher@musikverbaende.de\r\nHardenbergstr. 9a , 10623 Berlin\r\nDer Deutsche Musikverleger-Verband e.V. (DMV) ist ein Zusammenschluss von Musikverlagen aus dem\r\ngesamten Bundesgebiet. Als zweit\u00e4ltester Verband in Deutschland vertritt der DMV seit 1829 die\r\nInteressen aller Musikverlage \u2013 vom Gro\u00dfunternehmen bis zum kleinsten Chorverlag. Mit rund 320\r\nMusikverlagen erreicht der Verband einen Organisationsgrad von 90 Prozent des in Deutschland\r\nerwirtschafteten Umsatz im Musikverlagsbereich. Neben dem reinen Notengesch\u00e4ft hat sich das\r\nAufgabengebiet des DMV im Laufe der Jahre heute auf die Wahrung und Sicherung von Nutzungsrechten\r\nan Werken der Musik im Rundfunk-, Internet- und Tontr\u00e4gerbereich sowie auf Rechts- und\r\nWirtschaftsfragen und die Verwertungsgesellschaften ausgeweitet.\r\nGame \u2013 Verband der Deutschen Gamesbranche e.V.\r\nMaren Rabe, Leiterin Politische Kommunikation maren.raabe@game.de\r\nFriedrichstra\u00dfe 165, 10117 Berlin\r\nWir sind der Verband der deutschen Games-Branche. Unsere Mitglieder bilden das gesamte Games\u00d6kosystem\r\nab, von Entwicklungs-Studios und Publishern bis hin zu Esport-Veranstaltern, Bildungseinrichtungen oder Institutionen. Als Mitveranstalter der gamescom verantworten wir das\r\nweltgr\u00f6\u00dfte Event f\u00fcr Computer- und Videospiele. Wir sind Gesellschafter der USK, der Stiftung Digitale\r\nSpielekultur, der esports player foundation, der devcom und der Verwertungsgesellschaft VHG sowie\r\nTr\u00e4ger des Deutschen Computerspielpreises. Als zentraler Ansprechpartner f\u00fcr Medien, Politik und\r\nGesellschaft beantworten wir alle Fragen etwa zur Marktentwicklung, Spielekultur und Medienkompetenz.\r\nGEMA \u2013 Gesellschaft f\u00fcr musikalische Auff\u00fchrungs- und mechanische Vervielf\u00e4ltigungsrechte\r\nMichael Duderst\u00e4dt, Direktor Politische Kommunikation mduderstaedt@gema.de\r\nReinhardtstra\u00dfe 47 , 10117 Berlin\r\nDie GEMA vertritt in Deutschland die Urheberrechte von rund 90.000 Mitgliedern (Komponistinnen und\r\nKomponisten, Textdichterinnen und Textdichter, Musikverlage) sowie von \u00fcber zwei Millionen\r\nRechteinhaberinnen und Rechteinhabern aus aller Welt. Sie ist weltweit eine der gr\u00f6\u00dften\r\nAutorengesellschaften f\u00fcr Werke der Musik.\r\nGVL \u2013 Gesellschaft zur Verwertung von Leistungsschutzrechten mbH\r\nGuido Evers und Dr. Tilo Gerlach, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer guido.evers@gvl.de ; tilo.gerlach@gvl.de\r\nPodbielskiallee 64, 14195 Berlin\r\nWer etwas K\u00fcnstlerisches leistet oder hierf\u00fcr die wirtschaftliche Grundlage schafft, muss Geld f\u00fcr die\r\nNutzung seiner Leistungen erhalten. Die Gesellschaft zur Verwertung von Leistungsschutzrechten mbH\r\n(GVL) erfasst diese Nutzung. Die treuh\u00e4nderisch eingenommenen Gelder u.a. von Radio- und\r\nFernsehsendern sowie f\u00fcr die \u00f6ffentliche Wiedergabe (z.B. in Restaurants oder Caf\u00e9s) leitet die GVL als\r\nVerg\u00fctung an ihre Berechtigten weiter. \u00dcber 170.000 aus\u00fcbende K\u00fcnstler*innen und Hersteller*innen\r\nvertrauen der GVL \u2013 und machen sie damit zu einer der gr\u00f6\u00dften Verwertungsgesellschaften f\u00fcr\r\nLeistungsschutzrechte weltweit.\r\nIMUC \u2013 Interessenverband Musikmanager:innen & Consultants e.V.\r\nPatrick Oginski, Vorsitzender patrick.oginski@imuc.de\r\nHardenbergstr. 9a, 10623 Berlin\r\nDer Interessenverband Musikmanager:innen & Consultants e.V. ist der Berufsverband der Manager:innen\r\nund Consultants in Deutschland im Bereich Musik und Entertainment. Neben der Vertretung der\r\nwirtschaftlichen und gesellschaftspolitischen Interessen dieses Berufsstandes setzt sich IMUC\r\ninsbesondere f\u00fcr mehr Seriosit\u00e4t und Fairness in der Entertainmentbranche ein. Bereits 2002\r\nverst\u00e4ndigten wir uns mit dem IMUC-G\u00fctesiegel auf einen Qualit\u00e4tsstandard- fairer Wettbewerb,\r\nProfessionalit\u00e4t und Zuverl\u00e4ssigkeit.\r\nLiveKomm \u2013 Die Live Musik Kommission e.V.\r\nChristian Ordon, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer christian.ordon@livekomm.org\r\nKastanienallee 9, 20359 Hamburg\r\nLiveKomm ist der Bundesverband der Musikspielst\u00e4tten in Deutschland und repr\u00e4sentiert mehr als 730\r\nMusikclubs und Festivals in \u00fcber 100 St\u00e4dten und Gemeinden. Ihre Mitglieder geh\u00f6ren zu den gr\u00f6\u00dften\r\nAnbietern lokaler Kulturveranstaltungen, des st\u00e4dtischen Tourismus sowie der deutschen und\r\ninternationalen Talentf\u00f6rderung und ist Teil des europ\u00e4ischen Musikspielst\u00e4tten Netzwerk LiveDMA.\r\nSOMM \u2013 Society Of Music Merchants e. V.\r\nDaniel Kn\u00f6ll, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer d.knoell@somm.eu\r\nHardenbergstr. 9a, 10623 Berlin\r\nDer Verband SOMM \u2013 Society Of Music Merchants e. V. vertritt die europ\u00e4ischen Interessen von knapp 300\r\nUnternehmen aus den Bereichen Herstellung, Vertrieb, Handel und Medien aus der\r\nMusikinstrumentenbranche, die den europ\u00e4ischen MI-Markt repr\u00e4sentieren. Der Verband setzt sich\r\nnational und europaweit die kulturellen und wirtschaftlichen Interessen der Musikinstrumenten- und\r\nMusikequipmentbranche ein, mit dem Ziel, die Wettbewerbsf\u00e4higkeit der Branche in allen Marktbereichen\r\nzu st\u00e4rken, die politischen und rechtlichen Rahmenbedingungen den Anforderungen der Branche\r\nentsprechend mitzugestalten, Marktstandards zu definieren und Services f\u00fcr Mitglieder zu erbringen, eine\r\nzeitgem\u00e4\u00dfe musikalische Fort- und Weiterbildung zu f\u00f6rdern sowie das aktive Musizieren und die\r\nMusikkompetenz in der Gesellschaft zu intensivieren.\r\nSPIO \u2013 Spitzenorganisation der Filmwirtschaft e.V.\r\nHeiko Wiese, Beauftragter der SPIO wiese@spio.de\r\nMurnaustra\u00dfe 6, 65189 Wiesbaden\r\nDie Spitzenorganisation der Filmwirtschaft e.V. (SPIO) vertritt die Interessen der deutschen Filmwirtschaft\r\nentlang der Wertsch\u00f6pfungskette Filmproduktion, Postproduktion, Filmverleih, Filmtheater und Home-\r\nEntertainment. Als Dachverband sind der SPIO derzeit 16 Berufsverb\u00e4nde angeschlossen. Ziel der SPIO\r\nist es, den deutschen Film in seiner Vielfalt, Qualit\u00e4t und internationalen Wahrnehmung zu st\u00e4rken und\r\nseine Wettbewerbsf\u00e4higkeit als Wirtschafts- und Kulturgut zu sichern.\r\nVAUNET \u2013 Verband Privater Medien e.V.\r\nDaniela Beaujean, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin Beaujean@vau.net\r\nFrank Giersberg, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer giersberg@vau.net\r\nStromstra\u00dfe 1, 10555 Berlin\r\nVAUNET ist der Spitzenverband der privaten Audio- und audiovisuellen Medien in Deutschland. Zu den\r\nvielf\u00e4ltigen Gesch\u00e4ftsfeldern der rund 160 Mitglieder geh\u00f6ren TV-, Radio-, Web- und Streamingangebote.\r\nDie Verbandsarbeit richtet sich an der konvergenten Entwicklung der M\u00e4rkte f\u00fcr audiovisuelle Medien aus\r\nund gestaltet auf nationaler wie europ\u00e4ischer Ebene die Rahmenbedingungen aktiv mit. Der\r\nWirtschaftsverband hat zum Ziel, Akzeptanz f\u00fcr die politischen und wirtschaftlichen Anliegen der\r\naudiovisuellen Medien zu schaffen sowie die gro\u00dfe gesellschaftspolitische und kulturelle Bedeutung der\r\nBranche im digitalen Zeitalter ins Bewusstsein zu r\u00fccken. 2024 feiern die Privaten Medien ihr 40. Jubil\u00e4um!\r\nVDBM \u2013 Verband Deutscher B\u00fchnen- und Medienverlage e.V.\r\nSylvia Schmidt, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin sylvia.schmidt@buehnenverleger.de\r\nHardenbergstra\u00dfe 9a, 10623 Berlin\r\nDer Verband Deutscher B\u00fchnen- und Medienverlage e.V. (VDB) ist die Interessenvertretung der\r\nTheaterverlage, Musikverlage, Medienverlage und Medienagenturen des deutschen Sprachraums.\r\nGegr\u00fcndet wurde der VDB am 17. Oktober 1959 aus der Fusion der Vereinigung der B\u00fchnenverleger und\r\nB\u00fchnenvertriebe e.V. Berlin-Wannsee und dem Verein Deutscher B\u00fchnenverleger e.V. Hamburg. Heute\r\ngeh\u00f6ren 59 Verlage und Agenturen aus Deutschland, \u00d6sterreich und der Schweiz zu seinen Mitgliedern.\r\nVUT \u2013 Verband unabh\u00e4ngiger Musikunternehmer*innen e.V.\r\nDr. Sandra Wirth, Referentin f\u00fcr politische Kommunikation Wirth@vut.de\r\nHardenbergstra\u00dfe 9a, 10623 Berlin\r\nDer Verband unabh\u00e4ngiger Musikunternehmer*innen e. V. (VUT) vertritt die Interessen der unabh\u00e4ngigen\r\nUnternehmer*innen der deutschen Musikwirtschaft. Zu seinen Mitgliedern z\u00e4hlen rund 1.200\r\nK\u00fcnstler*innen, die sich selbst vermarkten, Labels, Verlage, Vertriebe, Produzent*innen u.a. Insgesamt\r\nstehen unabh\u00e4ngige Musikunternehmer*innen f\u00fcr einen Marktanteil von 35 Prozent der genutzten\r\nMusikaufnahmen. Ihr Anteil an den j\u00e4hrlichen Neuver\u00f6ffentlichungen liegt bei \u00fcber 80 Prozent, damit\r\nleisten sie einen essenziellen Beitrag zur vielf\u00e4ltigen Kulturlandschaft in Deutschland. Kennzeichnend f\u00fcr\r\nVUT-Mitglieder ist neben ihrer Innovationsbereitschaft ein oft partnerschaftliches Verst\u00e4ndnis in einer\r\narbeitsteiligen Branche. VUT-Mitglieder sind oft in mehreren Gewerken zu Hause und betreiben\r\nbeispielsweise neben ihrer eigenen K\u00fcnstler*innenkarriere ein eigenes Label.\r\n\r\n\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/00/1d/319865/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260202.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-14"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007742",
                "regulatoryProjectTitle": "Entsch\u00e4rfung der Durchf\u00fchrungsbestimmungen der EU-Verordnung gegen Entwaldung (EUDR).",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Betr.: EU-Verordnung gegen Entwaldung (EUDR) bedroht Unternehmen\r\nentlang der Wertsch\u00f6pfungskette gedruckter Produkte\r\nSehr geehrter Frau/Herr Bundesminister/in,\r\ngem\u00e4\u00df der EU-Verordnung gegen Entwaldung (EUDR) d\u00fcrfen ab dem 30. Dezember\r\n2024 bestimmte Rohstoffe und Erzeugnisse nur noch in der EU in den Verkehr gebracht\r\nwerden, die nicht mit Entwaldung oder Waldsch\u00e4digung in Verbindung stehen.\r\nDie Branchenverb\u00e4nde der Wertsch\u00f6pfungskette Druck teilen ausdr\u00fccklich das Ziel\r\nder Verordnung, die globalen Naturw\u00e4lder zu sch\u00fctzen. Aus Sicht der unterzeichnenden\r\nVerb\u00e4nde ist die EUDR jedoch in ganz wesentlichen Teilen bislang praktisch nicht\r\numsetzbar und stellt unsere Mitgliedsunternehmen vor teils unl\u00f6sbare b\u00fcrokratische\r\nDokumentationsaufw\u00e4nde und rechtliche Herausforderungen. Zudem ist die Versorgungssicherheit\r\nmit Rohstoffen gef\u00e4hrdet, wenn die gesetzlichen Anforderungen\r\ndazu f\u00fchren, dass sich globale H\u00e4ndler aus dem europ\u00e4ischen Markt zur\u00fcckziehen.\r\nBeides setzt die Bereitstellung gedruckter Erzeugnisse f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung und damit\r\ndie kritische Infrastruktur aufs Spiel, wie dies bei Presseprodukten, Wahlunterlagen\r\nund Verpackungen der Fall ist.\r\nBevor daher Verpflichtungen aus der EU-Verordnung sanktionsbewehrt Anwendung\r\nfinden k\u00f6nnen, m\u00fcssen die offenen Auslegungsfragen im Bereich der rechtlich relevanten\r\nDefinitionen gekl\u00e4rt und die zur Umsetzung der Vorgaben n\u00f6tige Infrastruktur\r\nso nachgebessert werden, dass sie praxistauglich ist. Bitte beachten Sie im Einzelnen\r\nauch die genannten Punkte im Anhang. Nur so kann zuk\u00fcnftig Rechts- und Verhaltenssicherheit\r\nf\u00fcr die betroffenen Unternehmen gew\u00e4hrleistet werden.\r\nDie Verb\u00e4nde BDZV, B\u00f6rsenverein des Deutschen Buchhandels, BVDA, BVDM und\r\nMVFP fordern, dies bei den anstehenden Beratungen zum nationalen Umsetzungsgesetz\r\nzu ber\u00fccksichtigen und unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige Belastungen f\u00fcr in Deutschland\r\nans\u00e4ssige Wirtschaftsunternehmen zu verhindern. Insbesondere das Verh\u00e4ngen von\r\nSanktionen bei Nichteinhaltung ist EU-weit einheitlich um mindestens ein Jahr zu verschieben, damit in dieser Zeit die offenen Fragen gekl\u00e4rt werden und alle Betroffenen mit Unterst\u00fctzung der staatlichen Stellen ausreichend Zeit haben, sich auf die zus\u00e4tzlichen Anforderungen vorzubereiten.\r\nAufgrund der sehr starken Betroffenheit unserer Branche und der technischen Komplexit\u00e4t des Regelungsvorhabens, halten wir einen branchenbezogenen runden Tisch f\u00fcr unverzichtbar. Ihre Bereitschaft vorausgesetzt, w\u00fcrde wir uns hierzu \u00fcber Terminvorschl\u00e4ge der Bundesregierung freuen.\r\n\r\nFolgende Punkte sind aus Sicht der Verb\u00e4nde besonders problematisch und stellen die Handhabbarkeit der neuen Sorgfaltspflichten derzeit in Frage:\r\n1. Die EU-Verordnung enth\u00e4lt eine Vielzahl unbestimmter Rechtsbegriffe, zu deren Auslegung verl\u00e4ssliche Informationen vielfach fehlen. Nach aktuellem Kenntnisstand sind beispielsweise Druckereien und Verlage nicht immer eindeutig den \u201eMarktteilnehmern\u201c und \u201eH\u00e4ndlern\u201c im Sinne der Verordnung zuzuordnen. F\u00fcr die Beurteilung, welche Unternehmen welchen Sorgfaltspflichten unterliegen, sind diese Zuordnungen jedoch von gro\u00dfer Bedeutung. Ohne Kenntnis ihrer Pflichten k\u00f6nnen Unternehmen keine Vorbereitungen treffen, um f\u00fcr deren Einhaltung zu sorgen.\r\nDie Verb\u00e4nde fordern daher klare Zuordnungen ohne Interpretationsspielraum, damit die daraus resultierenden Pflichten in der gesamten Lieferkette \u00fcberhaupt rechtssicher umgesetzt werden k\u00f6nnen. Ferner ist es aus Sicht der unterzeichnen-den Verb\u00e4nde unerl\u00e4sslich, den Zeitpunkt der Durchsetzung der Verordnung, insbesondere in Form von Sanktionen, zumindest hinauszuschieben, solange wesentliche Punkte ungekl\u00e4rt sind.\r\n2. Die sehr kurze Testphase des EU-Informationssystems, das eine zentrale Rolle bei der Erfassung und Weitergabe von Geodaten der Erzeugerl\u00e4nder und zur Abgabe von Sorgfaltserkl\u00e4rungen spielen soll, hat deutliche Schw\u00e4chen wie mangelnde Leistungsf\u00e4higkeit und fehlende Interoperabilit\u00e4t gezeigt. Es bestehen gro\u00dfe Zweifel, dass es gelingen wird, bis zum Start der Sorgfaltspflichten ein getestetes und fehlerfrei funktionierendes IT-System zur Verf\u00fcgung zu stellen, das in der Lage ist, die zu erwartenden Millionen von Datens\u00e4tzen sicher und zuverl\u00e4ssig zu verarbeiten.\r\nEine Schnittstelle f\u00fcr Software-Anbieter wird voraussichtlich erst im Sommer zur Verf\u00fcgung stehen, die EU-weite Registrierung der Unternehmen soll fr\u00fchestens ab November m\u00f6glich sein. Alle gro\u00dfen und kleinen Unternehmen der erfassten Branchen m\u00fcssen ihre Abl\u00e4ufe und IT-Systeme an die zus\u00e4tzlichen Sorgfaltspflichten anpassen.\r\nAuch wenn technische Verbesserungen angek\u00fcndigt sind, bleibt den Unternehmen zu wenig Zeit, um Schnittstellen zu entwickeln, zu testen und sich mit dem System vertraut zu machen. Zudem ist der zeitliche Vorlauf, um die Vielzahl an Daten in das System einzutragen, viel zu kurz bemessen.\r\nDie Verb\u00e4nde fordern daher einen zeitlichen Aufschub f\u00fcr die Abgabe von Sorgfaltserkl\u00e4rungen, der an die Bereitstellung eines voll funktionsf\u00e4higen Informationssystems gekn\u00fcpft ist und ausreichend zeitlichen Spielraum f\u00fcr die unternehmens-interne Implementierung l\u00e4sst.\r\n3. Aufgrund der an vielen Stellen produktionsbedingt erfolgenden Durchmischung von Holz oder Holzfasern wird es f\u00fcr Unternehmen am Ende der Wertsch\u00f6pfungskette Druck so gut wie unm\u00f6glich sein, hinsichtlich aller in Frage kommenden geografischen Urspr\u00fcnge festzustellen, ob eine Entwaldung oder Waldsch\u00e4digung vorliegt. Etwa in Hackschnitzellagern und den sogenannten \u201ePulpern\u201c in Papierfabriken kommt es zu einer Mischung von Rohstoffen unterschiedlichster Lieferanten. Eine Zuordnung einzelner Hackschnitzel oder Fasern zu den jeweiligen Referenzdaten ist nicht m\u00f6glich. Daher kommt es in den Mischlagern \u00fcber die Zeit zu einer un\u00fcberschaubaren Ansammlung von Lieferreferenznummern, da viele Pulper oder Silos/Lager nie ganz leer-laufen. Besonders problematisch wird es, wenn konforme und nonkonforme Fasern bzw. Fasern unbekannten Ursprungs unbeabsichtigt vermischt wurden. Dies k\u00f6nnte nach derzeitigem Kenntnisstand zur Vernichtung der gesamten Produktion einer Papierfabrik bzw. der nachgelagerten Druckereien und Verlage f\u00fchren. Diese Nichtkonformit\u00e4t kann sich m\u00f6glicherweise erst nachtr\u00e4glich herausstellen, wenn das Papier verkauft und das Druckprodukt bereits im Handel ist. Die Entsorgung und komplette Neuproduktion w\u00e4ren auch im Sinne der Nachhaltigkeit vollkommen unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig.\r\nDie Verb\u00e4nde fordern daher insbesondere f\u00fcr Beh\u00e4lter, die nicht leerlaufen, eine Mengenbilanzierung zu erm\u00f6glichen, um zu verhindern, dass sich die vorzuhalten-den Referenznummern sowie die damit verbundenen Risiken in un\u00fcberschaubarer Weise aufsummieren. F\u00fcr die Sorgfaltspflicht von Unternehmen d\u00fcrfen keine unerf\u00fcllbaren Ma\u00dfst\u00e4be gelten. Unternehmen sollten keine Unverwertbarkeit ihrer Produkte bef\u00fcrchten m\u00fcssen, wenn sich nachtr\u00e4glich herausstellt, dass ein geringer Anteil von Fasern problematischer Herkunft enthalten sein k\u00f6nnte. Hier m\u00fcssen Sanktionen in Bezug auf die Vorwerfbarkeit m\u00f6glicher Verst\u00f6\u00dfe differenzieren.\r\n4. Die \u00dcberpr\u00fcfung der geforderten Konformit\u00e4t der Erzeugnislieferungen mit den vor Ort geltenden Gesetzen stellt Unternehmen vor gro\u00dfe Unsicherheiten. Ebenfalls in Verzug ist das durch die EU-Kommission angek\u00fcndigte Benchmarking; erste Ergebnisse zur Einstufung der L\u00e4nder hinsichtlich desjeweiligen Risikos der Entwaldung oder Waldsch\u00e4digung sind erst f\u00fcr Juni 2024 angek\u00fcndigt.\r\nDie Verb\u00e4nde fordern eine umf\u00e4ngliche Kl\u00e4rung der einzuhaltenden Pflichten hin-sichtlich der Legalit\u00e4t der Erzeugnisse und Unterst\u00fctzung der Unternehmen bei der Pr\u00fcfung durch die EU-Kommission. Bis dies erfolgt ist, braucht es einen Aufschub von potenziellen Sanktionen um mindestens ein Jahr. Generell sollten die in der Verordnung vorgesehenen scharfen Sanktionen nur bei Verst\u00f6\u00dfen verh\u00e4ngt werden, bei denen die betreffenden Unternehmen im Vorfeld nachweislich Kenntnis \u00fcber die Nicht-Konformit\u00e4t hatten.\r\n5. Die Einstufung von weltweiten Anbaugebieten hinsichtlich ihrer Entwaldungsfreiheit basiert gr\u00f6\u00dftenteils auf der Analyse von Satellitendaten. Dabei kann die Einstufung eines Gebiets je nach Systemanbieter variieren. Das BLE verfolgt aktuell ein Projekt, in dem Kopernikus-Daten zum automatischen Abgleich von Sorgfaltserkl\u00e4rungen durch die Beh\u00f6rde genutzt werden sollen.\r\nDie Verb\u00e4nde fordern eine Kl\u00e4rung, welche Tools f\u00fcr die rechtssichere Geolokalisation und Einsch\u00e4tzung des Risikos von Waldsch\u00e4digung und Entwaldung als geeignet eingestuft werden. Diese Klarstellung muss zeitlich deutlich vor Inkrafttreten der Verpflichtung erfolgen. Sollte ein steuerfinanziertes Tool auf Bestreben des BLE entwickelt werden, muss dieses auch Unternehmen zug\u00e4nglich gemacht werden.\r\n6. Im Bereich der Wertsch\u00f6pfungskette gedruckter Produkte sind lange Lieferketten mit entsprechend vielen Marktteilnehmern und H\u00e4ndlern keine Seltenheit. Zudem liegen zwischen der Ernte eines Baumes bis zum Inverkehrbringen eines Druckerzeugnisses h\u00e4ufig mehrere Jahre bis hin zu Jahrzehnten. Aktuell ist daher unklar, wie die Sorgfalts-pflichten in Bezug auf bereits geschlagenes Holz bzw. produziertes Papier umgesetzt werden soll, insbesondere wenn Informationen zum genauen Zeitpunkt der Erzeugung nicht vorliegen.\r\nDie Verb\u00e4nde fordern daher eine Entsch\u00e4rfung hinsichtlich der Haftungs\u00fcbernahme von Unternehmen in Bezug auf weit entfernte, mittelbare Zulieferer. Zudem muss die \u00dcbergangsfrist f\u00fcr bereits geschlagenes Holz bzw. bereits produzierte Produkte nach Art. 37 \u00fcber 2027 hinaus ausgedehnt und hinsichtlich ihrer Umsetzungsanforderungen pr\u00e4zisiert werden.\r\n\r\nInformationen zu den absendenden Verb\u00e4nden:\r\nDer Bundesverband Digitalpublisher und Zeitungsverleger e. V. (BDZV) ist die zentrale Stimme der deutschen Zeitungsunternehmen und digitalen Publisher. Der Spitzenverband b\u00fcndelt die Kr\u00e4fte seiner Mitglieder, die mit ihren gedruckten und digitalen journalistischen Angeboten f\u00fcr professionellen und unabh\u00e4ngigen Journalismus stehen. Die F\u00f6rderung und St\u00e4rkung der Verlagsbranche als essenzielle S\u00e4ule einer pluralistischen Medienlandschaft und als Repr\u00e4sentant von Meinungs- und Pressefreiheit ist zentrales Ziel des BDZV. Auf deutscher und europ\u00e4ischer Ebene setzt sich der BDZV aktiv f\u00fcr zukunftsf\u00e4hige wirtschaftliche, politische und rechtliche Rahmenbedingungen der freien, privatwirtschaftlich organisierten Presse ein.\r\n\r\nDer B\u00f6rsenverein des Deutschen Buchhandels e. V. ist die Interessenvertretung der deutschen Buchbranche gegen\u00fcber der Politik und der \u00d6ffentlichkeit. Er wurde 1825 gegr\u00fcndet und vertritt rund 4.500 Buchhandlungen, Verlage, Zwischenbuchh\u00e4ndler und andere Medienunternehmen. Er veranstaltet die Frankfurter Buchmesse, vergibt den Friedenspreis des Deutschen Buchhandels sowie den Deutschen Buchpreis, engagiert sich in der Lesef\u00f6rderung und f\u00fcr die Freiheit des Wortes.\r\n\r\nDer Bundesverband kostenloser Wochenzeitungen e. V. (BVDA) vertritt als Spitzenorganisation seit seiner Gr\u00fcndung am 3. Juli 1987 die Interessen der Verlage kostenloser Wochenzeitungen in Deutschland. Dem BVDA geh\u00f6ren 157 Verlage mit insgesamt 474 Titeln und einer Wochenauflage von 35,5 Millionen Exemplaren an. Damit repr\u00e4sentiert der BVDA 65 Prozent der Gesamtauflage der kostenlosen Wochenzeitungen in Deutschland. Kostenlose Wochenzeitungen werden bundesweit von rund 50 Millionen Menschen \u00fcber 14 Jahren gelesen.\r\n\r\nDer Bundesverband Druck und Medien e. V. (BVDM) ist der Spitzenverband der deutschen Druckindustrie. Als Arbeitgeberverband, politischer Wirtschaftsverband und technischer Fachverband vertritt er die Positionen und Ziele der Druckindustrie gegen\u00fcber Politik, Verwaltung, Gewerkschaften und der Zulieferindustrie. Getragen wird der bvdm von acht regionalen Verb\u00e4nden. International ist er \u00fcber seine Mitgliedschaft bei Intergraf und FESPA organisiert. Zur Druckindustrie geh\u00f6ren aktuell rund 6.900 \u00fcberwiegend kleine und mittelst\u00e4ndische Betriebe mit mehr als 110.000 sozial-versicherungspflichtig Besch\u00e4ftigten.\r\n\r\nDer Medienverband der freien Pressen e. V. (MVFP) vertritt die Interessen der deutschen Zeitschriftenmedien auf nationaler und europ\u00e4ischer Ebene. Insgesamt informieren in Deutschland knapp 7.000 Zeitschriftentitel der Publikums-, Fach- und konfessionellen Presse mit digitalen und gedruckten Ausgaben ihre beruflich oder privat interessierte Leserschaft \u00fcber praktisch alle denkbaren Themen. Die ca. 300 Mitglieder des MVFP sind \u00fcberwiegend kleine oder mittlere Unternehmen und repr\u00e4sentieren gemeinsam den Gro\u00dfteil des deutschen Zeitschriftenmarktes."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/3a/15/345391/Stellungnahme-Gutachten-SG2408200012.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-08-19"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007742",
                "regulatoryProjectTitle": "Entsch\u00e4rfung der Durchf\u00fchrungsbestimmungen der EU-Verordnung gegen Entwaldung (EUDR).",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "EU-Verordnung gegen Entwaldung (EUDR) bedroht Printprodukte in Deutschland\r\n\r\nSehr geehrter Herr Bundeskanzler,\r\n\r\ngem\u00e4\u00df der EU-Verordnung gegen Entwaldung (EUDR) d\u00fcrfen ab dem 30. Dezember 2024 bestimmte Rohstoffe und Erzeugnisse nur noch in der EU in den Verkehr gebracht werden, die nicht mit Entwaldung oder Waldsch\u00e4digung in Verbindung stehen. Dazu geh\u00f6rt auch Holz, der Grundstoff zur Papierherstellung.\r\n\r\nWeder unsere Mitgliedsverlage, noch die Pressevertriebsunternehmen, noch die Druckindustrie, noch die Papierlieferanten sehen sich in der Lage, bis zum 30. Dezember den teils unklaren Anforderungen der Verordnung gerecht zu werden. Zudem hat ein erster gro\u00dfer deutscher Einzel-h\u00e4ndler angek\u00fcndigt, Presse in seinen Superm\u00e4rkten aus dem Sortiment zu nehmen, wenn die Anforderungen der EUDR nicht erf\u00fcllt werden. Da 50 Prozent der in Deutschland verkauften Publikumszeitschriften \u00fcber den Einzelverkauf vertrieben werden, ist die Sorge bei den betroffenen Verlagen sehr gro\u00df. Auch f\u00fcr Zeitungen und B\u00fccher ist der Einzelhandel ein relevanter Vertriebskanal.\r\n\r\nWir ersuchen Sie daher dringend, sich auf europ\u00e4ischer Ebene f\u00fcr eine Verschiebung des Inkrafttretens der Verordnung nachdr\u00fccklich einzusetzen. Es gibt ja bereits Forderungen in diese Richtung, beispielsweise von Peter Liese, dem umweltpolitischen Sprecher der EVP-Fraktion.\r\nDie deutschen Verlage sind sich ihrer Umweltverantwortung seit langem bewusst und beziehen nahezu ausschlie\u00dflich Papiere aus zertifizierter nachhaltiger Forstwirtschaft, haupts\u00e4chlich aus Europa.\r\n\r\nBis heute liegt noch nicht einmal die seit Fr\u00fchjahr von der EU zugesagte diesbez\u00fcgliche Einordnung der Welt in Risikogebiete vor. Auch die f\u00fcr Juli versprochene Handreichung der Kommission, die weitere Erl\u00e4uterungen in Form eines FAQ bieten sollte, ist bisher nicht verf\u00fcgbar.\r\n\r\nEine funktionierende Schnittstelle zum EU TRACES System f\u00fcr Verlags-IT oder Software-Anbieter ist ebenfalls noch nicht vorhanden. Die bereitgestellten Informationen zu den Schnittstellen sind nur schwer umzusetzen. Dar\u00fcber hinaus stehen den Unternehmen keine Test-Accounts f\u00fcr das EU-TRACES-System zur Verf\u00fcgung; die EU-weite Registrierung der Unternehmen soll erst fr\u00fchestens ab November m\u00f6glich sein.\r\n\r\nAlle gro\u00dfen und kleinen Unternehmen entlang der Lieferkette \u2013 vom Holzimport \u00fcber den Papierhersteller, die Druckerei, den Verlag, den Gro\u00dfh\u00e4ndler bis hin zum Einzelh\u00e4ndler \u2013 m\u00fcssen ihre Abl\u00e4ufe und IT-Systeme an die zus\u00e4tzlichen Sorgfaltspflichten anpassen und daf\u00fcr Ressourcen bereitstellen. Die verbleibende Zeit ist jedoch zu kurz, um die Schnittstellen zu entwickeln, zu testen und sich mit dem System vertraut zu machen. Zudem ist der zeitliche Vorlauf, um die Vielzahl an Daten in das System einzutragen, viel zu kurz bemessen.\r\n\r\nEine Umsetzung nach heutigem Stand der Anforderungen \u2013 also ohne funktionierende technische Infrastruktur \u2013 bedeutet insbesondere f\u00fcr unsere mittelst\u00e4ndischen Mitgliedsunter-nehmen eine au\u00dferordentlich hohe b\u00fcrokratische Belastung mit manuellen Aufw\u00e4nden.\r\nEs w\u00e4re eine Katastrophe, wenn die Versorgung der Bev\u00f6lkerung mit gedruckten Erzeugnisse und damit eine kritische Infrastruktur gef\u00e4hrdet w\u00fcrde.\r\n\r\nBitte setzen Sie sich daf\u00fcr ein, dass dieser Worst Case nicht eintritt, notfalls durch nationale Vorgaben, die jedenfalls die in der Verordnung vorgesehenen Sanktionierungen aussetzen.\r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\n\r\nSigrun Albert\r\nHauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrerin BDZV\r\n\r\nPeter Kraus vom Cleff\r\nHauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer B\u00f6rsenverein des Deutschen Buchhandels\r\n\r\nDr. J\u00f6rg Eggers\r\nHauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer BVDA\r\n\r\nKirsten Hommelhoff\r\nHauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrerin des BVDW\r\n\r\nStephan Scherzer\r\nBundesgesch\u00e4ftsf\u00fchrer MVFP\r\n\r\nKai-Christian Albrecht\r\nHauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer Gesamtverband Pressegro\u00dfhandel e.V."
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}