{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-07-26T14:17:56.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-28T19:32:23.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-08-29T09:09:49.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 43348,
                "validFromDate": "2024-08-29T09:09:49.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 38738,
                "validFromDate": "2024-06-28T13:10:02.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-29T09:09:49.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 10623,
                "validFromDate": "2023-07-17T14:06:42.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-28T13:10:02.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 9952,
                "validFromDate": "2022-07-26T14:17:56.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-17T14:06:42.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "Mit \u00fcber 1 Milliarde Mitgliedern weltweit und \u00fcber 24 Millionen Mitgliedern im deutschsprachigen Raum ist LinkedIn das gr\u00f6\u00dfte digitale Netzwerk f\u00fcr beruflichen Austausch, Information, Inspiration, Weiterentwicklung und Jobs. LinkedIn vernetzt berufst\u00e4tige Menschen und hilft ihnen dabei, im Beruf erfolgreich und zufrieden zu sein. In der LinkedIn Community teilen Mitglieder ihre Beitr\u00e4ge in einem professionellen Rahmen und unterst\u00fctzen sich gegenseitig. Die Mitgliedschaft ist dabei f\u00fcr sie in gro\u00dfem Umfang kostenlos.\r\n\r\nIn Deutschland besch\u00e4ftigt LinkedIn \u00fcber 240 Mitarbeiter auf die Standorte M\u00fcnchen und Berlin verteilt. Kunden aus den Bereichen Recruitment, Marketing, Sales und Learning bietet LinkedIn umfassende M\u00f6glichkeiten, Mitarbeiter und potenzielle Mitarbeiter sowie weitere gesch\u00e4ftliche Zielgruppen zu erreichen, f\u00fcr sich zu begeistern und zu entwickeln.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                "de": "Hochschulbildung",
                "en": "Academic education"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                "de": "Internetpolitik",
                "en": "Internet policy"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            },
            {
                "code": "CONTRACTS_OPERATED_BY_THIRD_PARTY",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse durch die Beauftragung Dritter wahrgenommen",
                "en": "Contracts are awarded to third parties to represent own interests of the company"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/65/0d/348285/Financial-statements.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.25,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 150001,
            "to": 160000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "M\u00fcnchen",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Sendlinger Strasse",
            "streetNumber": "12",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "80331"
        },
        "capitalCityRepresentation": {
            "city": "Berlin",
            "email": "integrity@linkedin.com",
            "nationalAdditional1": "Atrium Tower",
            "phoneNumber": "+4989244417100",
            "street": "Eichhornstrasse ",
            "streetNumber": "3",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10785"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": true,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "integrity@linkedin.com"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4989244417100",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.linkedin.com"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Kristin ",
                "lastName": "Keveloh",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_GMBH",
            "de": "Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung (GmbH)",
            "en": "Limited liability company (GmbH)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Henry ",
                "function": "Mitglied der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung",
                "lastName": "Fong",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Keith",
                "function": "Mitglied der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung",
                "lastName": "Dolliver",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Benjamin ",
                "function": "Mitglied der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung",
                "lastName": "Orndorff",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Bitkom e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "LinkedIn Germany GmbH"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002353/43348",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-08-29T09:09:49.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d7/81/348286/Lobbyregister-Detailansicht-R002353-2024-08-29_09-09-49.pdf",
        "validFromDate": "2024-08-29T09:09:49.000+02:00",
        "version": 6
    },
    "registerEntryId": 43348,
    "registerNumber": "R002353",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "LinkedIn begleitet das EU-Gesetzgebungsvorhaben in Br\u00fcssel und auf nationaler Ebene in Deutschland, insbesondere mit dem Ziel klare Definitionen zur Bestimmung des Anwendungsbereichs der VO, insbesondere im Hochrisikobereich, sicherzustellen. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                        "de": "Internetpolitik",
                        "en": "Internet policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011802",
                "statements": [],
                "title": "EU KI Verordnung"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "DDG",
                        "title": "Digitale-Dienste-Gesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ddg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Im Rahmen der Umsetzung des EU Digital Services Acts (DSA) und des Digitale-Dienste Gesetzes (DDG) beteiligt sich LinkedIn an Diskussion zur Umsetzung, insbesondere im Hinblick auf Harmonisierung zwischen DSA und DDG und Zust\u00e4ndigkeit von nationalen Beh\u00f6rden. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                        "de": "Internetpolitik",
                        "en": "Internet policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/100/2010031.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMDV",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr",
                                "url": "https://bmdv.bund.de/DE/Home/home.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/10031",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-durchf%C3%BChrung-der-verordnung-eu-2022-2065-des-europ%C3%A4ischen/307296",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Durchf\u00fchrung der Verordnung (EU) 2022/2065 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 19. Oktober 2022 \u00fcber einen Binnenmarkt f\u00fcr digitale Dienste und zur \u00c4nderung der Richtlinie 2000/31/EG sowie zur Durchf\u00fchrung der Verordnung (EU) 2019/1150 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 20. Juni 2019 zur F\u00f6rderung von Fairness und Transparenz f\u00fcr gewerbliche Nutzer von Online-Vermittlungsdiensten und zur \u00c4nderung weiterer Gesetze"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011803",
                "statements": [],
                "title": "EU Digital Services Act und Digitale-Dienste-Gesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "LinkedIn beteiligt sich an Diskussionen zu dem Vorhaben der Bundesregierung, insbesondere mit Augenmerk auf m\u00f6gliche \u00dcberschneidungen zwischen dem EU-Gesetz f\u00fcr Digitale Dienste (DSA) und anderen EU-Gesetzen.  ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                        "de": "Internetpolitik",
                        "en": "Internet policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011804",
                "statements": [],
                "title": "Gesetz gegen Digitale Gewalt"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}