{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-03-04T11:58:59.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-04T11:51:50.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-08-06T08:24:26.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42279,
                "validFromDate": "2024-08-06T08:24:26.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 33338,
                "validFromDate": "2024-06-24T08:03:11.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-06T08:24:26.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 14824,
                "validFromDate": "2023-03-22T12:55:46.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-24T08:03:11.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 5820,
                "validFromDate": "2022-03-04T11:58:59.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-03-22T12:55:46.000+01:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "Die Flughafen K\u00f6ln/Bonn GmbH (FKB) betreibt einen internationalen Verkehrsflughafen. Aus dieser sehr spezifischen unternehmerischen T\u00e4tigkeit ergeben sich Fragen aus dem politischen, nachbarschaftlichen aber auch internationalem Umfeld, die es zu beantworten bzw. aufzukl\u00e4ren gilt. Aufgrund der Zusammensetzung der Gesellschafter, bestehend zu gr\u00f6\u00dften Teilen aus Bund, Land NRW und Stadt K\u00f6ln, ergibt sich ein regelm\u00e4\u00dfiger Bedarf zum Austausch mit den genannten Personengruppen aus \u00a7 1 Abs. 2 S. 2 LobbyRG. Zus\u00e4tzlich gibt die FKB bspw. Newsletter und Politikbriefe heraus. \r\nDes weiteren f\u00fchrt sie in unregelm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4nden parlamentarische Abende durch. Au\u00dferdem ist die FKB im Dialog mit Abgeordneten verschiedener Parteien, insbesondere zu Klima- und L\u00e4rmschutzthemen.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AEROSPACE",
                "de": "Luft- und Raumfahrt",
                "en": "Aerospace"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            },
            {
                "code": "CONTRACTS_OPERATED_BY_THIRD_PARTY",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse durch die Beauftragung Dritter wahrgenommen",
                "en": "Contracts are awarded to third parties to represent own interests of the company"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/5e/a8/341011/Geschaeftsbericht_2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 1.5,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 90001,
            "to": 100000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "K\u00f6ln",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Heinrich-Steinmann-Stra\u00dfe ",
            "streetNumber": "12",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "51147"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "volker.steingross@koeln-bonn-airport.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+492203404055",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.koeln-bonn-airport.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeAfter": "M.A.",
                "firstName": "Anja",
                "lastName": "Stenzel - van Melis",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl. Ing.",
                "firstName": "Martin",
                "lastName": "Partsch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "Mag.rer.publ.",
                "academicDegreeBefore": "Rechtsanwalt",
                "firstName": "Volker",
                "lastName": "Steingro\u00df",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "M.A.",
                "firstName": "Thilo",
                "lastName": "Wagner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_GMBH",
            "de": "Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung (GmbH)",
            "en": "Limited liability company (GmbH)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Diplomkaufmann",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Thilo",
                "function": "Vorsitzender der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung",
                "lastName": "Schmid",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Cenk",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "\u00d6z\u00f6zt\u00fcrk",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Arbeitsgemeinschaft Deutscher Verkehrsflugh\u00e4fen (ADV)"
            },
            {
                "membership": "Forum Luft- und Raumfahrt"
            },
            {
                "membership": "Deutsches Verkehrsforum (DVF)"
            },
            {
                "membership": "Logistikregion Rheinland e.V."
            },
            {
                "membership": "KlimaDiskurs NRW e.V."
            },
            {
                "membership": "HyCologne Wasserstoff Region Rheinland e.V."
            },
            {
                "membership": "ACI Airports Council International Europe"
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsforum der SPD e.V."
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsrat der CDU e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Flughafen K\u00f6ln/Bonn GmbH"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "F\u00f6rderung bei der Anschaffung von (station\u00e4ren und mobilen) umweltfreundlichen Bodenstromanlagen zur Versorgung von Luftfahrzeugen (GPUs) an Flugh\u00e4fen.",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 670001,
                    "to": 680000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002905/42279",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-24T08:03:11.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/4e/7c/341012/Lobbyregister-Detailansicht-R002905-2024-08-06_08-24-26.pdf",
        "validFromDate": "2024-08-06T08:24:26.000+02:00",
        "version": 5
    },
    "registerEntryId": 42279,
    "registerNumber": "R002905",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}