{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-27T09:37:20.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-28T12:51:22.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-08-06T10:34:18.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 41070,
                "validFromDate": "2024-08-06T10:34:18.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 38847,
                "validFromDate": "2024-06-28T15:45:33.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-06T10:34:18.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 31103,
                "validFromDate": "2024-05-31T13:47:21.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-28T15:45:33.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 23092,
                "validFromDate": "2023-07-06T09:11:25.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-05-31T13:47:21.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21914,
                "validFromDate": "2023-06-20T08:54:45.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-06T09:11:25.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 16543,
                "validFromDate": "2023-02-27T09:37:20.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-20T08:54:45.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_TRADE_ASSOC",
            "de": "Wirtschaftsverband oder Gewerbeverband/-verein",
            "en": "Trade association"
        },
        "activityDescription": "Der Deutsche Verband Fl\u00fcssiggas e.V. ist das Kompetenzzentrum der Fl\u00fcssiggas-Branche in Deutschland. Seit 1949 vertritt er die Interessen der vorwiegend mittelst\u00e4ndischen Fl\u00fcssiggasversorgungsunternehmen gegen\u00fcber Politik und \u00d6ffentlichkeit.\r\n\r\nFl\u00fcssiggas (LPG) - nicht zu verwechseln mit verfl\u00fcssigtem Erdgas (LNG, Methan) - besteht aus Propan, Butan und deren Gemischen und wird bereits unter geringem Druck fl\u00fcssig. Der Energietr\u00e4ger verbrennt CO2-reduziert und schadstoffarm. Die erneuerbaren Varianten sind als biogenes Fl\u00fcssiggas und als Dimethylether (rDME) verf\u00fcgbar. Fl\u00fcssiggas wird f\u00fcr Heiz- und K\u00fchlzwecke, als Kraftstoff (Autogas), in Industrie und Landwirtschaft sowie im Freizeitbereich eingesetzt.\r\n\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_LAS_TOURISM",
                "de": "Tourismus",
                "en": "Tourism"
            },
            {
                "code": "FOI_LAS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Sport, Freizeit und Tourismus\"",
                "en": "Other in the field of \"Sports, leisure and tourism\""
            },
            {
                "code": "FOI_IS_DISASTER_CONTROL",
                "de": "Bev\u00f6lkerungsschutz und Katastrophenhilfe",
                "en": "Civil protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                "de": "Handel und Dienstleistungen",
                "en": "Trade and services"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                "en": "Agriculture and forestry"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_HANDCRAFT",
                "de": "Handwerk",
                "en": "Handcraft"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_AUTOMOBILE",
                "de": "Automobilwirtschaft",
                "en": "Automotive industry"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                "en": "Other in the field of \"Economy\""
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                "en": "Road traffic"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_FOSSILE",
                "de": "Fossile Energien",
                "en": "Fossil fuels"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                "de": "Personenverkehr",
                "en": "Public transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_ECOMMERCE",
                "de": "E-Commerce",
                "en": "E-commerce"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_NET",
                "de": "Energienetze",
                "en": "Energy networks"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                "de": "Innere Sicherheit",
                "en": "Internal security"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                "de": "G\u00fcterverkehr",
                "en": "Freight transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_SHIPPING",
                "de": "Schifffahrt",
                "en": "Shipping"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_RAIL",
                "de": "Schienenverkehr",
                "en": "Rail transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_LEISURE_AND_SPORT",
                "de": "Sport, Freizeit und Tourismus",
                "en": "Sports, leisure and tourism"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/42/c3/341085/DVFG-JA-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 2.96,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 470001,
            "to": 480000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin ",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "EnergieForum",
            "street": "Stralauer Platz  ",
            "streetNumber": "33 - 34",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10243"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@dvfg.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49302936710",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.dvfg.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Jobst",
                "lastName": "Diercks",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Olaf",
                "lastName": "Hermann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Markus",
                "lastName": "Lau",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Samy",
                "lastName": "Al-Ayoubi",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Andreas",
                "lastName": "St\u00fccke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Annette",
                "lastName": "Kirchhoff",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Carolin",
                "lastName": "Springer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Jobst",
                "function": "Vorstandsvorsitzender",
                "lastName": "Diercks",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Rainer",
                "function": "1. stellvertretender Vorsitzender des Vorstandes",
                "lastName": "Scharr",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. (PhD)",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Ines ",
                "function": "2. stellvertretende Vorsitzende des Vorstandes",
                "lastName": "Knauber-Daubenb\u00fcchel ",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Friedrich",
                "function": "Mitglied des Vorstandes",
                "lastName": "G\u00f6\u00dfwein",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Stefan",
                "function": "Mitglied des Vorstandes",
                "lastName": "H\u00fcbner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Achim",
                "function": "Mitglied des Vorstandes",
                "lastName": "Rehfeldt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Andreas",
                "function": "Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "St\u00fccke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-03-26",
            "naturalPersons": 2,
            "organizations": 132,
            "totalCount": 134
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Bundesverband Gro\u00dfhandel, Au\u00dfenhandel, Dienstleistungen (BGA) e. V."
            },
            {
                "membership": "Forum f\u00fcr Zukunftsenergien e. V."
            },
            {
                "membership": "Weltenergierat Deutschland e.V."
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsrat der CDU e. V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Deutscher Verband Fl\u00fcssiggas e. V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1350001,
            "to": 1360000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002049/41070",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-05-31T13:47:21.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b3/d9/341088/Lobbyregister-Detailansicht-R002049-2024-08-06_10-34-18.pdf",
        "validFromDate": "2024-08-06T10:34:18.000+02:00",
        "version": 8
    },
    "registerEntryId": 41070,
    "registerNumber": "R002049",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "F\u00f6rderung des Einsatzes gr\u00fcner Molek\u00fcle in der W\u00e4rmeversorgung des nicht leitungsgebundenen l\u00e4ndlichen Raumes",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001201",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ac/fd/280627/Stellungnahme-Gutachten-SG2403260008.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                        "de": "Gremien",
                                        "en": "Committees"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-25"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0001201",
                        "regulatoryProjectTitle": "NECP",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Anrede, in der Aktualisierung des NECP 2021-2030, wie schon im Ursprungsplan, geht die Bundesregierung mit keinem Wort auf die speziellen Bed\u00fcrfnisse des l\u00e4ndlichen Raumes im Hinblick auf die Energiewende im Geb\u00e4udebereich ein. Es werden keine Ziele oder Strategien zur W\u00e4rmepolitik formuliert. \r\n\r\nDieses Vers\u00e4umnis ist erstaunlich, da nach den Angaben des Bundesinstitutes f\u00fcr Bau-, Stadt- und Raumforschung 68 Prozent der Fl\u00e4che Deutschlands als l\u00e4ndliche R\u00e4ume gelten, in denen 32 Prozent der Bev\u00f6lkerung leben, etwa 25 Millionen Menschen. Immerhin h\u00e4lt der Entwurf der Nationalen Biomassestrategie (NABIS, Stand 6.2.2024) erstmals regierungsamtlich fest, dass im nicht leitungsgebundenen Raum strombasierte L\u00f6sungen bzw. der Anschluss an ein W\u00e4rmenetz (oftmals) keine Optionen sind. Vielmehr wird im l\u00e4ndlichen Raum die Biomassenutzung als hilfreiche und \u201ein manchen F\u00e4llen\u201c einzige Option zur Dekarbonisierung der W\u00e4rmeversorgung hervorgehoben (NABIS S. 66).  \r\n\r\nDie Formulierung von den \u201emanchen F\u00e4llen\u201c tr\u00e4gt der Dimension des Einsatzes von Biomasse zur W\u00e4rmeversorgung im nicht leitungsgebundenen l\u00e4ndlichen Raum kaum hinreichend Rechnung. So geht das 2022 ver\u00f6ffentlichte Gutachten des Institutes f\u00fcr Technische Geb\u00e4udeausr\u00fcstung zu Fl\u00fcssiggas (LPG) im W\u00e4rmemarkt des l\u00e4ndlichen Raumes (Prof. Oschatz) davon aus, dass allein 830.000 von insgesamt rund 4.6 Millionen \u00f6lbeheizter Geb\u00e4ude ohne den Einsatz regenerativen Fl\u00fcssiggases kaum zu dekarbonisieren seien. \r\nDiese Option sei gerade f\u00fcr Geb\u00e4ude im l\u00e4ndlichen Raum attraktiv, bei denen technische oder wirtschaftliche Restriktionen die Nutzung der sonst diskutierten L\u00f6sungen verhindern. \r\n\r\n\r\nDurch den Einsatz von Fl\u00fcssiggas (Propangas) mit regenerativen Brennstoffanteilen (biogenes Fl\u00fcssiggas im Sinne des GEG) in Verbindung mit effizienter marktg\u00e4ngiger Anlagentechnik lie\u00dfen sich unmittelbar rund 50 Prozent der THG-Emissionen einsparen. \r\nDiese THG-Minderung sei vergleichbar mit den Auswirkungen einer vollst\u00e4ndigen Modernisierung der Geb\u00e4udeh\u00fclle, allerdings mit einem deutlich geringeren technischen und finanziellen Aufwand.\r\n\r\nVor diesem Hintergrund w\u00e4re es konsequent, wenn die NECP 2021-2030 analog zur Unterst\u00fctzung der Entwicklung fortschrittlicher Biokraftstoffe (NECP S. 128) auch die Unterst\u00fctzung der Entwicklung fortschrittlicher Biobrennstoffe ank\u00fcndigte. \r\n\r\nZudem sollte die Nationale Biomassestrategie neben der Elektrifizierung gasf\u00f6rmige, unter Druck verfl\u00fcssigte biogene Fl\u00fcssiggase als gleichrangige S\u00e4ule der W\u00e4rmeversorgung im l\u00e4ndlichen Raum verankern und diese gegen\u00fcber dem Einsatz fester Biomasse priorisieren. \r\nDer Aussto\u00df von Luftschadstoffen wie Feinstaub ist bei der Nutzung von biogenem Fl\u00fcssiggas oder seines artverwandten rDME \u2013 anders als bei der Nutzung fester Biomasse - praktisch irrelevant.  \r\n\r\nSchlie\u00dflich ist die Richtlinie f\u00fcr die Bundesf\u00f6rderung f\u00fcr effiziente Geb\u00e4ude \u2013 Einzelma\u00dfnahmen (BEG EM) zu \u00fcberarbeiten. So ist etwa der Ausschluss der F\u00f6rderung mit erneuerbaren Gasen betriebener W\u00e4rmeerzeuger mit Ausnahme von Brennstoffzellenheizungen und wasserstofff\u00e4higen Heizungen (5.3 g) mit dem Grundsatz der Technologieoffenheit unvereinbar und daher aufzuheben.\r\n\r\nWir sind selbstverst\u00e4ndlich jederzeit bereit, unsere Vorstellungen zur Fortentwicklung der W\u00e4rmewende im l\u00e4ndlichen Raum mit Ihrem Haus zu er\u00f6rtern und hoffen auf Ihr Interesse."
                        }
                    }
                ],
                "title": "NECP"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "F\u00f6rderung des Einsatzes gr\u00fcner Molek\u00fcle in der W\u00e4rmeversorgung des nicht leitungsgebundenen l\u00e4ndlichen Raumes",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001202",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/12/a5/280629/Stellungnahme-Gutachten-SG2403260009.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                        "de": "Gremien",
                                        "en": "Committees"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-25"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0001202",
                        "regulatoryProjectTitle": "NABIS",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Anrede, in der Aktualisierung des NECP 2021-2030, wie schon im Ursprungsplan, geht die Bundesregierung mit keinem Wort auf die speziellen Bed\u00fcrfnisse des l\u00e4ndlichen Raumes im Hinblick auf die Energiewende im Geb\u00e4udebereich ein. Es werden keine Ziele oder Strategien zur W\u00e4rmepolitik formuliert. \r\n\r\nDieses Vers\u00e4umnis ist erstaunlich, da nach den Angaben des Bundesinstitutes f\u00fcr Bau-, Stadt- und Raumforschung 68 Prozent der Fl\u00e4che Deutschlands als l\u00e4ndliche R\u00e4ume gelten, in denen 32 Prozent der Bev\u00f6lkerung leben, etwa 25 Millionen Menschen. Immerhin h\u00e4lt der Entwurf der Nationalen Biomassestrategie (NABIS, Stand 6.2.2024) erstmals regierungsamtlich fest, dass im nicht leitungsgebundenen Raum strombasierte L\u00f6sungen bzw. der Anschluss an ein W\u00e4rmenetz (oftmals) keine Optionen sind. Vielmehr wird im l\u00e4ndlichen Raum die Biomassenutzung als hilfreiche und \u201ein manchen F\u00e4llen\u201c einzige Option zur Dekarbonisierung der W\u00e4rmeversorgung hervorgehoben (NABIS S. 66).  \r\n\r\nDie Formulierung von den \u201emanchen F\u00e4llen\u201c tr\u00e4gt der Dimension des Einsatzes von Biomasse zur W\u00e4rmeversorgung im nicht leitungsgebundenen l\u00e4ndlichen Raum kaum hinreichend Rechnung. So geht das 2022 ver\u00f6ffentlichte Gutachten des Institutes f\u00fcr Technische Geb\u00e4udeausr\u00fcstung zu Fl\u00fcssiggas (LPG) im W\u00e4rmemarkt des l\u00e4ndlichen Raumes (Prof. Oschatz) davon aus, dass allein 830.000 von insgesamt rund 4.6 Millionen \u00f6lbeheizter Geb\u00e4ude ohne den Einsatz regenerativen Fl\u00fcssiggases kaum zu dekarbonisieren seien. \r\nDiese Option sei gerade f\u00fcr Geb\u00e4ude im l\u00e4ndlichen Raum attraktiv, bei denen technische oder wirtschaftliche Restriktionen die Nutzung der sonst diskutierten L\u00f6sungen verhindern. \r\n\r\n\r\nDurch den Einsatz von Fl\u00fcssiggas (Propangas) mit regenerativen Brennstoffanteilen (biogenes Fl\u00fcssiggas im Sinne des GEG) in Verbindung mit effizienter marktg\u00e4ngiger Anlagentechnik lie\u00dfen sich unmittelbar rund 50 Prozent der THG-Emissionen einsparen. \r\nDiese THG-Minderung sei vergleichbar mit den Auswirkungen einer vollst\u00e4ndigen Modernisierung der Geb\u00e4udeh\u00fclle, allerdings mit einem deutlich geringeren technischen und finanziellen Aufwand.\r\n\r\nVor diesem Hintergrund w\u00e4re es konsequent, wenn die NECP 2021-2030 analog zur Unterst\u00fctzung der Entwicklung fortschrittlicher Biokraftstoffe (NECP S. 128) auch die Unterst\u00fctzung der Entwicklung fortschrittlicher Biobrennstoffe ank\u00fcndigte. \r\n\r\nZudem sollte die Nationale Biomassestrategie neben der Elektrifizierung gasf\u00f6rmige, unter Druck verfl\u00fcssigte biogene Fl\u00fcssiggase als gleichrangige S\u00e4ule der W\u00e4rmeversorgung im l\u00e4ndlichen Raum verankern und diese gegen\u00fcber dem Einsatz fester Biomasse priorisieren. \r\nDer Aussto\u00df von Luftschadstoffen wie Feinstaub ist bei der Nutzung von biogenem Fl\u00fcssiggas oder seines artverwandten rDME \u2013 anders als bei der Nutzung fester Biomasse - praktisch irrelevant.  \r\n\r\nSchlie\u00dflich ist die Richtlinie f\u00fcr die Bundesf\u00f6rderung f\u00fcr effiziente Geb\u00e4ude \u2013 Einzelma\u00dfnahmen (BEG EM) zu \u00fcberarbeiten. So ist etwa der Ausschluss der F\u00f6rderung mit erneuerbaren Gasen betriebener W\u00e4rmeerzeuger mit Ausnahme von Brennstoffzellenheizungen und wasserstofff\u00e4higen Heizungen (5.3 g) mit dem Grundsatz der Technologieoffenheit unvereinbar und daher aufzuheben."
                        }
                    }
                ],
                "title": "NABIS"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BEHG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber einen nationalen Zertifikatehandel f\u00fcr Brennstoffemissionen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/behg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "BEHV",
                        "title": "Verordnung zur Durchf\u00fchrung des Brennstoffemissionshandelsgesetzes",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/behv"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "EBeV 2030",
                        "title": "Verordnung \u00fcber die Emissionsberichterstattung nach dem Brennstoffemissionshandelsgesetz f\u00fcr die Jahre 2023 bis 2030",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ebev_2030"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Mitgestaltung und Korrektur der Gesetzgebung zum nationalen Emissionshandelssystem (nEHS), Anerkennung biogener Fl\u00fcssiggase im nEHS, Kl\u00e4rung der Rolle von Fl\u00fcssiggas im nEHS, Berichterstattung im nEHS, \u00dcbergang nEHS zum ETS 2",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009790",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/18/14/325156/Stellungnahme-Gutachten-SG2406280147.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-02"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0009790",
                        "regulatoryProjectTitle": "Nationaler Emissionshandel",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz\r\n\r\nFehler und Inkonsistenzen bei Emissionsfaktoren f\u00fcr Fl\u00fcssiggas \u2013 Notwendigkeit einer Anpassung der nationalen Emissionsberichterstattung\r\n\r\nSehr geehrt,\r\n\r\nder Deutsche Verband Fl\u00fcssiggas e.\u00a0V. (DVFG) vertritt die Interessen der \u00fcberwiegend mittelst\u00e4ndischen Fl\u00fcssiggaswirtschaft in Deutschland. Fl\u00fcssiggas (LPG) \u2013 nicht zu verwechseln mit verfl\u00fcssigtem Erdgas (LNG, Methan) \u2013 besteht aus Propan, Butan und deren Gemischen und wird bereits unter geringem Druck fl\u00fcssig. Die erneuerbaren Varianten sind als biogenes Fl\u00fcssiggas und k\u00fcnftig als Dimethylether (rDME) verf\u00fcgbar. Fl\u00fcssiggas wird f\u00fcr Heiz- und K\u00fchlzwecke, als Kraftstoff (Autogas), in Industrie und Landwirtschaft sowie im Freizeitbereich eingesetzt. \r\n\r\nMit diesem Schreiben greifen wir einen Vorgang erneut auf, mit dem wir uns bereits an  gewendet hatten, der jedoch offenbar nicht weiter verfolgt wurde, obwohl es sich nach wie vor um einen unaufgel\u00f6sten Widerspruch mit dem EU-Recht handelt. Konkret geht es um eine Korrektur der fehlerhaften Rechtslage zur Emissionsberichterstattung beim Energietr\u00e4ger Fl\u00fcssiggas. \r\n\r\nZum 01. Januar 2021 wurde in Deutschland ein nationales Emissionshandelssystem (nEHS) f\u00fcr die Sektoren W\u00e4rme und Verkehr eingef\u00fchrt. Der DVFG hat sich sowohl im Rahmen der Verb\u00e4ndeanh\u00f6rungen (ehemals unter Verantwortung des BMU, seit Dezember 2021 unter der des BMWK) mit Stellungnahmen beteiligt als auch seine Mitglieder auf die jeweiligen Gesetzes\u00e4nderungen und die Einf\u00fchrung neuer Pflichten vorbereitet.\r\n\r\nFl\u00fcssiggas wird \u2013 und dies ist ein Alleinstellungsmerkmal - in fl\u00fcssiger Form gelagert, die Nutzung im W\u00e4rmesektor erfolgt dagegen gasf\u00f6rmig. Der Energietr\u00e4ger wird daher gem\u00e4\u00df Geb\u00e4udeenergiegesetz als gasf\u00f6rmig klassifiziert. Die Abrechnung kann massenbezogen, volumetrisch fl\u00fcssig (jeweils bei Anlieferung) oder aber auch gasf\u00f6rmig (Brennwertabrechnung \u00fcber Z\u00e4hler) erfolgen. Die Energiebesteuerung, auf deren Basis die Verpflichtungen aus dem nEHS berechnet werden, erfolgt massenbezogen.\r\n\r\nHinzu kommt, dass unter \u201eFl\u00fcssiggas\u201c verschiedene Energiesteuererzeugnisse zusammengefasst werden (insbesondere Propan und Butan), die jedoch jeweils in unterschiedlichen Sektoren eingesetzt werden. Beispielsweise kann Butan wegen seines relativ geringen Dampfdrucks nicht bei der Energieversorgung von Haushalten eingesetzt werden, da es bei winterlichen Temperaturen nicht verdampft. \r\n\r\nBei der Verb\u00e4ndeanh\u00f6rung vom 10. bis 17. Oktober 2022 zur Emissionsberichterstattungsverordnung 2030 hat der DVFG auf fachliche Fehler in der Berechnung der Dichte von biogenem Fl\u00fcssiggas sowie auf Widerspr\u00fcche zur Europ\u00e4ischen Erneuerbare-Energien-Richtlinie hingewiesen, die bis heute in der offiziellen Fassung der EBeV 2030 enthalten sind. \r\n\r\nNachdem die Fehler in der Kabinettsfassung immer noch auffindbar waren, haben wir das zust\u00e4ndige BMWK nochmals kurzfristig per E-Mail (30.11.2022) auf die Dringlichkeit einer Korrektur hingewiesen, die jedoch nicht erfolgte. Weitere Anfragen, z.\u00a0B. in Bezug auf das Kohlendioxid-Kostenaufteilungsgesetz (16.12.2022), wurden zwar unter Zusammenarbeit verschiedener Referate beantwortet, die Auseinandersetzung mit der Materie kl\u00e4rte jedoch die relevanten Sachverhalte nicht. Die Nichtbereinigung stellt unsere Branche bis heute vor gravierende rechtliche Konflikte: \r\n\r\n* Es ist bis heute v\u00f6llig unklar, wie die CO2-Kosten auf Rechnungen bei gasf\u00f6rmiger Abrechnung angegeben werden sollen.\r\n* Die eichrechtlich anerkannte Berechnungsvorschrift f\u00fcr Fl\u00fcssiggas im W\u00e4rmemarkt (PTB TR G 15) wird bei der Ermittlung der Emissionsfaktoren nach EBeV 2030 nicht ber\u00fccksichtigt. Stattdessen kommt es zu verzerrenden Pauschalberechnungen, da ein 50/50 Propan/Butan-Gemisch angenommen werden muss.\r\n* Es ist nicht m\u00f6glich, Biopropan bei der Berechnung des biogenen Anteils gem\u00e4\u00df EBeV 2030, Anlage 3, Teil 3 korrekt zu ermitteln, weil die dort in Teil 4 aufgef\u00fchrten Standardwerte schlicht falsch sind und dem EU-Recht widersprechen, aber obligatorisch verwendet werden m\u00fcssen.\r\n \r\nDas Problem wird in Zukunft bestehen bleiben und sich weiter versch\u00e4rfen. Einerseits wird biogenes Fl\u00fcssiggas mit dem novellierten GEG k\u00fcnftig absehbar breitere Resonanz erfahren, andererseits werden bereits ab 2024 neue Berichtspflichten nach dem erweiterten europ\u00e4ischen Emissionshandel (ETS 2) gem\u00e4\u00df EU-Verordnung 2018/2066 greifen. Damit wird ein weiteres Zahlenwerk wirksam, welches nicht zu den bisherigen Kennwerten passt (wie die  Standardwerte der IPCC Guidelines). Bereits im laufenden Jahr werden also alle Inverkehrbringer von Fl\u00fcssiggasen mit weiteren Berichtspflichten konfrontiert, was in der Folge zu weiterer Doppelerfassung und Widerspr\u00fcchen f\u00fchren wird.\r\n\r\nWir sind der Auffassung, dass sich diese Probleme nicht von allein erledigen werden und dass es zur Entwicklung von L\u00f6sungsans\u00e4tzen eines Austausches zwischen BMWK und den Experten des DVFG bedarf. Wir m\u00f6chten Ihnen daher anbieten, mit uns ein vertiefendes Gespr\u00e4ch unter Beteiligung des zust\u00e4ndigen Fachreferats des BMWK \u00fcber die spezifischen Anliegen bei der emissionsrechtlichen Erfassung von Fl\u00fcssiggasen zu f\u00fchren und freuen uns auf einen Terminvorschlag.\r\n\r\nWir danken Ihnen schon heute f\u00fcr Ihr Interesse und verbleiben\r\n\r\nmit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\n\r\nDeutscher Verband Fl\u00fcssiggas e.V.\r\n\r\n\r\n\r\nLobbyregister-Nr. R002049\r\n"
                        }
                    },
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/70/63/341086/Stellungnahme-Gutachten-SG2408060007.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-08-05"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0009790",
                        "regulatoryProjectTitle": "Nationaler Emissionshandel",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n06.08.2024\r\n\r\n\r\nUmweltbundesamt \r\nFachbereich V Klimaschutz, Energie, \r\nDeutsche Emissionshandelsstelle\r\n\r\nNationaler Emissionshandel \u2013 Nachweisf\u00fchrung BEHG f\u00fcr biogenes Fl\u00fcssiggas \r\nf\u00fcr den W\u00e4rmemarkt\r\n\r\n\r\nSehr geehrte\r\n\r\nmit diesem Schreiben wenden wir uns an Sie, da es in der Durchf\u00fchrung der Emissionsberichterstattungsverordnung (EBeV 2030) in Bezug auf die wirksame Anerkennung der biogenen Mengen gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a08 der EBeV 2030 zu offenen Fragen und Interpretationskonflikten gekommen ist, die sich leider in Zusammenarbeit mit dem Kundenservice der DEHSt seitens verschiedener Akteure der Fl\u00fcssiggasbranche nicht bereinigen lie\u00dfen. Ein bilateraler Austausch zwischen DEHSt und den Stakeholdern auf Seite der Fl\u00fcssiggasbranche wurde in diesem Zusammenhang leider bislang nicht angeboten. Sowohl in der Interaktion zwischen der \u201eDatenbank der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde\u201c im Sinne \u00a7 8 EBeV 2030 (nabisy-Datenbank) und dem nationalen Emissionshandelsregister als auch mit der Einstufung von Fl\u00fcssiggas gibt es prozessuale L\u00fccken, die es erschweren oder unm\u00f6glich machen, biogenes Fl\u00fcssiggas wie im BEHG vorgesehen als Emissionen aus Biomasse zur Geltung zu bringen. Das Problem wird weiter dadurch erschwert, dass die Administration der nabisy-Datenbank von einer anderen Beh\u00f6rde administriert wird als das nEHS-Register und zu manchen Fragen keine einheitlichen Vorgehensweisen abgestimmt zu sein scheinen. Um die Gesamtlage besser zu beschreiben, sind daher auch Problemstellungen der nabisy-Datenbank mit aufgef\u00fchrt, die zur Gesamtproblematik beitragen.\r\n\r\nFolgende H\u00fcrden f\u00fcr die Anerkennung biogener Fl\u00fcssiggase sind derzeit ungekl\u00e4rt:\r\n\r\n* Definition biogenes Fl\u00fcssiggas:\r\nIm aktuellen Leitfaden der DEHSt zur Berichterstattung (Seite 23, Fassung Mai 2024) ist biogenes Fl\u00fcssiggas f\u00e4lschlicherweise noch als fl\u00fcssiger Heizstoff beschrieben. Uns liegt inzwischen die Best\u00e4tigung der DEHSt vor, dass dies ein Fehler ist, dennoch f\u00fchrt diese falsche Beschreibung im Leitfaden derzeit noch zu Verwirrung und Inkonsistenzen: Zur Erf\u00fcllung der EBeV 2030 ist f\u00fcr gasf\u00f6rmige Brennstoffe die Biomassestrom-Nachhaltigkeitsverordnung zitiert, in der biogenes Fl\u00fcssiggas \u2013 wie in der Biokraft-NachV auch \u2013 als gasf\u00f6rmiger Heizstoff definiert ist.\r\n\r\n\r\n* Geltungsbereich der BioStr-NachV gem\u00e4\u00df EBeV 2030\r\nAusgehend von der aus unserer Sicht zwingenden Bewertung von biogenem Fl\u00fcssiggas als gasf\u00f6rmigen Biomasse-Brennstoff kommen beim Abzug des biogenen Anteils \u00a7\u00a08\u00a0Abs\u00e4tze 2 und 3 EBeV 2030 zur Anwendung. Es ist also ein nabisy-gest\u00fctzter Nachweis der Nachhaltigkeit vorzulegen. Dies bedingt zwingend, dass diese Nachweisf\u00fchrung in nabisy auch angelegt werden kann. Zum Stand M\u00e4rz 2024 ist biogenes Fl\u00fcssiggas im nabisy-Biomasseregister nur als Kraftstoff aufgef\u00fchrt \u2013 es gilt also die falsche Systematik, n\u00e4mlich die der Biokraftstoff-Nachhaltigkeitsverordnung. Es liegt auf der Hand, dass bei verpflichtender Anwendung einer bestimmten Datenbank zur Anerkennung des biogenen Anteils diese Systematik auch in der Datenbank enthalten sein muss. Es ist f\u00fcr die Branche nicht akzeptabel, dass mit falschen Deklarationen oder Workarounds gearbeitet werden muss, damit eine Nachweisf\u00fchrung \u00fcberhaupt m\u00f6glich ist.\r\n* Letzte Schnittstelle nach EBeV 2030\r\nIn \u00a7\u00a08 Abs. 3 EBeV 2030 ist festgelegt, dass die letzte Schnittstelle f\u00fcr die Betrachtung der Nachweisf\u00fchrung diejenige ist, die den Brennstoff auf die erforderliche Brennstoffqualit\u00e4t aufbereitet und dazu einen Nachweis erstellen kann. Rein technisch ist dies aus unserer Sicht in vielen F\u00e4llen der Produzent des biogenen Fl\u00fcssiggases (Raffinerie oder Herstellungsbetrieb), da das Produkt nach der Herstellung nicht weiter ver\u00e4ndert wird und auch eine \u00dcberf\u00fchrung in die allgemeine Lagerstruktur nur f\u00fcr ein normgerechtes Produkt plausibel ist. Daraus schlie\u00dfen wir, dass der sp\u00e4tere Inverkehrbringer / Verpflichtete nach BEHG nicht die letzte Schnittstelle im Sinne des nabisy darstellt. Zu dieser Betrachtung gibt es jedoch unterschiedliche Auffassungen, weshalb hier eine Kl\u00e4rung notwendig ist. Dieser Pfad ist im nabisy derzeit aus genannten Gr\u00fcnden auch nicht ausreichend beschrieben. F\u00fcr den Zugang zum nabisy bestehen zudem Voraussetzungen, die nicht f\u00fcr alle sp\u00e4teren Inverkehrbringer zu erf\u00fcllen w\u00e4ren.\r\n* Akzeptanz anderer zertifizierter Systeme zum Nachweis der Nachhaltigkeit\r\nDas nationale Emissionshandelssystem ist f\u00fcr die Sektoren W\u00e4rme und Verkehr keine Umsetzung der Erneuerbare-Energien-Richtlinie (Richtlinie 2018/2001/EU, \u201eRED\u201c). Die Nachhaltigkeitskriterien nach Artikel 29 der RED dienen der Anrechenbarkeit auf die nationalen Gesamtemissionen, der quotenwirksamen Nutzung im Verkehr und der M\u00f6glichkeit zur finanziellen F\u00f6rderung nach EU-Ma\u00dfst\u00e4ben. F\u00fcr Emissionshandelssysteme und den Nachweis der biogenen Eigenschaft der CO2-Emissionen hingegen ist Artikel 29 der RED nicht die Rechtsgrundlage. Daher w\u00e4re es aus unserer Sicht gerechtfertigt \u2013 mindestens f\u00fcr den \u00dcbergangszeitraum bis zur Harmonisierung der Vorschriften auf Basis des ETS 2 \u2013 auch bestehende, bislang freiwillig angewendete anerkannte Zertifizierungssysteme wie beispielsweise ISCC PLUS im Rahmen der Nachweisf\u00fchrung anzuerkennen. Dies ist auch erforderlich, um nicht diejenigen Marktakteure zu benachteiligen, die solche Systeme bereits vor der Festlegung der nabisy-Verpflichtungen eingef\u00fchrt haben. Wir fordern dies auch begr\u00fcndet darauf, dass die EBeV 2030 erst am 21.12.2022 in Kraft getreten ist und es daher f\u00fcr die Fl\u00fcssiggas-Unternehmen gar nicht m\u00f6glich war, f\u00fcr die ab Anfang 2023 an den Markt zu bringende Ware entsprechende Zertifizierungen vorzuhalten bzw. entsprechende Ware am Markt nachzufragen. Zur Vorbereitung entsprechender Lieferbeziehungen mit den erforderlichen Nachweissystemen und den von nabisy als erforderlich angesehenen Lieferantenzertifizierungen w\u00e4re eine Vorlaufzeit von mindestens einem halben Jahr zwingend erforderlich gewesen.\r\n\r\nWir halten es f\u00fcr nicht mit der Intention des BEHG vereinbar, wenn eine Anerkennung biogenen Fl\u00fcssiggases aufgrund prozessbedingter H\u00fcrden erschwert oder unm\u00f6glich gemacht wird, mit dem Resultat, dass im Endeffekt \u2013 im Widerspruch zu \u00a7 1 Satz 2 BEHG \u2013 CO2-Abgaben auf biogene Emissionen berechnet werden. Dies sorgt f\u00fcr eine ungerechtfertigte Markterschwernis oder einen Wettbewerbsnachteil f\u00fcr das biogene Fl\u00fcssiggas, welches aus unserer Sicht f\u00fcr den W\u00e4rmemarkt und gerade in l\u00e4ndlichen Regionen dringend ben\u00f6tigt wird.\r\nWir m\u00f6chten daher mit diesem Schreiben konkret folgende Schritte anregen:\r\n* Korrektur des DEHSt-Leitfadens;\r\n* Austausch mit der nabisy-Administration im BLE zur Schaffung eines Nachweispfades f\u00fcr biogenes Fl\u00fcssiggas f\u00fcr nEHS f\u00fcr den W\u00e4rmemarkt im Nachweispfad Biomasse-NachV;\r\n* Best\u00e4tigung der M\u00f6glichkeit, dass der Brennstoffhersteller als \u201eletzte Schnittstelle\u201c im Sinne des nabisy-Leitfadens angegeben werden kann, vor dem Hintergrund, dass das vom Hersteller produzierte biogene Fl\u00fcssiggas ab Produktion mit herk\u00f6mmlichem Fl\u00fcssiggas vermischt wird und ausschlie\u00dflich \u00fcber ein Massenbilanzsystem nach GEG in Verkehr gebracht wird und damit einhergehend eine Zertifizierung der weiteren Lieferkette nachgehend zur Produktion nicht erforderlich ist;\r\n* Anerkennung von biogenem Fl\u00fcssiggas mit Zertifikaten des Typs \u201eISCC PLUS\u201c oder vergleichbar, welche die Vorgabe einer Treibhausgaseinsparung nach \u00a7\u00a08 EBeV 2030 erf\u00fcllen, als biogener Anteil im Sinne des \u00a7\u00a08 EBeV 2030.\r\n\r\nF\u00fcr L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge und einen offenen Austausch stehen wir jederzeit gerne zur Verf\u00fcgung.\r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\n\r\nDeutscher Verband Fl\u00fcssiggas e.V.\r\n\r\n\r\nLobbyregister-Nr. R002049\r\n\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Nationaler Emissionshandel"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "FPackV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber Fertigpackungen und andere Verkaufseinheiten",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/fpackv"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Umsetzung und Umsetzbarkeit der Vorgaben der Fertigpackungsverordnung im Zusammenhang mit der Abf\u00fcllung von Gasen nach Gewicht bei Verwendung von Mehrweggasflaschen",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                        "de": "Verbraucherschutz",
                        "en": "Consumer protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009791",
                "statements": [],
                "title": "Fertigpackungen"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "GEG",
                        "title": "Gesetz zur Einsparung von Energie und zur Nutzung erneuerbarer Energien zur W\u00e4rme- und K\u00e4lteerzeugung in Geb\u00e4uden",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/geg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Anpassung des Geb\u00e4uderechts zur Verbesserung des Einsatzes gr\u00fcner Molek\u00fcle in der W\u00e4rmeversorgung des nicht leitungsgebundenen l\u00e4ndlichen Raumes; Wegfall von dem Bundesrecht entgegenstehenden Landesgesetzgebungen \u00fcber die \u00d6ffnungsklausel \u00a7 9a GEG",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009792",
                "statements": [],
                "title": "Energierecht Geb\u00e4ude"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Eich- und messtechnisch korrekte Erfassung und Abrechnung von Fl\u00fcssiggasen, Eigenschaften von Fl\u00fcssiggas und -ersatzprodukten",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                        "en": "Other in the field of \"Economy\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009793",
                "statements": [],
                "title": "Mess- und Eichrecht"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "StVZO",
                        "title": "Stra\u00dfenverkehrs-Zulassungs-Ordnung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/stvzo_2012"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Behandlung von Fl\u00fcssiggasanlagen in Fahrzeugen im Rahmen der StVZO",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                        "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                        "en": "Road traffic"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009794",
                "statements": [],
                "title": "StVZO"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "\u00dcAnlG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber \u00fcberwachungsbed\u00fcrftige Anlagen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/_anlg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Weiterentwicklung des Rechts der \u00fcberwachungsbed\u00fcrftigen Anlagen und der Fl\u00fcssiggasanlagen als Arbeitsmittel",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                        "en": "Other in the field of \"Economy\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                        "de": "Immissionsschutz",
                        "en": "Immission control"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009795",
                "statements": [],
                "title": "Anlagenrecht"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "ODV",
                        "title": "Ortsbewegliche-Druckger\u00e4te-Verordnung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/odv"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "GGBefG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Bef\u00f6rderung gef\u00e4hrlicher G\u00fcter",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/gefahrgutg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "GGVSEB",
                        "title": "Verordnung \u00fcber die innerstaatliche und grenz\u00fcberschreitende Bef\u00f6rderung gef\u00e4hrlicher G\u00fcter auf der Stra\u00dfe, mit Eisenbahnen und auf Binnengew\u00e4ssern",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ggvseb"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Weiterentwicklung des Gefahrgutrechts im Rahmen der Beteiligung der Wirtschaft im BMDV-Ausschuss f\u00fcr Gefahrgutbef\u00f6rderung",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                        "de": "G\u00fcterverkehr",
                        "en": "Freight transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_RAIL",
                        "de": "Schienenverkehr",
                        "en": "Rail transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                        "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                        "en": "Road traffic"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009796",
                "statements": [],
                "title": "Gefahrgutrecht"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Der DVFG vertritt die Forderung, dass biogene Brennstoffe eine st\u00e4rkere Beachtung in der nationalen Biomassestrategie finden sollten. Eine Versorgung insbesondere mit biogenen Fl\u00fcssiggasen ist Grundlage f\u00fcr eine erfolgreiche Energiewende in strukturschwachen und nicht mit Fernw\u00e4rme versorgbaren Gebieten",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                        "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                        "en": "Agriculture and forestry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009797",
                "statements": [],
                "title": "Nationale Biomassestrategie"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "KSG",
                        "title": "Bundes-Klimaschutzgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ksg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Anpassung des Bundes-Klimaschutzgesetzes auf eine 1:1-Umsetzung der \u00fcbergeordneten Ziele der Europ\u00e4ischen Union",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009798",
                "statements": [],
                "title": "Bundes-Klimaschutzgesetz"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ac/fd/280627/Stellungnahme-Gutachten-SG2403260008.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                "de": "Gremien",
                                "en": "Committees"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-25"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001201",
                "regulatoryProjectTitle": "NECP",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Anrede, in der Aktualisierung des NECP 2021-2030, wie schon im Ursprungsplan, geht die Bundesregierung mit keinem Wort auf die speziellen Bed\u00fcrfnisse des l\u00e4ndlichen Raumes im Hinblick auf die Energiewende im Geb\u00e4udebereich ein. Es werden keine Ziele oder Strategien zur W\u00e4rmepolitik formuliert. \r\n\r\nDieses Vers\u00e4umnis ist erstaunlich, da nach den Angaben des Bundesinstitutes f\u00fcr Bau-, Stadt- und Raumforschung 68 Prozent der Fl\u00e4che Deutschlands als l\u00e4ndliche R\u00e4ume gelten, in denen 32 Prozent der Bev\u00f6lkerung leben, etwa 25 Millionen Menschen. Immerhin h\u00e4lt der Entwurf der Nationalen Biomassestrategie (NABIS, Stand 6.2.2024) erstmals regierungsamtlich fest, dass im nicht leitungsgebundenen Raum strombasierte L\u00f6sungen bzw. der Anschluss an ein W\u00e4rmenetz (oftmals) keine Optionen sind. Vielmehr wird im l\u00e4ndlichen Raum die Biomassenutzung als hilfreiche und \u201ein manchen F\u00e4llen\u201c einzige Option zur Dekarbonisierung der W\u00e4rmeversorgung hervorgehoben (NABIS S. 66).  \r\n\r\nDie Formulierung von den \u201emanchen F\u00e4llen\u201c tr\u00e4gt der Dimension des Einsatzes von Biomasse zur W\u00e4rmeversorgung im nicht leitungsgebundenen l\u00e4ndlichen Raum kaum hinreichend Rechnung. So geht das 2022 ver\u00f6ffentlichte Gutachten des Institutes f\u00fcr Technische Geb\u00e4udeausr\u00fcstung zu Fl\u00fcssiggas (LPG) im W\u00e4rmemarkt des l\u00e4ndlichen Raumes (Prof. Oschatz) davon aus, dass allein 830.000 von insgesamt rund 4.6 Millionen \u00f6lbeheizter Geb\u00e4ude ohne den Einsatz regenerativen Fl\u00fcssiggases kaum zu dekarbonisieren seien. \r\nDiese Option sei gerade f\u00fcr Geb\u00e4ude im l\u00e4ndlichen Raum attraktiv, bei denen technische oder wirtschaftliche Restriktionen die Nutzung der sonst diskutierten L\u00f6sungen verhindern. \r\n\r\n\r\nDurch den Einsatz von Fl\u00fcssiggas (Propangas) mit regenerativen Brennstoffanteilen (biogenes Fl\u00fcssiggas im Sinne des GEG) in Verbindung mit effizienter marktg\u00e4ngiger Anlagentechnik lie\u00dfen sich unmittelbar rund 50 Prozent der THG-Emissionen einsparen. \r\nDiese THG-Minderung sei vergleichbar mit den Auswirkungen einer vollst\u00e4ndigen Modernisierung der Geb\u00e4udeh\u00fclle, allerdings mit einem deutlich geringeren technischen und finanziellen Aufwand.\r\n\r\nVor diesem Hintergrund w\u00e4re es konsequent, wenn die NECP 2021-2030 analog zur Unterst\u00fctzung der Entwicklung fortschrittlicher Biokraftstoffe (NECP S. 128) auch die Unterst\u00fctzung der Entwicklung fortschrittlicher Biobrennstoffe ank\u00fcndigte. \r\n\r\nZudem sollte die Nationale Biomassestrategie neben der Elektrifizierung gasf\u00f6rmige, unter Druck verfl\u00fcssigte biogene Fl\u00fcssiggase als gleichrangige S\u00e4ule der W\u00e4rmeversorgung im l\u00e4ndlichen Raum verankern und diese gegen\u00fcber dem Einsatz fester Biomasse priorisieren. \r\nDer Aussto\u00df von Luftschadstoffen wie Feinstaub ist bei der Nutzung von biogenem Fl\u00fcssiggas oder seines artverwandten rDME \u2013 anders als bei der Nutzung fester Biomasse - praktisch irrelevant.  \r\n\r\nSchlie\u00dflich ist die Richtlinie f\u00fcr die Bundesf\u00f6rderung f\u00fcr effiziente Geb\u00e4ude \u2013 Einzelma\u00dfnahmen (BEG EM) zu \u00fcberarbeiten. So ist etwa der Ausschluss der F\u00f6rderung mit erneuerbaren Gasen betriebener W\u00e4rmeerzeuger mit Ausnahme von Brennstoffzellenheizungen und wasserstofff\u00e4higen Heizungen (5.3 g) mit dem Grundsatz der Technologieoffenheit unvereinbar und daher aufzuheben.\r\n\r\nWir sind selbstverst\u00e4ndlich jederzeit bereit, unsere Vorstellungen zur Fortentwicklung der W\u00e4rmewende im l\u00e4ndlichen Raum mit Ihrem Haus zu er\u00f6rtern und hoffen auf Ihr Interesse."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/12/a5/280629/Stellungnahme-Gutachten-SG2403260009.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                "de": "Gremien",
                                "en": "Committees"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-25"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001202",
                "regulatoryProjectTitle": "NABIS",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Anrede, in der Aktualisierung des NECP 2021-2030, wie schon im Ursprungsplan, geht die Bundesregierung mit keinem Wort auf die speziellen Bed\u00fcrfnisse des l\u00e4ndlichen Raumes im Hinblick auf die Energiewende im Geb\u00e4udebereich ein. Es werden keine Ziele oder Strategien zur W\u00e4rmepolitik formuliert. \r\n\r\nDieses Vers\u00e4umnis ist erstaunlich, da nach den Angaben des Bundesinstitutes f\u00fcr Bau-, Stadt- und Raumforschung 68 Prozent der Fl\u00e4che Deutschlands als l\u00e4ndliche R\u00e4ume gelten, in denen 32 Prozent der Bev\u00f6lkerung leben, etwa 25 Millionen Menschen. Immerhin h\u00e4lt der Entwurf der Nationalen Biomassestrategie (NABIS, Stand 6.2.2024) erstmals regierungsamtlich fest, dass im nicht leitungsgebundenen Raum strombasierte L\u00f6sungen bzw. der Anschluss an ein W\u00e4rmenetz (oftmals) keine Optionen sind. Vielmehr wird im l\u00e4ndlichen Raum die Biomassenutzung als hilfreiche und \u201ein manchen F\u00e4llen\u201c einzige Option zur Dekarbonisierung der W\u00e4rmeversorgung hervorgehoben (NABIS S. 66).  \r\n\r\nDie Formulierung von den \u201emanchen F\u00e4llen\u201c tr\u00e4gt der Dimension des Einsatzes von Biomasse zur W\u00e4rmeversorgung im nicht leitungsgebundenen l\u00e4ndlichen Raum kaum hinreichend Rechnung. So geht das 2022 ver\u00f6ffentlichte Gutachten des Institutes f\u00fcr Technische Geb\u00e4udeausr\u00fcstung zu Fl\u00fcssiggas (LPG) im W\u00e4rmemarkt des l\u00e4ndlichen Raumes (Prof. Oschatz) davon aus, dass allein 830.000 von insgesamt rund 4.6 Millionen \u00f6lbeheizter Geb\u00e4ude ohne den Einsatz regenerativen Fl\u00fcssiggases kaum zu dekarbonisieren seien. \r\nDiese Option sei gerade f\u00fcr Geb\u00e4ude im l\u00e4ndlichen Raum attraktiv, bei denen technische oder wirtschaftliche Restriktionen die Nutzung der sonst diskutierten L\u00f6sungen verhindern. \r\n\r\n\r\nDurch den Einsatz von Fl\u00fcssiggas (Propangas) mit regenerativen Brennstoffanteilen (biogenes Fl\u00fcssiggas im Sinne des GEG) in Verbindung mit effizienter marktg\u00e4ngiger Anlagentechnik lie\u00dfen sich unmittelbar rund 50 Prozent der THG-Emissionen einsparen. \r\nDiese THG-Minderung sei vergleichbar mit den Auswirkungen einer vollst\u00e4ndigen Modernisierung der Geb\u00e4udeh\u00fclle, allerdings mit einem deutlich geringeren technischen und finanziellen Aufwand.\r\n\r\nVor diesem Hintergrund w\u00e4re es konsequent, wenn die NECP 2021-2030 analog zur Unterst\u00fctzung der Entwicklung fortschrittlicher Biokraftstoffe (NECP S. 128) auch die Unterst\u00fctzung der Entwicklung fortschrittlicher Biobrennstoffe ank\u00fcndigte. \r\n\r\nZudem sollte die Nationale Biomassestrategie neben der Elektrifizierung gasf\u00f6rmige, unter Druck verfl\u00fcssigte biogene Fl\u00fcssiggase als gleichrangige S\u00e4ule der W\u00e4rmeversorgung im l\u00e4ndlichen Raum verankern und diese gegen\u00fcber dem Einsatz fester Biomasse priorisieren. \r\nDer Aussto\u00df von Luftschadstoffen wie Feinstaub ist bei der Nutzung von biogenem Fl\u00fcssiggas oder seines artverwandten rDME \u2013 anders als bei der Nutzung fester Biomasse - praktisch irrelevant.  \r\n\r\nSchlie\u00dflich ist die Richtlinie f\u00fcr die Bundesf\u00f6rderung f\u00fcr effiziente Geb\u00e4ude \u2013 Einzelma\u00dfnahmen (BEG EM) zu \u00fcberarbeiten. So ist etwa der Ausschluss der F\u00f6rderung mit erneuerbaren Gasen betriebener W\u00e4rmeerzeuger mit Ausnahme von Brennstoffzellenheizungen und wasserstofff\u00e4higen Heizungen (5.3 g) mit dem Grundsatz der Technologieoffenheit unvereinbar und daher aufzuheben."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/18/14/325156/Stellungnahme-Gutachten-SG2406280147.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-02"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009790",
                "regulatoryProjectTitle": "Nationaler Emissionshandel",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz\r\n\r\nFehler und Inkonsistenzen bei Emissionsfaktoren f\u00fcr Fl\u00fcssiggas \u2013 Notwendigkeit einer Anpassung der nationalen Emissionsberichterstattung\r\n\r\nSehr geehrt,\r\n\r\nder Deutsche Verband Fl\u00fcssiggas e.\u00a0V. (DVFG) vertritt die Interessen der \u00fcberwiegend mittelst\u00e4ndischen Fl\u00fcssiggaswirtschaft in Deutschland. Fl\u00fcssiggas (LPG) \u2013 nicht zu verwechseln mit verfl\u00fcssigtem Erdgas (LNG, Methan) \u2013 besteht aus Propan, Butan und deren Gemischen und wird bereits unter geringem Druck fl\u00fcssig. Die erneuerbaren Varianten sind als biogenes Fl\u00fcssiggas und k\u00fcnftig als Dimethylether (rDME) verf\u00fcgbar. Fl\u00fcssiggas wird f\u00fcr Heiz- und K\u00fchlzwecke, als Kraftstoff (Autogas), in Industrie und Landwirtschaft sowie im Freizeitbereich eingesetzt. \r\n\r\nMit diesem Schreiben greifen wir einen Vorgang erneut auf, mit dem wir uns bereits an  gewendet hatten, der jedoch offenbar nicht weiter verfolgt wurde, obwohl es sich nach wie vor um einen unaufgel\u00f6sten Widerspruch mit dem EU-Recht handelt. Konkret geht es um eine Korrektur der fehlerhaften Rechtslage zur Emissionsberichterstattung beim Energietr\u00e4ger Fl\u00fcssiggas. \r\n\r\nZum 01. Januar 2021 wurde in Deutschland ein nationales Emissionshandelssystem (nEHS) f\u00fcr die Sektoren W\u00e4rme und Verkehr eingef\u00fchrt. Der DVFG hat sich sowohl im Rahmen der Verb\u00e4ndeanh\u00f6rungen (ehemals unter Verantwortung des BMU, seit Dezember 2021 unter der des BMWK) mit Stellungnahmen beteiligt als auch seine Mitglieder auf die jeweiligen Gesetzes\u00e4nderungen und die Einf\u00fchrung neuer Pflichten vorbereitet.\r\n\r\nFl\u00fcssiggas wird \u2013 und dies ist ein Alleinstellungsmerkmal - in fl\u00fcssiger Form gelagert, die Nutzung im W\u00e4rmesektor erfolgt dagegen gasf\u00f6rmig. Der Energietr\u00e4ger wird daher gem\u00e4\u00df Geb\u00e4udeenergiegesetz als gasf\u00f6rmig klassifiziert. Die Abrechnung kann massenbezogen, volumetrisch fl\u00fcssig (jeweils bei Anlieferung) oder aber auch gasf\u00f6rmig (Brennwertabrechnung \u00fcber Z\u00e4hler) erfolgen. Die Energiebesteuerung, auf deren Basis die Verpflichtungen aus dem nEHS berechnet werden, erfolgt massenbezogen.\r\n\r\nHinzu kommt, dass unter \u201eFl\u00fcssiggas\u201c verschiedene Energiesteuererzeugnisse zusammengefasst werden (insbesondere Propan und Butan), die jedoch jeweils in unterschiedlichen Sektoren eingesetzt werden. Beispielsweise kann Butan wegen seines relativ geringen Dampfdrucks nicht bei der Energieversorgung von Haushalten eingesetzt werden, da es bei winterlichen Temperaturen nicht verdampft. \r\n\r\nBei der Verb\u00e4ndeanh\u00f6rung vom 10. bis 17. Oktober 2022 zur Emissionsberichterstattungsverordnung 2030 hat der DVFG auf fachliche Fehler in der Berechnung der Dichte von biogenem Fl\u00fcssiggas sowie auf Widerspr\u00fcche zur Europ\u00e4ischen Erneuerbare-Energien-Richtlinie hingewiesen, die bis heute in der offiziellen Fassung der EBeV 2030 enthalten sind. \r\n\r\nNachdem die Fehler in der Kabinettsfassung immer noch auffindbar waren, haben wir das zust\u00e4ndige BMWK nochmals kurzfristig per E-Mail (30.11.2022) auf die Dringlichkeit einer Korrektur hingewiesen, die jedoch nicht erfolgte. Weitere Anfragen, z.\u00a0B. in Bezug auf das Kohlendioxid-Kostenaufteilungsgesetz (16.12.2022), wurden zwar unter Zusammenarbeit verschiedener Referate beantwortet, die Auseinandersetzung mit der Materie kl\u00e4rte jedoch die relevanten Sachverhalte nicht. Die Nichtbereinigung stellt unsere Branche bis heute vor gravierende rechtliche Konflikte: \r\n\r\n* Es ist bis heute v\u00f6llig unklar, wie die CO2-Kosten auf Rechnungen bei gasf\u00f6rmiger Abrechnung angegeben werden sollen.\r\n* Die eichrechtlich anerkannte Berechnungsvorschrift f\u00fcr Fl\u00fcssiggas im W\u00e4rmemarkt (PTB TR G 15) wird bei der Ermittlung der Emissionsfaktoren nach EBeV 2030 nicht ber\u00fccksichtigt. Stattdessen kommt es zu verzerrenden Pauschalberechnungen, da ein 50/50 Propan/Butan-Gemisch angenommen werden muss.\r\n* Es ist nicht m\u00f6glich, Biopropan bei der Berechnung des biogenen Anteils gem\u00e4\u00df EBeV 2030, Anlage 3, Teil 3 korrekt zu ermitteln, weil die dort in Teil 4 aufgef\u00fchrten Standardwerte schlicht falsch sind und dem EU-Recht widersprechen, aber obligatorisch verwendet werden m\u00fcssen.\r\n \r\nDas Problem wird in Zukunft bestehen bleiben und sich weiter versch\u00e4rfen. Einerseits wird biogenes Fl\u00fcssiggas mit dem novellierten GEG k\u00fcnftig absehbar breitere Resonanz erfahren, andererseits werden bereits ab 2024 neue Berichtspflichten nach dem erweiterten europ\u00e4ischen Emissionshandel (ETS 2) gem\u00e4\u00df EU-Verordnung 2018/2066 greifen. Damit wird ein weiteres Zahlenwerk wirksam, welches nicht zu den bisherigen Kennwerten passt (wie die  Standardwerte der IPCC Guidelines). Bereits im laufenden Jahr werden also alle Inverkehrbringer von Fl\u00fcssiggasen mit weiteren Berichtspflichten konfrontiert, was in der Folge zu weiterer Doppelerfassung und Widerspr\u00fcchen f\u00fchren wird.\r\n\r\nWir sind der Auffassung, dass sich diese Probleme nicht von allein erledigen werden und dass es zur Entwicklung von L\u00f6sungsans\u00e4tzen eines Austausches zwischen BMWK und den Experten des DVFG bedarf. Wir m\u00f6chten Ihnen daher anbieten, mit uns ein vertiefendes Gespr\u00e4ch unter Beteiligung des zust\u00e4ndigen Fachreferats des BMWK \u00fcber die spezifischen Anliegen bei der emissionsrechtlichen Erfassung von Fl\u00fcssiggasen zu f\u00fchren und freuen uns auf einen Terminvorschlag.\r\n\r\nWir danken Ihnen schon heute f\u00fcr Ihr Interesse und verbleiben\r\n\r\nmit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\n\r\nDeutscher Verband Fl\u00fcssiggas e.V.\r\n\r\n\r\n\r\nLobbyregister-Nr. R002049\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/70/63/341086/Stellungnahme-Gutachten-SG2408060007.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-08-05"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009790",
                "regulatoryProjectTitle": "Nationaler Emissionshandel",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n06.08.2024\r\n\r\n\r\nUmweltbundesamt \r\nFachbereich V Klimaschutz, Energie, \r\nDeutsche Emissionshandelsstelle\r\n\r\nNationaler Emissionshandel \u2013 Nachweisf\u00fchrung BEHG f\u00fcr biogenes Fl\u00fcssiggas \r\nf\u00fcr den W\u00e4rmemarkt\r\n\r\n\r\nSehr geehrte\r\n\r\nmit diesem Schreiben wenden wir uns an Sie, da es in der Durchf\u00fchrung der Emissionsberichterstattungsverordnung (EBeV 2030) in Bezug auf die wirksame Anerkennung der biogenen Mengen gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a08 der EBeV 2030 zu offenen Fragen und Interpretationskonflikten gekommen ist, die sich leider in Zusammenarbeit mit dem Kundenservice der DEHSt seitens verschiedener Akteure der Fl\u00fcssiggasbranche nicht bereinigen lie\u00dfen. Ein bilateraler Austausch zwischen DEHSt und den Stakeholdern auf Seite der Fl\u00fcssiggasbranche wurde in diesem Zusammenhang leider bislang nicht angeboten. Sowohl in der Interaktion zwischen der \u201eDatenbank der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde\u201c im Sinne \u00a7 8 EBeV 2030 (nabisy-Datenbank) und dem nationalen Emissionshandelsregister als auch mit der Einstufung von Fl\u00fcssiggas gibt es prozessuale L\u00fccken, die es erschweren oder unm\u00f6glich machen, biogenes Fl\u00fcssiggas wie im BEHG vorgesehen als Emissionen aus Biomasse zur Geltung zu bringen. Das Problem wird weiter dadurch erschwert, dass die Administration der nabisy-Datenbank von einer anderen Beh\u00f6rde administriert wird als das nEHS-Register und zu manchen Fragen keine einheitlichen Vorgehensweisen abgestimmt zu sein scheinen. Um die Gesamtlage besser zu beschreiben, sind daher auch Problemstellungen der nabisy-Datenbank mit aufgef\u00fchrt, die zur Gesamtproblematik beitragen.\r\n\r\nFolgende H\u00fcrden f\u00fcr die Anerkennung biogener Fl\u00fcssiggase sind derzeit ungekl\u00e4rt:\r\n\r\n* Definition biogenes Fl\u00fcssiggas:\r\nIm aktuellen Leitfaden der DEHSt zur Berichterstattung (Seite 23, Fassung Mai 2024) ist biogenes Fl\u00fcssiggas f\u00e4lschlicherweise noch als fl\u00fcssiger Heizstoff beschrieben. Uns liegt inzwischen die Best\u00e4tigung der DEHSt vor, dass dies ein Fehler ist, dennoch f\u00fchrt diese falsche Beschreibung im Leitfaden derzeit noch zu Verwirrung und Inkonsistenzen: Zur Erf\u00fcllung der EBeV 2030 ist f\u00fcr gasf\u00f6rmige Brennstoffe die Biomassestrom-Nachhaltigkeitsverordnung zitiert, in der biogenes Fl\u00fcssiggas \u2013 wie in der Biokraft-NachV auch \u2013 als gasf\u00f6rmiger Heizstoff definiert ist.\r\n\r\n\r\n* Geltungsbereich der BioStr-NachV gem\u00e4\u00df EBeV 2030\r\nAusgehend von der aus unserer Sicht zwingenden Bewertung von biogenem Fl\u00fcssiggas als gasf\u00f6rmigen Biomasse-Brennstoff kommen beim Abzug des biogenen Anteils \u00a7\u00a08\u00a0Abs\u00e4tze 2 und 3 EBeV 2030 zur Anwendung. Es ist also ein nabisy-gest\u00fctzter Nachweis der Nachhaltigkeit vorzulegen. Dies bedingt zwingend, dass diese Nachweisf\u00fchrung in nabisy auch angelegt werden kann. Zum Stand M\u00e4rz 2024 ist biogenes Fl\u00fcssiggas im nabisy-Biomasseregister nur als Kraftstoff aufgef\u00fchrt \u2013 es gilt also die falsche Systematik, n\u00e4mlich die der Biokraftstoff-Nachhaltigkeitsverordnung. Es liegt auf der Hand, dass bei verpflichtender Anwendung einer bestimmten Datenbank zur Anerkennung des biogenen Anteils diese Systematik auch in der Datenbank enthalten sein muss. Es ist f\u00fcr die Branche nicht akzeptabel, dass mit falschen Deklarationen oder Workarounds gearbeitet werden muss, damit eine Nachweisf\u00fchrung \u00fcberhaupt m\u00f6glich ist.\r\n* Letzte Schnittstelle nach EBeV 2030\r\nIn \u00a7\u00a08 Abs. 3 EBeV 2030 ist festgelegt, dass die letzte Schnittstelle f\u00fcr die Betrachtung der Nachweisf\u00fchrung diejenige ist, die den Brennstoff auf die erforderliche Brennstoffqualit\u00e4t aufbereitet und dazu einen Nachweis erstellen kann. Rein technisch ist dies aus unserer Sicht in vielen F\u00e4llen der Produzent des biogenen Fl\u00fcssiggases (Raffinerie oder Herstellungsbetrieb), da das Produkt nach der Herstellung nicht weiter ver\u00e4ndert wird und auch eine \u00dcberf\u00fchrung in die allgemeine Lagerstruktur nur f\u00fcr ein normgerechtes Produkt plausibel ist. Daraus schlie\u00dfen wir, dass der sp\u00e4tere Inverkehrbringer / Verpflichtete nach BEHG nicht die letzte Schnittstelle im Sinne des nabisy darstellt. Zu dieser Betrachtung gibt es jedoch unterschiedliche Auffassungen, weshalb hier eine Kl\u00e4rung notwendig ist. Dieser Pfad ist im nabisy derzeit aus genannten Gr\u00fcnden auch nicht ausreichend beschrieben. F\u00fcr den Zugang zum nabisy bestehen zudem Voraussetzungen, die nicht f\u00fcr alle sp\u00e4teren Inverkehrbringer zu erf\u00fcllen w\u00e4ren.\r\n* Akzeptanz anderer zertifizierter Systeme zum Nachweis der Nachhaltigkeit\r\nDas nationale Emissionshandelssystem ist f\u00fcr die Sektoren W\u00e4rme und Verkehr keine Umsetzung der Erneuerbare-Energien-Richtlinie (Richtlinie 2018/2001/EU, \u201eRED\u201c). Die Nachhaltigkeitskriterien nach Artikel 29 der RED dienen der Anrechenbarkeit auf die nationalen Gesamtemissionen, der quotenwirksamen Nutzung im Verkehr und der M\u00f6glichkeit zur finanziellen F\u00f6rderung nach EU-Ma\u00dfst\u00e4ben. F\u00fcr Emissionshandelssysteme und den Nachweis der biogenen Eigenschaft der CO2-Emissionen hingegen ist Artikel 29 der RED nicht die Rechtsgrundlage. Daher w\u00e4re es aus unserer Sicht gerechtfertigt \u2013 mindestens f\u00fcr den \u00dcbergangszeitraum bis zur Harmonisierung der Vorschriften auf Basis des ETS 2 \u2013 auch bestehende, bislang freiwillig angewendete anerkannte Zertifizierungssysteme wie beispielsweise ISCC PLUS im Rahmen der Nachweisf\u00fchrung anzuerkennen. Dies ist auch erforderlich, um nicht diejenigen Marktakteure zu benachteiligen, die solche Systeme bereits vor der Festlegung der nabisy-Verpflichtungen eingef\u00fchrt haben. Wir fordern dies auch begr\u00fcndet darauf, dass die EBeV 2030 erst am 21.12.2022 in Kraft getreten ist und es daher f\u00fcr die Fl\u00fcssiggas-Unternehmen gar nicht m\u00f6glich war, f\u00fcr die ab Anfang 2023 an den Markt zu bringende Ware entsprechende Zertifizierungen vorzuhalten bzw. entsprechende Ware am Markt nachzufragen. Zur Vorbereitung entsprechender Lieferbeziehungen mit den erforderlichen Nachweissystemen und den von nabisy als erforderlich angesehenen Lieferantenzertifizierungen w\u00e4re eine Vorlaufzeit von mindestens einem halben Jahr zwingend erforderlich gewesen.\r\n\r\nWir halten es f\u00fcr nicht mit der Intention des BEHG vereinbar, wenn eine Anerkennung biogenen Fl\u00fcssiggases aufgrund prozessbedingter H\u00fcrden erschwert oder unm\u00f6glich gemacht wird, mit dem Resultat, dass im Endeffekt \u2013 im Widerspruch zu \u00a7 1 Satz 2 BEHG \u2013 CO2-Abgaben auf biogene Emissionen berechnet werden. Dies sorgt f\u00fcr eine ungerechtfertigte Markterschwernis oder einen Wettbewerbsnachteil f\u00fcr das biogene Fl\u00fcssiggas, welches aus unserer Sicht f\u00fcr den W\u00e4rmemarkt und gerade in l\u00e4ndlichen Regionen dringend ben\u00f6tigt wird.\r\nWir m\u00f6chten daher mit diesem Schreiben konkret folgende Schritte anregen:\r\n* Korrektur des DEHSt-Leitfadens;\r\n* Austausch mit der nabisy-Administration im BLE zur Schaffung eines Nachweispfades f\u00fcr biogenes Fl\u00fcssiggas f\u00fcr nEHS f\u00fcr den W\u00e4rmemarkt im Nachweispfad Biomasse-NachV;\r\n* Best\u00e4tigung der M\u00f6glichkeit, dass der Brennstoffhersteller als \u201eletzte Schnittstelle\u201c im Sinne des nabisy-Leitfadens angegeben werden kann, vor dem Hintergrund, dass das vom Hersteller produzierte biogene Fl\u00fcssiggas ab Produktion mit herk\u00f6mmlichem Fl\u00fcssiggas vermischt wird und ausschlie\u00dflich \u00fcber ein Massenbilanzsystem nach GEG in Verkehr gebracht wird und damit einhergehend eine Zertifizierung der weiteren Lieferkette nachgehend zur Produktion nicht erforderlich ist;\r\n* Anerkennung von biogenem Fl\u00fcssiggas mit Zertifikaten des Typs \u201eISCC PLUS\u201c oder vergleichbar, welche die Vorgabe einer Treibhausgaseinsparung nach \u00a7\u00a08 EBeV 2030 erf\u00fcllen, als biogener Anteil im Sinne des \u00a7\u00a08 EBeV 2030.\r\n\r\nF\u00fcr L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge und einen offenen Austausch stehen wir jederzeit gerne zur Verf\u00fcgung.\r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\n\r\nDeutscher Verband Fl\u00fcssiggas e.V.\r\n\r\n\r\nLobbyregister-Nr. R002049\r\n\r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}