{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-07-03T19:49:02.000+02:00",
                "untilDate": "2024-07-02T00:34:48.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-05T16:32:10.000+01:00",
        "inactiveDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2024-07-02T00:34:48.000+02:00"
            }
        ],
        "lastUpdateDate": "2023-04-01T15:36:27.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "activeUntilDate": "2024-07-02T00:34:48.000+02:00",
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 18759,
                "validFromDate": "2023-04-01T15:36:27.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": false
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 18491,
                "validFromDate": "2023-03-30T09:11:44.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-04-01T15:36:27.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 9477,
                "validFromDate": "2022-07-03T19:49:02.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-03-30T09:11:44.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": false,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Gemeinwohlaufgaben (z. B. eingetragene Vereine, Stiftungen) (GL2022)",
            "en": "Organization under private law with public welfare tasks (e.g. registered associations, foundations) (GL2022)"
        },
        "activityDescription": "wir pflegen sh e. V. ist die Interessenvertretung und Selbsthilfeorganisation pflegender Angeh\u00f6riger in Schleswig-Holstein. Unter dem Schirm des Bundesverbandes wir pflegen e.V. engagieren sich pflegende An- und Zugeh\u00f6rige und Menschen, die sich beruflich, ehrenamtlich, wissenschaftlich oder auch politisch mit Pflege befassen.\r\n\r\nUnsere Mitglieder verbindet ein gemeinsames Interesse, pflegenden Angeh\u00f6rigen bundesweit, in den L\u00e4ndern und in den Kommunen zu einer starken Stimme und mehr Rechten zu verhelfen. Wir wollen die Unterst\u00fctzung in der h\u00e4uslichen Pflege st\u00e4rken wo \u00fcber 80 % aller Pflege geleistet wird. Damit soll sich die Versorgung pflegebed\u00fcrftiger Menschen verbessern.\r\n\r\nWir wollen pflegenden und begleitenden Angeh\u00f6rigen zu mehr Wertsch\u00e4tzung und Mitspracherecht verhelfen, der h\u00e4uslichen Pflege mehr politisches Gewicht und Unterst\u00fctzung verleihen sowie die Selbsthilfe st\u00e4rken.\r\n\r\nDer Bundesverband wir pflegen e. V. wurde 2008 gegr\u00fcndet. Seit 2011 ist der Verein als gemeinn\u00fctzig anerkannt. wir pflegen SH wurde als Landesverein des Bundesverbandes am 2.02.2022 gegr\u00fcndet",
        "activityOperationType": "SELF_OPERATED",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                "en": "Health promotion"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
            },
            {
                "code": "FOI_SS_BASIC",
                "de": "Grundsicherung",
                "en": "Basic security"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_LONGTERM",
                "de": "Pflegeversicherung",
                "en": "Long term care"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                "en": "Child and youth policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_HEALTH",
                "de": "Krankenversicherung",
                "en": "Health insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                "de": "Pflege",
                "en": "Health care"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_MEDICINE",
                "de": "Arzneimittel",
                "en": "Medicine"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_ELDERLY",
                "de": "Seniorenpolitik",
                "en": "Elderly/senior citizens policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                "en": "Rights of people with disabilities"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                "en": "Diversity policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_RELIGION",
                "de": "Religion/Weltanschauung",
                "en": "Religion/Belief"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_FAMILY",
                "de": "Familienpolitik",
                "en": "Family policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Soziale Sicherung\"",
                "en": "Other in the field of \"Social security\""
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OLD_AGE",
                "de": "Rente/Alterssicherung",
                "en": "Old-age insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_GENDER",
                "de": "Geschlechterpolitik",
                "en": "Gender politics"
            }
        ],
        "legislativeProjects": [
            {
                "name": "Vorhaben zur Situationsbeschreibung und -Verbesserung pflegender Angeh\u00f6riger"
            },
            {
                "name": " Vorhaben zu Gesundheit und Pflege "
            },
            {
                "name": "Vereinbarkeit von Pflege und Arbeit "
            },
            {
                "name": "Armut durch Pflege"
            },
            {
                "name": " Geschlechtergerechtigkeit in der Pflege etc."
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportExists": false,
        "disclosureRequirementsExist": false,
        "missingAnnualReportReason": "Die Gr\u00fcndung des Vereins erfolgte erst am 2.02.2022. Ein Jahresabschluss-/Rechenschaftsbericht liegt noch nicht vor.",
        "refuseAnnualFinanceStatement": false
    },
    "clientIdentity": {
        "clientsPresent": false
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "donators": {
        "donatorsInformationPresent": false,
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2023-02",
        "fiscalYearStart": "2022-02",
        "refuseDonatorsInformation": false
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeesCount": {
            "from": 1,
            "to": 10
        }
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2023-02",
        "fiscalYearStart": "2022-02",
        "refuseFinancialExpensesInformation": false
    },
    "legislation": "GL2022",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Oldersbek",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "Nicole Knudsen",
            "nationalAdditional2": "wir pflegen sh",
            "street": "Steinbergweg",
            "streetNumber": "1",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "25873"
        },
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "schleswig-holstein@wir-pflegen.net"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4915233739618",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.wir-pflegen.net"
                }
            ]
        },
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "commonFirstName": "Nicole",
                "emails": [
                    {
                        "email": "schleswig-holstein@wir-pflegen.net"
                    }
                ],
                "function": "Mitglied des Landesvorstands",
                "lastName": "Knudsen",
                "phoneNumber": "+4915233739618"
            },
            {
                "commonFirstName": "Thomas",
                "emails": [
                    {
                        "email": "thomas@koritz.de"
                    }
                ],
                "function": "Mitglied des Landesvorstands",
                "lastName": "Koritz",
                "phoneNumber": "+491784009595"
            },
            {
                "commonFirstName": "Flemming",
                "emails": [
                    {
                        "email": "flemming.meyer@ssw.de"
                    }
                ],
                "function": "Mitglied des Landesvorstands",
                "lastName": "Meyer",
                "phoneNumber": "+4915201843858"
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2023-03-26",
            "totalCount": 27
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "wir pflegen e.V. Interessensvertretung und Selbsthilfe pflegender Angeh\u00f6riger Bundesverband"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "wir pflegen sh, Interessensvertretung und Selbsthilfe pflegender Angeh\u00f6riger Schleswig-Holstein e.V.",
        "namedEmployeesPresent": false
    },
    "publicAllowances": {
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2023-02",
        "fiscalYearStart": "2022-02",
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Mit finanzieller F\u00f6rderung durch den Sonderfond Coronafolgebek\u00e4mpfung des Sozialministeriums wird eine digitale Selbsthilfe f\u00fcr pflegende Angeh\u00f6rige unterst\u00fctzt. Zwar gibt es Selbsthilfegruppen f\u00fcr Menschen mit speziellen Erkrankungen, doch nur f\u00fcr pflegende Angeh\u00f6rige gab es bisher in Schleswig-Holstein noch kein Angebot. Dabei unterscheiden sich die Bedarfe von pflegebed\u00fcrftigen Menschen und ihren Angeh\u00f6rigen zum Teil erheblich. ",
                "location": "Kiel",
                "name": "Landeszuwendung zur Unterst\u00fctzung von Ma\u00dfnahmen zur Bew\u00e4ltigung und Abmilderung der Auswirkungen der Corona-Pandemie f\u00fcr die Soziale Arbeit",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 80001,
                    "to": 90000
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "refusePublicAllowancesInformation": false
    },
    "registerEntryDetails": {
        "annualUpdate": {
            "lastAnnualUpdate": "2023-03-30T09:11:44.000+02:00",
            "updateMissing": false
        },
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002978/18759",
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/fc/1d/203342/Lobbyregister-Detailansicht-R002978-2023-04-01_15-36-27.pdf",
        "refusedAnything": false,
        "validFromDate": "2023-04-01T15:36:27.000+02:00",
        "version": 4
    },
    "registerEntryId": 18759,
    "registerNumber": "R002978"
}