{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-03-04T15:42:15.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-04T15:42:15.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-14T10:53:01.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 36508,
                "validFromDate": "2024-06-14T10:53:01.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 14140,
                "validFromDate": "2023-04-27T08:49:56.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-14T10:53:01.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 3853,
                "validFromDate": "2022-03-04T15:42:15.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-04-27T08:49:56.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Die Katholischen Landvolkbewegung Deutschland (KLB) ist ein Verband, der insbesondere den Themen der l\u00e4ndlichen Regionen und den dort lebenden Menschen verpflichtet ist. Er widmet sich den politischen Themen, die f\u00fcr l\u00e4ndliche Regionen von Bedeutung sind - Landwirtschaft geh\u00f6rt ebenso dazu wie wirtschaftliche und sozialpolitische Inhalte oder auch die st\u00e4dtebauliche Infrastruktur, Familien- oder Rentenpolitik und insbesondere Klima- und Umweltpolitik. Wir stehen im direkten Kontakt mit den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern vor Ort und transportieren deren Bedarfe und Interessen zu den politischen Entscheidungstr\u00e4gerinnen und -tr\u00e4gern. Ebenso transportieren wir politische Diskussionen und Themen in die regionalen Ebenen und tragen zur demokratischen Willensbildung  im l\u00e4ndlichen Raum bei.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_BASIC",
                "de": "Grundsicherung",
                "en": "Basic security"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            },
            {
                "code": "FOI_LAS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Sport, Freizeit und Tourismus\"",
                "en": "Other in the field of \"Sports, leisure and tourism\""
            },
            {
                "code": "FOI_AF_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
            },
            {
                "code": "FOI_SP_FAMILY",
                "de": "Familienpolitik",
                "en": "Family policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FOOD_SAFETY",
                "de": "Lebensmittelsicherheit",
                "en": "Food safety"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                "en": "Other in the field of \"Energy\""
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_COUNTRYSIDE",
                "de": "L\u00e4ndlicher Raum",
                "en": "Rural area"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_LEISURE_AND_SPORT",
                "de": "Sport, Freizeit und Tourismus",
                "en": "Sports, leisure and tourism"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_ANIMAL",
                "de": "Tierschutz",
                "en": "Animal welfare"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FOOD_INDUSTRY",
                "de": "Lebens- und Genussmittelindustrie",
                "en": "Food and luxury food industry"
            },
            {
                "code": "FOI_LAS_TOURISM",
                "de": "Tourismus",
                "en": "Tourism"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                "en": "Agriculture and forestry"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
            },
            {
                "code": "FOI_CULTURE",
                "de": "Kultur",
                "en": "Culture"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_RESIDE",
                "de": "Wohnen",
                "en": "Reside"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OLD_AGE",
                "de": "Rente/Alterssicherung",
                "en": "Old-age insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                "en": "Species protection/biodiversity"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_RELIGION",
                "de": "Religion/Weltanschauung",
                "en": "Religion/Belief"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen\"",
                "en": "Other in the field of \"Spatial planning, construction and housing\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            },
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                "en": "Other in the field of \"Transportation\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_HANDCRAFT",
                "de": "Handwerk",
                "en": "Handcraft"
            },
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                "en": "Other in the field of \"Economy\""
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Soziale Sicherung\"",
                "en": "Other in the field of \"Social security\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b9/d0/291888/Jahresabschluss-KLB-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.1,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Bad Honnef",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Drachenfelsstra\u00dfe",
            "streetNumber": "23",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "53604"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "bettina.locklair@klb-deutschland.de"
                },
                {
                    "email": "bundesstelle@klb-deutschland.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49222471031",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.klb-deutschland.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Bettina",
                "lastName": "Locklair",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Kurt",
                "lastName": "Kreiten",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Nicole",
                "lastName": "Podlinski",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Bettina",
                "function": "Bundesgesch\u00e4ftsf\u00fchrerin",
                "lastName": "Locklair",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Kurt",
                "function": "Vorsitzender",
                "lastName": "Kreiten",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-11",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 15,
            "totalCount": 15
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "internationaler l\u00e4ndlicher Entwicklungsdienst"
            },
            {
                "membership": "Klima Allianz Deutschland e.V."
            },
            {
                "membership": "Agrarsoziale Gesellschaft e.V."
            },
            {
                "membership": "FIMARC"
            },
            {
                "membership": "Fairtrade Deutschland e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Bundesstelle der Katholischen Landvolkbewegung Deutschlands (KLB) e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 50001,
            "to": 60000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Zuwendung aus dem Bundeshaushalt f\u00fcr das Haushaltsjahr 2023, Einzel-plan 10, Kapitel 1010, Titel 68602, f\u00fcr das Vorhaben: Vorbereitung, Durch-f\u00fchrung und Abwicklung bundeszentraler Informationsveranstaltungen auf dem Gebiet der Ern\u00e4hrungs-, Land- und Forstwirtschaft sowie des gesundheitlichen Verbraucherschutzes",
                "location": "Bonn",
                "name": "Bundesanstalt f\u00fcr Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 30001,
                    "to": 40000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002947/36508",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-14T10:53:01.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/41/f9/291891/Lobbyregister-Detailansicht-R002947-2024-06-14_10-53-01.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-14T10:53:01.000+02:00",
        "version": 3
    },
    "registerEntryId": 36508,
    "registerNumber": "R002947",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "TierSchG",
                        "title": "Tierschutzgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/tierschg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Verbot der Anbindehaltung soll so ausgestaltet werden, dass kleiner b\u00e4uerliche Familienbetriebe die Umstellung gew\u00e4hrleisten k\u00f6nnen ohne den betrieb aufgeben zu ,m\u00fcssen.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmel.de/SharedDocs/Downloads/DE/Glaeserne-Gesetze/Referentenentwuerfe/tierschutzgesetz.pdf?__blob=publicationFile&v=6",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmel.de/SharedDocs/Gesetzestexte/DE/tierschutzgesetz.html",
                            "shortTitle": "BMEL",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft",
                            "url": "https://www.bmel.de/DE/Home/home_node.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-02-01",
                    "title": "Gesetz zur \u00c4nderung des Tierschutzgesetzes und des Tiererzeugnisse-Handels-Verbotsgesetzes"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                        "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                        "en": "Agriculture and forestry"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002296",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ac/84/291889/Stellungnahme-Gutachten-SG2406110062.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-01"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0002296",
                        "regulatoryProjectTitle": "Gesetzes zur \u00c4nderung des Tierschutzgesetzes und des Tiererzeugnisse-Handels-Verbotsgesetzes",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Stellungnahme zum\r\n\r\nEntwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung des Tierschutzgesetzes und des Tier-\r\nerzeugnisse-Handels-Verbotsgesetzes\r\n\r\nDie Katholische Landvolkbewegung Deutschland (KLB) tritt auf der Basis ihrer christlichen Verantwortung f\u00fcr eine gesellschaftliche Entwicklung in Deutschland ein, die sozial gerecht und \u00f6kologisch vertr\u00e4glich ist. Sie ist die Stimme der katholischen Kirche im und f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum. Ihr Fokus liegt dabei besonders auf den Lebensbedingungen der Men-schen im l\u00e4ndlichen Raum. Die l\u00e4ndlichen R\u00e4ume werden durch die Landwirtschaft, die landwirtschaftlichen Betriebe und ihre Strukturen wesentlich gepr\u00e4gt. Die Zukunft der b\u00e4u-erlichen Familienbetriebe ist daher von grundlegender Bedeutung auch f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum. Gleichzeitig betrachten wir Tiere als Mitgesch\u00f6pfe, denen ein unabh\u00e4ngiger Wert und eine W\u00fcrde zukommt, die wir im Umgang mit ihnen respektieren und sch\u00fctzen m\u00fcssen. \r\nVor diesem Hintergrund sehen wir uns veranlasst, zu dem vorgelegten Referentenentwurf zur Novellierung des Tierschutzgesetzes Stellung zu nehmen.\r\nMit dem vorgelegten Referentenentwurf wird ein Auftrag aus dem Koalitionsvertrag umge-setzt. Dieses wird von uns grunds\u00e4tzlich begr\u00fc\u00dft, allerdings sehen wir sowohl positiv zu be-wertende, als auch kritisch zu betrachtende Aspekte. Aus christlicher Sch\u00f6pfungsverantwor-tung heraus betrachten wir Tiere als empfindungsf\u00e4hige, intelligente und soziale Mitge-sch\u00f6pfe. Diesen muss ein angemessener Schutzstatus zukommen. Dieser Status ist auch mit Blick auf das im Grundgesetz verankerte ethische Staatsziel des Tierschutzes dringend zu verbessern. Nur so k\u00f6nnen wir der W\u00fcrde und dem intrinsischen Wert eines jeden Tieres gerecht werden, der diesen unabh\u00e4ngig vom Nutzen f\u00fcr den Menschen zukommt.\r\nNeuere naturwissenschaftliche Erkenntnisse zu Schmerzempfinden, Angst, Verhaltensano-malien, Bewegungsdrang, kognitiven, emotionalen und sozialen Bed\u00fcrfnisse von Tieren sind wichtige Treiber, den Tierschutz zu verbessern und das Tierschutzgesetz entsprechend der Erkenntnisse regelm\u00e4\u00dfig zu \u00fcberpr\u00fcfen und zu \u00fcberarbeiten. Daher begr\u00fc\u00dfen wir ausdr\u00fcck-lich, dass aufgrund der wissenschaftlichen Erkenntnisse unter anderem zum Schmerzemp-finden mehrere der Tierschutzziele im Tierschutzgesetz nicht mehr allein auf die Gruppe der Wirbeltiere beschr\u00e4nkt werden und die Kopff\u00fc\u00dfler und Zehnfu\u00dfkrebse aufgenommen wer-den.\r\n \r\nEinige Regelungen sind f\u00fcr uns von besonderer Bedeutung:\r\n\r\n\u00a7 2 b TierSchG-E \u2013 Verbot der Anbindehaltung\r\nDer Referentenentwurf enth\u00e4lt einen neuen \u00a7 2 b, der in Verbindung mit \u00a7 21 Abs. 1 und Abs. 2 TierSchG-E zu einem grunds\u00e4tzlichen Verbot der Anbindehaltung f\u00fchrt. Insbesondere die Anbindehaltung von Milchk\u00fchen und Mastrindern ist seit mehreren Jahrzehnten um-stritten. Unbestritten ist allerdings, dass die dauerhafte ganzj\u00e4hrige Anbindung von Milch-k\u00fchen nicht artgerecht ist. Milchk\u00fche sind zu ihrem Wohlbefinden auf Bewegung angewie-sen und als Herdentiere ben\u00f6tigen sie die soziale Interaktion mit anderen Herdenmitglie-dern. Derzeit wird die Anbindehaltung insbesondere in kleineren b\u00e4uerlichen Betrieben praktiziert, die innerd\u00f6rflich gelegen sind und den Weidegang in der Regel w\u00e4hrend des Sommers erm\u00f6glichen k\u00f6nnen. Dies hat mit der vorhandenen Agrarstruktur und den r\u00e4umli-chen Gegebenheiten zu tun. Viele Anbindest\u00e4lle wurden vor mehr als 30 Jahren gebaut und sind seitdem nie ver\u00e4ndert bzw. die Haltungsbedingungen sind nicht verbessert worden. Die Tiere sind jedoch inzwischen durch die Zucht gr\u00f6\u00dfer und leistungsf\u00e4higer geworden. Darauf muss von Seiten der Tierhalter und des Gesetzgebers reagiert werden, um dem Tierschutz und auch dem Wunsch der Gesellschaft nach mehr Tierwohl gerecht zu werden, ohne dabei aber die Anbindehaltung pauschal als nicht tiergerecht zu verbieten. \r\nEin pauschales Verbot, so wie im Entwurf vorgesehen, w\u00fcrde eine Vielzahl von b\u00e4uerlichen Betrieben in ihrer Existenz gef\u00e4hrden. Daher sehen wir es als erforderlich an, dass f\u00fcr die Anbindehaltung von Milchk\u00fchen und Rindern Mindeststandards festgelegt werden. Dann kann die Anbindehaltung in einer tiergerechten Form in einer \u00dcbergangszeit fortgesetzt werden, ohne einen Strukturwandel unn\u00f6tig zu forcieren und m\u00f6glichst viele kleinere Be-triebe zu erhalten. Allein der in der Begr\u00fcndung bezifferte Investitionsaufwand f\u00fcr die Be-triebe zeigt, wie schwierig die Umstellung sein wird. Zudem werden die Kosten f\u00fcr Umbau-ten sowie neue Pacht- und Weidefl\u00e4chen die Betriebe direkt belasten und von diesen auf-zubringen sein. Die betriebswirtschaftliche Betrachtung der Abschreibung \u00fcber 25 Jahre im Begr\u00fcndungstext wird diesem Problem nicht gerecht und besch\u00f6nigt die finanziellen Aus-wirkungen f\u00fcr die einzelnen Betriebe. \r\nIn den n\u00e4chsten Jahren wird zudem ein nat\u00fcrlicher Prozess der Ver\u00e4nderung durch die landwirtschaftliche Praxis und insbesondere anl\u00e4sslich von Hof\u00fcbergaben stattfinden. Auch in der Begr\u00fcndung zum Referentenentwurf wird anhand der Untersuchung des Th\u00fcnen-Institutes deutlich gemacht, dass sich die Anbindehaltung in den n\u00e4chsten Jahren deutlich reduzieren wird. Dieser \u201enat\u00fcrliche\u201c Prozess sollte nicht unn\u00f6tig beschleunigt, sondern den Menschen die Zeit gegeben werden, die zur Umsetzung von Alternativen und zum Erhalt der Betriebe erforderlich ist. Wir sind daher der Auffassung, dass die im Koalitionsvertrag be-nannte \u00dcbergangsfrist von 10 Jahren im Gesetz zu verankern ist. Eine Reduktion auf 5 Jahre w\u00fcrde den oben genannten Strukturwandel f\u00f6rdern. Dies lehnen wir daher ab.\r\nNicht vergessen werden darf, dass die kleinen Rinderhalter mit Anbindehaltung sehr oft der Landschaftspflege und kleinstrukturierten Biodiversit\u00e4tsf\u00f6rderung dienen. Gerade in den Alpen und Mittelgebirgen ist die Beweidung wichtig f\u00fcr den Erhalt artenreichen Gr\u00fcnlandes an Steilh\u00e4ngen und ertragsschwachen Standorten. \r\nWir sind daher der Auffassung, dass statt eines generellen Anbindeverbotes die Anbindehal-tung unter bestimmten Bedingungen erm\u00f6glicht werden muss:\r\n\u2022\tkeine durchgehende Anbindung an 365 Tagen im Jahr\r\n\u2022\tWeidegang wenn m\u00f6glich von Mai bis Oktober\r\n\u2022\tDort wo und in Zeiten, in denen kein Weidegang m\u00f6glich ist, sollte den Tieren an mindestens zwei Tagen in der Woche Auslauf im Au\u00dfenklimabereich gew\u00e4hrt wer-den. \r\n\u2022\tAnbindepl\u00e4tze sind mit weichen Matten und ausreichend trockener Einstreu zu ver-sehen.\r\n\u2022\tDie Tiere stehen mit allen vier F\u00fc\u00dfen auf befestigter Fl\u00e4che und nicht mit den Hinter-f\u00fc\u00dfen permanent auf einem Gitterrost.\r\n\u2022\tDie Mindestbreite der St\u00e4nde betr\u00e4gt 1,20 m; je gro\u00dfrahmiger das Tier ist, um so breiter muss der Stand sein. \r\n\u2022\tWasser und Futtervorlage 24 Stunden am Tag sind selbstverst\u00e4ndlich. \r\n\u2022\tDie Art der Anbindung sollte einen m\u00f6glichst gro\u00dfen Freiraum zur Bewegung ge-w\u00e4hrleisten.\r\n\r\n\u00a7 4 d TierSchG-E\r\nDer neu eigef\u00fcgte \u00a7 4 d verpflichtet zuk\u00fcnftig \u201eBetreiber von Schlachteinrichtungen, in de-nen warmbl\u00fctige Tiere geschlachtet werden, \u2026 , zum Zweck der Kontrolle durch die zust\u00e4n-dige Beh\u00f6rde zur Feststellung und Verh\u00fctung von Verst\u00f6\u00dfen gegen tierschutzrechtliche Vor-schriften, auf eigene Kosten mittels offen sichtbarer optisch-elektronischer Einrichtungen nach Ma\u00dfgabe der Abs\u00e4tze 3 und 4 Videoaufzeichnungen\u201c anzufertigen. \r\nEine solche Pflicht begr\u00fc\u00dfen wir ausdr\u00fccklich. Es ist dringend geboten hier eine Kontroll-m\u00f6glichkeit zu schaffen. Ebenso begr\u00fc\u00dfen wir, dass die Verpflichtung sich an der Gr\u00f6\u00dfen-vorgabe der EU orientiert und somit vor allem gr\u00f6\u00dfere Schlachtbetriebe betrifft. Gerade mit Blick auf die notwendigen Ver\u00e4nderungen hin zu regionalen Wertsch\u00f6pfungsketten und damit hin zu einer St\u00e4rkung regionaler kleinerer Schlachth\u00f6fe und Metzgereien, die auch dem Tierschutz durch Minimierung von Transportwegen dienen, d\u00fcrfen diese Bestrebungen nicht die Gr\u00fcndung, Weiterf\u00fchrung und Existenz regionaler Schlachtbetriebe gef\u00e4hrden.\r\n\r\n\u00a7\u00a7 5 und 6 TierSchG-E\r\nDiese Vorschriften werden mit Blick auf die nicht kurativen Eingriffe an Tieren erheblich ge-\u00e4ndert. Sie machen das Dilemma der heutigen Nutztierhaltung deutlich, die in ihren Hal-tungsbedingungen dazu f\u00fchrt, dass nicht kurative Eingriffe zum Schutz der Tiere erforderlich sind. Aus unserer Sicht ist es unabdingbar, zun\u00e4chst immer nach praktikablen Alternativen zu fragen, im Bereich der Z\u00fcchtung Fortschritte zu erzielen sowie bei den Haltungsbedin-gungen Ma\u00dfnahmen vorzunehmen, die zur Risikominderung bei der Verletzung der Tiere f\u00fchren. Schnellstm\u00f6glich sollte das Ziel sein, wo immer m\u00f6glich, die Haltungsverfahren etc. so weiterzuentwickeln, dass Anpassungsma\u00dfnahmen \u2013 selbst schmerzfreie \u2013 an Tieren \u00fcber-fl\u00fcssig werden. Insofern begr\u00fc\u00dfen wir, dass zuk\u00fcnftig f\u00fcr ein bet\u00e4ubungsloses Enthornen von unter sechs Wochen alten K\u00e4lbern keine Ausnahmeregelung mehr besteht. Ab sofort sollte bei allen nicht kurativen Eingriffen eine sehr deutliche Schmerzminderung stattfinden.\r\nMit Blick auf die Neuregelungen des \u00a7 6 Absatz 4 a und Absatz 7 warnen wir eindringlich davor, mit Ausnahmeregelungen und Dokumentationspflichten den Eindruck von vorge-t\u00e4uschter Scheinaktivit\u00e4t zu erwecken. Insbesondere das Schwanzkupieren bei Ferkeln d\u00fcrf-te auch in Zukunft eher die Regel statt die Ausnahme darstellen. Umso dringlicher ist die Fortsetzung einer umfassenden Ursachenforschung f\u00fcr das Schwanz- und Ohrenbei\u00dfen bei Schweinen. Das halten wir in der nahen Zukunft f\u00fcr wichtiger als zus\u00e4tzliches Dokumentie-ren des Status quo, was wahrscheinlich nur zu einem erheblichen b\u00fcrokratischen Mehrauf-wand ohne Erkenntnisgewinn f\u00fchren wird.\r\n\r\n\u00a7 16 k TierSchG-E\r\nDie geplante neue Einrichtung eines Amtes einer/s Bundesbeauftragten f\u00fcr Tierschutz wird ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dft. Um die politische Unabh\u00e4ngigkeit der Bundestierschutzbeauftragten zu gew\u00e4hrleisten, sollte gepr\u00fcft werden, ob die Bindung der Beauftragung an die Legislatur-periode erforderlich ist. Ein Berufungszeitraum von 5 statt 4 Jahren samt Wiederberufungs-m\u00f6glichkeit ist auch f\u00fcr die Effizienz der Arbeit von Bedeutung.\r\n\r\nInsgesamt bef\u00fcrchten wir, dass mit einigen der Neuregelungen derartig hohe Kosten f\u00fcr In-vestitionen, die Umsetzung, Kontrolle und B\u00fcrokratie auf die einzelnen Tierhalter zukom-men, dass dadurch Strukturbr\u00fcche in der landwirtschaftlichen Nutztierhaltung entstehen, die wir aus agrar- und strukturpolitischer Sicht nicht f\u00fcr w\u00fcnschenswert halten. Insofern weisen wir an dieser Stelle nur kurz und \u00fcber den Entwurf hinausgehend darauf hin, dass insbesondere kleine und mittlere landwirtschaftliche Tierhaltungsbetriebe entweder geziel-te Ausstiegshilfen oder Umbauhilfen ben\u00f6tigen, die parallel zu erarbeiten sind. \r\nEbenso m\u00f6chten wir darauf hinweisen, dass die Umsetzung der Vorschl\u00e4ge in der Praxis an dem herrschenden Personalmangel und den knappen Kapazit\u00e4ten von Amtstier\u00e4rzten scheitern k\u00f6nnten. Schon heute besteht ein erhebliches Vollzugsdefizit bei Kontrollen in Landwirtschafts- und Schlachtbetrieben sowie von Tiertransporten. Weitere Kontrollvorga-ben ohne \u00fcber ausreichende Kontroll- und Sanktionsmechanismen zu verf\u00fcgen, wird nicht zu mehr Tierschutz f\u00fchren. Neben den Kostenstrukturen ist auch der steigende Mangel an Gro\u00dftier\u00e4rzten zu bedenken. \r\n\u00dcber den Gesetzentwurf hinaus sehen wir es als erforderlich an, im Rahmen von tierartspe-zifischen Nutztierhaltungsverordnungen t\u00e4tig zu werden. So k\u00f6nnen schnellere Ergebnisse erzielt werden und bestehende Defizite tierspezifisch rasch behoben werden. Insbesondere gilt dies f\u00fcr Nutztierhaltungsverordnungen f\u00fcr alle in Deutschland \u00fcblichen Nutztierarten, die bisher unber\u00fccksichtigt blieben (z. B. bestimmte Gruppen des Nutzgefl\u00fcgels). \r\n\r\nBad Honnef, den 1. M\u00e4rz 2024\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Gesetzes zur \u00c4nderung des Tierschutzgesetzes und des Tiererzeugnisse-Handels-Verbotsgesetzes"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ac/84/291889/Stellungnahme-Gutachten-SG2406110062.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-01"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002296",
                "regulatoryProjectTitle": "Gesetzes zur \u00c4nderung des Tierschutzgesetzes und des Tiererzeugnisse-Handels-Verbotsgesetzes",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Stellungnahme zum\r\n\r\nEntwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung des Tierschutzgesetzes und des Tier-\r\nerzeugnisse-Handels-Verbotsgesetzes\r\n\r\nDie Katholische Landvolkbewegung Deutschland (KLB) tritt auf der Basis ihrer christlichen Verantwortung f\u00fcr eine gesellschaftliche Entwicklung in Deutschland ein, die sozial gerecht und \u00f6kologisch vertr\u00e4glich ist. Sie ist die Stimme der katholischen Kirche im und f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum. Ihr Fokus liegt dabei besonders auf den Lebensbedingungen der Men-schen im l\u00e4ndlichen Raum. Die l\u00e4ndlichen R\u00e4ume werden durch die Landwirtschaft, die landwirtschaftlichen Betriebe und ihre Strukturen wesentlich gepr\u00e4gt. Die Zukunft der b\u00e4u-erlichen Familienbetriebe ist daher von grundlegender Bedeutung auch f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum. Gleichzeitig betrachten wir Tiere als Mitgesch\u00f6pfe, denen ein unabh\u00e4ngiger Wert und eine W\u00fcrde zukommt, die wir im Umgang mit ihnen respektieren und sch\u00fctzen m\u00fcssen. \r\nVor diesem Hintergrund sehen wir uns veranlasst, zu dem vorgelegten Referentenentwurf zur Novellierung des Tierschutzgesetzes Stellung zu nehmen.\r\nMit dem vorgelegten Referentenentwurf wird ein Auftrag aus dem Koalitionsvertrag umge-setzt. Dieses wird von uns grunds\u00e4tzlich begr\u00fc\u00dft, allerdings sehen wir sowohl positiv zu be-wertende, als auch kritisch zu betrachtende Aspekte. Aus christlicher Sch\u00f6pfungsverantwor-tung heraus betrachten wir Tiere als empfindungsf\u00e4hige, intelligente und soziale Mitge-sch\u00f6pfe. Diesen muss ein angemessener Schutzstatus zukommen. Dieser Status ist auch mit Blick auf das im Grundgesetz verankerte ethische Staatsziel des Tierschutzes dringend zu verbessern. Nur so k\u00f6nnen wir der W\u00fcrde und dem intrinsischen Wert eines jeden Tieres gerecht werden, der diesen unabh\u00e4ngig vom Nutzen f\u00fcr den Menschen zukommt.\r\nNeuere naturwissenschaftliche Erkenntnisse zu Schmerzempfinden, Angst, Verhaltensano-malien, Bewegungsdrang, kognitiven, emotionalen und sozialen Bed\u00fcrfnisse von Tieren sind wichtige Treiber, den Tierschutz zu verbessern und das Tierschutzgesetz entsprechend der Erkenntnisse regelm\u00e4\u00dfig zu \u00fcberpr\u00fcfen und zu \u00fcberarbeiten. Daher begr\u00fc\u00dfen wir ausdr\u00fcck-lich, dass aufgrund der wissenschaftlichen Erkenntnisse unter anderem zum Schmerzemp-finden mehrere der Tierschutzziele im Tierschutzgesetz nicht mehr allein auf die Gruppe der Wirbeltiere beschr\u00e4nkt werden und die Kopff\u00fc\u00dfler und Zehnfu\u00dfkrebse aufgenommen wer-den.\r\n \r\nEinige Regelungen sind f\u00fcr uns von besonderer Bedeutung:\r\n\r\n\u00a7 2 b TierSchG-E \u2013 Verbot der Anbindehaltung\r\nDer Referentenentwurf enth\u00e4lt einen neuen \u00a7 2 b, der in Verbindung mit \u00a7 21 Abs. 1 und Abs. 2 TierSchG-E zu einem grunds\u00e4tzlichen Verbot der Anbindehaltung f\u00fchrt. Insbesondere die Anbindehaltung von Milchk\u00fchen und Mastrindern ist seit mehreren Jahrzehnten um-stritten. Unbestritten ist allerdings, dass die dauerhafte ganzj\u00e4hrige Anbindung von Milch-k\u00fchen nicht artgerecht ist. Milchk\u00fche sind zu ihrem Wohlbefinden auf Bewegung angewie-sen und als Herdentiere ben\u00f6tigen sie die soziale Interaktion mit anderen Herdenmitglie-dern. Derzeit wird die Anbindehaltung insbesondere in kleineren b\u00e4uerlichen Betrieben praktiziert, die innerd\u00f6rflich gelegen sind und den Weidegang in der Regel w\u00e4hrend des Sommers erm\u00f6glichen k\u00f6nnen. Dies hat mit der vorhandenen Agrarstruktur und den r\u00e4umli-chen Gegebenheiten zu tun. Viele Anbindest\u00e4lle wurden vor mehr als 30 Jahren gebaut und sind seitdem nie ver\u00e4ndert bzw. die Haltungsbedingungen sind nicht verbessert worden. Die Tiere sind jedoch inzwischen durch die Zucht gr\u00f6\u00dfer und leistungsf\u00e4higer geworden. Darauf muss von Seiten der Tierhalter und des Gesetzgebers reagiert werden, um dem Tierschutz und auch dem Wunsch der Gesellschaft nach mehr Tierwohl gerecht zu werden, ohne dabei aber die Anbindehaltung pauschal als nicht tiergerecht zu verbieten. \r\nEin pauschales Verbot, so wie im Entwurf vorgesehen, w\u00fcrde eine Vielzahl von b\u00e4uerlichen Betrieben in ihrer Existenz gef\u00e4hrden. Daher sehen wir es als erforderlich an, dass f\u00fcr die Anbindehaltung von Milchk\u00fchen und Rindern Mindeststandards festgelegt werden. Dann kann die Anbindehaltung in einer tiergerechten Form in einer \u00dcbergangszeit fortgesetzt werden, ohne einen Strukturwandel unn\u00f6tig zu forcieren und m\u00f6glichst viele kleinere Be-triebe zu erhalten. Allein der in der Begr\u00fcndung bezifferte Investitionsaufwand f\u00fcr die Be-triebe zeigt, wie schwierig die Umstellung sein wird. Zudem werden die Kosten f\u00fcr Umbau-ten sowie neue Pacht- und Weidefl\u00e4chen die Betriebe direkt belasten und von diesen auf-zubringen sein. Die betriebswirtschaftliche Betrachtung der Abschreibung \u00fcber 25 Jahre im Begr\u00fcndungstext wird diesem Problem nicht gerecht und besch\u00f6nigt die finanziellen Aus-wirkungen f\u00fcr die einzelnen Betriebe. \r\nIn den n\u00e4chsten Jahren wird zudem ein nat\u00fcrlicher Prozess der Ver\u00e4nderung durch die landwirtschaftliche Praxis und insbesondere anl\u00e4sslich von Hof\u00fcbergaben stattfinden. Auch in der Begr\u00fcndung zum Referentenentwurf wird anhand der Untersuchung des Th\u00fcnen-Institutes deutlich gemacht, dass sich die Anbindehaltung in den n\u00e4chsten Jahren deutlich reduzieren wird. Dieser \u201enat\u00fcrliche\u201c Prozess sollte nicht unn\u00f6tig beschleunigt, sondern den Menschen die Zeit gegeben werden, die zur Umsetzung von Alternativen und zum Erhalt der Betriebe erforderlich ist. Wir sind daher der Auffassung, dass die im Koalitionsvertrag be-nannte \u00dcbergangsfrist von 10 Jahren im Gesetz zu verankern ist. Eine Reduktion auf 5 Jahre w\u00fcrde den oben genannten Strukturwandel f\u00f6rdern. Dies lehnen wir daher ab.\r\nNicht vergessen werden darf, dass die kleinen Rinderhalter mit Anbindehaltung sehr oft der Landschaftspflege und kleinstrukturierten Biodiversit\u00e4tsf\u00f6rderung dienen. Gerade in den Alpen und Mittelgebirgen ist die Beweidung wichtig f\u00fcr den Erhalt artenreichen Gr\u00fcnlandes an Steilh\u00e4ngen und ertragsschwachen Standorten. \r\nWir sind daher der Auffassung, dass statt eines generellen Anbindeverbotes die Anbindehal-tung unter bestimmten Bedingungen erm\u00f6glicht werden muss:\r\n\u2022\tkeine durchgehende Anbindung an 365 Tagen im Jahr\r\n\u2022\tWeidegang wenn m\u00f6glich von Mai bis Oktober\r\n\u2022\tDort wo und in Zeiten, in denen kein Weidegang m\u00f6glich ist, sollte den Tieren an mindestens zwei Tagen in der Woche Auslauf im Au\u00dfenklimabereich gew\u00e4hrt wer-den. \r\n\u2022\tAnbindepl\u00e4tze sind mit weichen Matten und ausreichend trockener Einstreu zu ver-sehen.\r\n\u2022\tDie Tiere stehen mit allen vier F\u00fc\u00dfen auf befestigter Fl\u00e4che und nicht mit den Hinter-f\u00fc\u00dfen permanent auf einem Gitterrost.\r\n\u2022\tDie Mindestbreite der St\u00e4nde betr\u00e4gt 1,20 m; je gro\u00dfrahmiger das Tier ist, um so breiter muss der Stand sein. \r\n\u2022\tWasser und Futtervorlage 24 Stunden am Tag sind selbstverst\u00e4ndlich. \r\n\u2022\tDie Art der Anbindung sollte einen m\u00f6glichst gro\u00dfen Freiraum zur Bewegung ge-w\u00e4hrleisten.\r\n\r\n\u00a7 4 d TierSchG-E\r\nDer neu eigef\u00fcgte \u00a7 4 d verpflichtet zuk\u00fcnftig \u201eBetreiber von Schlachteinrichtungen, in de-nen warmbl\u00fctige Tiere geschlachtet werden, \u2026 , zum Zweck der Kontrolle durch die zust\u00e4n-dige Beh\u00f6rde zur Feststellung und Verh\u00fctung von Verst\u00f6\u00dfen gegen tierschutzrechtliche Vor-schriften, auf eigene Kosten mittels offen sichtbarer optisch-elektronischer Einrichtungen nach Ma\u00dfgabe der Abs\u00e4tze 3 und 4 Videoaufzeichnungen\u201c anzufertigen. \r\nEine solche Pflicht begr\u00fc\u00dfen wir ausdr\u00fccklich. Es ist dringend geboten hier eine Kontroll-m\u00f6glichkeit zu schaffen. Ebenso begr\u00fc\u00dfen wir, dass die Verpflichtung sich an der Gr\u00f6\u00dfen-vorgabe der EU orientiert und somit vor allem gr\u00f6\u00dfere Schlachtbetriebe betrifft. Gerade mit Blick auf die notwendigen Ver\u00e4nderungen hin zu regionalen Wertsch\u00f6pfungsketten und damit hin zu einer St\u00e4rkung regionaler kleinerer Schlachth\u00f6fe und Metzgereien, die auch dem Tierschutz durch Minimierung von Transportwegen dienen, d\u00fcrfen diese Bestrebungen nicht die Gr\u00fcndung, Weiterf\u00fchrung und Existenz regionaler Schlachtbetriebe gef\u00e4hrden.\r\n\r\n\u00a7\u00a7 5 und 6 TierSchG-E\r\nDiese Vorschriften werden mit Blick auf die nicht kurativen Eingriffe an Tieren erheblich ge-\u00e4ndert. Sie machen das Dilemma der heutigen Nutztierhaltung deutlich, die in ihren Hal-tungsbedingungen dazu f\u00fchrt, dass nicht kurative Eingriffe zum Schutz der Tiere erforderlich sind. Aus unserer Sicht ist es unabdingbar, zun\u00e4chst immer nach praktikablen Alternativen zu fragen, im Bereich der Z\u00fcchtung Fortschritte zu erzielen sowie bei den Haltungsbedin-gungen Ma\u00dfnahmen vorzunehmen, die zur Risikominderung bei der Verletzung der Tiere f\u00fchren. Schnellstm\u00f6glich sollte das Ziel sein, wo immer m\u00f6glich, die Haltungsverfahren etc. so weiterzuentwickeln, dass Anpassungsma\u00dfnahmen \u2013 selbst schmerzfreie \u2013 an Tieren \u00fcber-fl\u00fcssig werden. Insofern begr\u00fc\u00dfen wir, dass zuk\u00fcnftig f\u00fcr ein bet\u00e4ubungsloses Enthornen von unter sechs Wochen alten K\u00e4lbern keine Ausnahmeregelung mehr besteht. Ab sofort sollte bei allen nicht kurativen Eingriffen eine sehr deutliche Schmerzminderung stattfinden.\r\nMit Blick auf die Neuregelungen des \u00a7 6 Absatz 4 a und Absatz 7 warnen wir eindringlich davor, mit Ausnahmeregelungen und Dokumentationspflichten den Eindruck von vorge-t\u00e4uschter Scheinaktivit\u00e4t zu erwecken. Insbesondere das Schwanzkupieren bei Ferkeln d\u00fcrf-te auch in Zukunft eher die Regel statt die Ausnahme darstellen. Umso dringlicher ist die Fortsetzung einer umfassenden Ursachenforschung f\u00fcr das Schwanz- und Ohrenbei\u00dfen bei Schweinen. Das halten wir in der nahen Zukunft f\u00fcr wichtiger als zus\u00e4tzliches Dokumentie-ren des Status quo, was wahrscheinlich nur zu einem erheblichen b\u00fcrokratischen Mehrauf-wand ohne Erkenntnisgewinn f\u00fchren wird.\r\n\r\n\u00a7 16 k TierSchG-E\r\nDie geplante neue Einrichtung eines Amtes einer/s Bundesbeauftragten f\u00fcr Tierschutz wird ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dft. Um die politische Unabh\u00e4ngigkeit der Bundestierschutzbeauftragten zu gew\u00e4hrleisten, sollte gepr\u00fcft werden, ob die Bindung der Beauftragung an die Legislatur-periode erforderlich ist. Ein Berufungszeitraum von 5 statt 4 Jahren samt Wiederberufungs-m\u00f6glichkeit ist auch f\u00fcr die Effizienz der Arbeit von Bedeutung.\r\n\r\nInsgesamt bef\u00fcrchten wir, dass mit einigen der Neuregelungen derartig hohe Kosten f\u00fcr In-vestitionen, die Umsetzung, Kontrolle und B\u00fcrokratie auf die einzelnen Tierhalter zukom-men, dass dadurch Strukturbr\u00fcche in der landwirtschaftlichen Nutztierhaltung entstehen, die wir aus agrar- und strukturpolitischer Sicht nicht f\u00fcr w\u00fcnschenswert halten. Insofern weisen wir an dieser Stelle nur kurz und \u00fcber den Entwurf hinausgehend darauf hin, dass insbesondere kleine und mittlere landwirtschaftliche Tierhaltungsbetriebe entweder geziel-te Ausstiegshilfen oder Umbauhilfen ben\u00f6tigen, die parallel zu erarbeiten sind. \r\nEbenso m\u00f6chten wir darauf hinweisen, dass die Umsetzung der Vorschl\u00e4ge in der Praxis an dem herrschenden Personalmangel und den knappen Kapazit\u00e4ten von Amtstier\u00e4rzten scheitern k\u00f6nnten. Schon heute besteht ein erhebliches Vollzugsdefizit bei Kontrollen in Landwirtschafts- und Schlachtbetrieben sowie von Tiertransporten. Weitere Kontrollvorga-ben ohne \u00fcber ausreichende Kontroll- und Sanktionsmechanismen zu verf\u00fcgen, wird nicht zu mehr Tierschutz f\u00fchren. Neben den Kostenstrukturen ist auch der steigende Mangel an Gro\u00dftier\u00e4rzten zu bedenken. \r\n\u00dcber den Gesetzentwurf hinaus sehen wir es als erforderlich an, im Rahmen von tierartspe-zifischen Nutztierhaltungsverordnungen t\u00e4tig zu werden. So k\u00f6nnen schnellere Ergebnisse erzielt werden und bestehende Defizite tierspezifisch rasch behoben werden. Insbesondere gilt dies f\u00fcr Nutztierhaltungsverordnungen f\u00fcr alle in Deutschland \u00fcblichen Nutztierarten, die bisher unber\u00fccksichtigt blieben (z. B. bestimmte Gruppen des Nutzgefl\u00fcgels). \r\n\r\nBad Honnef, den 1. M\u00e4rz 2024\r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}