{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-02-28T17:44:32.000+01:00",
                "untilDate": "2024-07-02T00:11:42.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-28T17:44:32.000+01:00",
        "inactiveDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2024-07-02T00:11:42.000+02:00"
            }
        ],
        "lastUpdateDate": "2023-08-14T16:22:33.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "activeUntilDate": "2024-07-02T00:11:42.000+02:00",
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 24995,
                "validFromDate": "2023-08-14T16:22:33.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": false
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 17167,
                "validFromDate": "2023-02-24T18:20:14.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-08-14T16:22:33.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 4050,
                "validFromDate": "2022-02-28T17:44:32.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-02-24T18:20:14.000+01:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": false,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_NONPROFIT_ORGA",
            "de": "Nichtstaatliche Organisation (Nichtregierungsorganisation, Plattform oder Netzwerk) (GL2022)",
            "en": "Non-governmental organizations (non-governmental organization, platform or network) (GL2022)"
        },
        "activityDescription": "Im Verb\u00e4ndeb\u00fcndnis Wohneigentum arbeiten die Verb\u00e4nde Bundesarchitektenkammer e.V., Bundesverband Deutscher Baustoff-Fachhandel e.V., Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Mauerwerks- und Wohnungsbau e.V., Immobilienverband Deutschland IVD e.V., Verband Privater Bauherren e.V. sporadisch zusammen, um mit geb\u00fcndelten Kr\u00e4ften das Institut des privaten Wohneigentums im bau-, rechts-, steuer- und gesellschaftspolitischen Kontext zu untersuchen und in der \u00d6ffentlichkeit zu st\u00e4rken und Ansprechpartner f\u00fcr die Politik zu sein.\r\n",
        "activityOperationType": "BOTH",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                "en": "Construction and construction industry"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_RESIDE",
                "de": "Wohnen",
                "en": "Reside"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen\"",
                "en": "Other in the field of \"Spatial planning, construction and housing\""
            },
            {
                "code": "FOI_RP_CITY",
                "de": "Stadtentwicklung",
                "en": "Urban development"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_COUNTRYSIDE",
                "de": "L\u00e4ndlicher Raum",
                "en": "Rural area"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_FAMILY",
                "de": "Familienpolitik",
                "en": "Family policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
            }
        ],
        "legislativeProjects": []
    },
    "clientIdentity": {
        "clientsPresent": false
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "donators": {
        "donatorsInformationPresent": false,
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2022-12",
        "fiscalYearStart": "2022-01",
        "refuseDonatorsInformation": false
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeesCount": {
            "from": 1,
            "to": 10
        }
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 10001,
            "to": 20000
        },
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2022-12",
        "fiscalYearStart": "2022-01",
        "refuseFinancialExpensesInformation": false
    },
    "legislation": "GL2022",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "Verb\u00e4ndeb\u00fcndnis Wohneigentum",
            "nationalAdditional2": "c/o Immobilienverband IVD",
            "street": "Littenstra\u00dfe",
            "streetNumber": "10",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10179"
        },
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "carolin.hegenbarth@ivd.net"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49302757260",
            "websites": [
                {
                    "website": "http://www.verb\u00e4ndeb\u00fcndnis-wohneigentum.de/"
                }
            ]
        },
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_OTHER_UNDEFINED",
            "de": "Netzwerk, Plattform oder andere Form kollektiver T\u00e4tigkeit",
            "en": "Networks, platforms or other forms of collective activity",
            "legalFormText": "Verb\u00e4ndeb\u00fcndnis"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "NETWORK_PLATFORM_OR_OTHER",
            "de": "Netzwerk, Plattform oder andere Form kollektiver T\u00e4tigkeit",
            "en": "Network, platform or other form of collective activity"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "commonFirstName": "Dirk",
                "emails": [
                    {
                        "email": "wohltorf@ivd.net"
                    }
                ],
                "function": "Pr\u00e4sident Immobilienverband Deutschland IVD",
                "lastName": "Wohltorf",
                "phoneNumber": "+49302757260"
            },
            {
                "commonFirstName": "Andrea",
                "emails": [
                    {
                        "email": "info@bak.de"
                    }
                ],
                "function": "Pr\u00e4sidentin Bundesarchitektenkammer BAK",
                "lastName": "Gebhard",
                "phoneNumber": "+49302639440"
            },
            {
                "commonFirstName": "Katharina",
                "emails": [
                    {
                        "email": "info@bdb-bfh.de"
                    }
                ],
                "function": "Pr\u00e4sidentin Bundesverband Deutscher Baustoff-Fachhandel e.V.",
                "lastName": "Metzger",
                "phoneNumber": "+4930590099576"
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "commonFirstName": "Hannes",
                "emails": [
                    {
                        "email": "mail@dgfm.de"
                    }
                ],
                "function": "Vorstandsvorsitzender Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Mauerwerks- und Wohnungsbau DGfM",
                "lastName": "Zapf",
                "phoneNumber": "+493025359640"
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl. Ing.",
                "commonFirstName": "Thomas",
                "emails": [
                    {
                        "email": "info@vpb.de"
                    }
                ],
                "function": "Pr\u00e4sident Verband Privater Bauherren VPB",
                "lastName": "Penningh",
                "phoneNumber": "+49302789010"
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "Verb\u00e4ndeb\u00fcndnis Wohneigentum",
        "namedEmployees": [
            {
                "commonFirstName": "Carolin",
                "lastName": "Hegenbarth"
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "commonFirstName": "Ronald",
                "lastName": "Rast"
            },
            {
                "commonFirstName": "Michael",
                "lastName": "H\u00f6lker"
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl. Ing.",
                "commonFirstName": "Corinna",
                "lastName": "Merzyn"
            }
        ],
        "namedEmployeesPresent": true
    },
    "publicAllowances": {
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2022-12",
        "fiscalYearStart": "2022-01",
        "publicAllowancesPresent": false,
        "refusePublicAllowancesInformation": false
    },
    "registerEntryDetails": {
        "annualUpdate": {
            "lastAnnualUpdate": "2023-02-24T18:20:14.000+01:00",
            "updateMissing": false
        },
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002314/24995",
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/0e/01/227744/Lobbyregister-Detailansicht-R002314-2023-08-14_16-22-33.pdf",
        "refusedAnything": false,
        "validFromDate": "2023-08-14T16:22:33.000+02:00",
        "version": 3
    },
    "registerEntryId": 24995,
    "registerNumber": "R002314"
}