{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-27T16:34:22.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-28T18:26:42.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-08-20T12:09:26.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 43102,
                "validFromDate": "2024-08-20T12:09:26.000+02:00",
                "version": 25,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40178,
                "validFromDate": "2024-07-05T17:32:20.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-20T12:09:26.000+02:00",
                "version": 24,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 30582,
                "validFromDate": "2024-06-28T17:48:01.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-05T17:32:20.000+02:00",
                "version": 23,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 30581,
                "validFromDate": "2024-03-14T15:00:08.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-28T17:48:01.000+02:00",
                "version": 22,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 29399,
                "validFromDate": "2024-02-29T10:37:22.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-03-14T15:00:08.000+01:00",
                "version": 21,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 26780,
                "validFromDate": "2023-11-10T17:16:08.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-02-29T10:37:22.000+01:00",
                "version": 20,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 25662,
                "validFromDate": "2023-09-15T18:10:32.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-11-10T17:16:08.000+01:00",
                "version": 19,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22735,
                "validFromDate": "2023-06-30T10:42:46.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-09-15T18:10:32.000+02:00",
                "version": 18,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 20208,
                "validFromDate": "2023-05-24T18:09:56.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-30T10:42:46.000+02:00",
                "version": 17,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 19771,
                "validFromDate": "2023-05-08T11:18:09.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-05-24T18:09:56.000+02:00",
                "version": 16,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 18121,
                "validFromDate": "2023-03-15T17:50:20.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-05-08T11:18:09.000+02:00",
                "version": 15,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 18001,
                "validFromDate": "2023-03-13T15:47:51.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-03-15T17:50:20.000+01:00",
                "version": 14,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 16929,
                "validFromDate": "2023-02-27T16:34:22.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-03-13T15:47:51.000+01:00",
                "version": 13,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_CONSULTING",
            "de": "Beratungsunternehmen, selbst\u00e4ndige Beraterin oder selbst\u00e4ndiger Berater",
            "en": "Consulting company, independent consultant"
        },
        "activityDescription": "APCO Worldwide ist eine unabh\u00e4ngige, internationale Kommunikationsberatung mit den Schwerpunkten Public Affairs, Corporate Communications und Krisenkommunikation. Wir beraten Unternehmen, Fachverb\u00e4nde und NGOs aus verschiedenen Branchen, die in regulatorisch und kommunikativ herausfordernden Umfeldern agieren. Als Partner unserer Kundinnen und Kunden entwickeln wir ma\u00dfgeschneiderte politische Strategien und Kommunikationsans\u00e4tze.  \r\n\r\nZum Zweck der Interessenvertretung initiieren wir Gespr\u00e4che mit Vertreterinnen und Vertretern der Bundesregierung und Mitgliedern des Deutschen Bundestags, verfassen schriftliche Stellungnahmen und Positionspapiere und organisieren Austausch- und Informationsveranstaltungen. Das inhaltliche Spektrum der von uns betreuten Mandate umfasst internationale und geopolitische Fragestellungen sowie legislative Prozesse auf EU-Ebene, auf die die Haltung der Bundesrepublik Deutschland Einfluss hat, wie auch konkrete nationale Gesetzgebungsprozesse und regulative Entscheidungen von Bundesbeh\u00f6rden.  ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_DEFENSE_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Verteidigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Defense\""
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_INTERNATIONAL",
                "de": "Internationale Beziehungen",
                "en": "International relations"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_ECOMMERCE",
                "de": "E-Commerce",
                "en": "E-commerce"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_AUTOMOBILE",
                "de": "Automobilwirtschaft",
                "en": "Automotive industry"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                "de": "Industriepolitik",
                "en": "Industrial policy"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                "en": "Other in the field of \"Energy\""
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_CYBER",
                "de": "Cybersicherheit",
                "en": "Cyber security"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                "en": "Road traffic"
            },
            {
                "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                "de": "Innere Sicherheit",
                "en": "Internal security"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_FINANCE",
                "de": "Bank- und Finanzwesen",
                "en": "Banking and finance"
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE_AFFAIRS",
                "de": "Bundeswehrangelegenheiten",
                "en": "Bundeswehr affairs"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                "en": "Foreign trade"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_POLITICS",
                "de": "Institutionelle Fragen der EU",
                "en": "Institutional questions of European politics"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG",
                "de": "Bundestag",
                "en": "Bundestag"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE_ARMAMENTS",
                "de": "R\u00fcstungsangelegenheiten",
                "en": "Armaments matters"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                "en": "Other in the field of \"Transportation\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_MEDICINE",
                "de": "Arzneimittel",
                "en": "Medicine"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                "de": "Personenverkehr",
                "en": "Public transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                "en": "Health promotion"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_PARLIAMENTARY",
                "de": "Parlamentarisches Verfahren",
                "en": "Parliamentary procedure"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                "de": "Internetpolitik",
                "en": "Internet policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                "en": "Other in the field of \"Economy\""
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE_POLICY",
                "de": "Verteidigungspolitik",
                "en": "Defense policy"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_BRD",
                "de": "Au\u00dfenpolitik",
                "en": "Foreign policy of the federal republic of Germany"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE",
                "de": "Verteidigung",
                "en": "Defense"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "ON_BEHALF_OF_THIRD_PARTY",
                "de": "Die Interessenvertretung wird im Auftrag Dritter selbst wahrgenommen",
                "en": "Representation of interests is carried out on behalf of third parties themselves"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/da/a8/345342/Gesamt-APCO-Worldwide-GmbH-Balance-Sheet-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "codeOfConductPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/4d/1d/345341/degepol-Verhaltenskodex.pdf",
        "ownCodeOfConduct": true
    },
    "contracts": {
        "contracts": [
            {
                "clients": {
                    "clientOrganizations": [
                        {
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 1,
                                "lastFiscalYearEnd": "2023-12-31",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-01-01",
                                "to": 50000
                            },
                            "referenceDetailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002171",
                            "referenceName": "American Express Europe S.A. (Germany branch)"
                        }
                    ],
                    "clientPersons": []
                },
                "contractors": {
                    "contractorOrganizations": [],
                    "contractorPersons": [],
                    "entrustedPersons": [
                        {
                            "firstName": "Maximilian",
                            "lastName": "Engelhard",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        }
                    ]
                },
                "description": "Unterst\u00fctzung und Zusammenarbeit mit der Auftraggeberin bei direkten Gespr\u00e4chen mit Mitgliedern des Deutschen Bundestags und Vertretern unterschiedlicher Bundesministerien. ",
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_FINANCE",
                        "de": "Bank- und Finanzwesen",
                        "en": "Banking and finance"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                        "de": "Verbraucherschutz",
                        "en": "Consumer protection"
                    }
                ],
                "regulatoryProjects": [
                    {
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0010120",
                        "regulatoryProjectTitle": "Umsetzung der EU-Verbaucherkreditrichtlinie"
                    },
                    {
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0010121",
                        "regulatoryProjectTitle": "Einf\u00fchrung eines europaweiten Surcharging-Verbots"
                    }
                ]
            },
            {
                "clients": {
                    "clientOrganizations": [
                        {
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 150001,
                                "lastFiscalYearEnd": "2023-12-31",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-01-01",
                                "to": 200000
                            },
                            "referenceDetailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R003183",
                            "referenceName": "The Rotary Foundation"
                        }
                    ],
                    "clientPersons": []
                },
                "contractors": {
                    "contractorOrganizations": [],
                    "contractorPersons": [],
                    "entrustedPersons": [
                        {
                            "firstName": "Victoria",
                            "lastName": "Magurano",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        },
                        {
                            "firstName": "Rosh",
                            "lastName": "Singh",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        },
                        {
                            "firstName": "Enrica",
                            "lastName": "Mertens",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        }
                    ]
                },
                "description": "Durchf\u00fchrung von parlamentarischen Informationsveranstaltungen und Initiierung pers\u00f6nlicher Gespr\u00e4che mit Mitgliedern des Deutschen Bundestags sowie Vertreten verschiedener Bundesministerien.",
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                        "en": "Other in the field of \"Health\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                        "en": "Foreign policy and international relations"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_INTERNATIONAL",
                        "de": "Internationale Beziehungen",
                        "en": "International relations"
                    }
                ],
                "regulatoryProjects": [
                    {
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0010122",
                        "regulatoryProjectTitle": "Fortf\u00fchrung der Finanzierung des Polioprogramms der GPEI durch die Bundesrepublik Deutschland"
                    }
                ]
            },
            {
                "clients": {
                    "clientOrganizations": [
                        {
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 100001,
                                "lastFiscalYearEnd": "2023-12-31",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-01-01",
                                "to": 150000
                            },
                            "referenceDetailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002385",
                            "referenceName": "AstraZeneca GmbH"
                        },
                        {
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 100001,
                                "lastFiscalYearEnd": "2023-12-31",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-01-01",
                                "to": 150000
                            },
                            "referenceDetailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001233",
                            "referenceName": "Sanofi-Aventis Deutschland GmbH"
                        }
                    ],
                    "clientPersons": []
                },
                "contractors": {
                    "contractorOrganizations": [],
                    "contractorPersons": [],
                    "entrustedPersons": [
                        {
                            "firstName": "Jana",
                            "lastName": "Doehla",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        },
                        {
                            "firstName": "Maximilian",
                            "lastName": "Engelhard",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        },
                        {
                            "firstName": "Isabel",
                            "lastName": "Hoffmann-Ludwig",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        },
                        {
                            "firstName": "Johannes",
                            "lastName": "Sibbor",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        }
                    ]
                },
                "description": "Die Auftraggeber unterst\u00fctzen die Arbeit eines Expertinnen- und Expertenkreises, der sich unter dem Namen \"Jahrzehnt der Lunge\" f\u00fcr die bessere Ber\u00fccksichtigung von chronischen Lungen- und Atemwegserkrankungen durch die Bundespolitik einsetzt. \r\nDie Interessenvertretung findet durch das Verfassen von Positionspapieren, direkten Gespr\u00e4chen mit Politikern und Beamten sowie der Durchf\u00fchrung von Veranstaltungen statt. ",
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                        "en": "Other in the field of \"Health\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                        "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                        "en": "Health promotion"
                    }
                ],
                "regulatoryProjects": [
                    {
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0010123",
                        "regulatoryProjectTitle": "Ber\u00fccksichtigung chronischer Lungen- und Atemwegserkrankungen in der nationalen Politik"
                    },
                    {
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0010124",
                        "regulatoryProjectTitle": "Ber\u00fccksichtigung chronischer Lungen- und Atemwegserkrankungen in der nationalen Politik II"
                    }
                ]
            },
            {
                "clients": {
                    "clientOrganizations": [
                        {
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 100001,
                                "lastFiscalYearEnd": "2023-12-31",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-01-01",
                                "to": 150000
                            },
                            "referenceDetailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R005342",
                            "referenceName": "Grundfos Deutschland "
                        }
                    ],
                    "clientPersons": []
                },
                "contractors": {
                    "contractorOrganizations": [],
                    "contractorPersons": [],
                    "entrustedPersons": [
                        {
                            "firstName": "Victoria",
                            "lastName": "Magurano",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        },
                        {
                            "firstName": "Christopher",
                            "lastName": "Vollhardt",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        },
                        {
                            "firstName": "Johannes",
                            "lastName": "Sibbor",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        }
                    ]
                },
                "description": "Im Rahmen des Auftrags werden in Abstimmung mit dem Auftraggeber Gespr\u00e4che mit Adressatinnen und Adressaten im Sinne des Lobbyregistergesetzes gef\u00fchrt.",
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                        "en": "Other in the field of \"Energy\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    }
                ],
                "regulatoryProjects": [
                    {
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0010125",
                        "regulatoryProjectTitle": "Verbesserung der gesetzlichen Rahmenbedingungen f\u00fcr Effizienzma\u00dfnahmen im Geb\u00e4udebereich"
                    }
                ]
            },
            {
                "clients": {
                    "clientOrganizations": [
                        {
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 1,
                                "lastFiscalYearEnd": "2023-12-31",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-01-01",
                                "to": 50000
                            },
                            "referenceDetailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004285",
                            "referenceName": "Align Technology Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung"
                        }
                    ],
                    "clientPersons": []
                },
                "contractors": {
                    "contractorOrganizations": [],
                    "contractorPersons": [],
                    "entrustedPersons": [
                        {
                            "firstName": "Isabel",
                            "function": "Managing Director",
                            "lastName": "Kassabian",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        },
                        {
                            "firstName": "Patrick",
                            "lastName": "Juilfs",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        },
                        {
                            "firstName": "Matteo",
                            "lastName": "Gerung",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        }
                    ]
                },
                "description": "Im Rahmen des Auftrags werden Gespr\u00e4che mit Adressatinnen und Adressaten im Sinne des Lobbyregistergesetzes gef\u00fchrt.",
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                        "en": "Other in the field of \"Health\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    }
                ],
                "regulatoryProjects": [
                    {
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0010126",
                        "regulatoryProjectTitle": "Einf\u00fchrung einer \u00e4rztlichen \u00dcberwachungspflicht bei Clear Alignern-Behandlungen"
                    }
                ]
            },
            {
                "clients": {
                    "clientOrganizations": [
                        {
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 50001,
                                "lastFiscalYearEnd": "2023-12-31",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-01-01",
                                "to": 100000
                            },
                            "referenceDetailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002300",
                            "referenceName": "Avis Budget Autovermietung GmbH & Co.KG"
                        },
                        {
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 50001,
                                "lastFiscalYearEnd": "2023-12-31",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-01-01",
                                "to": 100000
                            },
                            "referenceDetailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R003665",
                            "referenceName": "EMobG Services Germany GmbH"
                        },
                        {
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 50001,
                                "lastFiscalYearEnd": "2023-12-31",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-01-01",
                                "to": 100000
                            },
                            "referenceDetailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001941",
                            "referenceName": "Enterprise Autovermietung Deutschland B.V. & Co. KG"
                        },
                        {
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 50001,
                                "lastFiscalYearEnd": "2023-12-31",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-01-01",
                                "to": 100000
                            },
                            "referenceDetailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002880",
                            "referenceName": "Hertz Autovermietung GmbH"
                        },
                        {
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 0,
                                "lastFiscalYearEnd": "2023-12-31",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-01-01",
                                "to": 0
                            },
                            "referenceDetailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002308",
                            "referenceName": "Verband der internationalen Autovermieter e. V. "
                        }
                    ],
                    "clientPersons": []
                },
                "contractors": {
                    "contractorOrganizations": [],
                    "contractorPersons": [],
                    "entrustedPersons": [
                        {
                            "firstName": "Marc",
                            "lastName": "Kr\u00fcger",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        },
                        {
                            "firstName": "Maximilian",
                            "lastName": "Gerring",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        },
                        {
                            "firstName": "Johannes",
                            "lastName": "Sibbor",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        },
                        {
                            "firstName": "Marie",
                            "lastName": "Rau",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        }
                    ]
                },
                "description": "Wahrnehmung der politischen Kommunikation (Generalsekretariat) f\u00fcr den Verband der internationalen Autovermieter.",
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                        "de": "Personenverkehr",
                        "en": "Public transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_AUTOMOBILE",
                        "de": "Automobilwirtschaft",
                        "en": "Automotive industry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                        "en": "Other in the field of \"Transportation\""
                    }
                ],
                "regulatoryProjects": []
            },
            {
                "clients": {
                    "clientOrganizations": [
                        {
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 0,
                                "lastFiscalYearEnd": "2023-12-31",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-01-01",
                                "to": 0
                            },
                            "referenceDetailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000991",
                            "referenceName": "CSL Behring"
                        }
                    ],
                    "clientPersons": []
                },
                "contractors": {
                    "contractorOrganizations": [],
                    "contractorPersons": [],
                    "entrustedPersons": [
                        {
                            "firstName": "Christopher",
                            "lastName": "Vollhardt",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        },
                        {
                            "firstName": "Hannah",
                            "lastName": "Minnis",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        },
                        {
                            "firstName": "Johannes",
                            "lastName": "Sibbor",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        }
                    ]
                },
                "description": "Unterst\u00fctzung von CSL Behring bei der allgemeinen politischen Kommunikation.",
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                        "en": "Other in the field of \"Health\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                        "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                        "en": "Health promotion"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    }
                ],
                "regulatoryProjects": []
            },
            {
                "clients": {
                    "clientOrganizations": [
                        {
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 0,
                                "lastFiscalYearEnd": "2023-12-31",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-01-01",
                                "to": 0
                            },
                            "referenceDetailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R006773",
                            "referenceName": "EDGE Group"
                        }
                    ],
                    "clientPersons": []
                },
                "contractors": {
                    "contractorOrganizations": [],
                    "contractorPersons": [],
                    "entrustedPersons": [
                        {
                            "firstName": "Isabel",
                            "function": "Managing Director",
                            "lastName": "Kassabian",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        },
                        {
                            "firstName": "Florian",
                            "lastName": "Daull",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        },
                        {
                            "firstName": "Samuel",
                            "lastName": "Motley",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        },
                        {
                            "firstName": "Enrica",
                            "lastName": "Mertens",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        }
                    ]
                },
                "description": "F\u00fcr die Vorstellung der T\u00e4tigkeiten der EDGE Group werden pers\u00f6nliche Gespr\u00e4che mit dem Adressatenkreis des Lobbyregistergesetzes gesucht.",
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_DEFENSE",
                        "de": "Verteidigung",
                        "en": "Defense"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_DEFENSE_POLICY",
                        "de": "Verteidigungspolitik",
                        "en": "Defense policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_DEFENSE_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Verteidigung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Defense\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                        "de": "Innere Sicherheit",
                        "en": "Internal security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_CYBER",
                        "de": "Cybersicherheit",
                        "en": "Cyber security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_DEFENSE_AFFAIRS",
                        "de": "Bundeswehrangelegenheiten",
                        "en": "Bundeswehr affairs"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_DEFENSE_ARMAMENTS",
                        "de": "R\u00fcstungsangelegenheiten",
                        "en": "Armaments matters"
                    }
                ],
                "regulatoryProjects": []
            },
            {
                "clients": {
                    "clientOrganizations": [
                        {
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 0,
                                "lastFiscalYearEnd": "2023-12-31",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-01-01",
                                "to": 0
                            },
                            "referenceDetailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R005116",
                            "referenceName": "Kennametal Holding GmbH"
                        }
                    ],
                    "clientPersons": []
                },
                "contractors": {
                    "contractorOrganizations": [],
                    "contractorPersons": [],
                    "entrustedPersons": [
                        {
                            "firstName": "Jana",
                            "lastName": "Doehla",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        },
                        {
                            "firstName": "Christopher",
                            "lastName": "Vollhardt",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        },
                        {
                            "firstName": "Johannes",
                            "lastName": "Sibbor",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        }
                    ]
                },
                "description": "Anbahnung von Gespr\u00e4chen mit Vertretern der Bundesregierung und Mitgliedern des Deutschen Bundestags.",
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                        "en": "Other in the field of \"Economy\""
                    }
                ],
                "regulatoryProjects": []
            }
        ],
        "contractsPresent": true
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 5.28,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 440001,
            "to": 450000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "JFK Haus",
            "street": "Rahel-Hirsch-Stra\u00dfe",
            "streetNumber": "10",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10557"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "lobbyregistergermany@apcoworldwide.com"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4930590002010",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://apcoworldwide.com/contact/deutschland/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Patrick",
                "lastName": "Juilfs",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Marc",
                "lastName": "Kr\u00fcger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Florian",
                "lastName": "Daull",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Victoria",
                "lastName": "Magurano",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Rosh",
                "lastName": "Singh",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Isabel",
                "lastName": "Hoffmann-Ludwig",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Maximilian",
                "lastName": "Engelhard",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christopher",
                "lastName": "Vollhardt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Isabel",
                "lastName": "Kassabian",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Enrica",
                "lastName": "Mertens",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Hannah",
                "lastName": "Minnis",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Bianca",
                "lastName": "Egli",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Matteo",
                "lastName": "Gerung",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Marie",
                "lastName": "Rau",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Maximilian",
                "lastName": "Gerring",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Johannes",
                "lastName": "Sibbor",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jana",
                "lastName": "Doehla",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Samuel",
                "lastName": "Motley",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_GMBH",
            "de": "Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung (GmbH)",
            "en": "Limited liability company (GmbH)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Brad",
                "function": "Chief Executive Officer",
                "lastName": "Staples",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Isabel",
                "function": "Managing Director",
                "lastName": "Kassabian",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "American Chamber of Commerce in Germany e.V."
            },
            {
                "membership": "GESELLSCHAFT ZUM STUDIUM STRUKTURPOLITISCHER FRAGEN e.V."
            },
            {
                "membership": "degepol Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Politikberatung e.V."
            },
            {
                "membership": "Europ\u00e4ische Bewegung Deutschland e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "APCO Worldwide GmbH"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002330/43102",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-28T17:48:01.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/9c/0b/345343/Lobbyregister-Detailansicht-R002330-2024-08-20_12-09-26.pdf",
        "validFromDate": "2024-08-20T12:09:26.000+02:00",
        "version": 25
    },
    "registerEntryId": 43102,
    "registerNumber": "R002330",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "KrWG",
                        "title": "Gesetz zur F\u00f6rderung der Kreislaufwirtschaft und Sicherung der umweltvertr\u00e4glichen Bewirtschaftung von Abf\u00e4llen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/krwg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Gefordert wird ein bundesweit verbindliches EPR-System f\u00fcr das Matratzenrecycling, das Hersteller, Einzelh\u00e4ndler und Importeure f\u00fcr die Organisation und Finanzierung der Sammlung und \r\ndes Recyclings von Altmatratzen in die Pflicht nimmt. Gefordert werden ebenso eine ordnungsgem\u00e4\u00dfe\r\nund getrennte Sammlung von Matratzen sowie verbindliche \u00d6kodesign-Anforderungen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010119",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/0c/49/325780/Stellungnahme-Gutachten-SG2406240187.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-16"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0010119",
                        "regulatoryProjectTitle": "Erweiterte Herstellerverantwortung (EPR) f\u00fcr Matratzenrecycling",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Matratzenrecycling: Politische Ma\u00dfnahmen zur F\u00f6rderung der Kreislaufwirtschaft\r\nStand: Mai 2024 \r\n\r\nJ\u00e4hrlich werden in Deutschland sch\u00e4tzungsweise mehr als 8 Millionen Matratzen entsorgt, EU weit sind es etwa 40 Millionen. In deutschen Haushalten werden Matratzen sch\u00e4tzungsweise 10 bis 14 Jahre lang verwendet. Im Krankenhaus- und Beherbergungssektor ist die Nutzungsdauer ku\u0308rzer und liegt bei etwa 5 bis 8 Jahren.\r\n\r\nDie Bundesregierung hat es sich im Koalitionsvertrag zum Ziel gesetzt, die Kreislaufwirtschaft als wirksamen Klima- und Ressourcenschutz und als Chance fu\u0308r eine nachhaltige wirtschaftliche Entwicklung zu f\u00f6rdern. Fu\u0308r Altmatratzen gibt es bisher keine (ausreichende) Infrastruktur, um diese recyceln zu k\u00f6nnen. Das bedeutet, dass das Recyclingpotential dieses Abfallstroms nicht ausgesch\u00f6pft werden kann.\r\n\r\nVor dem Hintergrund der Nationalen Kreislaufstrategie, die derzeit erarbeitet wird, wollen IKEA Deutschland und der NABU auf diese Lu\u0308cke aufmerksam machen.\r\n\r\nBislang wird der Gro\u00dfteil der Altmatratzen aus Kostengru\u0308nden energetisch verwertet, w\u00e4hrend weniger als fu\u0308nf Prozent werkstofflich zu Sekund\u00e4rrohstoffen recycelt werden. Nach fachgerechter Sammlung und Zerlegung in einer spezialisierten Demontageanlage k\u00f6nnen jedoch ca. 80-90 Prozent einer Matratze zu Sekund\u00e4rrohstoffen recycelt werden. Durch ein hochwertiges Recycling von Matratzen kann man somit wertvolle Ressourcen einsparen und die Umwelt erheblich entlasten \r\n\r\nUm dieser anspruchsvollen Aufgabe gerecht zu werden, bedarf es verbindlicher Ziele und transparenter Kriterien. Zur Erh\u00f6hung der Verwertungsquoten von Altmatratzen und damit einer deutlichen CO2-Einsparung fordern der NABU und IKEA Deutschland die Bundesregierung auf, folgende Ma\u00dfnahmen umzusetzen:\r\n\r\n1)\tEinfu\u0308hrung der erweiterten Herstellerverantwortung (EPR)\r\nEin bundesweit verbindliches EPR-System fu\u0308r das Matratzenrecycling nimmt Hersteller,Einzelh\u00e4ndler und Importeure fu\u0308r die Organisation und Finanzierung der Sammlung und des Recyclings von Altmatratzen in die Pflicht. Unsere Nachbarl\u00e4nder Belgien, Frankreich und die Niederlande gehen hier bereits mit gutem Beispiel voran. Gleichzeitig begru\u0308\u00dfen wir die Bestrebungen des Europ\u00e4ischen Parlaments, EPR-Systeme auf Matratzen auszuweiten.\r\n\r\n2)\tSaubere Sammlung\r\nMatratzen aus Privathaushalten sind Sperrmu\u0308ll, der entweder an Wertstoffh\u00f6fen abgegeben oder - meistens gegen Gebu\u0308hr - von den lokalen Entsorgungsunternehmen abgeholt wird. Dort sind die Matratzen oft verschmutzt oder durchn\u00e4sst. Fu\u0308r die Wiederverwertung und das Recycling sind verunreinigte und nasse Matratzen jedoch ungeeignet. Eine ordnungsgem\u00e4\u00dfe und getrennte Sammlung sowie eine trockene Lagerung (z.B. in einem geschlossenen Container) mu\u0308ssen daher zur Pflicht werden.\r\n\r\n3)\tVerbindliche \u00d6kodesign-Anforderungen fu\u0308r Matratzen auf EU-Ebene\r\nDie vom Europ\u00e4ischen Parlament und dem Rat der EU angeku\u0308ndigte \u00d6kodesign-Richtlinie (ESPR) fu\u0308r nachhaltige Produkte soll den Anwendungsbereich der bestehenden Richtlinie (2009/125/EG) erweitern und einen harmonisierten Rahmen fu\u0308r die Festlegung von Anforderungen unter anderem zur Erleichterung des Recyclings schaffen. Die Bundesregierung muss sich dafu\u0308r einzusetzen, dass verbindliche Vorgaben fu\u0308r Matratzen zu\u0308gig vorangetrieben werden.\r\n\r\nIKEA Deutschland und der NABU engagieren sich fu\u0308r die Etablierung einer Kreislaufwirtschaft. Wir sind davon u\u0308berzeugt, dass dies nur mit innovativen und verl\u00e4sslichen politischen Rahmenbedingungen gelingen kann, in denen alle Akteur*innen ihren Beitrag leisten. IKEA Deutschland und der NABU wollen hier mit ihrer Zusammenarbeit beispielhaft vorangehen.\r\n\r\nIKEAs aktiver Beitrag zur Kreislaufwirtschaft\r\n\r\nAls einer der gr\u00f6\u00dften Matratzenh\u00e4ndler in Deutschland m\u00f6chte IKEA Deutschland dazu beitragen die Kreislaufwirtschaft zu st\u00e4rken und Umweltbelastungen zu reduzieren.\r\n\r\nBereits heute sind 56 Prozent aller bei IKEA verwendeten Materialien erneuerbar und 17 Prozent werden recycelt. Das Unternehmen m\u00f6chte seinen Kund*innen einen besseren Alltag im Einklang mit Natur und Umwelt bieten und konzentriert sich dabei auf die vier Prinzipien Reparieren, Wiederverwenden, Wiederverkaufen und Recyceln.\r\n\r\nAls vision\u00e4res Unternehmen ist IKEA Anteilseigner von RetourMatras, einem Unternehmen, das Matratzen zerlegt und die Materialien (einschlie\u00dflich Schaumstoff) fu\u0308r das Recycling aufbereitet. Die RetourMatras Gruppe hat die Kapazit\u00e4t, j\u00e4hrlich 2 Millionen Matratzen zu zerlegen und 85 Prozent der wiedergewonnenen Materialien fu\u0308r die Wiederverwendung aufzubereiten. Heute kann bereits der Polyurethanschaum von 200.000 Matratzen zu Repolyol recycelt werden, einem wichtigen Bestandteil fu\u0308r die Herstellung neuer Schaumstoffe. \r\n\r\nIKEA hat sich zum Ziel gesetzt, bis 2030 die gleiche Anzahl an Matratzen zu recyceln, die das Unternehmen verkauft. Heute werden bereits vier Prozent des Schaumstoffs aus recycelten oder erneuerbaren Materialien hergestellt. Neben der Umwandlung von herk\u00f6mmlichem Schaumstoff in recycelten oder erneuerbaren Schaumstoff sucht IKEA auch nach L\u00f6sungen, um Schaumstoff durch andere Materialien wie Holzfasern zu ersetzen. Bis 2025 strebt IKEA einen Anteil von mindestens 20 Prozent erneuerbarer oder recycelter Materialien in allen von IKEA verarbeiteten Schaumstoffen an und hat sich zum Ziel gesetzt bis 2030 ein kreislauforientiertes Unternehmen zu werden"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Erweiterte Herstellerverantwortung (EPR) f\u00fcr Matratzenrecycling"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BGB",
                        "title": "B\u00fcrgerliches Gesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bgb"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Bei der Umsetzung der EU-Verbaucherkreditrichtlinie ins deutsche Recht sollen Deferred Debit-Karten vom Anwendungsbereich ausgenommen werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_FINANCE",
                        "de": "Bank- und Finanzwesen",
                        "en": "Banking and finance"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                        "de": "Verbraucherschutz",
                        "en": "Consumer protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010120",
                "statements": [],
                "title": "Umsetzung der EU-Verbaucherkreditrichtlinie"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Ziel der Interessenvertretung ist ein vollst\u00e4ndiges EU-weites Verbot von Surcharging f\u00fcr alle Kartentransaktionen, das im Zusammenhang mit der neuen Verordnung \u00fcber Zahlungsdienste (oder Payment Service Regulation \u201ePSR\u201c) von der Bundesregierung unterst\u00fctzt werden soll.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010121",
                "statements": [],
                "title": "Einf\u00fchrung eines europaweiten Surcharging-Verbots"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die Bundesrepublik Deutschland stellt j\u00e4hrlich Mittel aus dem Bundeshaushalt (Etat des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung) f\u00fcr die globale Bek\u00e4mpfung von Polio zur Verf\u00fcgung. Ziel der Interessenvertretung ist die Fortf\u00fchrung dieses Haushaltstitels.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                        "en": "Other in the field of \"Health\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                        "en": "Foreign policy and international relations"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_INTERNATIONAL",
                        "de": "Internationale Beziehungen",
                        "en": "International relations"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010122",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d2/2c/325782/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260215.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_AA",
                                        "de": "Ausw\u00e4rtiges Amt (AA)",
                                        "en": "Ausw\u00e4rtiges Amt (AA)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                        "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                        "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-14"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0010122",
                        "regulatoryProjectTitle": "Fortf\u00fchrung der Finanzierung des Polioprogramms der GPEI durch die Bundesrepublik Deutschland",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "GPEI review of IMB\u2019s 22nd report and midterm review: Closing in on zero - 20th Parliamentary Advisory Board \u201cEnd Polio Now\" \r\nDedication\r\n\r\nFor their invaluable contributions to world health by vaccinating children and delivering other health services to their communities, the Global Polio Eradication Initiative dedicates this report to frontline workers, and particularly those workers who have lost their lives. The report is also dedicated to children, adolescents, and adults affected by polio and to the polio-affected advocates who have used their voice and experience to play a key role in the eradication effort. Thank you.\r\n\r\nWe are closing in on zero, despite delays to ambitious timelines\r\n\r\n\u2022\tThe Independent Monitoring Board\u2019s 22nd Report and Mid-Term Review highlights \r\nthe very real successes and challenges of the GPEI\u2019s polio eradication efforts. \r\n\u2022\tWe believe WPV1 eradication can still be certified in 2026 and do not foresee changes to this timeframe despite interruption efforts extending beyond 2023\r\n\u2022\tThe programme agrees with the IMB assessment that the 2023 cVDPV2 goal will be missed; and believes that interruption can be achieved by the end of 2025 through intensified outbreak response activities, realizing eradication by 2028\r\n\u2022\tWe recognize the pressing technical, community engagement, local and \r\ngeopolitical challenges before us. Security and instability in key geographies pose \r\na singular challenge\r\n\u2022\tThe programme is clear-eyed about the risks highlighted by the IMB and is \r\naddressing those that are most important to the programme\u2019s goals\r\n\r\nWe are implementing IMB recommendations based on priority and likely impact on interruption goals\r\n\r\n\tNo\tPriority\tRecommended action\tNotes\r\nGoal 1\t6\tHigh\tContinue working closely with provincial chief secretaries in Pakistan\tAgree; will continue to do so\r\n\t12\tHigh\tUndertake advocacy with provincial governors in Afghanistan\tAgree; pursuing all relevant opportunities\r\n\t5\tMedium\tIncrease the number of campaigns planned in the endemics in 2023\tAgree in principle; adhering to existing campaigns and following epi\r\n\t9\tMedium\tNew EMRO regional director should prioritize the regional subcommittee\tAgree and should happen in natural course; POB engaging\r\n\t7\tLow\tOrder an independent audit in eastern Afghanistan\tAgree would be interesting, but lower priority and poses challenges\r\n\t8\tLow\tCarry out a serology study in eastern and southern Afghanistan\tAgree in principle; inaccessibility remains key issue\r\n\t14\tLow\tConvene a high-level meeting on developing a health system in Afghanistan\tAgree in principle; beyond GPEI\u2019s remit; willing to contribute\r\nGoal 2\t3\tHigh\tExtinguish cVDPV1 in Africa\tAgree\r\n\t2\tMedium\tCarry out budgetary review\tAgree in principle and is underway\r\n\t4\tMedium\tImmediately introduce direct detection technologies\tAgree in principle; studies underway and approval timelines remain TBC\r\n\t10\tLow\tReconvene presidential task force in Nigeria\tAgree; and has already been done\r\n\t13\tLow\tOrganize a high-level summit on strengthening Nigerian primary health care\tAgree in principle; must be country-driven\r\n\t15\tHigh\tSupport integrated immunization campaigns\tAgree and several integrated campaigns recently completed\r\n\t1\tHigh\tReview IMB's list of risks and set out action being taken to resolve or mitigate each\tDone; see GPEI response to IMB\u2019s 22nd Report and Mid-Term Review\r\n\t11\tMedium\tPrepare polio resilience plans\tAgree in principle; underway at regional level and GPEI can support\r\n\r\n\r\nWPV1 global overview\r\n\r\nEndemic countries \r\n\u2022\tAfghanistan: Six WPV1 cases reported in 2023 \u2013 all from Nangarhar province. \r\n\u2022\tPakistan: Six WPV1 cases reported in 2023 \u2013 from Khyber Pakhtunkhwa (KP) and Sindh \r\n\u2022\tMajor increase in ES detections in the past six months \r\n\u2022\tThe lack of a corresponding increase in cases is attributed to high overall population immunity and expansion of highly sensitive environmental surveillance \r\n\r\nNon-endemic countries: \r\n\u2022\tZero WPV1 cases in 2023; last case reported in Mozambique in 2022\r\n\r\nGoal 1 summary: maintaining intensity and momentum\r\n\r\n\u2022\tThe programme remains intently focused on 2026 and the eradication endgame; GPEI will maintain the current intensity of its efforts and approaches to that end\r\n\u2022\tGPEI is not reducing efforts and is managing current\u2014and anticipated future\u2014risks carefully\r\n\u2022\tThough the IMB Mid-Term Review deems Goal 1 as off track (as it relates to 2023), we propose no adjustments in the timeline or goals for global eradication of all wild poliovirus\r\n\u2022\tWhile we recognize potentially devastating vulnerabilities (e.g., Kandahar), we are making\u2014and will continue to make\u2014adjustments and refinements to reach missing children\r\n\u2022\tAfrica has had 14 months without detected WPV1 transmission (last case: Mozambique, 10 August 2022). OBRAs are planned in Nov 2023 to assess closure of outbreak\r\n\r\ncVDPV2 global overview\r\n\r\n\u2022\tThere were 386 cVDPV2 cases in 20232 compared to 689 in 2022\r\n\u2022\tThe number of cVDPV2 cases continues the downward trend from the 2020 peak\r\n\u2022\tSince January 2021, cVDPV2 cases in DRC, Nigeria, Yemen and Somalia have accounted for over 70% of all global cases\r\n\r\ncVDPV1 global overview\r\n\r\n\u2022\tSince 2016, 14 cVDPV1 emergences have been reported across 12 countries\r\n\u2022\tIn 2023, 133 cVDPV1 cases have been reported across three countries - DRC, Madagascar, and Mozambique (193 cases in 2022)\r\n\u2022\tThere were no new emergences in 2023\r\n\u2022\tExploring bOPV support within Big Catch Up and Recovery efforts in selected countries\r\n\r\nGoal 2 summary: downward trend needs to be accelerated\r\n\r\n\u2022\tNew cVDPV2 cases and emergences appear to be declining, but ongoing inaccessibility and security risks fuel transmission in the most consequential geographies\r\n\u2022\tGoal 2 of the current strategy is focused on cVDPV2, but the programme has adapted to two major events since 2022: (1) the importation of WPV1 in southeast Africa, and (2) an explosive cVDPV1 outbreak in eastern DRC\r\n\u2022\tThe response to the Type 1 outbreaks is being managed through existing strategy and budget, and GPEI will continue to respond to all outbreaks, irrespective of type\r\n\u2022\tThe programme has planned a scaled-up, aggressive response tailored to specific geographies in 2024 to accelerate \u201cthe path to zero\u201d and stands unequivocally behind the tools (e.g., vaccines) at its disposal\r\n\r\nClosing in on zero in the world\u2019s most challenging contexts\r\n\r\nInsecurity, inaccessibility and political challenges are the biggest risks for the programme\r\nEndemics\r\n\u2022\tThough one epidemiological block, the Afghanistan\u2013Pakistan operating dynamic is complex\r\n\u2022\tThe EMRO sub-committee on Polio Eradication and Outbreaks will undergo an important leadership transition with RD\u2019s departure\r\n\r\nAfghanistan\r\no\tWorld\u2019s largest humanitarian crisis, continues to deteriorate with very few international health actors left in the country\r\no\tEngagement of regional partners is critical\r\no\tChallenges reaching persistently missed children\r\no\tKandahar an ongoing concern\r\n\r\nPakistan\r\no\tEconomic and humanitarian challenges coupled with political and security challenges\r\no\tProgramme continues to miss a large number of children; approximately 50,000 children in the region (south KP) are regularly missed during OPV SIAs\r\no\tIncreased security management challenges during political transition\r\n\r\nConsequential geographies\r\n\r\nDRC (Eastern)\r\no\tInsecurity, armed conflict, large numbers of IDPs \r\no\tElections scheduled for December 2023 \r\no\tChallenges with campaigns due to complex environment, weak logistics, and inaccessibility\r\n\r\nNigeria (Northwest)\r\no\t3 front-line workers killed; 13 taken hostage; insurgency and banditry in key states \r\no\t>3.9M children in 31K settlements inaccessible \r\no\tStrong local partnerships; Dr. Pate\u2019s recent app\r\n\r\nSomalia (Central)\r\no\tFor the first time, there are no fully inaccessible districts \r\no\tOngoing challenges related to famine, insecurity, and weak health systems\r\no\tPhased withdrawal of the African Union troops, to be completed in 2024\r\n\r\nYemen (Northern)\r\no\tHealth emergency \r\no\tAnti-vaccine sentiment in government \r\no\tNo campaign activities since outbreak began \r\no\tRisk of spillover from northern governance to the wider region\r\n\r\nThe programme is managing risks aggressively\r\n\r\n\u2022\tThe IMB identified 20 risks and the programme categorized the inherent and residual risk of each \r\n\u2022\tThe programme is taking mitigating actions to address each risk, though some high inherent risks are assessed as having high residual risks despite mitigating efforts: \r\no\tRisk 1.9: re-establishment of wild poliovirus circulation in Kandahar \r\n\uf0a7\tMitigating actions: implementation of health camps, coordination with humanitarian actors\r\no\tRisk 2.5: large outbreaks of cVDPV1 \r\n\uf0a7\tMitigating actions: incorporating cVDPV1 into outbreak response, increasing speed and breadth of response to new outbreaks \r\n\u2022\tOther high inherent risks are assessed as having medium residual risk after mitigating actions are applied: \r\no\tRisk 1.12: Cross-border transmission \r\n\uf0a7\tMitigating actions: approaching area as a single epidemiological block; coordinating SIA schedules in endemic zones; 3 large outbreak response campaigns targeting 2M+ children \r\n\u2022\tMore details about how the programme is managing risks across Goal 1 and Goal 2 are provided in Annex 1\r\n\r\nConsequential geographies remain engines of transmission\r\n\r\nWe are focused on four sub-national geographies identified by GPEI in 2022 as driving the continued spread of cVDPV2; these geographies feature some of the highest proportions of zero-dose children and are affected by complex humanitarian emergencies and ongoing security and access concerns. \r\n\u2022\tNigeria remains the most significant engine of transmission, having exported virus to more than 19 countries in the subregion \r\n\u2022\tDRC is second to Nigeria, with exportation to 5 countries (CAR, Burundi, Malawi, Zambia, Botswana) \r\n\u2022\tSomalia has experienced unbroken transmission since early 2017 and continues to infect immediate neighbors \r\n\u2022\tYemen did not conduct campaigns during its explosive 2021\u20132022 outbreak, and 70% of under-10 children live in the north, with 87% of polio cases; exportation continues from inaccessible areas\r\n\r\nWe remain focused on stopping transmission at the source in the most consequential geographies\r\n\r\n\u2022\tWe\u2019ve restructured our outbreak response to focus on the most consequential geographies\r\n\u2022\tTailored immunization responses are bringing the full weight of the programme to bear: \r\no\tIn Nigeria, against a backdrop of inaccessibility, between-round activities, and polio vaccines with plusses are being designed and delivered settlement by settlement to reach missed children \r\no\tIn DRC, microplanning efforts are targeting specific areas and populations (e.g., Tanganyika)\r\no\tAccessibility remains a challenge in Somalia, though health camps are successfully providing integrated health services \r\no\tNorthern Yemen remains almost entirely inaccessible due to anti-vaccine sentiment in government \r\n\uf0a7\tQuestions remain about how the programme can break through \r\n\uf0a7\tSome hopeful signs with Houthi leaders and grassroots mobilisation (esp. around measles) but nothing definitive as yet \r\n\u2022\tAdditionally, the programme has increased focus on the 'ongoing outbreaks\u2019 in countries immediately proximate to the consequential geographies to reduce importation, and is prepositioning resources to assure timely response\r\n\r\nFocus on Integration activities\r\n\r\nIntegration priorities\r\n\r\n\u2022\tMapping integration opportunities \r\n\u2022\tStakeholder facilitation \u2013 Big Catch Up\r\n\u2022\tLaunch of the integration factsheet\r\n\u2022\tQuarterly integration inventories made available\r\n\r\nThe Importance of Integration for Measles Elimination and Control\r\n\r\nIntegration can also help address the increasing number of outbreaks and a resurgence in measles cases\r\n\r\nMeasles Scope and Impact\r\nMeasles Campaigns\r\n19 campaigns containing measles completed in 2023 \r\n\r\n6 measles campaigns funded by M&RP Outbreak Response Fund\r\n\r\n6 measles campaigns integrated with polio\r\n\r\nGavi\r\n\r\nPOB request 14 Oct 2023: \r\n\u2022\tMeet with Gavi leadership on polio transition to ensure linkages with the Gavi 6.0 strategy development process\r\nKey issues:\r\n\u2022\tSupport to Catch up and Recovery \r\n\u2022\tIPV performance and progress on zero dose agenda\r\n\u2022\tGavi 6.0 \u2013 IPV, nOPV stockpile management and surveillance within the pandemic preparedness and response framework\r\n\r\nResourcing challenges require ongoing commitment within and beyond GPEI\r\n\r\n\u2022\tIt is not possible to allocate money or vaccines that GPEI does not have \r\n\u2022\tThe epidemiology, in combination with available resources and the capacity to implement, determines programme priorities \r\n\u2022\tThe 2024 budget proposal includes an aggressive outbreak response that the programme considers essential to achieving interruption for Goal 2 within the next two years. \r\n\u2022\tThe proposal remains within the $4.8bn 5 year budget envelope but it exceeds projections for expected contributions \r\n\u2022\tChallenges around resource mobilization will require important tradeoffs and increased alignment of FRR and non-FRR funding sources \r\n\u2022\tGiven the complexity of the certification criteria for cVDPVs which may result in different timelines for cVDPV1, 2 & 3, the financial implications of extending the interruption timeline for Goal 2 by up to two years have not been assessed \r\n\u2022\tOnce the GCC determines Goal 2 certification criteria, expected in November 2023, GPEI will conduct a thorough budgeting exercise and come back to POB in 2024 with a fully costed plan.\r\n\r\nANNEX: 1 risk summary \r\n\r\nGoal 1 risks summary\r\n\r\n\tInherent risk\tResidual risk\tDescription\tNotes\r\n1.1\tHigh\tMedium\tLoss of continuity of political commitment and alignment and security support in Pakistan\t\u2022\tMitigation plans in place\r\n\u2022\tDeputy commissioners being rotated \r\n\u2022\tElection-related security gaps should be short-lived\r\n1.2\tHigh\tMedium\tWeakening of newly established resilience in former polio reservoirs in Pakistan\tSteps underway to bolster campaigns and essential immunization in historic reservoirs; emphasis on Peshawar\r\n1.3\tHigh\tMedium\tReestablishment of transmission in Quetta Block\tExtra immunization rounds, renewed attention to SIA quality, and intensified surveillance\r\n1.4\tHigh\tMedium\tSolely incremental, instead of transformative, improvements in access and programme performance in south Khyber Pakhtunkhwa\t\u2022\tAdvocating with federal health minister\r\n\u2022\t\u201cReaching the unreached\u201d strategy; synergies with EIP\r\n1.5\tHigh\tMedium\tThe lack of a critical mass of integrated methods of Polio Programme delivery\tProgramme building out integration function; developing detailed workplan for POB review\r\n1.6\t-\t-\tThe continuation of poor sanitary conditions in polio-endemic areas and those places vulnerable to re-established transmission\tLarge WASH investments exceed programme resources but GPEI continues to advocate w/ development partners on WASH investments in polio-affected countries\r\n1.7\tMedium\tLow\tThe cohesiveness of the Eastern Mediterranean Regional Subcommittee on Polio Eradication and Outbreaks weakening after the retirement of the current WHO Regional Director\tCommitment remains firm amongst member states; October committee meeting; POB to engage with new RD\r\n1.8\tHigh\tMedium\tDisruptions posed by community boycotts in Pakistan\tEngaging provincial chief secretaries and enhanced community engagement\r\n1.9\tHigh\tHigh\tReestablishment of wild poliovirus circulation in Kandahar\tLack of H2H campaigns remains most significant challenge; mitigation efforts and diplomacy continue\r\n1.10\tHigh\tMedium\tLoss of momentum to close the immunity gap in east Afghanistan\tEngaging regional ministers of health and EMRO subcommittee\r\n1.11\tHigh\tHigh\tLack of funding preventing Afghanistan sustaining gains in interrupting wild poliovirus transmission\tGPEI agrees, and efforts should be led by regional actors; external funding and PHC critical; programme to review a roadmap currently under development\r\n1.12\tHigh\tMedium\tCross-border transmission\tGPEI approaches the area as a single epidemiological block; increasing coordination throughout, including specific SIA schedules in endemic zones, three large outbreak response campaigns targeting 2M+ children, four riskreduction campaigns in high-risk districts, and SIAs as part of national immunization days\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nGoal 2 risks summary\r\n\r\n\tInherent Risk\tResidual Risk\tRisk\tNotes\r\n2.1\tHigh\tHigh\tEssential immunisation coverage remaining at low levels\tCountries must own essential immunization programmes; EPI, Gavi and IA2030 partners need to support countries to improve RI and reach zero dose children. Big Catch Up targeting key polio-affected states\r\n2.2\tHigh\tMedium\tImplementing emergency outbreak responses continuing to be weak\tAggressive scale-up planned in outbreak response\r\n2.3\tHigh\tMedium\tInsufficient resources necessitating unsatisfactory prioritisation decisions\tAggressive outbreak response is costed at $1.1B but the programme currently has $0.9B. If new funds cannot be secured, use of non-FRR funds may be a route forward\r\n2.4\tHigh\tLow\tFailure to get vaccine strategy right\t\u2022 GPEI has anticipated this risk and has acted by developing a vaccine security strategy, establishing a bOPV cessation team, and undertaking a lessonslearned exercise from the 2016 switch\r\n\r\n\u2022 Workstreams ongoing to improve demand and supply forecasting; expanding OPV suppliers\r\n2.5\tHigh\tHigh\tLarge outbreaks of type 1 vaccine-derived polio\t\u2022 Immunity gaps continue due to poor RI; preventive bOPV rounds may reduce risk but depends on sufficient funding or non-FRR funds being made available \r\n\r\n\u2022 GPEI prioritises active outbreak response above prevention; GPEI will respond to any type 1 outbreak quickly and comprehensively\r\n2.6\tHigh\tHigh\tNigeria eliminating polio again and remaining vulnerable to another slide back because of lack of development of long-standing vision to develop strong, comprehensive primary care\tDr. Pate appointment and Presidential Task Force represent opportunities; also a push to establish statewide scorecard for performance and monitoring on polio, EI, and PHC\r\n2.7\tHigh\tMedium\tTemporary diminished commitment if 2023 goals are not achieved\t\u2022 Aggressive intensification of outbreak response is a core focus for the programme \r\n\r\n\u2022 Robust advocacy planning and donor engagement under development; we must remain focused and intensify efforts\r\n2.8\tHigh\tMedium\tCollapse or major disruption of supply of novel oral polio vaccine\tProjected supply expected to exceed programme needs; but risk of disruption remains GPEI is funding tech transfer to a second manufacturer, which may come online in 2024\r\n\r\n\r\nAdditional GPEI-identified risks\r\n\r\n\tInherent Risk\tResidual Risk\tRisk\tNotes\r\n3.1\tHigh\tHigh\tInaccessibility and insecurity\t\u2022 Programme has several mitigating workstreams in place, including negotiating access, pre-positioning funding and vaccines where feasible, tracking and monitoring inaccessible children, working closely with the U.N. Dept for Safety and Security, and ensuring staff are prepared to go into the field when security can be provided \r\n\r\n\u2022 GPEI has a track record of finding a way even in the most difficult circumstances\r\n3.2\tMedium\tLow\tOperational effectiveness\t\u2022 The operational effectiveness of the partnership at global, regional, national, and sub-national levels can be improved; GPEI will adjust where necessary \r\n\r\n\u2022 Senior leadership of GPEI partners need to continue advocating for programme priorities and bolster support within their respective agencies and with key political and community leaders as well as the donor community \r\n\r\n\u2022 Given the importance of a scaled up OB response, the OB budget and planning frame has been restructured to enable a clearer focus on Consequential geographies, Ongoing outbreaks, and New outbreaks \r\n\r\n\u2022 Greater visibility over non-FRR investments, especially in Consequential Geographies will also be required\r\n\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Fortf\u00fchrung der Finanzierung des Polioprogramms der GPEI durch die Bundesrepublik Deutschland"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 5",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) F\u00fcnftes Buch (V) - Gesetzliche Krankenversicherung - (Artikel 1 des Gesetzes v. 20. Dezember 1988, BGBl. I S. 2477)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_5"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Im Rahmen der geplanten Gesetzgebung sollen die Wechselwirkungen zwischen den K\u00f6rperorganen Herz und Lunge ber\u00fccksichtigt werden.",
                "draftBill": {
                    "customDate": "2024-06-14",
                    "customTitle": "Entwurf eines Gesetzes zur St\u00e4rkung der Herzgesundheit (Gesundes-Herz-Gesetz GHG)",
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "shortTitle": "BMG",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit",
                            "url": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/"
                        }
                    ]
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                        "en": "Other in the field of \"Health\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                        "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                        "en": "Health promotion"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010123",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/40/05/331509/Stellungnahme-Gutachten-SG2406280183.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-28"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0010123",
                        "regulatoryProjectTitle": "Ber\u00fccksichtigung chronischer Lungen- und Atemwegserkrankungen in der nationalen Politik",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Stand: 28. Juni 2024 \r\nEin Herz und eine Lunge: Chronische Atemwegserkrankungen m\u00fcssen bei HKE-Versorgung mitgedacht werden\r\nDas Jahrzehnt der Lunge begr\u00fc\u00dft das \u201eGesetz zur St\u00e4rkung der Herzgesundheit\u201d (Gesundes-Herz-Gesetz \u2013 GHG). Die im Referentenentwurf des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit (BMG) vorgeschlagenen Ma\u00dfnahmen zur Fr\u00fcherkennung und Verbesserung der Versorgung sind zielf\u00fchrend, um die durch Herz-Kreislauf-Erkrankungen (HKE) verursachte Krankheitslast zu reduzieren und somit auch Kosten im Gesundheitssystem zu senken.\r\nAllerdings besteht Nachbesserungsbedarf hinsichtlich des bisher nicht ausreichend ber\u00fccksichtigten Zusammenhangs zwischen den millionenfach vorkommenden chronischen Erkrankungen der Lunge und dem Verlauf von Herz-Kreislauf-Erkrankungen. Chronische Lungen- und Atemwegserkrankungen k\u00f6nnen entscheidende Mitverursacher und Einflussgr\u00f6\u00dfen f\u00fcr Herzerkrankungen sein. Die Verbesserung der Fr\u00fcherkennung und Versorgung in diesen Krankheitsfeldern unterst\u00fctzt damit auch direkt die Ziele des \u201eGesetzes zur St\u00e4rkung der Herzgesundheit\u201c. Grunds\u00e4tzlich bedarf es \u00e4hnlich zum Gesundes-Herz-Gesetz eines \u201eNationalen Aktionsplan Lunge\u201c, der sich den aktuellen Herausforderungen in den Bereichen Pr\u00e4vention und Fr\u00fcherkennung sowie Versorgung von chronischen Lungen- und Atemwegserkrankten annimmt.\r\nHandlungsempfehlungen f\u00fcr das Gesundes-Herz-Gesetz\r\nDas Jahrzehnt der Lunge setzt sich daf\u00fcr ein, dass die medizinische Bedeutung von chronischen Lungen- und Atemwegserkrankungen analog zur Fr\u00fcherkennung und Versorgung von Herz-Kreislauf-Erkrankungen ber\u00fccksichtigt wird. Die durch den Referentenentwurf beabsichtigte Verbesserung der Fr\u00fcherkennung und Versorgung von Herz-Kreislauf-Erkrankungen sollten deswegen durch einen separaten \u201eNationalen Aktionsplan Lunge\u201c mit folgenden Punkten erg\u00e4nzt werden:\r\n\u2022\tVerbesserung der Fr\u00fcherkennung bei Kindern und Jugendlichen: Neben der vorgesehenen Untersuchung zur Fr\u00fcherkennung einer Fettstoffwechselst\u00f6rung sollte zus\u00e4tzlich ein systematisches Screening zu Allergien und Risikofaktoren f\u00fcr chronische Lungenerkrankungen implementiert werden. Mit wenigen, aber fokussierten Fragen, etwa nach der Familienanamnese hinsichtlich Allergien, Husten ohne Infekt, pfeifende Atmung oder nach der H\u00e4ufigkeit und dem Verlauf von Atemwegsinfekten, Fr\u00fchgeburtlichkeit, Erkrankungen der Nase und der Nebenh\u00f6hlen besteht die M\u00f6glichkeit, Risikokinder rasch und unkompliziert zu erkennen \u2013 ohne dass erhebliche Mehrkosten f\u00fcr das Gesundheitssystem entstehen. So k\u00f6nnten Kinder und Jugendliche, die durch Asthma oder einer anderen chronischen Lungenerkrankung gef\u00e4hrdet sind, fr\u00fchzeitig erkannt und behandelt werden. Denn Lungengesundheit im Kindesalter bestimmt die Lungengesundheit und die Gesundheit im Allgemeinen im Erwachsenenalter. \r\n\r\n\u2022\tVerbesserung der Fr\u00fcherkennung bei Erwachsenen: Die Fr\u00fcherkennung von chronischen Lungen- und Atemwegserkrankungen im Zusammenhang mit den Check-up- Untersuchungen im Alter von 25, 35 und 50 Jahren muss gest\u00e4rkt werden. Da die Volkskrankheiten der Lunge und des Herzens eine hohe Koinzidenz und \u00e4hnliche Symptome aufweisen, ist die Fr\u00fcherkennung zentral f\u00fcr die Behandlung und den weiteren Verlauf der Erkrankungen. Aus diesem Grund m\u00fcssen chronische Lungen- und Atemwegserkrankungen auch schwerpunktm\u00e4\u00dfig im Rahmen der Check-up-Untersuchungen ber\u00fccksichtigt werden. \r\n\r\n\u2022\tSt\u00e4rkung von Disease-Management-Programmen: Die Ma\u00dfnahmen zur F\u00f6rderung und Beschleunigung der Disease-Management-Programme sind zielf\u00fchrend. Allerdings bedarf es einer umfassenden Evaluierung und Optimierung der gesetzlichen DMP-Rahmenbedingungen. Idealerweise sollten evidenzbasiert und effiziente Innovationen, die den Patient:innen in Deutschland zur Verf\u00fcgung stehen, auch rasch in die DMPs aufgenommen werden. Nur so l\u00e4sst sich die bestm\u00f6gliche Versorgung auf Basis aktueller Evidenz sicherstellen. Dies w\u00fcrde den Betroffenen von Herz-Kreislauf-Erkrankungen und chronischen Lungenerkrankungen sofort zugutekommen.\r\n\r\nReduzierung des Nikotinkonsums: Rauchen, das gr\u00f6\u00dfte vermeidbare Gesundheitsrisiko, sch\u00e4digt sowohl die Lunge als auch das Herz. Vor diesem Hintergrund begr\u00fc\u00dfen wir das Vorhaben des Referentenentwurfs, den Erstattungsanspruch der Arzneimittelkosten zur Tabakentw\u00f6hnung durch die gesetzliche Krankenversicherung (GKV) nicht nur auf schwere Raucher:innen (\u00a734 Abs. 2 SGB V) zu begrenzen und auch h\u00e4ufiger als alle drei Jahre zu finanzieren. \r\nBegr\u00fcndung:\r\n1 |COPD als Ursache von Herz-Kreislauf-Erkrankungen: Chronischen Lungen- und Atemwegserkrankungen weisen eine hohe Ko- bzw. Multimorbidit\u00e4t auf. Die Volkskrankheiten der Lunge treten dabei h\u00e4ufig zusammen mit Herz-Kreislauf-Erkrankungen auf. Das ist nicht \u00fcberraschend, da eine Reihe von funktionalen, empirisch evidenten Zusammenh\u00e4ngen zwischen Herz und Lunge bestehen  und COPD eine systemische Erkrankung ist.   Studien weisen drauf hin, dass COPD ein unabh\u00e4ngiger Risikofaktor f\u00fcr kardiovaskul\u00e4re Erkrankungen darstellt.  In einer gro\u00dfen internationalen Studie wurde beobachtet, dass insbesondere nach einer schweren COPD-Exazerbation das Risiko, ein kardiovaskul\u00e4res Event zu erleiden, \u00fcber ein Jahr lang signifikant erh\u00f6ht ist.    Zudem weisen COPD-Patienten ein um 40 % erh\u00f6htes Risiko f\u00fcr einen Herzinfarkt auf. Bei schwerer COPD verdreifacht sich dieses Risiko. W\u00e4hrend akuter Exazerbationen der COPD besteht dar\u00fcber hinaus eine besonders hohe Gefahr f\u00fcr einen Herzinfarkt. \r\nBesonders COPD und Herzschw\u00e4che treten h\u00e4ufig gemeinsam auf. Bei fast einem Drittel der Menschen mit Herzschw\u00e4che (Herzinsuffizienz; HF) liegt ebenfalls eine COPD vor.  Dabei kann eine Herzmuskelschw\u00e4che durch eine COPD verursacht werden, da eine chronisch obstruktive Lungenerkrankung dauerhaft zu einer Druckbelastung der rechten Herzh\u00e4lfte f\u00fchrt. In der Folge vergr\u00f6\u00dfert sich die rechte Herzkammer und die rechte Herzmuskelwand verdickt \u2013 was eine \u201erechtsventrikul\u00e4re Dilatation\u201c nach sich ziehen kann. Dar\u00fcber hinaus gibt es erste Anzeichen daf\u00fcr, dass sich die linke Hauptkammer des Herzens mit zunehmendem Schweregrad der Lungen\u00fcberbl\u00e4hung bei COPD verringert.   \r\nNeben COPD ist die obstruktive Schlafapnoe (OSA) mit einem erh\u00f6hten kardiovaskul\u00e4ren Risiko verbunden, wobei n\u00e4chtliche Herzrhythmusst\u00f6rungen durch OSA induziert und zu der Entwicklung einer Herzinsuffizienz beitragen k\u00f6nnen.  Des Weiteren erh\u00f6ht sich bei aktivem Asthma das Risko ein Vorhofflimmern zu entwickeln um 76 Prozent.  Zudem gibt es Anzeichen daf\u00fcr, dass eine Asthma-Exazerbation im Jahr vor einem erstmaligen Herzinfarkt die nachfolgende Sterblichkeit erh\u00f6ht. \r\nDie Verbesserung der Fr\u00fcherkennung und Versorgung von chronisch Lungenerkrankten kann demnach auch einen wichtigen Beitrag im Rahmen der Verbesserung der Fr\u00fcherkennung und Versorgung von Herz-Kreislauf-Erkrankungen leisten und dabei helfen, die Kosten wie auch die Krankheitslast der Volkskrankheiten der Lunge und des Herzens zu reduzieren. Das kann jedoch nur gelingen, wenn chronische Lungen- und Atemwegserkrankungen im Rahmen des Gesetzes zur Verbesserung der Fr\u00fcherkennung und Versorgung von Herz-Kreislauf-Erkrankungen adressiert oder im Nachgang im Rahmen eines \u201eNationalen Aktionsplan Lunge\u201c gesondert geregelt werden.\r\n2 | Todesursachen: Das deutsche Gesundheitssystem z\u00e4hlt zu den fortschrittlichsten der EU. Dennoch liegt die Lebenserwartung in Deutschland nur knapp \u00fcber dem EU-Durchschnitt und deutlich hinter vielen westeurop\u00e4ischen L\u00e4ndern. Herz-Kreislauf-Erkrankungen sind die h\u00e4ufigste Todesursache in Deutschland, auf die ein Drittel aller Todesf\u00e4lle 2021 zur\u00fcckgehen. Das BMG leitet unter Anderem hieraus die Notwendigkeit von Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen f\u00fcr Herz-Kreislauf-Erkrankungen ab.\r\nDie Volkskrankheiten der Lunge z\u00e4hlen bereits heute zu der Gruppe der h\u00e4ufigsten Todesursachen in Deutschland und weltweit , au\u00dferdem besteht auch hier eine Verbindung zu Herz-Kreislauf-Erkrankungen. In Todesstatistik wird beispielsweise COPD nicht voll erfasst, da in vielen F\u00e4llen Betroffene an kardiovaskul\u00e4ren Ursachen oder Lungenkrebs sterben.  Nur durch die gezielte Behandlung und Pr\u00e4vention beider Krankheitsbilder k\u00f6nnen die Sterblichkeitsraten gesenkt und die Lebenserwartung effektiv erh\u00f6ht werden.\r\n3 | \u00c4hnliche Risikofaktoren: Chronische Lungen- und Atemwegserkrankungen wie Asthma und COPD teilen mit HKE gemeinsame Risikofaktoren. Dazu z\u00e4hlt vor allem das Rauchen, das Herz-Kreislauf-Erkrankungen, COPD, Lungenkrebs und Asthma verursachen bzw. verschlimmern kann. Rauchen f\u00fchrt einerseits zu einer chronischen Entz\u00fcndung der Atemwege und sch\u00e4digt andererseits die Blutgef\u00e4\u00dfe. In der Folge kommt es h\u00e4ufig zu Bluthochdruck, peripherer arterieller Verschlusskrankheit/pAVK, Herzinfarkt und Herzschw\u00e4che. \r\nHintergrund:\r\n\u00dcber 14 Millionen Menschen in Deutschland leiden an chronischen Lungen- und Atemwegserkrankungen.  Sie z\u00e4hlen zu der Gruppe der h\u00e4ufigsten Todesursachen.  Betroffen von den Volkskrankheiten der Lunge sind alle Altersklassen, wobei die Zahl der Betroffenen drastisch in den letzten Jahren angestiegen ist. Allein von 2010 bis 2019 ist ein Anstieg der Fallzahlen bei Asthma und COPD (chronisch obstruktive Lungenerkrankung) um 17 bzw. 8 Prozent, bei respiratorischer Insuffizienz und Lungenhochdruck sogar um 64 bzw. 45 Prozent zu verzeichnen.  Das Statistische Bundesamt beziffert die Kosten der Krankheiten des Atmungssystems f\u00fcr 2020 auf \u00fcber 18 Milliarden Euro. Davon entfallen allein \u00fcber 7 Milliarden Euro auf chronische Krankheiten der unteren Atemwege, zu denen Asthma und COPD z\u00e4hlen. \r\nDas \u201eJahrzehnt der Lunge\u201d (JdL) ist ein Zusammenschluss von Expert:innen aus \u00c4rzt:innenschaft und Patient:innenvertretung, mit dem Ziel, den \u00fcber 14 Millionen chronisch Lungen- und Atemwegserkrankten in Deutschland mehr politische Pr\u00e4senz zu verleihen. Damit soll der Grundstein gelegt werden, um den Volkskrankheiten der Lunge wie Asthma und COPD aus gesundheitspolitischer Sicht besser entgegentreten zu k\u00f6nnen. Als zentrale gesundheitspolitische Plattform hat das Jahrzehnt der Lunge Handlungsempfehlungen zur \u201eStrukturierten Versorgung\u201c und \u201ePr\u00e4vention und Fr\u00fcherkennung\u201c erarbeitet. Das Jahrzehnt der Lunge wird finanziell unterst\u00fctzt von und kooperiert mit AstraZeneca und Sanofi. Die inhaltliche Ausrichtung obliegt den Expert:innen."
                        }
                    },
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/44/96/331511/Stellungnahme-Gutachten-SG2406280186.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-28"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0010123",
                        "regulatoryProjectTitle": "Ber\u00fccksichtigung chronischer Lungen- und Atemwegserkrankungen in der nationalen Politik",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "CHRONISCHE\r\nLUNGENUND\r\nATEMWEGSERKRANKUNGEN\r\nEIN UNTERSCH\u00c4TZTES PROBLEM\r\nGesellschaftliche und gesundheits\u00f6konomische\r\nBedeutung\u00dcber 14 Millionen Menschen in Deutschland leiden an\r\nchronischen Lungen- und Atemwegserkrankungen. Sie\r\nz\u00e4hlen zu der Gruppe der h\u00e4ufi gsten Todesursachen.\r\nBetroffen von den Volkskrankheiten der Lunge sind alle\r\nAltersklassen, wobei die Zahl der Betroffenen in den letzten\r\nJahren drastisch angestiegen ist. Allein von 2010 bis 2019\r\nstiegen die Fallzahlen bei Asthma um 17 Prozent an, bei\r\nder chronisch-obstruktiven Lungenerkrankung COPD um\r\n8 Prozent. Bei weniger verbreiteten Lungenerkrankungen\r\nwie Lungenhochdruck ist der Anstieg noch eklatanter und\r\nbetr\u00e4gt 45 Prozent.1\r\nSeite 1/4\r\n16% der Gesamtbev\u00f6lkerung\r\nChronische Lungen- und Atemwegserkrankungen\r\nverursachen nicht nur einen hohen\r\nLeidensdruck bei den Betroffenen, sondern\r\nbelasten auch durch direkte (bspw. durch die\r\nh\u00e4ufi gere Inanspruchnahme des Gesundheitssystems)\r\nund indirekte (bspw. durch\r\nFr\u00fchberentungen und Arbeitsausf\u00e4lle) Kosten\r\ndas bereits unter Druck stehende deutsche\r\nGesundheitssystem massiv.\r\n7 Milliarden Euro\r\nDas Statistische Bundesamt beziffert die Kosten der\r\nKrankheiten des Atmungssystems f\u00fcr 2020 auf \u00fcber 18\r\nMilliarden Euro.\r\nDavon entfallen allein \u00fcber\r\nauf chronische Krankheiten der unteren Atemwege, zu\r\ndenen Asthma und COPD z\u00e4hlen.2 Neben Inzidenzen,\r\nPr\u00e4valenzen und Todesf\u00e4llen ist die Krankheitslast\r\nein weiterer zentraler Indikator f\u00fcr die Bedeutung der\r\neinzelnen Krankheiten f\u00fcr die Bev\u00f6lkerungsgesundheit.\r\nCOPD z\u00e4hlt dabei zu den Krankheiten, die in Deutschland\r\nmit am meisten Krankheitslast verursachen.3 Asthma,\r\ndie h\u00e4ufi gste chronische Erkrankung im Kindes- und\r\nJugendalter4, geh\u00f6rt zu den wichtigsten Ursachen von\r\nKrankheitslast bei Kindern und Jugendlichen5.\r\nSeite 2/\r\nEin Herz und eine Lunge\r\nZUSAMMENH\u00c4NGE ZWISCHEN ZWEI GRUPPEN VON VOLKSKRANKHEITEN\r\nHauptkammer des Herzens mit zunehmendem Schweregrad\r\nder Lungen\u00fcberbl\u00e4hung bei COPD verringert.12 13\r\nNeben COPD ist die obstruktive Schlafapnoe (OSA)\r\nmit einem erh\u00f6hten kardiovaskul\u00e4ren Risiko verbunden,\r\nwobei n\u00e4chtliche Herzrhythmusst\u00f6rungen durch OSA\r\ninduziert werden und zu der Entwicklung einer Herzinsuffi\r\nzienz beitragen k\u00f6nnen.14\r\nDes Weiteren erh\u00f6ht sich bei aktivem Asthma das\r\nRisiko ein Vorhoffl immern zu entwickeln um 76 Prozent.15\r\nZudem gibt es Anzeichen daf\u00fcr, dass eine Asthma-\r\nExazerbation im Jahr vor einem erstmaligen Herzinfarkt\r\ndie nachfolgende Sterblichkeit erh\u00f6ht.16\r\nIn der Todesstatistik wird COPD nicht voll erfasst,\r\nda in vielen F\u00e4llen Betroffene an kardiovaskul\u00e4ren\r\nUrsachen oder Lungenkrebs sterben.17 Bei einer effektiven\r\nPr\u00e4vention von Herz-Kreislauf-Erkrankungen\r\nm\u00fcssen chronische Lungen- und Atemwegserkrankungen\r\nber\u00fccksichtigt werden.\r\n1 https://pneumologie.de/storage/app/media/uploaded-fi les/20230320_\r\nWei%C3%9Fbuch_Lunge_2023.pdf\r\n2 https://www-genesis.destatis.de/genesis/online?operation=abruftabelleBearbeiten&\r\nlevelindex=1&levelid=1709045857378&auswahloperation=abruftabelleAuspraegungAuswaehlen&\r\nauswahlverzeichnis=ordnungsstruktur&auswahlziel=\r\nwerteabruf&code=23631-0001&auswahltext=&werteabruf=starten&wertauswahl=\r\n643&wertauswahl=2843#abreadcrumb\r\n3 https://edoc.rki.de/bitstream/handle/176904/10865/Krankheitslast%20in%20\r\nDeutschland%20und%20seinen%20Regionen.%20Ergebnisse%20zu%20den%20\r\n%e2%80%9edisability-adjusted%20life%20years%e2%80%9c%20%28DALY%29%20\r\naus%20der%20Studie%20BURDEN%202020.pdf?sequence=1&isAllowed=y\r\n4 https://www.gpau.de/fi leadmin/user_upload/GPA/dateien_indiziert/Leitlinien/\r\ngem._Leitlinie_Asthma.pdf\r\n5 https://www.thelancet.com/journals/lancet/article/PIIS0140-6736(18)32335-3/\r\nfulltext\r\n6 https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/29605197/\r\n7 https://www.dovepress.com/getfi le.php?fi leID=5234\r\n&\r\nChronische Lungen- und Atemwegserkrankungen\r\nweisen eine hohe Ko- bzw. Multimorbidit\u00e4t auf. Das\r\nbedeutet: die Betroffenen leiden h\u00e4ufi g an weiteren\r\nchronischen Erkrankungen \u2013 wie etwa an Herz-\r\nKreislauf-Erkrankungen. Grunds\u00e4tzlich bestehen eine\r\nReihe von funktionalen, empirisch evidenten Zusammenh\u00e4ngen\r\nzwischen Herz und Lunge.6\r\nStudien weisen drauf hin, dass COPD einen unabh\u00e4ngigen\r\nRisikofaktor f\u00fcr kardiovaskul\u00e4re Erkrankungen\r\ndarstellt.7 In einer gro\u00dfen internationalen Studie wurde\r\nbeobachtet, dass insbesondere nach einer schweren\r\nCOPD-Exazerbation das Risiko, ein kardiovaskul\u00e4res\r\nEvent zu erleiden, \u00fcber ein Jahr lang signifi kant erh\u00f6ht\r\nist.8 9 Zudem weisen COPD-Patient:innen ein um 40 %\r\nerh\u00f6htes Risiko f\u00fcr einen Herzinfarkt auf. Bei schwerer\r\nCOPD verdreifacht sich dieses Risiko. W\u00e4hrend akuter\r\nExazerbationen der COPD besteht dar\u00fcber hinaus eine\r\nbesonders hohe Gefahr f\u00fcr einen Herzinfarkt.10\r\nBesonders COPD und Herzschw\u00e4che treten h\u00e4ufi g\r\ngemeinsam auf. Bei rund fast einem Drittel der\r\nMenschen mit Herzschw\u00e4che (Herzinsuffi zienz) liegt\r\nebenfalls eine COPD vor.11 Dabei kann eine Herzmuskelschw\u00e4che\r\ndurch eine COPD verursacht werden, da eine\r\nchronisch obstruktive Lungenerkrankung dauerhaft zu\r\neiner Druckbelastung der rechten Herzh\u00e4lfte f\u00fchrt. In\r\nder Folge vergr\u00f6\u00dfert sich die rechte Herzkammer und\r\ndie rechte Herzmuskelwand verdickt \u2013 dadurch kann\r\nes zu einer Herzschw\u00e4che in Form der \u201erechtsventrikul\u00e4ren\r\nDilatation\u201c kommen. Dar\u00fcber hinaus gibt es erste\r\nAnzeichen daf\u00fcr, dass sich der Durchmesser der linken\r\n8 https://bmjopen.bmj.com/content/bmjopen/13/4/e070022.full.pdf\r\n9 https://erj.ersjournals.com/content/62/suppl_67/PA3013\r\n10 https://err.ersjournals.com/content/29/156/190139\r\n11 https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/17222727/\r\n12 https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC9346297/\r\n13 https://herzstiftung.de/service-und-aktuelles/presse/pressemitteilungen/\r\ncopd-herz\r\n14 https://www.aerzteblatt.de/archiv/50715/Obstruktive-Schlafapnoeein-\r\nwichtiger-kardiovaskulaerer-Risikofaktor\r\n15 https://www.springermedizin.de/kardiologie/bei-asthma-ist-das-risiko-fuervorhoffl\r\nimmern-erhoeht/24651976\r\n16 https://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1111/resp.14444\r\n17 https://medical-tribune.ch/news/pneumologie/10172303/copd-managementkomorbiditaeten/\r\n1/3 der Menschen mit Herzschw\u00e4che\r\nhaben ebenfalls eine COPD\r\nSeite 3/4Das Jahrzehnt der Lunge\r\nUNSER ANLIEGEN\r\nVor dem Hintergrund der bev\u00f6lkerungsmedizinischen\r\nund gesundheitspolitischen Bedeutung von chronischen\r\nLungen- und Atemwegserkrankungen, wird\r\nder politische Handlungsbedarf auf drastische Weise\r\nsichtbar \u2013 gerade weil es bisher keine politische Initiative\r\nin Deutschland gibt, die sich den Volkskrankheiten\r\nder Lunge widmet. Das ist angesichts der sehr hohen\r\nFallzahlen, der besseren Therapiem\u00f6glichkeiten und der\r\nVermeidbarkeit vieler Lungen- und Atemwegserkrankungen\r\nfolgenschwer.\r\nDas \u201eJahrzehnt der Lunge\u201d ist ein Zusammenschluss von\r\nExpert:innen aus \u00c4rzt:innenschaft und Patient:innenvertretung,\r\ndie sich dem Ziel verschrieben haben, den\r\n\u00fcber 14 Millionen chronisch Lungen- und Atemwegserkrankten\r\nin Deutschland mehr politische Pr\u00e4senz zu\r\nverleihen. Damit soll der Grundstein gelegt werden, um\r\nden Volkskrankheiten der Lunge wie Asthma und COPD\r\naus gesundheitspolitischer Sicht besser entgegentreten\r\nzu k\u00f6nnen. Als zentrale gesundheitspolitische Plattform\r\nhat das Jahrzehnt der Lunge Handlungsempfehlungen\r\nzur \u201eStrukturierten Versorgung\u201c und \u201ePr\u00e4vention und\r\nFr\u00fcherkennung\u201c erarbeitet. Das Jahrzehnt der Lunge wird\r\nfinanziell unterst\u00fctzt von und kooperiert mit AstraZeneca\r\nund Sanofi. Die inhaltliche Ausrichtung obliegt den\r\nExpert:innen."
                        }
                    },
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/bd/80/331513/Stellungnahme-Gutachten-SG2406280188.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-28"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0010123",
                        "regulatoryProjectTitle": "Ber\u00fccksichtigung chronischer Lungen- und Atemwegserkrankungen in der nationalen Politik",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "\r\nDatum der Untersuchung:  ___ ___/___ ___/___ ___ ___ ___   \r\nDie nachfolgenden Fragen beziehen sich haupts\u00e4chlich auf Ihre Lungen und Atemwege. Bitte antworten Sie wenn m\u00f6glich mit Ja oder Nein. Falls Sie sich bei Ihrer Antwort nicht sicher sind, antworten Sie bitte mit Nein. \r\nHUSTEN\r\n1.\tHaben Sie normalerweise Husten? (Dazu z\u00e4hlt Husten beim Rauchen oder wenn Sie das erste Mal ins Freie gehen. R\u00e4uspern z\u00e4hlt jedoch nicht dazu.)\r\n1 \u2610  Nein\r\n2 \u2610  Ja\r\n1a. Tritt dieser Husten seit den letzten drei Monaten oder l\u00e4nger auf?\r\n1 \u2610  Nein \r\n2 \u2610  Ja\r\n\t\t1b. Seit wie vielen Jahren haben Sie diesen Husten bereits?\r\n___ ___  Jahre \r\n\r\nRAUCHVERHALTEN\r\n2.\tRauchen Sie aktuell bzw. haben Sie fr\u00fcher geraucht?\r\n1 \u2610  Nein\r\n2 \u2610  Ja\r\n\t2a. Was rauchen Sie bzw. haben Sie geraucht?\r\n\t1 \u2610  Zigaretten\r\n2 \u2610  E-Zigaretten\r\n3 \u2610  Anderes, bitte angeben ___ ___  ___ ___  ___ ___  \r\n\t\t2b. Wie viel rauchen Sie pro Tag bzw. haben Sie geraucht?\r\n\t\t\t___ ___  pro Tag\r\n\t\t2c. Seit wie vielen Jahren rauchen Sie bzw. wie viele Jahre lang haben Sie geraucht?\r\n\t\t\t___ ___  Jahre\r\n\r\n3.\tSind Sie oder waren Sie intensiv Passivrauch ausgesetzt?\r\n1 \u2610  Nein\r\n2 \u2610  Ja\r\n\r\nAUSWURF\r\n4.\tKommt es bei Ihrem Husten normalerweise zu Auswurf?\r\n1 \u2610  Nein \r\n2 \u2610  Ja\r\n4a. Kommt es bei Ihrem Husten seit den letzten drei Monaten oder l\u00e4nger zu Auswurf?\r\n1 \u2610  Nein \r\n2 \u2610  Ja\r\n\t\t4b. Seit wie vielen Jahren kommt es bei Ihrem Husten zu Auswurf?\r\n___ ___  Jahre \r\n\r\nKEUCHATMUNG\r\n5.\tH\u00f6rt sich Ihre Atmung bei einer Erk\u00e4ltung jemals keuchend oder pfeifend an?\r\n1 \u2610  Nein \r\n2 \u2610  Ja\r\n5a. Seit wie vielen Jahren ist dies der Fall?\r\n___ ___  Jahre \r\n\r\n6.\tH\u00f6rt sich Ihre Atmung jemals keuchend oder pfeifend an, abgesehen von einer Erk\u00e4ltung?\r\n1 \u2610  Nein \r\n2 \u2610  Ja\r\n\t6a. Seit wie vielen Jahren ist das der Fall?\r\n___ ___  Jahre \r\n\r\n\r\n7.\tHatten Sie schon einmal anfallsartige Luftnot?\r\n1 \u2610  Nein \r\n2 \u2610  Ja\r\n\t7a. Wie alt waren Sie, als Sie einen solchen Anfall das erste Mal hatten?\r\n___ ___  Jahre \r\n\t\t7b. Hatten Sie zwei oder mehrere solcher Anf\u00e4lle?\r\n\t\t\t1 \u2610  Nein \r\n2 \u2610  Ja\r\n\r\nKURZATMIGKEIT\r\n8.\tLeiden Sie unter Luftnot, wenn Sie schnell in der Ebene gehen oder bergauf gehen?\r\n1 \u2610  Nein \r\n2 \u2610  Ja\r\n8a. M\u00fcssen Sie aufgrund von Luftnot langsamer in der Eben gehen als andere Menschen Ihres Alters?\r\n1 \u2610  Nein \r\n2 \u2610  Ja\r\n8b. M\u00fcssen Sie jemals aus Atemnot anhalten, wenn Sie in der Ebene in Ihrem eigenen Tempo gehen?\r\n1 \u2610  Nein \r\n2 \u2610  Ja\r\n\r\nERK\u00c4LTUNGEN UND ERKRANKUNGEN IM BRUSTKORB\r\n9.\tWenn Sie eine Erk\u00e4ltung bekommen, geht diese dann auf Ihren Brustkorb \u00fcber? (Anmerkung: \u201eNormalerweise\u201c bedeutet hier mehr als die H\u00e4lfte der Zeit)\r\n1 \u2610  Nein \r\n2 \u2610  Ja\r\n3 \u2610  Ich bin nie erk\u00e4ltet\r\n\r\n\r\nHEUSCHNUPFEN/ JAHRESZEITLICH BEDINGE ALLERGIEN\r\n10.\tHatten Sie jemals Heuschnupfen oder saisonale Allergien?\r\n      1 \u2610  Nein \r\n      2 \u2610  Ja\r\n10a. Wurde das von einem Arzt / einer \u00c4rztin attestiert?\r\n1 \u2610  Nein \r\n2 \u2610  Ja\r\n10b. In welchem Alter hat diese Allergie begonnen?\r\n___ ___  Jahre alt\r\n\r\n\r\n11.\tHaben Sie in den letzten 12 Monaten eine Behandlung (Medikamente oder Sprays) gegen eine laufende oder verstopfte Nase oder Heuschnupfen (oder saisonale Allergien) in Anspruch genommen?\r\n        1 \u2610  Nein \r\n        2 \u2610  Ja\r\n\r\n12.\tHatten Sie in den letzten 12 Monaten ein Problem mit Niesen, einer laufenden oder verstopften Nase und das, obwohl Sie KEINE Erk\u00e4ltung oder Grippe hatten?\r\n         1 \u2610  Nein \r\n         2 \u2610  Ja\r\n12a. Wurde dieses Nasenproblem in den letzten 12 Monaten von juckenden und/oder tr\u00e4nenden Augen begleitet?\r\n1 \u2610  Nein \r\n2 \u2610  Ja\r\n\t\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Ber\u00fccksichtigung chronischer Lungen- und Atemwegserkrankungen in der nationalen Politik"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Im Rahmen der geplanten Gesetzgebung sollen chronische Lungen- und Atemwegserkrankungen schwerpunktm\u00e4\u00dfig als Aufgabe der \u00f6ffentlichen Gesundheitsvorsorge angesehen werden.",
                "draftBill": {
                    "customDate": "2024-06-13",
                    "customTitle": "Entwurf eines Gesetzes zur St\u00e4rkung der \u00d6ffentlichen Gesundheit",
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "shortTitle": "BMG",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit",
                            "url": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/"
                        }
                    ]
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                        "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                        "en": "Health promotion"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                        "en": "Other in the field of \"Health\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010124",
                "statements": [],
                "title": "Ber\u00fccksichtigung chronischer Lungen- und Atemwegserkrankungen in der nationalen Politik II"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "GEG",
                        "title": "Gesetz zur Einsparung von Energie und zur Nutzung erneuerbarer Energien zur W\u00e4rme- und K\u00e4lteerzeugung in Geb\u00e4uden",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/geg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Der verpflichtende Tausch von ineffizienten Heizungspumpen soll eingef\u00fchrt werden. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                        "en": "Other in the field of \"Energy\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010125",
                "statements": [],
                "title": "Verbesserung der gesetzlichen Rahmenbedingungen f\u00fcr Effizienzma\u00dfnahmen im Geb\u00e4udebereich"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "ZHG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Aus\u00fcbung der Zahnheilkunde",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/zhg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Der rechtliche Rahmen soll so angepasst werden, dass bei der Behandlung von Zahnfehlstellungen mit Clear Alignern zwingend eine konstante, pers\u00f6nliche \u00e4rztliche \u00dcberwachung sichergestellt sein muss.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                        "en": "Other in the field of \"Health\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010126",
                "statements": [],
                "title": "Einf\u00fchrung einer \u00e4rztlichen \u00dcberwachungspflicht bei Clear Alignern-Behandlungen"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/0c/49/325780/Stellungnahme-Gutachten-SG2406240187.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-16"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010119",
                "regulatoryProjectTitle": "Erweiterte Herstellerverantwortung (EPR) f\u00fcr Matratzenrecycling",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Matratzenrecycling: Politische Ma\u00dfnahmen zur F\u00f6rderung der Kreislaufwirtschaft\r\nStand: Mai 2024 \r\n\r\nJ\u00e4hrlich werden in Deutschland sch\u00e4tzungsweise mehr als 8 Millionen Matratzen entsorgt, EU weit sind es etwa 40 Millionen. In deutschen Haushalten werden Matratzen sch\u00e4tzungsweise 10 bis 14 Jahre lang verwendet. Im Krankenhaus- und Beherbergungssektor ist die Nutzungsdauer ku\u0308rzer und liegt bei etwa 5 bis 8 Jahren.\r\n\r\nDie Bundesregierung hat es sich im Koalitionsvertrag zum Ziel gesetzt, die Kreislaufwirtschaft als wirksamen Klima- und Ressourcenschutz und als Chance fu\u0308r eine nachhaltige wirtschaftliche Entwicklung zu f\u00f6rdern. Fu\u0308r Altmatratzen gibt es bisher keine (ausreichende) Infrastruktur, um diese recyceln zu k\u00f6nnen. Das bedeutet, dass das Recyclingpotential dieses Abfallstroms nicht ausgesch\u00f6pft werden kann.\r\n\r\nVor dem Hintergrund der Nationalen Kreislaufstrategie, die derzeit erarbeitet wird, wollen IKEA Deutschland und der NABU auf diese Lu\u0308cke aufmerksam machen.\r\n\r\nBislang wird der Gro\u00dfteil der Altmatratzen aus Kostengru\u0308nden energetisch verwertet, w\u00e4hrend weniger als fu\u0308nf Prozent werkstofflich zu Sekund\u00e4rrohstoffen recycelt werden. Nach fachgerechter Sammlung und Zerlegung in einer spezialisierten Demontageanlage k\u00f6nnen jedoch ca. 80-90 Prozent einer Matratze zu Sekund\u00e4rrohstoffen recycelt werden. Durch ein hochwertiges Recycling von Matratzen kann man somit wertvolle Ressourcen einsparen und die Umwelt erheblich entlasten \r\n\r\nUm dieser anspruchsvollen Aufgabe gerecht zu werden, bedarf es verbindlicher Ziele und transparenter Kriterien. Zur Erh\u00f6hung der Verwertungsquoten von Altmatratzen und damit einer deutlichen CO2-Einsparung fordern der NABU und IKEA Deutschland die Bundesregierung auf, folgende Ma\u00dfnahmen umzusetzen:\r\n\r\n1)\tEinfu\u0308hrung der erweiterten Herstellerverantwortung (EPR)\r\nEin bundesweit verbindliches EPR-System fu\u0308r das Matratzenrecycling nimmt Hersteller,Einzelh\u00e4ndler und Importeure fu\u0308r die Organisation und Finanzierung der Sammlung und des Recyclings von Altmatratzen in die Pflicht. Unsere Nachbarl\u00e4nder Belgien, Frankreich und die Niederlande gehen hier bereits mit gutem Beispiel voran. Gleichzeitig begru\u0308\u00dfen wir die Bestrebungen des Europ\u00e4ischen Parlaments, EPR-Systeme auf Matratzen auszuweiten.\r\n\r\n2)\tSaubere Sammlung\r\nMatratzen aus Privathaushalten sind Sperrmu\u0308ll, der entweder an Wertstoffh\u00f6fen abgegeben oder - meistens gegen Gebu\u0308hr - von den lokalen Entsorgungsunternehmen abgeholt wird. Dort sind die Matratzen oft verschmutzt oder durchn\u00e4sst. Fu\u0308r die Wiederverwertung und das Recycling sind verunreinigte und nasse Matratzen jedoch ungeeignet. Eine ordnungsgem\u00e4\u00dfe und getrennte Sammlung sowie eine trockene Lagerung (z.B. in einem geschlossenen Container) mu\u0308ssen daher zur Pflicht werden.\r\n\r\n3)\tVerbindliche \u00d6kodesign-Anforderungen fu\u0308r Matratzen auf EU-Ebene\r\nDie vom Europ\u00e4ischen Parlament und dem Rat der EU angeku\u0308ndigte \u00d6kodesign-Richtlinie (ESPR) fu\u0308r nachhaltige Produkte soll den Anwendungsbereich der bestehenden Richtlinie (2009/125/EG) erweitern und einen harmonisierten Rahmen fu\u0308r die Festlegung von Anforderungen unter anderem zur Erleichterung des Recyclings schaffen. Die Bundesregierung muss sich dafu\u0308r einzusetzen, dass verbindliche Vorgaben fu\u0308r Matratzen zu\u0308gig vorangetrieben werden.\r\n\r\nIKEA Deutschland und der NABU engagieren sich fu\u0308r die Etablierung einer Kreislaufwirtschaft. Wir sind davon u\u0308berzeugt, dass dies nur mit innovativen und verl\u00e4sslichen politischen Rahmenbedingungen gelingen kann, in denen alle Akteur*innen ihren Beitrag leisten. IKEA Deutschland und der NABU wollen hier mit ihrer Zusammenarbeit beispielhaft vorangehen.\r\n\r\nIKEAs aktiver Beitrag zur Kreislaufwirtschaft\r\n\r\nAls einer der gr\u00f6\u00dften Matratzenh\u00e4ndler in Deutschland m\u00f6chte IKEA Deutschland dazu beitragen die Kreislaufwirtschaft zu st\u00e4rken und Umweltbelastungen zu reduzieren.\r\n\r\nBereits heute sind 56 Prozent aller bei IKEA verwendeten Materialien erneuerbar und 17 Prozent werden recycelt. Das Unternehmen m\u00f6chte seinen Kund*innen einen besseren Alltag im Einklang mit Natur und Umwelt bieten und konzentriert sich dabei auf die vier Prinzipien Reparieren, Wiederverwenden, Wiederverkaufen und Recyceln.\r\n\r\nAls vision\u00e4res Unternehmen ist IKEA Anteilseigner von RetourMatras, einem Unternehmen, das Matratzen zerlegt und die Materialien (einschlie\u00dflich Schaumstoff) fu\u0308r das Recycling aufbereitet. Die RetourMatras Gruppe hat die Kapazit\u00e4t, j\u00e4hrlich 2 Millionen Matratzen zu zerlegen und 85 Prozent der wiedergewonnenen Materialien fu\u0308r die Wiederverwendung aufzubereiten. Heute kann bereits der Polyurethanschaum von 200.000 Matratzen zu Repolyol recycelt werden, einem wichtigen Bestandteil fu\u0308r die Herstellung neuer Schaumstoffe. \r\n\r\nIKEA hat sich zum Ziel gesetzt, bis 2030 die gleiche Anzahl an Matratzen zu recyceln, die das Unternehmen verkauft. Heute werden bereits vier Prozent des Schaumstoffs aus recycelten oder erneuerbaren Materialien hergestellt. Neben der Umwandlung von herk\u00f6mmlichem Schaumstoff in recycelten oder erneuerbaren Schaumstoff sucht IKEA auch nach L\u00f6sungen, um Schaumstoff durch andere Materialien wie Holzfasern zu ersetzen. Bis 2025 strebt IKEA einen Anteil von mindestens 20 Prozent erneuerbarer oder recycelter Materialien in allen von IKEA verarbeiteten Schaumstoffen an und hat sich zum Ziel gesetzt bis 2030 ein kreislauforientiertes Unternehmen zu werden"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d2/2c/325782/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260215.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_AA",
                                "de": "Ausw\u00e4rtiges Amt (AA)",
                                "en": "Ausw\u00e4rtiges Amt (AA)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-14"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010122",
                "regulatoryProjectTitle": "Fortf\u00fchrung der Finanzierung des Polioprogramms der GPEI durch die Bundesrepublik Deutschland",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "GPEI review of IMB\u2019s 22nd report and midterm review: Closing in on zero - 20th Parliamentary Advisory Board \u201cEnd Polio Now\" \r\nDedication\r\n\r\nFor their invaluable contributions to world health by vaccinating children and delivering other health services to their communities, the Global Polio Eradication Initiative dedicates this report to frontline workers, and particularly those workers who have lost their lives. The report is also dedicated to children, adolescents, and adults affected by polio and to the polio-affected advocates who have used their voice and experience to play a key role in the eradication effort. Thank you.\r\n\r\nWe are closing in on zero, despite delays to ambitious timelines\r\n\r\n\u2022\tThe Independent Monitoring Board\u2019s 22nd Report and Mid-Term Review highlights \r\nthe very real successes and challenges of the GPEI\u2019s polio eradication efforts. \r\n\u2022\tWe believe WPV1 eradication can still be certified in 2026 and do not foresee changes to this timeframe despite interruption efforts extending beyond 2023\r\n\u2022\tThe programme agrees with the IMB assessment that the 2023 cVDPV2 goal will be missed; and believes that interruption can be achieved by the end of 2025 through intensified outbreak response activities, realizing eradication by 2028\r\n\u2022\tWe recognize the pressing technical, community engagement, local and \r\ngeopolitical challenges before us. Security and instability in key geographies pose \r\na singular challenge\r\n\u2022\tThe programme is clear-eyed about the risks highlighted by the IMB and is \r\naddressing those that are most important to the programme\u2019s goals\r\n\r\nWe are implementing IMB recommendations based on priority and likely impact on interruption goals\r\n\r\n\tNo\tPriority\tRecommended action\tNotes\r\nGoal 1\t6\tHigh\tContinue working closely with provincial chief secretaries in Pakistan\tAgree; will continue to do so\r\n\t12\tHigh\tUndertake advocacy with provincial governors in Afghanistan\tAgree; pursuing all relevant opportunities\r\n\t5\tMedium\tIncrease the number of campaigns planned in the endemics in 2023\tAgree in principle; adhering to existing campaigns and following epi\r\n\t9\tMedium\tNew EMRO regional director should prioritize the regional subcommittee\tAgree and should happen in natural course; POB engaging\r\n\t7\tLow\tOrder an independent audit in eastern Afghanistan\tAgree would be interesting, but lower priority and poses challenges\r\n\t8\tLow\tCarry out a serology study in eastern and southern Afghanistan\tAgree in principle; inaccessibility remains key issue\r\n\t14\tLow\tConvene a high-level meeting on developing a health system in Afghanistan\tAgree in principle; beyond GPEI\u2019s remit; willing to contribute\r\nGoal 2\t3\tHigh\tExtinguish cVDPV1 in Africa\tAgree\r\n\t2\tMedium\tCarry out budgetary review\tAgree in principle and is underway\r\n\t4\tMedium\tImmediately introduce direct detection technologies\tAgree in principle; studies underway and approval timelines remain TBC\r\n\t10\tLow\tReconvene presidential task force in Nigeria\tAgree; and has already been done\r\n\t13\tLow\tOrganize a high-level summit on strengthening Nigerian primary health care\tAgree in principle; must be country-driven\r\n\t15\tHigh\tSupport integrated immunization campaigns\tAgree and several integrated campaigns recently completed\r\n\t1\tHigh\tReview IMB's list of risks and set out action being taken to resolve or mitigate each\tDone; see GPEI response to IMB\u2019s 22nd Report and Mid-Term Review\r\n\t11\tMedium\tPrepare polio resilience plans\tAgree in principle; underway at regional level and GPEI can support\r\n\r\n\r\nWPV1 global overview\r\n\r\nEndemic countries \r\n\u2022\tAfghanistan: Six WPV1 cases reported in 2023 \u2013 all from Nangarhar province. \r\n\u2022\tPakistan: Six WPV1 cases reported in 2023 \u2013 from Khyber Pakhtunkhwa (KP) and Sindh \r\n\u2022\tMajor increase in ES detections in the past six months \r\n\u2022\tThe lack of a corresponding increase in cases is attributed to high overall population immunity and expansion of highly sensitive environmental surveillance \r\n\r\nNon-endemic countries: \r\n\u2022\tZero WPV1 cases in 2023; last case reported in Mozambique in 2022\r\n\r\nGoal 1 summary: maintaining intensity and momentum\r\n\r\n\u2022\tThe programme remains intently focused on 2026 and the eradication endgame; GPEI will maintain the current intensity of its efforts and approaches to that end\r\n\u2022\tGPEI is not reducing efforts and is managing current\u2014and anticipated future\u2014risks carefully\r\n\u2022\tThough the IMB Mid-Term Review deems Goal 1 as off track (as it relates to 2023), we propose no adjustments in the timeline or goals for global eradication of all wild poliovirus\r\n\u2022\tWhile we recognize potentially devastating vulnerabilities (e.g., Kandahar), we are making\u2014and will continue to make\u2014adjustments and refinements to reach missing children\r\n\u2022\tAfrica has had 14 months without detected WPV1 transmission (last case: Mozambique, 10 August 2022). OBRAs are planned in Nov 2023 to assess closure of outbreak\r\n\r\ncVDPV2 global overview\r\n\r\n\u2022\tThere were 386 cVDPV2 cases in 20232 compared to 689 in 2022\r\n\u2022\tThe number of cVDPV2 cases continues the downward trend from the 2020 peak\r\n\u2022\tSince January 2021, cVDPV2 cases in DRC, Nigeria, Yemen and Somalia have accounted for over 70% of all global cases\r\n\r\ncVDPV1 global overview\r\n\r\n\u2022\tSince 2016, 14 cVDPV1 emergences have been reported across 12 countries\r\n\u2022\tIn 2023, 133 cVDPV1 cases have been reported across three countries - DRC, Madagascar, and Mozambique (193 cases in 2022)\r\n\u2022\tThere were no new emergences in 2023\r\n\u2022\tExploring bOPV support within Big Catch Up and Recovery efforts in selected countries\r\n\r\nGoal 2 summary: downward trend needs to be accelerated\r\n\r\n\u2022\tNew cVDPV2 cases and emergences appear to be declining, but ongoing inaccessibility and security risks fuel transmission in the most consequential geographies\r\n\u2022\tGoal 2 of the current strategy is focused on cVDPV2, but the programme has adapted to two major events since 2022: (1) the importation of WPV1 in southeast Africa, and (2) an explosive cVDPV1 outbreak in eastern DRC\r\n\u2022\tThe response to the Type 1 outbreaks is being managed through existing strategy and budget, and GPEI will continue to respond to all outbreaks, irrespective of type\r\n\u2022\tThe programme has planned a scaled-up, aggressive response tailored to specific geographies in 2024 to accelerate \u201cthe path to zero\u201d and stands unequivocally behind the tools (e.g., vaccines) at its disposal\r\n\r\nClosing in on zero in the world\u2019s most challenging contexts\r\n\r\nInsecurity, inaccessibility and political challenges are the biggest risks for the programme\r\nEndemics\r\n\u2022\tThough one epidemiological block, the Afghanistan\u2013Pakistan operating dynamic is complex\r\n\u2022\tThe EMRO sub-committee on Polio Eradication and Outbreaks will undergo an important leadership transition with RD\u2019s departure\r\n\r\nAfghanistan\r\no\tWorld\u2019s largest humanitarian crisis, continues to deteriorate with very few international health actors left in the country\r\no\tEngagement of regional partners is critical\r\no\tChallenges reaching persistently missed children\r\no\tKandahar an ongoing concern\r\n\r\nPakistan\r\no\tEconomic and humanitarian challenges coupled with political and security challenges\r\no\tProgramme continues to miss a large number of children; approximately 50,000 children in the region (south KP) are regularly missed during OPV SIAs\r\no\tIncreased security management challenges during political transition\r\n\r\nConsequential geographies\r\n\r\nDRC (Eastern)\r\no\tInsecurity, armed conflict, large numbers of IDPs \r\no\tElections scheduled for December 2023 \r\no\tChallenges with campaigns due to complex environment, weak logistics, and inaccessibility\r\n\r\nNigeria (Northwest)\r\no\t3 front-line workers killed; 13 taken hostage; insurgency and banditry in key states \r\no\t>3.9M children in 31K settlements inaccessible \r\no\tStrong local partnerships; Dr. Pate\u2019s recent app\r\n\r\nSomalia (Central)\r\no\tFor the first time, there are no fully inaccessible districts \r\no\tOngoing challenges related to famine, insecurity, and weak health systems\r\no\tPhased withdrawal of the African Union troops, to be completed in 2024\r\n\r\nYemen (Northern)\r\no\tHealth emergency \r\no\tAnti-vaccine sentiment in government \r\no\tNo campaign activities since outbreak began \r\no\tRisk of spillover from northern governance to the wider region\r\n\r\nThe programme is managing risks aggressively\r\n\r\n\u2022\tThe IMB identified 20 risks and the programme categorized the inherent and residual risk of each \r\n\u2022\tThe programme is taking mitigating actions to address each risk, though some high inherent risks are assessed as having high residual risks despite mitigating efforts: \r\no\tRisk 1.9: re-establishment of wild poliovirus circulation in Kandahar \r\n\uf0a7\tMitigating actions: implementation of health camps, coordination with humanitarian actors\r\no\tRisk 2.5: large outbreaks of cVDPV1 \r\n\uf0a7\tMitigating actions: incorporating cVDPV1 into outbreak response, increasing speed and breadth of response to new outbreaks \r\n\u2022\tOther high inherent risks are assessed as having medium residual risk after mitigating actions are applied: \r\no\tRisk 1.12: Cross-border transmission \r\n\uf0a7\tMitigating actions: approaching area as a single epidemiological block; coordinating SIA schedules in endemic zones; 3 large outbreak response campaigns targeting 2M+ children \r\n\u2022\tMore details about how the programme is managing risks across Goal 1 and Goal 2 are provided in Annex 1\r\n\r\nConsequential geographies remain engines of transmission\r\n\r\nWe are focused on four sub-national geographies identified by GPEI in 2022 as driving the continued spread of cVDPV2; these geographies feature some of the highest proportions of zero-dose children and are affected by complex humanitarian emergencies and ongoing security and access concerns. \r\n\u2022\tNigeria remains the most significant engine of transmission, having exported virus to more than 19 countries in the subregion \r\n\u2022\tDRC is second to Nigeria, with exportation to 5 countries (CAR, Burundi, Malawi, Zambia, Botswana) \r\n\u2022\tSomalia has experienced unbroken transmission since early 2017 and continues to infect immediate neighbors \r\n\u2022\tYemen did not conduct campaigns during its explosive 2021\u20132022 outbreak, and 70% of under-10 children live in the north, with 87% of polio cases; exportation continues from inaccessible areas\r\n\r\nWe remain focused on stopping transmission at the source in the most consequential geographies\r\n\r\n\u2022\tWe\u2019ve restructured our outbreak response to focus on the most consequential geographies\r\n\u2022\tTailored immunization responses are bringing the full weight of the programme to bear: \r\no\tIn Nigeria, against a backdrop of inaccessibility, between-round activities, and polio vaccines with plusses are being designed and delivered settlement by settlement to reach missed children \r\no\tIn DRC, microplanning efforts are targeting specific areas and populations (e.g., Tanganyika)\r\no\tAccessibility remains a challenge in Somalia, though health camps are successfully providing integrated health services \r\no\tNorthern Yemen remains almost entirely inaccessible due to anti-vaccine sentiment in government \r\n\uf0a7\tQuestions remain about how the programme can break through \r\n\uf0a7\tSome hopeful signs with Houthi leaders and grassroots mobilisation (esp. around measles) but nothing definitive as yet \r\n\u2022\tAdditionally, the programme has increased focus on the 'ongoing outbreaks\u2019 in countries immediately proximate to the consequential geographies to reduce importation, and is prepositioning resources to assure timely response\r\n\r\nFocus on Integration activities\r\n\r\nIntegration priorities\r\n\r\n\u2022\tMapping integration opportunities \r\n\u2022\tStakeholder facilitation \u2013 Big Catch Up\r\n\u2022\tLaunch of the integration factsheet\r\n\u2022\tQuarterly integration inventories made available\r\n\r\nThe Importance of Integration for Measles Elimination and Control\r\n\r\nIntegration can also help address the increasing number of outbreaks and a resurgence in measles cases\r\n\r\nMeasles Scope and Impact\r\nMeasles Campaigns\r\n19 campaigns containing measles completed in 2023 \r\n\r\n6 measles campaigns funded by M&RP Outbreak Response Fund\r\n\r\n6 measles campaigns integrated with polio\r\n\r\nGavi\r\n\r\nPOB request 14 Oct 2023: \r\n\u2022\tMeet with Gavi leadership on polio transition to ensure linkages with the Gavi 6.0 strategy development process\r\nKey issues:\r\n\u2022\tSupport to Catch up and Recovery \r\n\u2022\tIPV performance and progress on zero dose agenda\r\n\u2022\tGavi 6.0 \u2013 IPV, nOPV stockpile management and surveillance within the pandemic preparedness and response framework\r\n\r\nResourcing challenges require ongoing commitment within and beyond GPEI\r\n\r\n\u2022\tIt is not possible to allocate money or vaccines that GPEI does not have \r\n\u2022\tThe epidemiology, in combination with available resources and the capacity to implement, determines programme priorities \r\n\u2022\tThe 2024 budget proposal includes an aggressive outbreak response that the programme considers essential to achieving interruption for Goal 2 within the next two years. \r\n\u2022\tThe proposal remains within the $4.8bn 5 year budget envelope but it exceeds projections for expected contributions \r\n\u2022\tChallenges around resource mobilization will require important tradeoffs and increased alignment of FRR and non-FRR funding sources \r\n\u2022\tGiven the complexity of the certification criteria for cVDPVs which may result in different timelines for cVDPV1, 2 & 3, the financial implications of extending the interruption timeline for Goal 2 by up to two years have not been assessed \r\n\u2022\tOnce the GCC determines Goal 2 certification criteria, expected in November 2023, GPEI will conduct a thorough budgeting exercise and come back to POB in 2024 with a fully costed plan.\r\n\r\nANNEX: 1 risk summary \r\n\r\nGoal 1 risks summary\r\n\r\n\tInherent risk\tResidual risk\tDescription\tNotes\r\n1.1\tHigh\tMedium\tLoss of continuity of political commitment and alignment and security support in Pakistan\t\u2022\tMitigation plans in place\r\n\u2022\tDeputy commissioners being rotated \r\n\u2022\tElection-related security gaps should be short-lived\r\n1.2\tHigh\tMedium\tWeakening of newly established resilience in former polio reservoirs in Pakistan\tSteps underway to bolster campaigns and essential immunization in historic reservoirs; emphasis on Peshawar\r\n1.3\tHigh\tMedium\tReestablishment of transmission in Quetta Block\tExtra immunization rounds, renewed attention to SIA quality, and intensified surveillance\r\n1.4\tHigh\tMedium\tSolely incremental, instead of transformative, improvements in access and programme performance in south Khyber Pakhtunkhwa\t\u2022\tAdvocating with federal health minister\r\n\u2022\t\u201cReaching the unreached\u201d strategy; synergies with EIP\r\n1.5\tHigh\tMedium\tThe lack of a critical mass of integrated methods of Polio Programme delivery\tProgramme building out integration function; developing detailed workplan for POB review\r\n1.6\t-\t-\tThe continuation of poor sanitary conditions in polio-endemic areas and those places vulnerable to re-established transmission\tLarge WASH investments exceed programme resources but GPEI continues to advocate w/ development partners on WASH investments in polio-affected countries\r\n1.7\tMedium\tLow\tThe cohesiveness of the Eastern Mediterranean Regional Subcommittee on Polio Eradication and Outbreaks weakening after the retirement of the current WHO Regional Director\tCommitment remains firm amongst member states; October committee meeting; POB to engage with new RD\r\n1.8\tHigh\tMedium\tDisruptions posed by community boycotts in Pakistan\tEngaging provincial chief secretaries and enhanced community engagement\r\n1.9\tHigh\tHigh\tReestablishment of wild poliovirus circulation in Kandahar\tLack of H2H campaigns remains most significant challenge; mitigation efforts and diplomacy continue\r\n1.10\tHigh\tMedium\tLoss of momentum to close the immunity gap in east Afghanistan\tEngaging regional ministers of health and EMRO subcommittee\r\n1.11\tHigh\tHigh\tLack of funding preventing Afghanistan sustaining gains in interrupting wild poliovirus transmission\tGPEI agrees, and efforts should be led by regional actors; external funding and PHC critical; programme to review a roadmap currently under development\r\n1.12\tHigh\tMedium\tCross-border transmission\tGPEI approaches the area as a single epidemiological block; increasing coordination throughout, including specific SIA schedules in endemic zones, three large outbreak response campaigns targeting 2M+ children, four riskreduction campaigns in high-risk districts, and SIAs as part of national immunization days\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nGoal 2 risks summary\r\n\r\n\tInherent Risk\tResidual Risk\tRisk\tNotes\r\n2.1\tHigh\tHigh\tEssential immunisation coverage remaining at low levels\tCountries must own essential immunization programmes; EPI, Gavi and IA2030 partners need to support countries to improve RI and reach zero dose children. Big Catch Up targeting key polio-affected states\r\n2.2\tHigh\tMedium\tImplementing emergency outbreak responses continuing to be weak\tAggressive scale-up planned in outbreak response\r\n2.3\tHigh\tMedium\tInsufficient resources necessitating unsatisfactory prioritisation decisions\tAggressive outbreak response is costed at $1.1B but the programme currently has $0.9B. If new funds cannot be secured, use of non-FRR funds may be a route forward\r\n2.4\tHigh\tLow\tFailure to get vaccine strategy right\t\u2022 GPEI has anticipated this risk and has acted by developing a vaccine security strategy, establishing a bOPV cessation team, and undertaking a lessonslearned exercise from the 2016 switch\r\n\r\n\u2022 Workstreams ongoing to improve demand and supply forecasting; expanding OPV suppliers\r\n2.5\tHigh\tHigh\tLarge outbreaks of type 1 vaccine-derived polio\t\u2022 Immunity gaps continue due to poor RI; preventive bOPV rounds may reduce risk but depends on sufficient funding or non-FRR funds being made available \r\n\r\n\u2022 GPEI prioritises active outbreak response above prevention; GPEI will respond to any type 1 outbreak quickly and comprehensively\r\n2.6\tHigh\tHigh\tNigeria eliminating polio again and remaining vulnerable to another slide back because of lack of development of long-standing vision to develop strong, comprehensive primary care\tDr. Pate appointment and Presidential Task Force represent opportunities; also a push to establish statewide scorecard for performance and monitoring on polio, EI, and PHC\r\n2.7\tHigh\tMedium\tTemporary diminished commitment if 2023 goals are not achieved\t\u2022 Aggressive intensification of outbreak response is a core focus for the programme \r\n\r\n\u2022 Robust advocacy planning and donor engagement under development; we must remain focused and intensify efforts\r\n2.8\tHigh\tMedium\tCollapse or major disruption of supply of novel oral polio vaccine\tProjected supply expected to exceed programme needs; but risk of disruption remains GPEI is funding tech transfer to a second manufacturer, which may come online in 2024\r\n\r\n\r\nAdditional GPEI-identified risks\r\n\r\n\tInherent Risk\tResidual Risk\tRisk\tNotes\r\n3.1\tHigh\tHigh\tInaccessibility and insecurity\t\u2022 Programme has several mitigating workstreams in place, including negotiating access, pre-positioning funding and vaccines where feasible, tracking and monitoring inaccessible children, working closely with the U.N. Dept for Safety and Security, and ensuring staff are prepared to go into the field when security can be provided \r\n\r\n\u2022 GPEI has a track record of finding a way even in the most difficult circumstances\r\n3.2\tMedium\tLow\tOperational effectiveness\t\u2022 The operational effectiveness of the partnership at global, regional, national, and sub-national levels can be improved; GPEI will adjust where necessary \r\n\r\n\u2022 Senior leadership of GPEI partners need to continue advocating for programme priorities and bolster support within their respective agencies and with key political and community leaders as well as the donor community \r\n\r\n\u2022 Given the importance of a scaled up OB response, the OB budget and planning frame has been restructured to enable a clearer focus on Consequential geographies, Ongoing outbreaks, and New outbreaks \r\n\r\n\u2022 Greater visibility over non-FRR investments, especially in Consequential Geographies will also be required\r\n\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/40/05/331509/Stellungnahme-Gutachten-SG2406280183.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-28"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010123",
                "regulatoryProjectTitle": "Ber\u00fccksichtigung chronischer Lungen- und Atemwegserkrankungen in der nationalen Politik",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Stand: 28. Juni 2024 \r\nEin Herz und eine Lunge: Chronische Atemwegserkrankungen m\u00fcssen bei HKE-Versorgung mitgedacht werden\r\nDas Jahrzehnt der Lunge begr\u00fc\u00dft das \u201eGesetz zur St\u00e4rkung der Herzgesundheit\u201d (Gesundes-Herz-Gesetz \u2013 GHG). Die im Referentenentwurf des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit (BMG) vorgeschlagenen Ma\u00dfnahmen zur Fr\u00fcherkennung und Verbesserung der Versorgung sind zielf\u00fchrend, um die durch Herz-Kreislauf-Erkrankungen (HKE) verursachte Krankheitslast zu reduzieren und somit auch Kosten im Gesundheitssystem zu senken.\r\nAllerdings besteht Nachbesserungsbedarf hinsichtlich des bisher nicht ausreichend ber\u00fccksichtigten Zusammenhangs zwischen den millionenfach vorkommenden chronischen Erkrankungen der Lunge und dem Verlauf von Herz-Kreislauf-Erkrankungen. Chronische Lungen- und Atemwegserkrankungen k\u00f6nnen entscheidende Mitverursacher und Einflussgr\u00f6\u00dfen f\u00fcr Herzerkrankungen sein. Die Verbesserung der Fr\u00fcherkennung und Versorgung in diesen Krankheitsfeldern unterst\u00fctzt damit auch direkt die Ziele des \u201eGesetzes zur St\u00e4rkung der Herzgesundheit\u201c. Grunds\u00e4tzlich bedarf es \u00e4hnlich zum Gesundes-Herz-Gesetz eines \u201eNationalen Aktionsplan Lunge\u201c, der sich den aktuellen Herausforderungen in den Bereichen Pr\u00e4vention und Fr\u00fcherkennung sowie Versorgung von chronischen Lungen- und Atemwegserkrankten annimmt.\r\nHandlungsempfehlungen f\u00fcr das Gesundes-Herz-Gesetz\r\nDas Jahrzehnt der Lunge setzt sich daf\u00fcr ein, dass die medizinische Bedeutung von chronischen Lungen- und Atemwegserkrankungen analog zur Fr\u00fcherkennung und Versorgung von Herz-Kreislauf-Erkrankungen ber\u00fccksichtigt wird. Die durch den Referentenentwurf beabsichtigte Verbesserung der Fr\u00fcherkennung und Versorgung von Herz-Kreislauf-Erkrankungen sollten deswegen durch einen separaten \u201eNationalen Aktionsplan Lunge\u201c mit folgenden Punkten erg\u00e4nzt werden:\r\n\u2022\tVerbesserung der Fr\u00fcherkennung bei Kindern und Jugendlichen: Neben der vorgesehenen Untersuchung zur Fr\u00fcherkennung einer Fettstoffwechselst\u00f6rung sollte zus\u00e4tzlich ein systematisches Screening zu Allergien und Risikofaktoren f\u00fcr chronische Lungenerkrankungen implementiert werden. Mit wenigen, aber fokussierten Fragen, etwa nach der Familienanamnese hinsichtlich Allergien, Husten ohne Infekt, pfeifende Atmung oder nach der H\u00e4ufigkeit und dem Verlauf von Atemwegsinfekten, Fr\u00fchgeburtlichkeit, Erkrankungen der Nase und der Nebenh\u00f6hlen besteht die M\u00f6glichkeit, Risikokinder rasch und unkompliziert zu erkennen \u2013 ohne dass erhebliche Mehrkosten f\u00fcr das Gesundheitssystem entstehen. So k\u00f6nnten Kinder und Jugendliche, die durch Asthma oder einer anderen chronischen Lungenerkrankung gef\u00e4hrdet sind, fr\u00fchzeitig erkannt und behandelt werden. Denn Lungengesundheit im Kindesalter bestimmt die Lungengesundheit und die Gesundheit im Allgemeinen im Erwachsenenalter. \r\n\r\n\u2022\tVerbesserung der Fr\u00fcherkennung bei Erwachsenen: Die Fr\u00fcherkennung von chronischen Lungen- und Atemwegserkrankungen im Zusammenhang mit den Check-up- Untersuchungen im Alter von 25, 35 und 50 Jahren muss gest\u00e4rkt werden. Da die Volkskrankheiten der Lunge und des Herzens eine hohe Koinzidenz und \u00e4hnliche Symptome aufweisen, ist die Fr\u00fcherkennung zentral f\u00fcr die Behandlung und den weiteren Verlauf der Erkrankungen. Aus diesem Grund m\u00fcssen chronische Lungen- und Atemwegserkrankungen auch schwerpunktm\u00e4\u00dfig im Rahmen der Check-up-Untersuchungen ber\u00fccksichtigt werden. \r\n\r\n\u2022\tSt\u00e4rkung von Disease-Management-Programmen: Die Ma\u00dfnahmen zur F\u00f6rderung und Beschleunigung der Disease-Management-Programme sind zielf\u00fchrend. Allerdings bedarf es einer umfassenden Evaluierung und Optimierung der gesetzlichen DMP-Rahmenbedingungen. Idealerweise sollten evidenzbasiert und effiziente Innovationen, die den Patient:innen in Deutschland zur Verf\u00fcgung stehen, auch rasch in die DMPs aufgenommen werden. Nur so l\u00e4sst sich die bestm\u00f6gliche Versorgung auf Basis aktueller Evidenz sicherstellen. Dies w\u00fcrde den Betroffenen von Herz-Kreislauf-Erkrankungen und chronischen Lungenerkrankungen sofort zugutekommen.\r\n\r\nReduzierung des Nikotinkonsums: Rauchen, das gr\u00f6\u00dfte vermeidbare Gesundheitsrisiko, sch\u00e4digt sowohl die Lunge als auch das Herz. Vor diesem Hintergrund begr\u00fc\u00dfen wir das Vorhaben des Referentenentwurfs, den Erstattungsanspruch der Arzneimittelkosten zur Tabakentw\u00f6hnung durch die gesetzliche Krankenversicherung (GKV) nicht nur auf schwere Raucher:innen (\u00a734 Abs. 2 SGB V) zu begrenzen und auch h\u00e4ufiger als alle drei Jahre zu finanzieren. \r\nBegr\u00fcndung:\r\n1 |COPD als Ursache von Herz-Kreislauf-Erkrankungen: Chronischen Lungen- und Atemwegserkrankungen weisen eine hohe Ko- bzw. Multimorbidit\u00e4t auf. Die Volkskrankheiten der Lunge treten dabei h\u00e4ufig zusammen mit Herz-Kreislauf-Erkrankungen auf. Das ist nicht \u00fcberraschend, da eine Reihe von funktionalen, empirisch evidenten Zusammenh\u00e4ngen zwischen Herz und Lunge bestehen  und COPD eine systemische Erkrankung ist.   Studien weisen drauf hin, dass COPD ein unabh\u00e4ngiger Risikofaktor f\u00fcr kardiovaskul\u00e4re Erkrankungen darstellt.  In einer gro\u00dfen internationalen Studie wurde beobachtet, dass insbesondere nach einer schweren COPD-Exazerbation das Risiko, ein kardiovaskul\u00e4res Event zu erleiden, \u00fcber ein Jahr lang signifikant erh\u00f6ht ist.    Zudem weisen COPD-Patienten ein um 40 % erh\u00f6htes Risiko f\u00fcr einen Herzinfarkt auf. Bei schwerer COPD verdreifacht sich dieses Risiko. W\u00e4hrend akuter Exazerbationen der COPD besteht dar\u00fcber hinaus eine besonders hohe Gefahr f\u00fcr einen Herzinfarkt. \r\nBesonders COPD und Herzschw\u00e4che treten h\u00e4ufig gemeinsam auf. Bei fast einem Drittel der Menschen mit Herzschw\u00e4che (Herzinsuffizienz; HF) liegt ebenfalls eine COPD vor.  Dabei kann eine Herzmuskelschw\u00e4che durch eine COPD verursacht werden, da eine chronisch obstruktive Lungenerkrankung dauerhaft zu einer Druckbelastung der rechten Herzh\u00e4lfte f\u00fchrt. In der Folge vergr\u00f6\u00dfert sich die rechte Herzkammer und die rechte Herzmuskelwand verdickt \u2013 was eine \u201erechtsventrikul\u00e4re Dilatation\u201c nach sich ziehen kann. Dar\u00fcber hinaus gibt es erste Anzeichen daf\u00fcr, dass sich die linke Hauptkammer des Herzens mit zunehmendem Schweregrad der Lungen\u00fcberbl\u00e4hung bei COPD verringert.   \r\nNeben COPD ist die obstruktive Schlafapnoe (OSA) mit einem erh\u00f6hten kardiovaskul\u00e4ren Risiko verbunden, wobei n\u00e4chtliche Herzrhythmusst\u00f6rungen durch OSA induziert und zu der Entwicklung einer Herzinsuffizienz beitragen k\u00f6nnen.  Des Weiteren erh\u00f6ht sich bei aktivem Asthma das Risko ein Vorhofflimmern zu entwickeln um 76 Prozent.  Zudem gibt es Anzeichen daf\u00fcr, dass eine Asthma-Exazerbation im Jahr vor einem erstmaligen Herzinfarkt die nachfolgende Sterblichkeit erh\u00f6ht. \r\nDie Verbesserung der Fr\u00fcherkennung und Versorgung von chronisch Lungenerkrankten kann demnach auch einen wichtigen Beitrag im Rahmen der Verbesserung der Fr\u00fcherkennung und Versorgung von Herz-Kreislauf-Erkrankungen leisten und dabei helfen, die Kosten wie auch die Krankheitslast der Volkskrankheiten der Lunge und des Herzens zu reduzieren. Das kann jedoch nur gelingen, wenn chronische Lungen- und Atemwegserkrankungen im Rahmen des Gesetzes zur Verbesserung der Fr\u00fcherkennung und Versorgung von Herz-Kreislauf-Erkrankungen adressiert oder im Nachgang im Rahmen eines \u201eNationalen Aktionsplan Lunge\u201c gesondert geregelt werden.\r\n2 | Todesursachen: Das deutsche Gesundheitssystem z\u00e4hlt zu den fortschrittlichsten der EU. Dennoch liegt die Lebenserwartung in Deutschland nur knapp \u00fcber dem EU-Durchschnitt und deutlich hinter vielen westeurop\u00e4ischen L\u00e4ndern. Herz-Kreislauf-Erkrankungen sind die h\u00e4ufigste Todesursache in Deutschland, auf die ein Drittel aller Todesf\u00e4lle 2021 zur\u00fcckgehen. Das BMG leitet unter Anderem hieraus die Notwendigkeit von Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen f\u00fcr Herz-Kreislauf-Erkrankungen ab.\r\nDie Volkskrankheiten der Lunge z\u00e4hlen bereits heute zu der Gruppe der h\u00e4ufigsten Todesursachen in Deutschland und weltweit , au\u00dferdem besteht auch hier eine Verbindung zu Herz-Kreislauf-Erkrankungen. In Todesstatistik wird beispielsweise COPD nicht voll erfasst, da in vielen F\u00e4llen Betroffene an kardiovaskul\u00e4ren Ursachen oder Lungenkrebs sterben.  Nur durch die gezielte Behandlung und Pr\u00e4vention beider Krankheitsbilder k\u00f6nnen die Sterblichkeitsraten gesenkt und die Lebenserwartung effektiv erh\u00f6ht werden.\r\n3 | \u00c4hnliche Risikofaktoren: Chronische Lungen- und Atemwegserkrankungen wie Asthma und COPD teilen mit HKE gemeinsame Risikofaktoren. Dazu z\u00e4hlt vor allem das Rauchen, das Herz-Kreislauf-Erkrankungen, COPD, Lungenkrebs und Asthma verursachen bzw. verschlimmern kann. Rauchen f\u00fchrt einerseits zu einer chronischen Entz\u00fcndung der Atemwege und sch\u00e4digt andererseits die Blutgef\u00e4\u00dfe. In der Folge kommt es h\u00e4ufig zu Bluthochdruck, peripherer arterieller Verschlusskrankheit/pAVK, Herzinfarkt und Herzschw\u00e4che. \r\nHintergrund:\r\n\u00dcber 14 Millionen Menschen in Deutschland leiden an chronischen Lungen- und Atemwegserkrankungen.  Sie z\u00e4hlen zu der Gruppe der h\u00e4ufigsten Todesursachen.  Betroffen von den Volkskrankheiten der Lunge sind alle Altersklassen, wobei die Zahl der Betroffenen drastisch in den letzten Jahren angestiegen ist. Allein von 2010 bis 2019 ist ein Anstieg der Fallzahlen bei Asthma und COPD (chronisch obstruktive Lungenerkrankung) um 17 bzw. 8 Prozent, bei respiratorischer Insuffizienz und Lungenhochdruck sogar um 64 bzw. 45 Prozent zu verzeichnen.  Das Statistische Bundesamt beziffert die Kosten der Krankheiten des Atmungssystems f\u00fcr 2020 auf \u00fcber 18 Milliarden Euro. Davon entfallen allein \u00fcber 7 Milliarden Euro auf chronische Krankheiten der unteren Atemwege, zu denen Asthma und COPD z\u00e4hlen. \r\nDas \u201eJahrzehnt der Lunge\u201d (JdL) ist ein Zusammenschluss von Expert:innen aus \u00c4rzt:innenschaft und Patient:innenvertretung, mit dem Ziel, den \u00fcber 14 Millionen chronisch Lungen- und Atemwegserkrankten in Deutschland mehr politische Pr\u00e4senz zu verleihen. Damit soll der Grundstein gelegt werden, um den Volkskrankheiten der Lunge wie Asthma und COPD aus gesundheitspolitischer Sicht besser entgegentreten zu k\u00f6nnen. Als zentrale gesundheitspolitische Plattform hat das Jahrzehnt der Lunge Handlungsempfehlungen zur \u201eStrukturierten Versorgung\u201c und \u201ePr\u00e4vention und Fr\u00fcherkennung\u201c erarbeitet. Das Jahrzehnt der Lunge wird finanziell unterst\u00fctzt von und kooperiert mit AstraZeneca und Sanofi. Die inhaltliche Ausrichtung obliegt den Expert:innen."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/44/96/331511/Stellungnahme-Gutachten-SG2406280186.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-28"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010123",
                "regulatoryProjectTitle": "Ber\u00fccksichtigung chronischer Lungen- und Atemwegserkrankungen in der nationalen Politik",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "CHRONISCHE\r\nLUNGENUND\r\nATEMWEGSERKRANKUNGEN\r\nEIN UNTERSCH\u00c4TZTES PROBLEM\r\nGesellschaftliche und gesundheits\u00f6konomische\r\nBedeutung\u00dcber 14 Millionen Menschen in Deutschland leiden an\r\nchronischen Lungen- und Atemwegserkrankungen. Sie\r\nz\u00e4hlen zu der Gruppe der h\u00e4ufi gsten Todesursachen.\r\nBetroffen von den Volkskrankheiten der Lunge sind alle\r\nAltersklassen, wobei die Zahl der Betroffenen in den letzten\r\nJahren drastisch angestiegen ist. Allein von 2010 bis 2019\r\nstiegen die Fallzahlen bei Asthma um 17 Prozent an, bei\r\nder chronisch-obstruktiven Lungenerkrankung COPD um\r\n8 Prozent. Bei weniger verbreiteten Lungenerkrankungen\r\nwie Lungenhochdruck ist der Anstieg noch eklatanter und\r\nbetr\u00e4gt 45 Prozent.1\r\nSeite 1/4\r\n16% der Gesamtbev\u00f6lkerung\r\nChronische Lungen- und Atemwegserkrankungen\r\nverursachen nicht nur einen hohen\r\nLeidensdruck bei den Betroffenen, sondern\r\nbelasten auch durch direkte (bspw. durch die\r\nh\u00e4ufi gere Inanspruchnahme des Gesundheitssystems)\r\nund indirekte (bspw. durch\r\nFr\u00fchberentungen und Arbeitsausf\u00e4lle) Kosten\r\ndas bereits unter Druck stehende deutsche\r\nGesundheitssystem massiv.\r\n7 Milliarden Euro\r\nDas Statistische Bundesamt beziffert die Kosten der\r\nKrankheiten des Atmungssystems f\u00fcr 2020 auf \u00fcber 18\r\nMilliarden Euro.\r\nDavon entfallen allein \u00fcber\r\nauf chronische Krankheiten der unteren Atemwege, zu\r\ndenen Asthma und COPD z\u00e4hlen.2 Neben Inzidenzen,\r\nPr\u00e4valenzen und Todesf\u00e4llen ist die Krankheitslast\r\nein weiterer zentraler Indikator f\u00fcr die Bedeutung der\r\neinzelnen Krankheiten f\u00fcr die Bev\u00f6lkerungsgesundheit.\r\nCOPD z\u00e4hlt dabei zu den Krankheiten, die in Deutschland\r\nmit am meisten Krankheitslast verursachen.3 Asthma,\r\ndie h\u00e4ufi gste chronische Erkrankung im Kindes- und\r\nJugendalter4, geh\u00f6rt zu den wichtigsten Ursachen von\r\nKrankheitslast bei Kindern und Jugendlichen5.\r\nSeite 2/\r\nEin Herz und eine Lunge\r\nZUSAMMENH\u00c4NGE ZWISCHEN ZWEI GRUPPEN VON VOLKSKRANKHEITEN\r\nHauptkammer des Herzens mit zunehmendem Schweregrad\r\nder Lungen\u00fcberbl\u00e4hung bei COPD verringert.12 13\r\nNeben COPD ist die obstruktive Schlafapnoe (OSA)\r\nmit einem erh\u00f6hten kardiovaskul\u00e4ren Risiko verbunden,\r\nwobei n\u00e4chtliche Herzrhythmusst\u00f6rungen durch OSA\r\ninduziert werden und zu der Entwicklung einer Herzinsuffi\r\nzienz beitragen k\u00f6nnen.14\r\nDes Weiteren erh\u00f6ht sich bei aktivem Asthma das\r\nRisiko ein Vorhoffl immern zu entwickeln um 76 Prozent.15\r\nZudem gibt es Anzeichen daf\u00fcr, dass eine Asthma-\r\nExazerbation im Jahr vor einem erstmaligen Herzinfarkt\r\ndie nachfolgende Sterblichkeit erh\u00f6ht.16\r\nIn der Todesstatistik wird COPD nicht voll erfasst,\r\nda in vielen F\u00e4llen Betroffene an kardiovaskul\u00e4ren\r\nUrsachen oder Lungenkrebs sterben.17 Bei einer effektiven\r\nPr\u00e4vention von Herz-Kreislauf-Erkrankungen\r\nm\u00fcssen chronische Lungen- und Atemwegserkrankungen\r\nber\u00fccksichtigt werden.\r\n1 https://pneumologie.de/storage/app/media/uploaded-fi les/20230320_\r\nWei%C3%9Fbuch_Lunge_2023.pdf\r\n2 https://www-genesis.destatis.de/genesis/online?operation=abruftabelleBearbeiten&\r\nlevelindex=1&levelid=1709045857378&auswahloperation=abruftabelleAuspraegungAuswaehlen&\r\nauswahlverzeichnis=ordnungsstruktur&auswahlziel=\r\nwerteabruf&code=23631-0001&auswahltext=&werteabruf=starten&wertauswahl=\r\n643&wertauswahl=2843#abreadcrumb\r\n3 https://edoc.rki.de/bitstream/handle/176904/10865/Krankheitslast%20in%20\r\nDeutschland%20und%20seinen%20Regionen.%20Ergebnisse%20zu%20den%20\r\n%e2%80%9edisability-adjusted%20life%20years%e2%80%9c%20%28DALY%29%20\r\naus%20der%20Studie%20BURDEN%202020.pdf?sequence=1&isAllowed=y\r\n4 https://www.gpau.de/fi leadmin/user_upload/GPA/dateien_indiziert/Leitlinien/\r\ngem._Leitlinie_Asthma.pdf\r\n5 https://www.thelancet.com/journals/lancet/article/PIIS0140-6736(18)32335-3/\r\nfulltext\r\n6 https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/29605197/\r\n7 https://www.dovepress.com/getfi le.php?fi leID=5234\r\n&\r\nChronische Lungen- und Atemwegserkrankungen\r\nweisen eine hohe Ko- bzw. Multimorbidit\u00e4t auf. Das\r\nbedeutet: die Betroffenen leiden h\u00e4ufi g an weiteren\r\nchronischen Erkrankungen \u2013 wie etwa an Herz-\r\nKreislauf-Erkrankungen. Grunds\u00e4tzlich bestehen eine\r\nReihe von funktionalen, empirisch evidenten Zusammenh\u00e4ngen\r\nzwischen Herz und Lunge.6\r\nStudien weisen drauf hin, dass COPD einen unabh\u00e4ngigen\r\nRisikofaktor f\u00fcr kardiovaskul\u00e4re Erkrankungen\r\ndarstellt.7 In einer gro\u00dfen internationalen Studie wurde\r\nbeobachtet, dass insbesondere nach einer schweren\r\nCOPD-Exazerbation das Risiko, ein kardiovaskul\u00e4res\r\nEvent zu erleiden, \u00fcber ein Jahr lang signifi kant erh\u00f6ht\r\nist.8 9 Zudem weisen COPD-Patient:innen ein um 40 %\r\nerh\u00f6htes Risiko f\u00fcr einen Herzinfarkt auf. Bei schwerer\r\nCOPD verdreifacht sich dieses Risiko. W\u00e4hrend akuter\r\nExazerbationen der COPD besteht dar\u00fcber hinaus eine\r\nbesonders hohe Gefahr f\u00fcr einen Herzinfarkt.10\r\nBesonders COPD und Herzschw\u00e4che treten h\u00e4ufi g\r\ngemeinsam auf. Bei rund fast einem Drittel der\r\nMenschen mit Herzschw\u00e4che (Herzinsuffi zienz) liegt\r\nebenfalls eine COPD vor.11 Dabei kann eine Herzmuskelschw\u00e4che\r\ndurch eine COPD verursacht werden, da eine\r\nchronisch obstruktive Lungenerkrankung dauerhaft zu\r\neiner Druckbelastung der rechten Herzh\u00e4lfte f\u00fchrt. In\r\nder Folge vergr\u00f6\u00dfert sich die rechte Herzkammer und\r\ndie rechte Herzmuskelwand verdickt \u2013 dadurch kann\r\nes zu einer Herzschw\u00e4che in Form der \u201erechtsventrikul\u00e4ren\r\nDilatation\u201c kommen. Dar\u00fcber hinaus gibt es erste\r\nAnzeichen daf\u00fcr, dass sich der Durchmesser der linken\r\n8 https://bmjopen.bmj.com/content/bmjopen/13/4/e070022.full.pdf\r\n9 https://erj.ersjournals.com/content/62/suppl_67/PA3013\r\n10 https://err.ersjournals.com/content/29/156/190139\r\n11 https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/17222727/\r\n12 https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC9346297/\r\n13 https://herzstiftung.de/service-und-aktuelles/presse/pressemitteilungen/\r\ncopd-herz\r\n14 https://www.aerzteblatt.de/archiv/50715/Obstruktive-Schlafapnoeein-\r\nwichtiger-kardiovaskulaerer-Risikofaktor\r\n15 https://www.springermedizin.de/kardiologie/bei-asthma-ist-das-risiko-fuervorhoffl\r\nimmern-erhoeht/24651976\r\n16 https://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1111/resp.14444\r\n17 https://medical-tribune.ch/news/pneumologie/10172303/copd-managementkomorbiditaeten/\r\n1/3 der Menschen mit Herzschw\u00e4che\r\nhaben ebenfalls eine COPD\r\nSeite 3/4Das Jahrzehnt der Lunge\r\nUNSER ANLIEGEN\r\nVor dem Hintergrund der bev\u00f6lkerungsmedizinischen\r\nund gesundheitspolitischen Bedeutung von chronischen\r\nLungen- und Atemwegserkrankungen, wird\r\nder politische Handlungsbedarf auf drastische Weise\r\nsichtbar \u2013 gerade weil es bisher keine politische Initiative\r\nin Deutschland gibt, die sich den Volkskrankheiten\r\nder Lunge widmet. Das ist angesichts der sehr hohen\r\nFallzahlen, der besseren Therapiem\u00f6glichkeiten und der\r\nVermeidbarkeit vieler Lungen- und Atemwegserkrankungen\r\nfolgenschwer.\r\nDas \u201eJahrzehnt der Lunge\u201d ist ein Zusammenschluss von\r\nExpert:innen aus \u00c4rzt:innenschaft und Patient:innenvertretung,\r\ndie sich dem Ziel verschrieben haben, den\r\n\u00fcber 14 Millionen chronisch Lungen- und Atemwegserkrankten\r\nin Deutschland mehr politische Pr\u00e4senz zu\r\nverleihen. Damit soll der Grundstein gelegt werden, um\r\nden Volkskrankheiten der Lunge wie Asthma und COPD\r\naus gesundheitspolitischer Sicht besser entgegentreten\r\nzu k\u00f6nnen. Als zentrale gesundheitspolitische Plattform\r\nhat das Jahrzehnt der Lunge Handlungsempfehlungen\r\nzur \u201eStrukturierten Versorgung\u201c und \u201ePr\u00e4vention und\r\nFr\u00fcherkennung\u201c erarbeitet. Das Jahrzehnt der Lunge wird\r\nfinanziell unterst\u00fctzt von und kooperiert mit AstraZeneca\r\nund Sanofi. Die inhaltliche Ausrichtung obliegt den\r\nExpert:innen."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/bd/80/331513/Stellungnahme-Gutachten-SG2406280188.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-28"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010123",
                "regulatoryProjectTitle": "Ber\u00fccksichtigung chronischer Lungen- und Atemwegserkrankungen in der nationalen Politik",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "\r\nDatum der Untersuchung:  ___ ___/___ ___/___ ___ ___ ___   \r\nDie nachfolgenden Fragen beziehen sich haupts\u00e4chlich auf Ihre Lungen und Atemwege. Bitte antworten Sie wenn m\u00f6glich mit Ja oder Nein. Falls Sie sich bei Ihrer Antwort nicht sicher sind, antworten Sie bitte mit Nein. \r\nHUSTEN\r\n1.\tHaben Sie normalerweise Husten? (Dazu z\u00e4hlt Husten beim Rauchen oder wenn Sie das erste Mal ins Freie gehen. R\u00e4uspern z\u00e4hlt jedoch nicht dazu.)\r\n1 \u2610  Nein\r\n2 \u2610  Ja\r\n1a. Tritt dieser Husten seit den letzten drei Monaten oder l\u00e4nger auf?\r\n1 \u2610  Nein \r\n2 \u2610  Ja\r\n\t\t1b. Seit wie vielen Jahren haben Sie diesen Husten bereits?\r\n___ ___  Jahre \r\n\r\nRAUCHVERHALTEN\r\n2.\tRauchen Sie aktuell bzw. haben Sie fr\u00fcher geraucht?\r\n1 \u2610  Nein\r\n2 \u2610  Ja\r\n\t2a. Was rauchen Sie bzw. haben Sie geraucht?\r\n\t1 \u2610  Zigaretten\r\n2 \u2610  E-Zigaretten\r\n3 \u2610  Anderes, bitte angeben ___ ___  ___ ___  ___ ___  \r\n\t\t2b. Wie viel rauchen Sie pro Tag bzw. haben Sie geraucht?\r\n\t\t\t___ ___  pro Tag\r\n\t\t2c. Seit wie vielen Jahren rauchen Sie bzw. wie viele Jahre lang haben Sie geraucht?\r\n\t\t\t___ ___  Jahre\r\n\r\n3.\tSind Sie oder waren Sie intensiv Passivrauch ausgesetzt?\r\n1 \u2610  Nein\r\n2 \u2610  Ja\r\n\r\nAUSWURF\r\n4.\tKommt es bei Ihrem Husten normalerweise zu Auswurf?\r\n1 \u2610  Nein \r\n2 \u2610  Ja\r\n4a. Kommt es bei Ihrem Husten seit den letzten drei Monaten oder l\u00e4nger zu Auswurf?\r\n1 \u2610  Nein \r\n2 \u2610  Ja\r\n\t\t4b. Seit wie vielen Jahren kommt es bei Ihrem Husten zu Auswurf?\r\n___ ___  Jahre \r\n\r\nKEUCHATMUNG\r\n5.\tH\u00f6rt sich Ihre Atmung bei einer Erk\u00e4ltung jemals keuchend oder pfeifend an?\r\n1 \u2610  Nein \r\n2 \u2610  Ja\r\n5a. Seit wie vielen Jahren ist dies der Fall?\r\n___ ___  Jahre \r\n\r\n6.\tH\u00f6rt sich Ihre Atmung jemals keuchend oder pfeifend an, abgesehen von einer Erk\u00e4ltung?\r\n1 \u2610  Nein \r\n2 \u2610  Ja\r\n\t6a. Seit wie vielen Jahren ist das der Fall?\r\n___ ___  Jahre \r\n\r\n\r\n7.\tHatten Sie schon einmal anfallsartige Luftnot?\r\n1 \u2610  Nein \r\n2 \u2610  Ja\r\n\t7a. Wie alt waren Sie, als Sie einen solchen Anfall das erste Mal hatten?\r\n___ ___  Jahre \r\n\t\t7b. Hatten Sie zwei oder mehrere solcher Anf\u00e4lle?\r\n\t\t\t1 \u2610  Nein \r\n2 \u2610  Ja\r\n\r\nKURZATMIGKEIT\r\n8.\tLeiden Sie unter Luftnot, wenn Sie schnell in der Ebene gehen oder bergauf gehen?\r\n1 \u2610  Nein \r\n2 \u2610  Ja\r\n8a. M\u00fcssen Sie aufgrund von Luftnot langsamer in der Eben gehen als andere Menschen Ihres Alters?\r\n1 \u2610  Nein \r\n2 \u2610  Ja\r\n8b. M\u00fcssen Sie jemals aus Atemnot anhalten, wenn Sie in der Ebene in Ihrem eigenen Tempo gehen?\r\n1 \u2610  Nein \r\n2 \u2610  Ja\r\n\r\nERK\u00c4LTUNGEN UND ERKRANKUNGEN IM BRUSTKORB\r\n9.\tWenn Sie eine Erk\u00e4ltung bekommen, geht diese dann auf Ihren Brustkorb \u00fcber? (Anmerkung: \u201eNormalerweise\u201c bedeutet hier mehr als die H\u00e4lfte der Zeit)\r\n1 \u2610  Nein \r\n2 \u2610  Ja\r\n3 \u2610  Ich bin nie erk\u00e4ltet\r\n\r\n\r\nHEUSCHNUPFEN/ JAHRESZEITLICH BEDINGE ALLERGIEN\r\n10.\tHatten Sie jemals Heuschnupfen oder saisonale Allergien?\r\n      1 \u2610  Nein \r\n      2 \u2610  Ja\r\n10a. Wurde das von einem Arzt / einer \u00c4rztin attestiert?\r\n1 \u2610  Nein \r\n2 \u2610  Ja\r\n10b. In welchem Alter hat diese Allergie begonnen?\r\n___ ___  Jahre alt\r\n\r\n\r\n11.\tHaben Sie in den letzten 12 Monaten eine Behandlung (Medikamente oder Sprays) gegen eine laufende oder verstopfte Nase oder Heuschnupfen (oder saisonale Allergien) in Anspruch genommen?\r\n        1 \u2610  Nein \r\n        2 \u2610  Ja\r\n\r\n12.\tHatten Sie in den letzten 12 Monaten ein Problem mit Niesen, einer laufenden oder verstopften Nase und das, obwohl Sie KEINE Erk\u00e4ltung oder Grippe hatten?\r\n         1 \u2610  Nein \r\n         2 \u2610  Ja\r\n12a. Wurde dieses Nasenproblem in den letzten 12 Monaten von juckenden und/oder tr\u00e4nenden Augen begleitet?\r\n1 \u2610  Nein \r\n2 \u2610  Ja\r\n\t\r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}