{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-09T14:49:52.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-01T12:15:05.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-04T14:09:08.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40971,
                "validFromDate": "2024-07-04T14:09:08.000+02:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 36048,
                "validFromDate": "2024-06-10T12:28:52.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-04T14:09:08.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 29308,
                "validFromDate": "2024-02-26T17:42:53.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-10T12:28:52.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 29306,
                "validFromDate": "2024-02-26T16:24:53.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-02-26T17:42:53.000+01:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21581,
                "validFromDate": "2023-06-14T10:22:49.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-02-26T16:24:53.000+01:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21506,
                "validFromDate": "2023-06-13T12:00:28.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-14T10:22:49.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 15863,
                "validFromDate": "2023-02-09T14:49:52.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-13T12:00:28.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_TRADE_ASSOC",
            "de": "Wirtschaftsverband oder Gewerbeverband/-verein",
            "en": "Trade association"
        },
        "activityDescription": "Der Lateinamerika Verein e.V. (LAV) ist das Netzwerk und die Informationsplattform f\u00fcr an Lateinamerika interessierte Personen, Institutionen und Unternehmen. Mit unseren zentralen T\u00e4tigkeiten in der Organisation und Durchf\u00fchrung von Veranstaltungen sowie der Vernetzung transnationaler Kontakte ist es unser Anliegen, wirtschaftliche Aktivit\u00e4ten in Lateinamerika und der Karibik zu unterst\u00fctzen! Unsere anerkannte Kompetenz, und die unserer Mitglieder,  bringen wir in die gesellschaftlichen, politischen, wirtschaftlichen und kulturellen Diskussionen \u00fcber Lateinamerika ein. Denn Wissenstransfer und Meinungsbildung geh\u00f6ren zu unseren Kernaufgaben. Gleichzeitig f\u00f6rdern wir die wirtschaftlichen, politischen, gesellschaftlichen und kulturellen Beziehungen zwischen Deutschland und den L\u00e4ndern der Region. Denn wir initiieren Begegnungen, vernetzen und vertiefen Kontakte transnational in enger Zusammenarbeit mit Kooperations- und Entwicklungsgesellschaften, diplomatischen Vertretern aus Lateinamerika, politischen Stiftungen und \u00fcberregionalen Organisationen. Mit unserer Bandbreite an Expertise st\u00e4rken wir den Austausch zwischen den Regionen und leisten damit einen signifikanten Beitrag zur internationalen V\u00f6lkerverst\u00e4ndigung. Wir etablieren langfristige Partnerschaften auf Augenh\u00f6he und verbinden, mit besonderem Fokus auf eine nachhaltige wirtschaftliche und gesellschaftliche Entwicklung, innerhalb des Netzwerkes nahezu alle Sektoren und Disziplinen. Zu unseren Mitgliedern z\u00e4hlen Unternehmen aus Deutschland und Lateinamerika, vom mittelst\u00e4ndischen Betrieb bis zum globalen Konzern. Verb\u00e4nde und \u00f6ffentliche Institutionen geh\u00f6ren dem LAV-Netzwerk ebenso an wie Einzelpersonen.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_FA_INTERNATIONAL",
                "de": "Internationale Beziehungen",
                "en": "International relations"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_SAFETY_POLICY",
                "de": "Gemeinsame Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik der EU",
                "en": "Common foreign and security policy of the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_BRD",
                "de": "Au\u00dfenpolitik",
                "en": "Foreign policy of the federal republic of Germany"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_CULTURE",
                "de": "Ausw\u00e4rtige Kultur- und Bildungspolitik",
                "en": "Foreign cultural and educational policy"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen\"",
                "en": "Other in the field of \"Foreign policy and international relations\""
            },
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                "en": "Foreign trade"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a2/30/330854/bil-guv-LAV-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.16,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 10001,
            "to": 20000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Hamburg",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "Lateinamerika Verein e.V.",
            "street": "Raboisen",
            "streetNumber": "32",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "20095"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@lateinamerikaverein.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49404134313",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.lateinamerikaverein.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Ulrike",
                "lastName": "G\u00f6ldner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "M\u00e9lissa",
                "lastName": "Bigdely",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Tonatiuh",
                "lastName": "Velazquez Hernandez",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Marcela",
                "lastName": "Melo Rincon",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Bodo",
                "function": "Vorstandesmitglied",
                "lastName": "Liesenfeld",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Arthur",
                "function": "Vorsitzender des Vorstands",
                "lastName": "Darboven",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Andreas",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Meier",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Manfredo",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "R\u00fcbens",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Edna ",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Sch\u00f6ne",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Javier",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Pastorino",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Carsten",
                "function": "Schatzmeister / Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Schryver",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Alexander",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Sch\u00fctz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Fritz",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Graf von der Schulenburg",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Orlando",
                "function": "Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Baquero Mateos",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Felipe",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Bonifatti",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2023-12-31",
            "naturalPersons": 110,
            "organizations": 231,
            "totalCount": 341
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "BDI - Bundesverband der Deutschen Industrie e.V:"
            },
            {
                "membership": "UBW - Unternehmer Baden-W\u00fcrttemberg e.V."
            },
            {
                "membership": "BVL - Bundesvereinigung Logistik e.V."
            },
            {
                "membership": "BVMW - Bundesverband mittelst\u00e4ndische Wirtschaft e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutsch-Peruanische Industrie und Handelskammer"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Lateinamerika Verein e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 410001,
            "to": 420000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002437/40971",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-07-04T14:09:08.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/0c/5b/330855/Lobbyregister-Detailansicht-R002437-2024-07-04_14-09-08.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-04T14:09:08.000+02:00",
        "version": 10
    },
    "registerEntryId": 40971,
    "registerNumber": "R002437",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}