{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-17T11:50:14.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-28T12:18:20.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-27T17:20:03.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 32638,
                "validFromDate": "2024-06-27T17:20:03.000+02:00",
                "version": 18,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 29244,
                "validFromDate": "2024-02-22T17:03:49.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-27T17:20:03.000+02:00",
                "version": 17,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 27635,
                "validFromDate": "2023-12-15T15:16:14.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-02-22T17:03:49.000+01:00",
                "version": 16,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 25683,
                "validFromDate": "2023-09-18T14:37:30.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-12-15T15:16:14.000+01:00",
                "version": 15,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 25591,
                "validFromDate": "2023-09-13T09:48:54.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-09-18T14:37:30.000+02:00",
                "version": 14,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21926,
                "validFromDate": "2023-06-20T10:34:38.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-09-13T09:48:54.000+02:00",
                "version": 13,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 20920,
                "validFromDate": "2023-06-16T15:33:07.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-20T10:34:38.000+02:00",
                "version": 12,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 18005,
                "validFromDate": "2023-03-13T16:56:00.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-16T15:33:07.000+02:00",
                "version": 11,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 15924,
                "validFromDate": "2023-02-17T11:50:14.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-03-13T16:56:00.000+01:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "Politische Interessenvertretung bedeutet f\u00fcr die Mercedes-Benz-Group AG, mit verschiedenen Veranstaltungs- und Dialogformaten im Austausch mit Entscheidungstr\u00e4gern zu sein. Zu ihnen z\u00e4hlen unter anderem Politiker, Regierungsmitglieder, Amtstr\u00e4ger sowie Vertreter politischer Interessengruppen, Handelsorganisationen und Verb\u00e4nde. \r\nUnsere Strategie der politischen Interessenvertretung folgt der Unternehmensstrategie. Daher spielt die Transformation des Konzerns und der Automobilindustrie insgesamt in den Gespr\u00e4chen eine besonders wichtige Rolle.\r\n\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_FINANCE",
                "de": "Bank- und Finanzwesen",
                "en": "Banking and finance"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                "en": "Public law"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                "de": "Wettbewerbsrecht",
                "en": "Competition law"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_CYBER",
                "de": "Cybersicherheit",
                "en": "Cyber security"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                "de": "Handel und Dienstleistungen",
                "en": "Trade and services"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_ECOMMERCE",
                "de": "E-Commerce",
                "en": "E-commerce"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_ACCIDENT",
                "de": "Unfallversicherung",
                "en": "Accident insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OLD_AGE",
                "de": "Rente/Alterssicherung",
                "en": "Old-age insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_BRD",
                "de": "Au\u00dfenpolitik",
                "en": "Foreign policy of the federal republic of Germany"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                "de": "Personenverkehr",
                "en": "Public transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                "de": "G\u00fcterverkehr",
                "en": "Freight transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_AUTOMOBILE",
                "de": "Automobilwirtschaft",
                "en": "Automotive industry"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                "en": "Road traffic"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                "de": "Industriepolitik",
                "en": "Industrial policy"
            },
            {
                "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                "de": "Innere Sicherheit",
                "en": "Internal security"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                "en": "Data protection and information security"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_INTERNATIONAL",
                "de": "Internationale Beziehungen",
                "en": "International relations"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_UNEMPLOYMENT",
                "de": "Arbeitslosenversicherung",
                "en": "Unemployment insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                "de": "Zivilrecht",
                "en": "Civil rights"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                "de": "Rechtspolitik",
                "en": "Legal policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                "en": "Foreign trade"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_SAFETY_POLICY",
                "de": "Gemeinsame Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik der EU",
                "en": "Common foreign and security policy of the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COPYRIGHT",
                "de": "Urheberrecht",
                "en": "Copyright"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_HEALTH",
                "de": "Krankenversicherung",
                "en": "Health insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_LONGTERM",
                "de": "Pflegeversicherung",
                "en": "Long term care"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/c0/50/320627/mercedes-benz-geschaeftsbericht-2023-inkl-zusammengefasster-lagebericht-mbg-ag.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "codeOfConductPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/2f/0d/320628/MBG-Verhaltensrichtlinie.pdf",
        "ownCodeOfConduct": true
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 3.16,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1260001,
            "to": 1270000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Stuttgart",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Mercedesstra\u00dfe ",
            "streetNumber": "120",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "70372"
        },
        "capitalCityRepresentation": {
            "city": "Berlin",
            "email": "lobbyregister-de@mercedes-benz.com",
            "nationalAdditional1": "Mercedes-Benz Group AG",
            "nationalAdditional2": "External Affairs Berlin",
            "phoneNumber": "+493025941100",
            "street": "Salzufer",
            "streetNumber": "1",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10587"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": true,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "lobbyregister-de@mercedes-benz.com"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49711170",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://group.mercedes-benz.com"
                },
                {
                    "website": "https://mercedes-benz.com"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Ola",
                "lastName": "K\u00e4llenius",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "J\u00f6rg",
                "lastName": "Burzer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sabine",
                "lastName": "Kohleisen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Britta",
                "lastName": "Seeger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Hubertus",
                "lastName": "Troska",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Harald",
                "lastName": "Wilhelm",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Eckart",
                "lastName": "von Klaeden",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Michael",
                "lastName": "Adam",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Hartmut",
                "lastName": "Baur",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Nina",
                "lastName": "Diel",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2022-04",
                    "ended": true,
                    "houseOfRepresentatives": {
                        "function": {
                            "code": "FUNCTION_FOR_MEMBER",
                            "de": "Funktion f\u00fcr ein Mitglied des Deutschen Bundestages",
                            "en": "Function for a member of the German Bundestag"
                        },
                        "functionPosition": "Wissenschaftliche Mitarbeiterin"
                    },
                    "type": {
                        "code": "HOUSE_OF_REPRESENTATIVES",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "House of representatives"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "firstName": "Thorge",
                "lastName": "Erichsen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Alexandra",
                "lastName": "F\u00fcrstenberger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Marina",
                "lastName": "Krets",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Holger",
                "lastName": "Kunz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sina ",
                "lastName": "Marek",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Elke",
                "lastName": "Piepenbring",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Ernst Peter",
                "lastName": "Weidmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sven",
                "lastName": "Witzenhause",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Ergun",
                "lastName": "L\u00fcmali",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Gunnar",
                "lastName": "G\u00fcthenke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Manuel",
                "lastName": "Michel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Dirk",
                "lastName": "Ockel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_AG",
            "de": "Aktiengesellschaft (AG)",
            "en": "Stock company (AG)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Ola",
                "function": "Vorsitzender des Vorstands der Mercedes-Benz Group AG",
                "lastName": "K\u00e4llenius",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "J\u00f6rg",
                "function": "Vorstandsmitglied der Mercedes-Benz Group AG. Produktion & Supply Chain Management",
                "lastName": "Burzer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Renata",
                "function": "Vorstandsmitglied der Mercedes-Benz Group AG. Integrit\u00e4t & Recht",
                "lastName": "Jungo Br\u00fcngger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Sabine",
                "function": "Vorstandsmitglied der Mercedes-Benz Group AG. Personal und Arbeitsdirektorin",
                "lastName": "Kohleisen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Markus",
                "function": "Vorstandsmitglied der Mercedes-Benz Group AG. Chief Technology Officer, Entwicklung & Einkauf",
                "lastName": "Sch\u00e4fer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Britta",
                "function": "Vorstandsmitglied der Mercedes-Benz Group AG. Vertrieb",
                "lastName": "Seeger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Hubertus",
                "function": "Vorstandsmitglied der Mercedes-Benz Group AG. Greater China",
                "lastName": "Troska",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Harald",
                "function": "Vorstandsmitglied der Mercedes-Benz Group AG. Finanzen & Controlling/Mercedes-Benz Mobility",
                "lastName": "Wilhelm",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Wolfgang",
                "function": "Vice President & Group General Counsel",
                "lastName": "Bartels",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Eckart",
                "function": "Vice President & Head of External Affairs",
                "lastName": "von Klaeden",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "AmCham American Chamber of Commerce in Germany e.V."
            },
            {
                "membership": "Asien-Pazifik-Ausschuss der Deutschen Wirtschaft"
            },
            {
                "membership": "Atlantik-Br\u00fccke e.V."
            },
            {
                "membership": "British Chamber of Commerce in Germany e.V. (BCCG)"
            },
            {
                "membership": "BCCG Berlin Center of Corporate Governance e.V."
            },
            {
                "membership": "Bundesvereinigung Logistik e.V. BVL"
            },
            {
                "membership": "Catena-X Automotive Network e.V."
            },
            {
                "membership": "Charta der Vielfalt e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutsche Public Relations Gesellschaft e.V. (DPRG)"
            },
            {
                "membership": "Deutscher Verkehrssicherheitsrat (DVR) e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutscher Wasserstoff- u. Brennstoffzellenverband (DWV) e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutsches Aktieninstitut e.V."
            },
            {
                "membership": "dnwe Deutsches Netzwerk Wirtschaftsethik - EBEN Deutschland e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutsches Verkehrsforum e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutscher Feuerwehrverband e.V."
            },
            {
                "membership": "econsense - Forum Nachhaltige Entwicklung der Deutschen Wirtschaft e.V."
            },
            {
                "membership": "F\u00f6rdererkreis der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Ausw\u00e4rtige Politik e.V. (DGAP)"
            },
            {
                "membership": "F\u00f6rderkreis der Deutschen Industrie e.V. "
            },
            {
                "membership": "Institut f\u00fcr Digitalisierung im Steuerrecht e.V."
            },
            {
                "membership": "Interessengemeinschaft der Hersteller von Kranken- und Rettungsfahrzeugen (IKR) e.V."
            },
            {
                "membership": "International Chamber of Commerce Deutschland (ICC) e.V."
            },
            {
                "membership": "Ost-Ausschuss der Deutschen Wirtschaft"
            },
            {
                "membership": "Stifterverband f\u00fcr die Deutsche Wissenschaft "
            },
            {
                "membership": "Transparency International Deutschland e.V."
            },
            {
                "membership": "VDA Verband der Automobilindustrie e.V."
            },
            {
                "membership": "VDMA Verband Deutscher Maschinen- und Anlagenbau e.V."
            },
            {
                "membership": "VDSI Verband f\u00fcr Sicherheit, Gesundheit und Umweltschutz bei der Arbeit e.V."
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsforum der SPD e.V."
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsrat der CDU e.V."
            },
            {
                "membership": "Wittenberg-Zentrum f\u00fcr Globale Ethik e.V. (WZGE)"
            },
            {
                "membership": "Zentralverband Deutsches Kraftfahrzeuggewerbe ZDK"
            },
            {
                "membership": "Adlerkreis (Pers\u00f6nliche Mitgliedschaft des Leiters des Bereichs External Affairs im Rahmen der Unternehmensfunktion)"
            },
            {
                "membership": "Forum Ebenhausen-Freundeskreis der Stiftung Wissenschaft u. Politik e.V. (SWP)"
            },
            {
                "membership": "5GAA - 5G Automotive Association e.V."
            },
            {
                "membership": "Arbeitsgemeinschaft f\u00fcr betriebliche Altersversorgung e.V."
            },
            {
                "membership": "Allianz f\u00fcr Sicherheit in der Wirtschaft Norddeutschland e.V."
            },
            {
                "membership": "Allianz f\u00fcr Sicherheit in der Wirtschaft Baden-W\u00fcrttemberg e.V."
            },
            {
                "membership": "Bundesverband Allianz f\u00fcr Sicherheit in der Wirtschaft e.V."
            },
            {
                "membership": "Arbeitsgemeinschaft f\u00fcr wirtschaftliche Verwaltung e.V."
            },
            {
                "membership": "buildingSMART Deutschland e.V."
            },
            {
                "membership": "Bundesverband der Kommunikatoren e.V."
            },
            {
                "membership": "Bundesverband der Unternehmensjuristen e.V. "
            },
            {
                "membership": "Caravaning Industrie Verband e.V. (CIVD)"
            },
            {
                "membership": "CHARIn Charging Interface Initiative e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutsche Verkehrswacht e.V. (DVW)"
            },
            {
                "membership": "Deutscher Anwaltverein e.V."
            },
            {
                "membership": "DIN Deutsches Institut f\u00fcr Normung e.V."
            },
            {
                "membership": "DIRK Deutscher Investor Relations Verband e.V."
            },
            {
                "membership": "DVGW Deutscher Verein des Gas- und Wasserfaches e.V."
            },
            {
                "membership": "ECPE European Center for Power Electronics e.V."
            },
            {
                "membership": "Gesellschaft f\u00fcr Datenschutz und Datensicherheit e.V. (GDD)"
            },
            {
                "membership": "Stiftung Deutsche Sporthilfe"
            },
            {
                "membership": "World Wide Fund for Nature - WWF-Deutschland"
            },
            {
                "membership": "Zukunftsforum \u00d6ffentliche Sicherheit e.V."
            },
            {
                "membership": "APM Aktionskreis gegen Produkt- und Markenpiraterie e.V."
            },
            {
                "membership": "BSI - Allianz f\u00fcr Cybersicherheit -"
            },
            {
                "membership": "Deutsches Rechnungslegungs Standards Committee e.V."
            },
            {
                "membership": "F\u00f6rderkreis des Deutschen Feuerwehrverbandes e.V. "
            },
            {
                "membership": "Fraunhofer-Gesellschaft "
            },
            {
                "membership": "Zentrum f\u00fcr Wirtschaftsethik gGmbH - Forum Compliance & Integrity"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Mercedes-Benz Group AG"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "13N15110 - Projekt-F\u00f6rdermittel f\u00fcr Projekt: ReAddi\r\nVerbundprojekt: Intelligent-geregelte additive Prozesskette mittels simulativ und experimentell ermittelten Bauteil-, Werkstoff- und Prozessdaten (ReAddi) ",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1,
                    "to": 10000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "02P18Q622- F\u00f6rdermittel f\u00fcr Projekt: FluPro\r\nForschungscampus Arena 2036: FluPro; Teilprojekt: Intuitive Produktionstechnik entfesselt den Menschen\r\n",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1,
                    "to": 10000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "02P20E009 - F\u00f6rdermittel f\u00fcr Projekt:  BioFusion 4.0\r\nVerbundprojekt: Biologische Transformation 4.0: Weiterentwicklung von Industrie 4.0 durch Integration biologischer Prinzipien (BioFusion 4.0); Teilprojekt: Integration biologischer Prinzipien in die Gesamtprozesskette\r\n",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 80001,
                    "to": 90000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "01IS22086B - F\u00f6rdermittel f\u00fcr Projekt: MANNHEIM-FlexKI\r\nHardwareunabh\u00e4ngiger Ansatz f\u00fcr die Verteilung von KI-basierter Software auf automotive Elektronik-Komponenten\r\n",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 30001,
                    "to": 40000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "01IS22088K - F\u00f6rdermittel f\u00fcr Projekt:  AUTOtech.agil\r\nArchitektur und Technologien zur Orchestrierung automobiltechnischer Agilit\u00e4t\r\n",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 30001,
                    "to": 40000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "02P18Q607 - F\u00f6rdermittel f\u00fcr Projekt: Digitaler Fingerabdruck DFA\r\nForschungscampus ARENA 2036\r\n",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 100001,
                    "to": 110000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "02P18Q640 - F\u00f6rdermittel f\u00fcr Projekt: FlexCar\r\nForschungscampus Arena 2036\r\n",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 100001,
                    "to": 110000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rder-Kennzeichen: 03XP0166B - F\u00f6rdermittel f\u00fcr Projekt:  HOMAG\r\nHochleistungsmagnetmaterialien auf Basis von SmCo und CoFe f\u00fcr hocheffiziente elektrische Automobilantriebe",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 60001,
                    "to": 70000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rder-Kennzeichen: 13N15582 - F\u00f6rdermittel f\u00fcr Projekt:  QAI2\r\nQuantum Artificial Intelligence for the Automotive Industry\r\n",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 30001,
                    "to": 40000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "16ME0172 - F\u00f6rdermittel f\u00fcr Projekt: VIVID\r\nVirtual Validation Tool Chain for Automated and Connected Driving\r\n",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 70001,
                    "to": 80000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "16ME0341K - F\u00f6rdermittel f\u00fcr Projekt: AI-SEE\r\nArtificial Intelligence enhancing vehicle vision in low visibility conditions\r\n",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 240001,
                    "to": 250000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "16ME0786 - F\u00f6rdermittel f\u00fcr Projekt:  VERANO\r\nDigitale und energieeffiziente Radarnetzwerke f\u00fcr heterogene E/E-Fahrzeugarchitekturen",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 50001,
                    "to": 60000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "16MEE0145 - F\u00f6rdermittel f\u00fcr Projekt: HiEFFICIENT (BMBF-Anteil)\r\nModulare, intelligente und hochintegrierte Wide-Bandgap-Leistungselektronik f\u00fcr sicheres und energieeffizientes elektrisches Fahren",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 30001,
                    "to": 40000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "16MEE0166 - F\u00f6rdermittel f\u00fcr Projekt: AI4CSM\r\n Intelligente Elektroniksysteme f\u00fcr automatisierte Fahrzeuge und nachhaltige Mobilit\u00e4tskonzepte",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 60001,
                    "to": 70000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rder-Kennzeichen: 16MEE0221 - F\u00f6rdermittel f\u00fcr Projekt: PowerizeD (BMBF-Anteil)\r\n",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1,
                    "to": 10000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "16MEE0321 - F\u00f6rdermittel f\u00fcr Projekt:  Archimedes (BMBF-Anteil)\r\n",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1,
                    "to": 10000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "16EMO0302 - F\u00f6rdermittel f\u00fcr Projekt: SiCnifikant\r\nSiC-basierte Traktionsumrichter f\u00fcr neuartige Antriebsstrang-Konzepte; Teilvorhaben: Spezifikation und Erprobung eines elektrischen Antriebs f\u00fcr hohe Spannungsgradienten\r\n",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 30001,
                    "to": 40000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "03B108032 - F\u00f6rdermittel f\u00fcr Projekt:  NIPII - H2 Flurf\u00f6rderfahrzeugflotte D\u00fcsseldorf\r\nWeiterentwicklung von wasserstoffbetriebenen Flurf\u00f6rderzeugen\r\n",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 100001,
                    "to": 110000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "13IK004C - F\u00f6rdermittel f\u00fcr Projekt: Catena-X\r\nVerbundprojekt: Catena-X Automotive Network (Catena-X) ",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1700001,
                    "to": 1710000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "03EI6002H - F\u00f6rdermittel f\u00fcr Projekt: DC-INDUSTRIE 2\r\nGleichstrom f\u00fcr die Fabrik der Zukunft; Teilvorhaben Daimler: Evaluierung der Interoperabilit\u00e4t von Gleichspannungskomponenten diverser Hersteller in Gleichspannungsnetzen im Industrieumfeld",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "16BZF339B - F\u00f6rdermittel f\u00fcr Projekt: LiBinfinity\r\nEntwicklung eines ganzheitlichen und nachhaltigen Recyclingansatzes f\u00fcr Lithium-Ionen-Batterien (LIB) ",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 960001,
                    "to": 970000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "03EN4023C - F\u00f6rdermittel f\u00fcr Projekt: EnEffNet\r\nDigitale Vernetzungsplattform f\u00fcr Effizienzl\u00f6sungen",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "13IK022A - F\u00f6rdermittel f\u00fcr Projekt: Werk 4.0",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 350001,
                    "to": 360000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "EEW7124894 - F\u00f6rdermittel f\u00fcr Projekt: Energieeffizienz Werk Sindelfingen\r\n",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 500001,
                    "to": 510000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "01MV21013A - F\u00f6rdermittel f\u00fcr Projekt: NEWBIE\r\nNext gEneration poWer BatterIEs",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1160001,
                    "to": 1170000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "01MV21UN14 - F\u00f6rdermittel f\u00fcr Projekt: unIT-e\u00b2\r\nIntelligente und nachhaltige Integration der Elektromobilit\u00e4t in das Energiesystem",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 330001,
                    "to": 340000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "03ETE039B - F\u00f6rdermittel f\u00fcr Projekt: HiBRAIN\r\nHolistische Methode eines kombinierten daten- und modellbasierten Elektrodendesigns unterst\u00fctzt durch K\u00fcnstliche Intelligenz",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 100001,
                    "to": 110000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "03LB3022A - F\u00f6rdermittel f\u00fcr Projekt: EACplus\r\nSustainable Electric Architecture Casings",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "03LB3035D - F\u00f6rdermittel f\u00fcr Projekt: BrakeThrough\r\nVerbundvorhaben: BrakeThrough \u2013 Zukunftsweisende 'gr\u00fcne' Bremsbel\u00e4ge mit minimalen Partikelemissionen f\u00fcr die Implementierung verschlei\u00dffreier AMC-Bremssysteme im Auto-/E-Mobil-Sektor f\u00fcr eine nachhaltige Kreislaufwirtschaft; Teilvorhaben: Pr\u00fcfstandsuntersuchungen und Fahrzeugqualifizierungstests",
                "location": "Belin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 150001,
                    "to": 160000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "03LB4009B - F\u00f6rdermittel f\u00fcr Projekt: FuMi-Lite\r\nFunktionsintegriertes Mikrosandwich als nachhaltige Leichtbautechnologie",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 30001,
                    "to": 40000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "16BZF355B - F\u00f6rdermittel f\u00fcr Projekt: LiFe cycle\r\nLithiumeisenphosphat und Lithiumeisenmanganphosphat \u2013 Zirkularit\u00e4t: Vom Rohstoff zum Wertstoff",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 210001,
                    "to": 220000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "19A18003A - F\u00f6rdermittel f\u00fcr Projekt: @CITY-AF\r\nAutomatisierte Fahrfunktionen f\u00fcr die Stadt",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 90001,
                    "to": 100000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "19A19002G - F\u00f6rdermittel f\u00fcr Projekt: VV-Methoden\r\nVerifikations- und Validierungsmethoden automatisierter Fahrzeuge Level 4 und 5",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 440001,
                    "to": 450000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "19A19013A - F\u00f6rdermittel f\u00fcr Projekt: KI-DeltaLearning\r\nEntwicklung von Methoden und Werkzeugen zur effizienten Erweiterung und Transformation vorhandener KI-Module\r\nautonomer Fahrzeuge auf die Herausforderungen neuer Dom\u00e4nen oder komplexerer Szenarien",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 300001,
                    "to": 310000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "19A20004C - F\u00f6rdermittel f\u00fcr Projekt: LUKAS\r\nLokales Umfeld-Modell f\u00fcr das kooperative automatisierte Fahren in komplexe Verkehrssituationen",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 130001,
                    "to": 140000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "19A22001A - F\u00f6rdermittel f\u00fcr Projekt: DOCT\r\nDigital Over-The-Air Connectivity Twin",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 280001,
                    "to": 290000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "19A22006O - F\u00f6rdermittel f\u00fcr Projekt: STADT:up\r\nSolutions and Technologies for Automated Driving in Town: an urban mobility project",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 230001,
                    "to": 240000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "19A23014P - F\u00f6rdermittel f\u00fcr Projekt: NXTAIM\r\nNXT GEN AI METHODS: Generative Methoden f\u00fcr Perzeption, Pr\u00e4diktion und Planung",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "19I20024A - F\u00f6rdermittel f\u00fcr Projekt: AIMM\r\nArtificial Intelligence for Material Models",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 280001,
                    "to": 290000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "19I21010A - F\u00f6rdermittel f\u00fcr Projekt: viaMeta\r\nEntwicklungs- und Produktionsprozess vibro-akustischer Metamaterialien f\u00fcr Leichtbau im Fahrzeug",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 40001,
                    "to": 50000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "19l18007A - F\u00f6rdermittel f\u00fcr Projekt: MEEMO\r\nMethanol aus erneuerbarer Energie f\u00fcr Mobilit\u00e4t mit Plug-in-Hybrid-Fahrzeugen",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 260001,
                    "to": 270000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "19S21002D - F\u00f6rdermittel f\u00fcr Projekt: SofDCar \r\nSoftware-Defined Car ",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1130001,
                    "to": 1140000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "19S22006A - F\u00f6rdermittel f\u00fcr Projekt: DigiTain\r\nDigitalization for Sustainability",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 80001,
                    "to": 90000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "101096387 - F\u00f6rdermittel f\u00fcr Projekt: PowerizeD (EU-Anteil)\r\nDigitalization of Power Electronic Applications within Key Technology Value Chains",
                "location": "Br\u00fcssel",
                "name": "Europ\u00e4ische Union",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 30001,
                    "to": 40000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "101112295 - F\u00f6rdermittel f\u00fcr Projekt: Archimedes (EU-Anteil)\r\nARCHIMEDES - Trusted Lifetime in Operation for a Circular Economy",
                "location": "Br\u00fcssel",
                "name": "Europ\u00e4ische Union",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 70001,
                    "to": 80000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "671438 - F\u00f6rdermittel f\u00fcr Projekt: H2ME\r\nHydrogen mobility Europe",
                "location": "Br\u00fcssel",
                "name": "Europ\u00e4ische Union",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 30001,
                    "to": 40000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "700350 - F\u00f6rdermittel f\u00fcr Projekt: H2ME 2\r\nHydrogen mobility Europe",
                "location": "Br\u00fcssel",
                "name": "Europ\u00e4ische Union",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 2320001,
                    "to": 2330000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "723051 - F\u00f6rdermittel f\u00fcr Projekt: L3Pilot\r\nPiloting Automated Driving on European Roads\r\n",
                "location": "Br\u00fcssel",
                "name": "Europ\u00e4ische Union",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "768947 - F\u00f6rdermittel f\u00fcr Projekt: OSCCAR\r\nFuture Occupant Safety for Crashes in Cars\r\n",
                "location": "Br\u00fcssel",
                "name": "Europ\u00e4ische Union",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 60001,
                    "to": 70000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "03EI6051B - Verbundvorhaben: I-GReta \r\nIntelligente FIWARE-basierte generische Energiedienstleistungen f\u00fcr umweltbewusste St\u00e4dte und Quartiere; Teilvorhaben: Modulare Plattformintegrierte elektrische Energie Speicher f\u00fcr innovative Energienetze",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 30001,
                    "to": 40000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "02J21E024 - InnoLogBat\r\nInnovationslabor f\u00fcr Batterie-Logistik in der E-Mobilit\u00e4t",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 90001,
                    "to": 100000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "01MV22009D - HV-MELA-BAT\r\nHigh-Voltage Megawatt Charging System for Heavy-Duty and Passenger Vehicles",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "13IK011E - Verbundprojekt: Digitale Anlagenmodellierung mit neutralen Datenformaten (DIAMOND)\r\nTeilvorhaben: Entwicklung eines PPR Modells inkl. dessen Datagovernance ",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 60001,
                    "to": 70000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Projektf\u00fcrdermittel \u2013 DzwEI\r\nDigitaler Zwilling f\u00fcr Echtzeitanalysen der Wirkungen von Infrastrukturma\u00dfnahmen zur Effizienzsteigerung von Mobilit\u00e4t und Emissionsreduktion in urbanen R\u00e4umen \r\nTeilvorhaben: MBition GmbH\r\n\r\n",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderprogramm nach der \u201eRichtlinie \u00fcber die F\u00f6rderung von leichten und schweren Nutzfahrzeugen mit alternativen, klimaschonenden Antrieben und dazugeh\u00f6riger Tank- und Ladeinfrastruktur f\u00fcr elektrisch betriebene Nutzfahrzeuge (reine Batterieelektrofahrzeuge, von au\u00dfen aufladbare Hybridelektrofahrzeuge und Brennstoffzellenfahrzeuge)\u201c (Richtlinie KsNI) ",
                "location": "K\u00f6ln",
                "name": "Bundesamt f\u00fcr Logistik und Mobilit\u00e4t",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 2500001,
                    "to": 2510000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "03EMF0101 - Elektrifizierung des Zustellverkehrs (ZUKUNFT-DE)",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002034/32638",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-27T17:20:03.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/4d/26/320640/Lobbyregister-Detailansicht-R002034-2024-06-27_17-20-03.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-27T17:20:03.000+02:00",
        "version": 18
    },
    "registerEntryId": 32638,
    "registerNumber": "R002034",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "HGB",
                        "title": "Handelsgesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/hgb"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "HGBEG",
                        "title": "Einf\u00fchrungsgesetz zum Handelsgesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/hgbeg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "LkSG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die unternehmerischen Sorgfaltspflichten zur Vermeidung von Menschenrechtsverletzungen in Lieferketten",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/lksg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "AktG",
                        "title": "Aktiengesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/aktg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "AktGEG",
                        "title": "Einf\u00fchrungsgesetz zum Aktiengesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/aktgeg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "GmbHG",
                        "title": "Gesetz betreffend die Gesellschaften mit beschr\u00e4nkter Haftung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/gmbhg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "EGGmbHG",
                        "title": "Einf\u00fchrungsgesetz zum Gesetz betreffend die Gesellschaften mit beschr\u00e4nkter Haftung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/eggmbhg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "SEAG",
                        "title": "Gesetz zur Ausf\u00fchrung der Verordnung (EG) Nr. 2157/2001 des Rates vom 8. Oktober 2001 \u00fcber das Statut der Europ\u00e4ischen Gesellschaft (SE)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/seag"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "GenG",
                        "title": "Gesetz betreffend die Erwerbs- und Wirtschaftsgenossenschaften",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/geng"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "SCEAG",
                        "title": "Gesetz zur Ausf\u00fchrung der Verordnung (EG) Nr. 1435/2003 des Rates vom 22. Juli 2003 \u00fcber das Statut der Europ\u00e4ischen Genossenschaft (SCE)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sceag"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "PublG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Rechnungslegung von bestimmten Unternehmen und Konzernen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/publg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "KWG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber das Kreditwesen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/kredwg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "KAGB",
                        "title": "Kapitalanlagegesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/kagb"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "REITG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber deutsche Immobilien-Aktiengesellschaften mit b\u00f6rsennotierten Anteilen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/reitg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "TranspRLDV",
                        "title": "Verordnung zur Umsetzung der Richtlinie 2007/14/EG der Kommission vom 8. M\u00e4rz 2007 mit Durchf\u00fchrungsbestimmungen zu bestimmten Vorschriften der Richtlinie 2004/109/EG zur Harmonisierung der Transparenzanforderungen in Bezug auf Informationen \u00fcber Emittenten, deren Wertpapiere zum Handel an einem geregelten Markt zugelassen sind",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/transprldv"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "Pr\u00fcfbV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber die Pr\u00fcfung der Jahresabschl\u00fcsse der Kreditinstitute und Finanzdienstleistungsinstitute sowie \u00fcber die dar\u00fcber zu erstellenden Berichte",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/pr_fbv_2015"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "WpHG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber den Wertpapierhandel",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/wphg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "VermAnlG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber Verm\u00f6gensanlagen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/vermanlg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "WpIG",
                        "title": "Gesetz zur Beaufsichtigung von Wertpapierinstituten",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/wpig"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "ZAG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Beaufsichtigung von Zahlungsdiensten",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/zag_2018"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "1) Schaffung von Einf\u00fchrungserleichterungen in Bezug auf \u00a7315 Absatz 3a HGB-E f\u00fcr kleine und mittlere Konzerne mit Kapitalmarktorientierung\r\n2) Schaffung von Regelungen f\u00fcr eine befreiend wirkende freiwillige Konzernnachhaltigkeitsberichterstattung kapitalmarktorientierter KMU",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmj.de/SharedDocs/Downloads/DE/Gesetzgebung/RefE/RefE_CSRD_UmsG.pdf?__blob=publicationFile&v=2",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmj.de/SharedDocs/Gesetzgebungsverfahren/DE/2024_CSRD_UmsG.html?nn=110518",
                            "shortTitle": "BMJ",
                            "title": "Bundesministerium der Justiz",
                            "url": "https://www.bmj.de/DE/Startseite/Startseite_node.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-03-22",
                    "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Umsetzung der Richtlinie (EU) 2022/2464 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 14. Dezember 2022 zur \u00c4nderung der Verordnung (EU) Nr. 537/2014 und der Richtlinien 2004/109/EG, 2006/43/EG und 2013/34/EU hinsichtlich der Nachhaltigkeitsberichterstattung von Unternehmen"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008002",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ca/29/320629/Stellungnahme-Gutachten-SG2406190011.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                        "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                        "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                        "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                        "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-03"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0008002",
                        "regulatoryProjectTitle": "B\u00fcrokratieabbau durch Reduzierung und Konkretisierung der Reportingpflichten bzgl. (EU) 2022/2464",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Reduzierung der Reportingpflichten im Bereich der Nachhaltigkeitsberichterstattung \r\nauf ein realwirtschaftlich sinnvolles und leistbares Ma\u00df \r\nSehr geehrter Herr Bundeskanzler,\r\nder Klimawandel ist die zentrale Herausforderung unserer Zeit. Ganz ausdr\u00fccklich \r\nunterst\u00fctzen wir daher die Anstrengungen der Bundesregierung und der Europ\u00e4ischen Union \r\nzur Umsetzung der Ziele des Pariser Klimaabkommens. Die deutsche Wirtschaft ist sich ihrer \r\nVerantwortung bewusst und sieht sich in der Pflicht, sektor\u00fcbergreifend einen Beitrag zur \r\nErreichung der Klimaneutralit\u00e4t zu leisten. Diese Bereitschaft, Verantwortung zu \u00fcbernehmen, \r\ndarf allerdings nicht zu einer \u00dcberforderung vieler Unternehmen f\u00fchren und zur Gefahr f\u00fcr \r\nden Wirtschaftsstandort Deutschland werden. \r\nVor diesem Hintergrund begegnen wir mit gro\u00dfer Sorge der ausufernden Regulierung \r\nhinsichtlich der Nachhaltigkeitsberichterstattung durch die Europ\u00e4ische Union. Die im \r\nRahmen des European Green Deal entwickelten Transparenzanforderungen, u.a. die \r\nCorporate Sustainability Reporting Directive (CSRD), f\u00fcllen bereits heute mehrere Tausend \r\nSeiten. Allein die Nachhaltigkeitsberichterstattung nach den European Sustainability \r\nReporting Standards (ESRS) verpflichtet Unternehmen, potenziell \u00fcber 1.000 Datenpunkte zu \r\nerheben und zu ver\u00f6ffentlichen. \r\nEine derart \u00fcberbordende B\u00fcrokratie f\u00fchrt zur L\u00e4hmung der deutschen und europ\u00e4ischen \r\nWirtschaft, da sie auf Unternehmensebene unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig viele Ressourcen bindet und \r\nprohibitiv hohe Kosten erzeugt. F\u00fcr viele mittelst\u00e4ndische Unternehmen d\u00fcrften diese \r\nTransparenzanforderungen schlicht unerf\u00fcllbar sein. Die \u00dcberregulierung bremst die in vielen \r\nBereichen notwendige Transformation und erstickt zunehmend die Wettbewerbsf\u00e4higkeit in \r\nDeutschland und Europa. Zumal ein \u201eMehr an Information\u201c nicht automatisch ein \u201eMehr an \r\nNachhaltigkeit\u201c bedeutet. Vielmehr sollte die konkrete Umsetzung von Ma\u00dfnahmen im \r\nVordergrund stehen und weiter vorangetrieben werden oder verk\u00fcrzt: Taten statt Tabellen. \r\nWir appellieren daher an die Bundesregierung, sich auf europ\u00e4ischer Ebene f\u00fcr eine massive \r\nK\u00fcrzung der Berichtspflichten im Bereich der Nachhaltigkeit einzusetzen. Transparenz\u0002regelungen m\u00fcssen zweckm\u00e4\u00dfig, schl\u00fcssig und erf\u00fcllbar sein. Es bedarf daher eines \r\npragmatischen Regelungsrahmens, der berechtigten lnformationsbed\u00fcrfnissen von \r\nKapitalgebern, Kunden und \u00d6ffentlichkeit Rechnung tr\u00e4gt, aber keine unrealistischen \r\nMaximalanforderungen festschreibt. Nachhaltigkeitsberichterstattung muss realwirtschaftlich\r\nsinnvoll und leistbar bleiben. \r\nF\u00fcr eine klimaneutrale und wohlstandsgesicherte Zukunft Deutschlands und Europas ist ein \r\nentschlossenes und gemeinsames Handeln wichtiger denn je. Die unterzeichnenden\r\nUnternehmen stehen f\u00fcr diesen Schulterschluss von Politik und Wirtschaft bereit."
                        }
                    }
                ],
                "title": "B\u00fcrokratieabbau durch Reduzierung und Konkretisierung der Reportingpflichten bzgl. (EU) 2022/2464"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Einigung auf international einheitliche Mining Standards (z.B. auf etablierte Systeme wie IRMA oder alternativ Entwicklung weiterer Systeme), die durch internationale Auditfirmen \u00fcberpr\u00fcft werden k\u00f6nnen.  ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                        "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                        "en": "Foreign trade"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                        "en": "Foreign policy and international relations"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_BRD",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik",
                        "en": "Foreign policy of the federal republic of Germany"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008003",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f2/d7/320631/Stellungnahme-Gutachten-SG2406190121.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-17"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0008003",
                        "regulatoryProjectTitle": "Etablierung einheitlicher Mining Standards",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Standpunkt Mercedes-Benz: Effektive Standards\r\nIm Rahmen unserer Sorgfaltspflichten analysiert Mercedes-Benz regelm\u00e4\u00dfig Umwelt- und Menschen\u0002rechtsrisiken entlang der Lieferkette. Viele der schwerwiegenden Risiken liegen dabei auf der Ebene \r\ndes Rohstoffabbaus. \r\nAls Automobilhersteller ist Mercedes-Benz in der Regel mehrere Verarbeitungsstufen vom Rohstoff\u0002abbau entfernt. Die Adressierung von Risiken kann daher oft nur indirekt erfolgen, zum Beispiel indem \r\nunsere Responsible Sourcing Standards oder die Erf\u00fcllung spezifischer Bergbaustandards in die Ver\u0002tragsabschl\u00fcsse mit unseren direkten Lieferanten integriert und diese an die weiteren Sublieferanten \r\nweitergegeben werden Anerkannte und ambitionierte Standards sind ein zentrales Instrument zur Er\u0002f\u00fcllung unternehmerischer Sorgfaltspflichten einerseits und zur Verbesserung der Bedingungen gerade \r\nin kritischen L\u00e4ndern. Sie k\u00f6nnen Risiken vor Ort durch Audits identifizieren, dar\u00fcber Transparenz her\u0002stellen und so die Voraussetzung f\u00fcr deren Bearbeitung herstellen. Viele der heute verf\u00fcgbaren Stan\u0002dardsysteme erf\u00fcllen diesen Anspruch nicht bzw. nicht hinreichend. Zivilgesellschaftliche Organisatio\u0002nen beginnen daher zu Recht die Wirksamkeit von Standards und Audits zu hinterfragen.\r\nDamit Standards im Rohstoffabbau zur effektiven und nachvollziehbaren Risikominderung eingesetzt \r\nwerden k\u00f6nnen, m\u00fcssen sie bestimmte Qualit\u00e4tskriterien erf\u00fcllen. Dazu z\u00e4hlen die Offenheit gegen\u0002\u00fcber kritischen Stimmen, durchgehend transparente Verfahren und ad\u00e4quate Beteiligungsm\u00f6glichkei\u0002ten f\u00fcr Betroffene in Audits. Um Klarheit \u00fcber die Erwartungshaltung an Standards herzustellen, hat \r\nMercedes-Benz einen Leitfaden und Vergleich von Standards im Rohstoffabbau erstellt. Die herange\u0002zogenen Kriterien umfassen u.a.:\r\n\u2022 Gleichberechtigte Mitbestimmung durch Zivilgesellschaft und Betroffene in der Governance \r\nder Systeme\r\n\u2022 Einbezug Betroffener in Audits\r\n\u2022 Effektive Beschwerdemechanismen mit Schutz von Whistleblowern\r\n\u2022 Transparente Prozesse und volle Ver\u00f6ffentlichung von Auditberichten\r\n\u2022 Wirkungskontrolle\r\nAktuell kommt der Standard der Initiative for Responsible Mining Assurance (IRMA) unseren Qualit\u00e4ts\u0002kriterien am n\u00e4chsten. Mercedes-Benz ist aber offen f\u00fcr andere Standards, die den Qualit\u00e4tskriterien \r\nentsprechen. Vor diesem Hintergrund haben wir ein gro\u00dfes Interesse an der Weiterentwicklung ande\u0002rer Standards und unser Fachbereich ist hierzu mit diversen Initiativen im Austausch. \r\nIRMA ist gegenw\u00e4rtig in vielen L\u00e4ndern nicht pr\u00e4sent. Durch die Entscheidung dieser Staaten, eigene\r\n\u2013 d.h. nicht westliche \u2013 Standards aufzubauen, ist der Einsatz effektiver Systeme in diesen L\u00e4ndern \r\nmehr als herausfordernd. Dies trifft auch auf Minen au\u00dferhalb der betroffenen Staaten zu, wenn deren\r\nInvestments involviert sind, bspw. im internationalen Nickelabbau.\r\nDie deutsche Industrie steht damit vor einer Dilemmasituation. Sie m\u00f6chte ambitionierte Standards \r\nein- und durchsetzen, st\u00f6\u00dft dabei in der Umsetzung aber an politische Grenzen. Insbesondere vor dem \r\nHintergrund der zunehmenden Verrechtlichung von Sorgfaltspflichten auf nationaler und europ\u00e4ischer \r\nEbene entstehen so Situationen, die durch Unternehmen kaum aufzul\u00f6sen sind. \r\nWir w\u00fcrden es daher begr\u00fc\u00dfen, wenn sich die Bundesregierung auf politischer Ebene f\u00fcr eine \u00d6ffnung \r\nauch anderer Staaten f\u00fcr etablierte Systeme wie IRMA oder alternativ f\u00fcr die Entwicklung weiterer\r\nSysteme auf Basis der oben skizzierten Kriterien einsetzen w\u00fcrde. Entscheidend wird hierbei zugleich \r\nsein, dass die Durchf\u00fchrung von Audits im Rahmen dieser Systeme auch durch internationale Audit\u0002Firmen weiterhin erm\u00f6glicht wird. Nur so kann sichergestellt werden, dass entsprechende Zertifikate \r\nauch von europ\u00e4ischen und anderen Beh\u00f6rden anerkannt werden. "
                        }
                    }
                ],
                "title": "Etablierung einheitlicher Mining Standards"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die EU7 Gesetzgebung (EU) 2024/1257 wurde am 8. Mai 2024 im EU-Amtsblatt ver\u00f6ffentlicht und trat am 28. Mai 2024 in Kraft. In den folgenden 12 Monaten werden die technischen Ausf\u00fchrungsbestimmungen zu diesem Hauptakt festgelegt. Mit Blick auf diese Ausf\u00fchrungsbestimmungen ergeben sich Fragestellungen zur technisch, rechtlichen Eindeutigkeit aus dem Hauptakt, die mit dem Ministerium geteilt wurden. Ziel der Fragestellungen ist es, einen Beitrag f\u00fcr eine rechtlich eindeutige EU7 Gesetzgebung zu leisten.\r\n",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008004",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/18/2d/320633/Stellungnahme-Gutachten-SG2406190172.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-19"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0008004",
                        "regulatoryProjectTitle": "EU7 Gesetzgebung f\u00fcr PKW und Vans",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "EU7 Gesetzgebung \u2013 Stellungnahme der Mercedes-Benz Group AG\r\nAusgangslage\r\nDie europ\u00e4ischen Gesetzgeber haben den politischen Hauptakt der zuk\u00fcnftigen EU7 Verordnung im\r\nFr\u00fchjahr beschlossen. Dieser ist inzwischen unter der Nummer 2024/1257 ver\u00f6ffentlicht. Aus dem\r\npolitischen Akt ergeben sich nun eine Reihe an Fragestellungen, die im Rahmen von technischen Akten\r\n(\u201eimplementing acts\u201c) in den kommenden Monaten diskutiert und vom Gesetzgeber festgelegt werden\r\nm\u00fcssen.\r\nSachverhalt\r\nAus Sicht von Mercedes-Benz besteht insbesondere Kl\u00e4rungsbedarf bei den Definitionen in Art.3 (41)\r\nund (42) in Zusammenhang mit dem Erw\u00e4gungsgrund 16, 26 und 34 bez\u00fcglich der Interpretation, den\r\nOffenlegungs- und Dokumentationspflichten. Es stellt sich die Frage, ob und wie in den technischen\r\nAkten konkrete Beschreibungen und Definitionen vorgesehen werden k\u00f6nnen.\r\nZudem ergeben sich in Art. 14 in Zusammenhang mit Annex 5 Fragestellungen in Zusammenhang mit dem\r\nso genannten \u201elow temperature\u201c Test und dessen Anwendung.\r\nBez\u00fcglich des zuk\u00fcnftig verpflichtenden On-Board-Monitoring (Artikel 4) m\u00f6chten wir darauf hinweisen,\r\ndass eine Berechnung der G\u00fcltigkeit einer RDE-Fahrt im Motor-Steuerger\u00e4t nicht m\u00f6glich ist. Zudem\r\nergeben sich Fragestellungen, wie weit die technischen Akte die technische Umsetzung vorgeben werden\r\nsollen und wie dies rechtssicher umgesetzt werden kann. Auch im Hinblick auf die Auswertung und\r\nNutzung der Daten ergeben sich Klarstellungsbedarfe. Dabei ist es insbesondere wichtig, technisch\r\neindeutig zu beschreiben, welche Auswertungen mit den erhobenen Daten sinnvoll vorgenommen\r\nwerden sollen und k\u00f6nnen und wo dabei die Grenzen liegen.\r\nEin wesentliches Element stellen auch die zuk\u00fcnftigen Vorgaben zu \u201eAnti-Tampering\u201c dar. Hier ist aus\r\nunserer Sicht dringend geboten, m\u00f6glichst \u00fcber die Artikel 3 und 4 des Hauptaktes hinaus,\r\nRechtssicherheit f\u00fcr die Hersteller zu schaffen.\r\nEin weiteres neu in EU7 aufgenommenes Themenfeld stellt das Thema Bremsenabrieb dar\r\n(Artikel 4). Hierzu gibt es erste Versionen der Global Technical Regulation 24, die gro\u00dfe Teile des\r\nMessverfahrens festlegen, aber noch wesentliche Umf\u00e4nge offenlassen. Dazu z\u00e4hlt bspw. das Thema\r\nFamilienbildung im Zusammenhang mit der Zertifizierung der EU7 Fahrzeuge. Zudem wird aktuell erst\r\nermittelt, welche Genauigkeit das Messverfahren aufweist, bzw. wie viel Messtoleranz das Verfahren vom\r\nGesetzgeber zugewiesen bekommen soll. Zudem sind Regelungen bez\u00fcglich des Geltungsbereichs noch\r\nzu treffen.\r\nMercedes-Benz Group AG | Mercedesstra\u00dfe 120 | 70372 Stuttgart\r\nMercedes-Benz Group AG | 70546 Stuttgart | T/P +49 711 17 0 | T/F +49 711 17 2 22 44 | dialog@mercedes-benz.com | group.mercedes-benz.com\r\nSeite 2\r\nWeiterhin halten wir es f\u00fcr dringend geboten, rechtssichere und technisch detaillierte Regelungen zum\r\nThema verpflichtender Over-the-Air-\u00dcbertragung (OTA) der zuk\u00fcnftigen EU7 Fahrzeuge zu treffen\r\n(Artikel 6).\r\nEmpfehlungen\r\nIm Rahmen des Green Deal haben sich die europ\u00e4ischen Gesetzgeber auf den neuen Emissionsstandard\r\nEU7 f\u00fcr Pkw- und Van-Fahrzeuge geeinigt. Nun ist es aus Sicht von Mercedes-Benz von wesentlicher\r\nBedeutung f\u00fcr den weiteren Erfolg der Regulierung, die noch ausstehenden technischen Detailakte\r\nschnell und praktisch umsetzbar zu finalisieren."
                        }
                    }
                ],
                "title": "EU7 Gesetzgebung f\u00fcr PKW und Vans"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 6",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) Sechstes Buch (VI) - Gesetzliche Rentenversicherung - (Artikel 1 des Gesetzes v. 18. Dezember 1989, BGBl. I S. 2261, 1990 I S. 1337)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_6"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "BGB",
                        "title": "B\u00fcrgerliches Gesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bgb"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "Rent\u00dcG",
                        "title": "Gesetz zur Entwicklung und Einf\u00fchrung einer Digitalen Renten\u00fcbersicht",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/rent_g"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "A\u00dcG",
                        "title": "Gesetz zur Regelung der Arbeitnehmer\u00fcberlassung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/a_g"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Ziel ist die effiziente und praktische Umsetzbarkeit der elektronischen Signatur im Nachweisgesetz. (Nachweis der wesentlichen Vertragsbedingungen in Textform statt Papierform)",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_POLICY",
                        "de": "Arbeitsmarkt",
                        "en": "Job market"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/113/2011306.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMJ",
                                "title": "Bundesministerium der Justiz",
                                "url": "https://www.bmj.de/DE/Startseite/Startseite_node.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/11306",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/viertes-gesetz-zur-entlastung-der-b%C3%BCrgerinnen-und-b%C3%BCrger-der-wirtschaft/309845",
                        "title": "Entwurf eines Vierten Gesetzes zur Entlastung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, der Wirtschaft sowie der Verwaltung von B\u00fcrokratie - (Viertes B\u00fcrokratieentlastungsgesetz)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008005",
                "statements": [],
                "title": "Einf\u00fchrung der Textform statt Papierform im Nachweisgesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Schnelles und intuitives Signalverst\u00e4ndnis im Stra\u00dfenverkehr durch Nutzung der neu definierten und bisher unbelegten Lichtfarbe T\u00fcrkis als zus\u00e4tzliche Kennleuchte. Die Regelung ist relevant sowohl f\u00fcr Fahrer anderer Fahrzeuge als auch f\u00fcr Radfahrer/Fu\u00dfg\u00e4nger. Die bedeutet, dass das Verhalten des Fahrzeugs f\u00fcr andere Verkehrsteilnehmer berechenbar wird, wenn diese automatisierte Fahrzust\u00e4nde erkennen k\u00f6nnen.\r\n",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                        "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                        "en": "Road traffic"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_AUTOMOBILE",
                        "de": "Automobilwirtschaft",
                        "en": "Automotive industry"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008006",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/16/da/320636/Stellungnahme-Gutachten-SG2406200053.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-29"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0008006",
                        "regulatoryProjectTitle": "Erstellung einer neuen Regelung im Bereich Beleuchtung f\u00fcr automatisierte/autonom betriebene Fahrzeuge",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Wozu ADS Marker Lamps?\r\n\u2022 Schnelles und intuitives Signalverst\u00e4ndnis im Stra\u00dfenverkehr durch Nutzung der neu definierten und bisher unbelegten\r\nLichtfarbe T\u00fcrkis (Farbvorschlag ursprgl. von Hr. Theis, BMDV, als Alternative zu blau):\r\n\u2022 relevant sowohl f\u00fcr Fahrer anderer Fahrzeuge \u2026 (Warum verh\u00e4lt sich dieses Fahrzeug so vorschriften-konform?)\r\n\u2022 \u2026 als auch f\u00fcr Radfahrer/Fu\u00dfg\u00e4nger (Wird das Fahrzeug anhalten, obwohl der Fahrer unaufmerksam erscheint?)\r\n\u2022 D.h., das Verhalten des Fahrzeugs wird f\u00fcr andere Verkehrsteilnehmer berechenbar, wenn diese automatisierte Fahrzust\u00e4nde\r\nerkennen k\u00f6nnen.\r\n\u2022 Marker Lamps erm\u00f6glichen es der Polizei und den Beh\u00f6rden den ADS-Aktivierungszustand eines Fahrzeugs zu erkennen,\r\num hieraus abzuleiten, ob es dem Fahrer erlaubt ist, seine Aufmerksamkeit vom Verkehrsgeschehen abzuwenden.\r\n\u2022 Dadurch sollen die Akzeptanz und das Vertrauen anderer Verkehrsteilnehmer in diese neue Technologie der automatisierten\r\nFahrsysteme bereits mit deren Einf\u00fchrung gef\u00f6rdert werden.\r\n4\r\nAutomated Driving System (ADS) Marker Lamps \u2013\r\nRegulatorische Aktivit\u00e4ten au\u00dferhalb UNECE\r\nUSA\r\n\u2022 Auf Bundesebene ungeregelt; Anbau und Betrieb in T\u00fcrkis in 29 Einzelstaaten bislang verboten, insb. bislang auch in\r\nKalifornien und Nevada.\r\n\u2022 Dort durch Mercedes-Benz AG Ausnahmegenehmigungen f\u00fcr ADS Marker Lamps beantragt und in 11/2023 in Kalifornien\r\nerteilt f\u00fcr Testflotte i.V. mit durchzuf\u00fchrenden Feldstudien (aktuell in Vorbereitung). Die Erteilung der Ausnahmegenehmigung f\u00fcr\r\nNevada erfolgte in 12/2023 f\u00fcr alle L3-Fahrzeuge ab 2025 bis zu einer k\u00fcnftigen Anpassung der Beleuchtungsvorschrift von\r\nNevada.\r\n\u2022 Ver\u00f6ffentlichung der Norm SAE J3134 als \u201eRecommended Practice\u201c in 06/2019 f\u00fcr Anbau und Betrieb ab L3 \u2013 Lichtfarbe\r\nt\u00fcrkis, Abstrahlrichtung vorne; \u00dcberarbeitung in 2024 angek\u00fcndigt unter Ber\u00fccksichtigung der weiteren regulatorischen\r\nEntwicklung und ggf. Entw\u00fcrfe bei UNECE.\r\nChina\r\n\u2022 Aktuell landesweit unzul\u00e4ssig. Nur in der Stadt Shenzhen ist eine externe Anzeige seit 01.08.22 ab L3 vorgeschrieben \u2013\r\nLichtfarbe t\u00fcrkis, Abstrahlrichtung nach vorne und hinten, Mindestfl\u00e4che der ADS-ML definiert, photometrische\r\nAnforderungen fehlen.\r\n\u2022 Ein in 10/21 ver\u00f6ffentlichter Vorschriftenentwurf sollte ab ca. Ende 2024 einen optionalen Anbau und Betrieb von ADS Marker\r\nLamps ab L3 zulassen (t\u00fcrkis, vorne/hinten/seitl.). Entwurf wurde 11/23 zur\u00fcckgezogen, um zuerst die regulatorische\r\nEntwicklung bei UNECE abzuwarten und danach als fast follower deren Festlegungen zu \u00fcbernehmen.\r\nADS Marker Lamps | MB Regulatory Affairs & Certification | 22.05.2024"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Erstellung einer neuen Regelung im Bereich Beleuchtung f\u00fcr automatisierte/autonom betriebene Fahrzeuge"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BetrVG",
                        "title": "Betriebsverfassungsgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/betrvg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Wir regen eine Modernisierung der Regelungen zur Betriebsratsverg\u00fctung an,\r\ndie zum Einen dazu f\u00fchren soll, dass ohne Aufgabe des Ehrenamtsprinzips und des\r\nLohnausfallprinzips k\u00fcnftig auch die bei der Betriebsratst\u00e4tigkeit erworbenen\r\nQualifikationen und Erfahrungen, wie auch die auf Dauer wahrgenommenen Aufgaben\r\nselbst bei der Verg\u00fctung mitber\u00fccksichtigt werden k\u00f6nnen, und die zum Anderen eine\r\nklar definierte, an der \u00fcblichen H\u00f6chstverg\u00fctung der im Betrieb wahlberechtigten\r\nBesch\u00e4ftigten ausgerichtete Obergrenze vorsieht.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/094/2009469.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMAS",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales",
                                "url": "https://www.bmas.de/DE/Startseite/start.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/9469",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/zweites-gesetz-zur-%C3%A4nderung-des-betriebsverfassungsgesetzes/305382",
                        "title": "Entwurf eines Zweiten Gesetzes zur \u00c4nderung des Betriebsverfassungsgesetzes"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008007",
                "statements": [],
                "title": "Modernisierung der Regelungen zur Betriebsratsverg\u00fctung"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ca/29/320629/Stellungnahme-Gutachten-SG2406190011.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-03"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008002",
                "regulatoryProjectTitle": "B\u00fcrokratieabbau durch Reduzierung und Konkretisierung der Reportingpflichten bzgl. (EU) 2022/2464",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Reduzierung der Reportingpflichten im Bereich der Nachhaltigkeitsberichterstattung \r\nauf ein realwirtschaftlich sinnvolles und leistbares Ma\u00df \r\nSehr geehrter Herr Bundeskanzler,\r\nder Klimawandel ist die zentrale Herausforderung unserer Zeit. Ganz ausdr\u00fccklich \r\nunterst\u00fctzen wir daher die Anstrengungen der Bundesregierung und der Europ\u00e4ischen Union \r\nzur Umsetzung der Ziele des Pariser Klimaabkommens. Die deutsche Wirtschaft ist sich ihrer \r\nVerantwortung bewusst und sieht sich in der Pflicht, sektor\u00fcbergreifend einen Beitrag zur \r\nErreichung der Klimaneutralit\u00e4t zu leisten. Diese Bereitschaft, Verantwortung zu \u00fcbernehmen, \r\ndarf allerdings nicht zu einer \u00dcberforderung vieler Unternehmen f\u00fchren und zur Gefahr f\u00fcr \r\nden Wirtschaftsstandort Deutschland werden. \r\nVor diesem Hintergrund begegnen wir mit gro\u00dfer Sorge der ausufernden Regulierung \r\nhinsichtlich der Nachhaltigkeitsberichterstattung durch die Europ\u00e4ische Union. Die im \r\nRahmen des European Green Deal entwickelten Transparenzanforderungen, u.a. die \r\nCorporate Sustainability Reporting Directive (CSRD), f\u00fcllen bereits heute mehrere Tausend \r\nSeiten. Allein die Nachhaltigkeitsberichterstattung nach den European Sustainability \r\nReporting Standards (ESRS) verpflichtet Unternehmen, potenziell \u00fcber 1.000 Datenpunkte zu \r\nerheben und zu ver\u00f6ffentlichen. \r\nEine derart \u00fcberbordende B\u00fcrokratie f\u00fchrt zur L\u00e4hmung der deutschen und europ\u00e4ischen \r\nWirtschaft, da sie auf Unternehmensebene unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig viele Ressourcen bindet und \r\nprohibitiv hohe Kosten erzeugt. F\u00fcr viele mittelst\u00e4ndische Unternehmen d\u00fcrften diese \r\nTransparenzanforderungen schlicht unerf\u00fcllbar sein. Die \u00dcberregulierung bremst die in vielen \r\nBereichen notwendige Transformation und erstickt zunehmend die Wettbewerbsf\u00e4higkeit in \r\nDeutschland und Europa. Zumal ein \u201eMehr an Information\u201c nicht automatisch ein \u201eMehr an \r\nNachhaltigkeit\u201c bedeutet. Vielmehr sollte die konkrete Umsetzung von Ma\u00dfnahmen im \r\nVordergrund stehen und weiter vorangetrieben werden oder verk\u00fcrzt: Taten statt Tabellen. \r\nWir appellieren daher an die Bundesregierung, sich auf europ\u00e4ischer Ebene f\u00fcr eine massive \r\nK\u00fcrzung der Berichtspflichten im Bereich der Nachhaltigkeit einzusetzen. Transparenz\u0002regelungen m\u00fcssen zweckm\u00e4\u00dfig, schl\u00fcssig und erf\u00fcllbar sein. Es bedarf daher eines \r\npragmatischen Regelungsrahmens, der berechtigten lnformationsbed\u00fcrfnissen von \r\nKapitalgebern, Kunden und \u00d6ffentlichkeit Rechnung tr\u00e4gt, aber keine unrealistischen \r\nMaximalanforderungen festschreibt. Nachhaltigkeitsberichterstattung muss realwirtschaftlich\r\nsinnvoll und leistbar bleiben. \r\nF\u00fcr eine klimaneutrale und wohlstandsgesicherte Zukunft Deutschlands und Europas ist ein \r\nentschlossenes und gemeinsames Handeln wichtiger denn je. Die unterzeichnenden\r\nUnternehmen stehen f\u00fcr diesen Schulterschluss von Politik und Wirtschaft bereit."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f2/d7/320631/Stellungnahme-Gutachten-SG2406190121.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-17"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008003",
                "regulatoryProjectTitle": "Etablierung einheitlicher Mining Standards",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Standpunkt Mercedes-Benz: Effektive Standards\r\nIm Rahmen unserer Sorgfaltspflichten analysiert Mercedes-Benz regelm\u00e4\u00dfig Umwelt- und Menschen\u0002rechtsrisiken entlang der Lieferkette. Viele der schwerwiegenden Risiken liegen dabei auf der Ebene \r\ndes Rohstoffabbaus. \r\nAls Automobilhersteller ist Mercedes-Benz in der Regel mehrere Verarbeitungsstufen vom Rohstoff\u0002abbau entfernt. Die Adressierung von Risiken kann daher oft nur indirekt erfolgen, zum Beispiel indem \r\nunsere Responsible Sourcing Standards oder die Erf\u00fcllung spezifischer Bergbaustandards in die Ver\u0002tragsabschl\u00fcsse mit unseren direkten Lieferanten integriert und diese an die weiteren Sublieferanten \r\nweitergegeben werden Anerkannte und ambitionierte Standards sind ein zentrales Instrument zur Er\u0002f\u00fcllung unternehmerischer Sorgfaltspflichten einerseits und zur Verbesserung der Bedingungen gerade \r\nin kritischen L\u00e4ndern. Sie k\u00f6nnen Risiken vor Ort durch Audits identifizieren, dar\u00fcber Transparenz her\u0002stellen und so die Voraussetzung f\u00fcr deren Bearbeitung herstellen. Viele der heute verf\u00fcgbaren Stan\u0002dardsysteme erf\u00fcllen diesen Anspruch nicht bzw. nicht hinreichend. Zivilgesellschaftliche Organisatio\u0002nen beginnen daher zu Recht die Wirksamkeit von Standards und Audits zu hinterfragen.\r\nDamit Standards im Rohstoffabbau zur effektiven und nachvollziehbaren Risikominderung eingesetzt \r\nwerden k\u00f6nnen, m\u00fcssen sie bestimmte Qualit\u00e4tskriterien erf\u00fcllen. Dazu z\u00e4hlen die Offenheit gegen\u0002\u00fcber kritischen Stimmen, durchgehend transparente Verfahren und ad\u00e4quate Beteiligungsm\u00f6glichkei\u0002ten f\u00fcr Betroffene in Audits. Um Klarheit \u00fcber die Erwartungshaltung an Standards herzustellen, hat \r\nMercedes-Benz einen Leitfaden und Vergleich von Standards im Rohstoffabbau erstellt. Die herange\u0002zogenen Kriterien umfassen u.a.:\r\n\u2022 Gleichberechtigte Mitbestimmung durch Zivilgesellschaft und Betroffene in der Governance \r\nder Systeme\r\n\u2022 Einbezug Betroffener in Audits\r\n\u2022 Effektive Beschwerdemechanismen mit Schutz von Whistleblowern\r\n\u2022 Transparente Prozesse und volle Ver\u00f6ffentlichung von Auditberichten\r\n\u2022 Wirkungskontrolle\r\nAktuell kommt der Standard der Initiative for Responsible Mining Assurance (IRMA) unseren Qualit\u00e4ts\u0002kriterien am n\u00e4chsten. Mercedes-Benz ist aber offen f\u00fcr andere Standards, die den Qualit\u00e4tskriterien \r\nentsprechen. Vor diesem Hintergrund haben wir ein gro\u00dfes Interesse an der Weiterentwicklung ande\u0002rer Standards und unser Fachbereich ist hierzu mit diversen Initiativen im Austausch. \r\nIRMA ist gegenw\u00e4rtig in vielen L\u00e4ndern nicht pr\u00e4sent. Durch die Entscheidung dieser Staaten, eigene\r\n\u2013 d.h. nicht westliche \u2013 Standards aufzubauen, ist der Einsatz effektiver Systeme in diesen L\u00e4ndern \r\nmehr als herausfordernd. Dies trifft auch auf Minen au\u00dferhalb der betroffenen Staaten zu, wenn deren\r\nInvestments involviert sind, bspw. im internationalen Nickelabbau.\r\nDie deutsche Industrie steht damit vor einer Dilemmasituation. Sie m\u00f6chte ambitionierte Standards \r\nein- und durchsetzen, st\u00f6\u00dft dabei in der Umsetzung aber an politische Grenzen. Insbesondere vor dem \r\nHintergrund der zunehmenden Verrechtlichung von Sorgfaltspflichten auf nationaler und europ\u00e4ischer \r\nEbene entstehen so Situationen, die durch Unternehmen kaum aufzul\u00f6sen sind. \r\nWir w\u00fcrden es daher begr\u00fc\u00dfen, wenn sich die Bundesregierung auf politischer Ebene f\u00fcr eine \u00d6ffnung \r\nauch anderer Staaten f\u00fcr etablierte Systeme wie IRMA oder alternativ f\u00fcr die Entwicklung weiterer\r\nSysteme auf Basis der oben skizzierten Kriterien einsetzen w\u00fcrde. Entscheidend wird hierbei zugleich \r\nsein, dass die Durchf\u00fchrung von Audits im Rahmen dieser Systeme auch durch internationale Audit\u0002Firmen weiterhin erm\u00f6glicht wird. Nur so kann sichergestellt werden, dass entsprechende Zertifikate \r\nauch von europ\u00e4ischen und anderen Beh\u00f6rden anerkannt werden. "
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/18/2d/320633/Stellungnahme-Gutachten-SG2406190172.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-19"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008004",
                "regulatoryProjectTitle": "EU7 Gesetzgebung f\u00fcr PKW und Vans",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "EU7 Gesetzgebung \u2013 Stellungnahme der Mercedes-Benz Group AG\r\nAusgangslage\r\nDie europ\u00e4ischen Gesetzgeber haben den politischen Hauptakt der zuk\u00fcnftigen EU7 Verordnung im\r\nFr\u00fchjahr beschlossen. Dieser ist inzwischen unter der Nummer 2024/1257 ver\u00f6ffentlicht. Aus dem\r\npolitischen Akt ergeben sich nun eine Reihe an Fragestellungen, die im Rahmen von technischen Akten\r\n(\u201eimplementing acts\u201c) in den kommenden Monaten diskutiert und vom Gesetzgeber festgelegt werden\r\nm\u00fcssen.\r\nSachverhalt\r\nAus Sicht von Mercedes-Benz besteht insbesondere Kl\u00e4rungsbedarf bei den Definitionen in Art.3 (41)\r\nund (42) in Zusammenhang mit dem Erw\u00e4gungsgrund 16, 26 und 34 bez\u00fcglich der Interpretation, den\r\nOffenlegungs- und Dokumentationspflichten. Es stellt sich die Frage, ob und wie in den technischen\r\nAkten konkrete Beschreibungen und Definitionen vorgesehen werden k\u00f6nnen.\r\nZudem ergeben sich in Art. 14 in Zusammenhang mit Annex 5 Fragestellungen in Zusammenhang mit dem\r\nso genannten \u201elow temperature\u201c Test und dessen Anwendung.\r\nBez\u00fcglich des zuk\u00fcnftig verpflichtenden On-Board-Monitoring (Artikel 4) m\u00f6chten wir darauf hinweisen,\r\ndass eine Berechnung der G\u00fcltigkeit einer RDE-Fahrt im Motor-Steuerger\u00e4t nicht m\u00f6glich ist. Zudem\r\nergeben sich Fragestellungen, wie weit die technischen Akte die technische Umsetzung vorgeben werden\r\nsollen und wie dies rechtssicher umgesetzt werden kann. Auch im Hinblick auf die Auswertung und\r\nNutzung der Daten ergeben sich Klarstellungsbedarfe. Dabei ist es insbesondere wichtig, technisch\r\neindeutig zu beschreiben, welche Auswertungen mit den erhobenen Daten sinnvoll vorgenommen\r\nwerden sollen und k\u00f6nnen und wo dabei die Grenzen liegen.\r\nEin wesentliches Element stellen auch die zuk\u00fcnftigen Vorgaben zu \u201eAnti-Tampering\u201c dar. Hier ist aus\r\nunserer Sicht dringend geboten, m\u00f6glichst \u00fcber die Artikel 3 und 4 des Hauptaktes hinaus,\r\nRechtssicherheit f\u00fcr die Hersteller zu schaffen.\r\nEin weiteres neu in EU7 aufgenommenes Themenfeld stellt das Thema Bremsenabrieb dar\r\n(Artikel 4). Hierzu gibt es erste Versionen der Global Technical Regulation 24, die gro\u00dfe Teile des\r\nMessverfahrens festlegen, aber noch wesentliche Umf\u00e4nge offenlassen. Dazu z\u00e4hlt bspw. das Thema\r\nFamilienbildung im Zusammenhang mit der Zertifizierung der EU7 Fahrzeuge. Zudem wird aktuell erst\r\nermittelt, welche Genauigkeit das Messverfahren aufweist, bzw. wie viel Messtoleranz das Verfahren vom\r\nGesetzgeber zugewiesen bekommen soll. Zudem sind Regelungen bez\u00fcglich des Geltungsbereichs noch\r\nzu treffen.\r\nMercedes-Benz Group AG | Mercedesstra\u00dfe 120 | 70372 Stuttgart\r\nMercedes-Benz Group AG | 70546 Stuttgart | T/P +49 711 17 0 | T/F +49 711 17 2 22 44 | dialog@mercedes-benz.com | group.mercedes-benz.com\r\nSeite 2\r\nWeiterhin halten wir es f\u00fcr dringend geboten, rechtssichere und technisch detaillierte Regelungen zum\r\nThema verpflichtender Over-the-Air-\u00dcbertragung (OTA) der zuk\u00fcnftigen EU7 Fahrzeuge zu treffen\r\n(Artikel 6).\r\nEmpfehlungen\r\nIm Rahmen des Green Deal haben sich die europ\u00e4ischen Gesetzgeber auf den neuen Emissionsstandard\r\nEU7 f\u00fcr Pkw- und Van-Fahrzeuge geeinigt. Nun ist es aus Sicht von Mercedes-Benz von wesentlicher\r\nBedeutung f\u00fcr den weiteren Erfolg der Regulierung, die noch ausstehenden technischen Detailakte\r\nschnell und praktisch umsetzbar zu finalisieren."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/16/da/320636/Stellungnahme-Gutachten-SG2406200053.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-29"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008006",
                "regulatoryProjectTitle": "Erstellung einer neuen Regelung im Bereich Beleuchtung f\u00fcr automatisierte/autonom betriebene Fahrzeuge",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Wozu ADS Marker Lamps?\r\n\u2022 Schnelles und intuitives Signalverst\u00e4ndnis im Stra\u00dfenverkehr durch Nutzung der neu definierten und bisher unbelegten\r\nLichtfarbe T\u00fcrkis (Farbvorschlag ursprgl. von Hr. Theis, BMDV, als Alternative zu blau):\r\n\u2022 relevant sowohl f\u00fcr Fahrer anderer Fahrzeuge \u2026 (Warum verh\u00e4lt sich dieses Fahrzeug so vorschriften-konform?)\r\n\u2022 \u2026 als auch f\u00fcr Radfahrer/Fu\u00dfg\u00e4nger (Wird das Fahrzeug anhalten, obwohl der Fahrer unaufmerksam erscheint?)\r\n\u2022 D.h., das Verhalten des Fahrzeugs wird f\u00fcr andere Verkehrsteilnehmer berechenbar, wenn diese automatisierte Fahrzust\u00e4nde\r\nerkennen k\u00f6nnen.\r\n\u2022 Marker Lamps erm\u00f6glichen es der Polizei und den Beh\u00f6rden den ADS-Aktivierungszustand eines Fahrzeugs zu erkennen,\r\num hieraus abzuleiten, ob es dem Fahrer erlaubt ist, seine Aufmerksamkeit vom Verkehrsgeschehen abzuwenden.\r\n\u2022 Dadurch sollen die Akzeptanz und das Vertrauen anderer Verkehrsteilnehmer in diese neue Technologie der automatisierten\r\nFahrsysteme bereits mit deren Einf\u00fchrung gef\u00f6rdert werden.\r\n4\r\nAutomated Driving System (ADS) Marker Lamps \u2013\r\nRegulatorische Aktivit\u00e4ten au\u00dferhalb UNECE\r\nUSA\r\n\u2022 Auf Bundesebene ungeregelt; Anbau und Betrieb in T\u00fcrkis in 29 Einzelstaaten bislang verboten, insb. bislang auch in\r\nKalifornien und Nevada.\r\n\u2022 Dort durch Mercedes-Benz AG Ausnahmegenehmigungen f\u00fcr ADS Marker Lamps beantragt und in 11/2023 in Kalifornien\r\nerteilt f\u00fcr Testflotte i.V. mit durchzuf\u00fchrenden Feldstudien (aktuell in Vorbereitung). Die Erteilung der Ausnahmegenehmigung f\u00fcr\r\nNevada erfolgte in 12/2023 f\u00fcr alle L3-Fahrzeuge ab 2025 bis zu einer k\u00fcnftigen Anpassung der Beleuchtungsvorschrift von\r\nNevada.\r\n\u2022 Ver\u00f6ffentlichung der Norm SAE J3134 als \u201eRecommended Practice\u201c in 06/2019 f\u00fcr Anbau und Betrieb ab L3 \u2013 Lichtfarbe\r\nt\u00fcrkis, Abstrahlrichtung vorne; \u00dcberarbeitung in 2024 angek\u00fcndigt unter Ber\u00fccksichtigung der weiteren regulatorischen\r\nEntwicklung und ggf. Entw\u00fcrfe bei UNECE.\r\nChina\r\n\u2022 Aktuell landesweit unzul\u00e4ssig. Nur in der Stadt Shenzhen ist eine externe Anzeige seit 01.08.22 ab L3 vorgeschrieben \u2013\r\nLichtfarbe t\u00fcrkis, Abstrahlrichtung nach vorne und hinten, Mindestfl\u00e4che der ADS-ML definiert, photometrische\r\nAnforderungen fehlen.\r\n\u2022 Ein in 10/21 ver\u00f6ffentlichter Vorschriftenentwurf sollte ab ca. Ende 2024 einen optionalen Anbau und Betrieb von ADS Marker\r\nLamps ab L3 zulassen (t\u00fcrkis, vorne/hinten/seitl.). Entwurf wurde 11/23 zur\u00fcckgezogen, um zuerst die regulatorische\r\nEntwicklung bei UNECE abzuwarten und danach als fast follower deren Festlegungen zu \u00fcbernehmen.\r\nADS Marker Lamps | MB Regulatory Affairs & Certification | 22.05.2024"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}