{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-27T10:21:07.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-28T16:04:17.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-27T09:31:35.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 31023,
                "validFromDate": "2024-06-27T09:31:35.000+02:00",
                "version": 11,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 27820,
                "validFromDate": "2024-02-02T09:09:51.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-27T09:31:35.000+02:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 24681,
                "validFromDate": "2023-12-29T08:39:24.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-02-02T09:09:51.000+01:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21972,
                "validFromDate": "2023-06-30T07:11:04.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-12-29T08:39:24.000+01:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 11756,
                "validFromDate": "2023-02-27T10:21:07.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-30T07:11:04.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "urgewald, gegr\u00fcndet 1992, hat als Nichtregierungsorganisation das Ziel, Finanzstr\u00f6me in Umwelt zerst\u00f6rende und Menschenrechte verletzende Projekte weltweit zu stoppen. urgewald macht die Finanzierung von Umweltzerst\u00f6rung und Menschenrechtsverletzungen sichtbar und benennt die Verantwortlichen. Ein aktueller Schwerpunkt unserer Arbeit ist die Recherche speziell zu den Finanzstr\u00f6men in die fossilen Industrien und das Eintreten f\u00fcr Divestment-Schritte gegen\u00fcber kreditgebenden Banken und Investoren, um diese Finanzierungen und Investitionen in Einklang mit dem Pariser Klimaabkommen zu bringen. \r\nBei Finanzinstituten hat sich urgewald mittlerweile weltweit einen Namen als ernstzunehmender, erfolgreicher Akteur gemacht, speziell auch im Zusammenspiel mit anderen zivilgesellschaftlichen Partnern. Flankierend sucht urgewald stets den Dialog nicht nur mit der Politik, sondern auch mit den Kund*innen von Finanzinstituten, um mittels Aufkl\u00e4rung und Handlungsimpulsen ebenfalls auf diesem Weg den Druck zu erh\u00f6hen. \"Follow the Money\" ist der strategische Ansatz unserer Kampagnen. Er zielt genau auf die Achillesferse dieser Vorhaben: das Geld.\r\nAls \"Anwalt f\u00fcr Umwelt- und Menschenrechte\" geben wir Betroffenen eine Stimme. F\u00fcr sie machen wir Druck auf Investoren, Banken und die Politik. F\u00fcr sie sind wir eine Anlaufstelle, wenn mit Beteiligung deutscher oder europ\u00e4ischer Geldgeber*innen im Ausland ihre Rechte verletzt werden. Wir sorgen daf\u00fcr, dass vertriebene Kleinb\u00e4uer*innen, Aktivist*innen gegen Streubomben, Atomkraftgegner*innen und Klimasch\u00fctzer*innen aus aller Welt auf Aktion\u00e4rsversammlungen, Pressekonferenzen und in den Vorstandsetagen deutscher Firmen und Banken Geh\u00f6r finden. \r\nSchwerpunkte der Lobbyt\u00e4tigkeit:\r\nDer Verein setzt sich daf\u00fcr ein, dass in der bilateralen und multilateralen Entwicklungszu-sammenarbeit sowie bei privatwirtschaftlichen Investitionen der Schutz der Natur und Artenvielfalt gew\u00e4hrleistet wird. Wir setzen uns f\u00fcr die Implementierung von wirksamen Methoden und Richtlinien zur Vermeidung von Investitionen in den Fossilen Sektor ein. Ein besonderer Fokus liegt dabei auf dem Finanzsektor sowie die Beteiligung Deutschlands in multilateralen Finanzinstitutionen.\r\nWir setzen uns f\u00fcr die St\u00e4rkung von Ma\u00dfnahmen gegen die Umweltzerst\u00f6rung durch entwicklungspolitische und privatwirtschaftliche Aktivit\u00e4ten ein. Dieses schlie\u00dft die Wahrung und Unterst\u00fctzung der Rechte traditionell naturnah wirtschaftender Bev\u00f6lkerungsgruppen ein. Wir wirken auf die St\u00e4rkung der Gesetzgebung und Regelungen zum Schutz der Menschenrechte hin, insbesondere in Bezug auf den Finanzsektor. \r\nMethoden der Lobbyt\u00e4tigkeit:\r\n- Direkte Gespr\u00e4che und Treffen mit Entscheidungstr\u00e4ger*innen:\r\nTreffen mit Abgeordneten des Bundestages, Mitgliedern der Bundesregierung sowie Vertretern von Ministerien und Beh\u00f6rden, um unsere Positionen und Vorschl\u00e4ge zu diskutieren und zu f\u00f6rdern.\r\n- Erstellung von Stellungnahmen und Policy Papers:\r\nAusarbeitung und Verbreitung von detaillierten Stellungnahmen, Policy Papers und Berichten zu relevanten politischen Themen und Regelungsvorhaben.\r\n- Teilnahme an Anh\u00f6rungen und Konferenzen:\r\nTeilnahme an \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rungen, parlamentarischen Ausschusssitzungen und Konferenzen, um unsere Positionen direkt einzubringen und den Dialog mit Entscheidungstr\u00e4ger*innen zu f\u00f6rdern.\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                "en": "Agriculture and forestry"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                "en": "Other in the field of \"Economy\""
            },
            {
                "code": "FOI_FA_INTERNATIONAL",
                "de": "Internationale Beziehungen",
                "en": "International relations"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                "en": "Public law"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                "de": "Industriepolitik",
                "en": "Industrial policy"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG",
                "de": "Bundestag",
                "en": "Bundestag"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_FINANCE",
                "de": "Bank- und Finanzwesen",
                "en": "Banking and finance"
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE_ARMAMENTS",
                "de": "R\u00fcstungsangelegenheiten",
                "en": "Armaments matters"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                "de": "Staat und Verwaltung",
                "en": "Government and administration"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                "de": "Handel und Dienstleistungen",
                "en": "Trade and services"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INSURANCE",
                "de": "Versicherungswesen",
                "en": "Insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                "de": "Menschenrechte",
                "en": "Human rights"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_PARLIAMENTARY",
                "de": "Parlamentarisches Verfahren",
                "en": "Parliamentary procedure"
            },
            {
                "code": "FOI_POLITICAL_PARTIES",
                "de": "Politisches Leben, Parteien",
                "en": "Political life, parties"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_FOSSILE",
                "de": "Fossile Energien",
                "en": "Fossil fuels"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_NUCLEAR",
                "de": "Atomenergie",
                "en": "Nuclear power"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                "en": "Foreign trade"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_PUBLIC_ADMINISTRATION",
                "de": "Verwaltungstransparenz/Open Government",
                "en": "Public administration"
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE",
                "de": "Verteidigung",
                "en": "Defense"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_NET",
                "de": "Energienetze",
                "en": "Energy networks"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                "en": "Other in the field of \"Energy\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                "en": "Species protection/biodiversity"
            },
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f2/49/317150/Urgewald-Jahresabschluss-2023-Kurz.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donators": [
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung",
                "donationEuro": {
                    "from": 450001,
                    "to": 460000
                },
                "name": "Sunrise Project"
            },
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung",
                "donationEuro": {
                    "from": 1310001,
                    "to": 1320000
                },
                "name": "Sequoia Foundation"
            }
        ],
        "donatorsInformationPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 4860001,
            "to": 4870000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 6.99,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 100001,
            "to": 110000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Sassenberg",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Von-Galen-Str.",
            "streetNumber": "4",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "48336"
        },
        "capitalCityRepresentation": {
            "city": "Berlin",
            "email": "info@urgewald.org",
            "phoneNumber": "+4930863292251",
            "street": "Immanuelkirchstr.",
            "streetNumber": "24",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10405"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": true,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@urgewald.org"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+492583304920",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.urgewald.org"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Dustin",
                "lastName": "Sch\u00e4fer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Regine",
                "lastName": "Richter",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. habil.",
                "firstName": "Nora",
                "lastName": "Sausmikat",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Ute",
                "lastName": "Koczy",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sonja",
                "lastName": "Meister",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sebastian",
                "lastName": "R\u00f6tters",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Kathrin",
                "lastName": "Petz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Lena",
                "lastName": "Samborski",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Fiona",
                "lastName": "Hauke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Moritz",
                "lastName": "Leiner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Hedwig",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Tarner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Christoph",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Benze",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Werner",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Rolf",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Ildiko",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin",
                "lastName": "Sch\u00fccking",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Andrea",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin",
                "lastName": "Soth",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-18",
            "naturalPersons": 46,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 46
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "FSC Deutschland"
            },
            {
                "membership": "Forum Menschenrechte"
            },
            {
                "membership": "Initiative transparente Zivilgesellschaft"
            },
            {
                "membership": "Koordinationskreis ILO169"
            },
            {
                "membership": "Eurodad"
            },
            {
                "membership": "EuroIFI"
            },
            {
                "membership": "Erlassjahr.de"
            },
            {
                "membership": "Forum Umwelt und Entwicklung"
            },
            {
                "membership": "KlimaAllianz"
            },
            {
                "membership": "NGO Forum on ADB"
            },
            {
                "membership": "Coalition on Human Rights in Development"
            },
            {
                "membership": "Justitia et Pax AG Frieden"
            },
            {
                "membership": "Beirat Chinazentrum"
            },
            {
                "membership": "Fossil Free Finance Campaign"
            },
            {
                "membership": "European Network against Arms Trade"
            },
            {
                "membership": "Dachverband Kritische Aktion\u00e4r*innen"
            },
            {
                "membership": "Campaign to Stop Killer Robots "
            },
            {
                "membership": "Allianz Rechtssicherheit f\u00fcr politische Willensbildung e.V."
            },
            {
                "membership": "Eine Welt Netz NRW"
            },
            {
                "membership": "AK Rohstoffe"
            },
            {
                "membership": "Corporate Accountability - Netzwerk f\u00fcr Unternehmensverantwortung"
            },
            {
                "membership": "DIGEV e.V."
            },
            {
                "membership": "ECA Watch"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "urgewald e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung",
                "location": "Bonn",
                "name": "Stiftung Umwelt und Entwicklung Nordrhein Westfalen",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002227/31023",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-27T09:31:35.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b3/38/317153/Lobbyregister-Detailansicht-R002227-2024-06-27_09-31-35.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-27T09:31:35.000+02:00",
        "version": 11
    },
    "registerEntryId": 31023,
    "registerNumber": "R002227",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Wir fordern \u00c4nderungen bei dem geplanten Gesetz zum Aufbau eines Generationenkapitals f\u00fcr die gesetzliche Rentenversicherung. Konkret fordern wir die Einf\u00fchrung verbindlicher Investitionskriterien bei Klima, Umwelt und Menschenrechten sowie mehr parlamentarische Beteiligung und Transparenz.",
                "draftBill": {
                    "customDate": "2024-03-04",
                    "customTitle": "Entwurf eines Gesetzes zur Stabilisierung des Rentenniveaus und zum Aufbau eines Generationenkapitals f\u00fcr die gesetzliche Rentenversicherung",
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "shortTitle": "BMF",
                            "title": "Bundesministerium der Finanzen",
                            "url": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Web/DE/Home/home.html"
                        }
                    ]
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_FOSSILE",
                        "de": "Fossile Energien",
                        "en": "Fossil fuels"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_FINANCE",
                        "de": "Bank- und Finanzwesen",
                        "en": "Banking and finance"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                        "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                        "en": "Public finances, taxes and duties"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006842",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/8b/1b/317151/Stellungnahme-Gutachten-SG2406190027.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                        "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                        "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-22"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0006842",
                        "regulatoryProjectTitle": "Gesetz zum Aufbau eines Generationenkapitals f\u00fcr die gesetzliche Rentenversicherung",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Stellungnahme von urgewald und des Dachverbands der Kritischen Aktion\u00e4rinnen und Aktion\u00e4re\r\nzum Entwurf f\u00fcr ein Generationenkapitalgesetz\r\n\r\nHiermit nehmen wir zum Referentenentwurf des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales und\r\ndes Bundesministeriums der Finanzen vom 5. M\u00e4rz 2024 f\u00fcr ein Gesetz zur Stabilisierung des\r\nRentenniveaus und zum Aufbau eines Generationenkapitals f\u00fcr die gesetzliche Rentenversicherung Stellung. W\u00e4hrend wir die Stabilisierung des Rentenniveau bis 2039 bei 48 Prozent begr\u00fc\u00dfen, sehen wir den Aufbau des kapitalmarktgedeckten Generationenkapitals zur Teilfinanzierung aufgrund der hohen Risiken am Kapitalmarkt kritisch. Dar\u00fcber hinaus kritisieren wir, dass der Entwurf keine verpflichtenden nachhaltigkeits- und menschenrechtsbezogenen Anlagekriterien sowie Vorgaben f\u00fcr Transparenz und parlamentarische Beteiligung enth\u00e4lt. Zuk\u00fcnftige Renten d\u00fcrfen nicht mit Profiten aus klimasch\u00e4dlichen Gesch\u00e4ftsmodellen, Zwangsarbeit oder Missachtung indigener Rechte finanziert werden. \r\n\r\nSchwer kalkulierbares Risiko\r\nAllgemein bef\u00fcrworten wir ein sicheres und solidarisches Alterssicherungssystem, das Altersarmut ausschlie\u00dft. Diesem wird das geplante Generationenkapital als kapitalmarktfinanzierte S\u00e4ule des Rentensystems aufgrund hoher Risiken am Kapitalmarkt nicht gerecht. Als Investitionsgrundlage f\u00fcr das Generationenkapital sollen ab diesem Jahr schuldenfinanziert 12 Milliarden Euro durch den Bund eingezahlt werden und dann soll der Betrag in den Folgejahren j\u00e4hrlich um 3 Prozent erh\u00f6ht werden. Sp\u00e4testens an dieser Stelle fehlt der gesetzlich verpflichtende Warnhinweis nach dem Wertpapierprospektgesetz, dass der Erwerb von Wertpapieren \u201emit erheblichen Risiken verbunden\u201c ist und \u201ezum vollst\u00e4ndigen Verlust des eingesetzten Verm\u00f6gens f\u00fchren\u201c kann. Weder wird dieses Risiko offengelegt noch die Annahmen zur zuk\u00fcnftigen Wirtschafts- und Kapitalmarktentwicklung, die der Aussch\u00fcttungsprognose von durchschnittlich 10 Milliarden Euro pro Jahr ab 2036 zu Grunde liegen. Eine direkte Verwendung der vorgesehenen \u00f6ffentlichen Gelder f\u00fcr einen generationen- und klimagerechten Ausbau des umlagefinanzierten Rentensystems unterliegt diesem Risiko nicht. Positive Erfahrungen mit diesem Ansatz macht z.B. \u00d6sterreich und erzielt damit ein deutlich h\u00f6heres Rentenniveau als Deutschland.\r\n\r\nNur die Rendite z\u00e4hlt: Keine verbindlichen Investitionskriterien bei Klima, Umwelt und Menschenrechten Weiterhin kritisieren wir, dass nicht erkennbar ist, ob und wie die zugrundeliegende\r\nRenditeerwartung in Einklang mit verbindlichen internationalen und nationalen Klimazielen sowie Umwelt- und Menschenrechtsstandards gebracht werden soll. Ein Generationenkapital, das diesen\r\nNamen verdient, muss in seinen Investitionskriterien auch klima- und generationengerecht sein.\r\n\r\nDer Gesetzentwurf legt in Artikel 6 ausschlie\u00dflich fest, dass das Generationenkapital \u201erenditeorientiert und global-diversifiziert zu markt\u00fcblichen Bedingungen anzulegen\u201c sei. Nur in der rechtlich nicht bindenden Gesetzesbegr\u00fcndung hei\u00dft es, ohne weitere Nennung von Details, dass die Anlagerichtlinie ESG-Kriterien enthalten solle, die vom Bundesministerium der Finanzen und dem Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales im Nachgang erarbeitet werden. Welche Kriterien dies in den Bereichen Umwelt, Soziales und gute Unternehmensf\u00fchrung/Governance sein sollen sowie die tats\u00e4chlich verpflichtende Aufnahme von solchen ESG-Kriterien bleiben durch den Gesetzentwurf selbst ungekl\u00e4rt. Beim Klimaschutz hat sich die Bundesregierung jedoch zum Pariser Klimaziel, \u201edie Erw\u00e4rmung auf unter 2\u00b0 - besser 1,5\u00b0\u201c zu begrenzen, bekannt. Die Anlagestrategie des Generationenkapitals muss sich ebenfalls an dem Pariser Klimaziel ausrichten und dieses explizit in das vorgelegte Gesetz aufgenommen werden. Da laut der Internationalen Energieagentur (IEA) zur Einhaltung der 1,5\u00b0C-Grenze keine neuen fossilen Ressourcen erforscht und erschlossen werden d\u00fcrfen, m\u00fcssen zudem Ausschl\u00fcsse von Investitionen in Unternehmen mit Pl\u00e4nen zum Ausbau ihrer \u00d6l- und Gasf\u00f6rderaktivit\u00e4ten oder des Kohleabbaus formuliert werden. Fast jeder Bau neuer Kohle-, \u00d6l-und Gasinfrastruktur ist an die Erschlie\u00dfung neuer fossiler Ressourcen gebunden und f\u00fchrt\r\nschlimmstenfalls zu einem jahrzehntelangen fossilen Lock-in. Deswegen m\u00fcssen auch Unternehmen, die neue Pipelines, LNG-Terminals, Gaskraftwerke oder Kohleinfrastruktur planen, von Investitionen ausgeschlossen werden. Au\u00dferdem darf nicht in Kohleunternehmen ohne Ausstiegsplan bis 2030 in OECD-L\u00e4ndern bzw. weltweit bis 2040 investiert werden. Ohne solche klaren und transparenten Anlagekriterien droht das Generationenkapital zu Lasten der n\u00e4chsten Generationen die Klimakrise anzuheizen. Dies zeigen bisherige Erfahrungen zur Anlage staatlicher Gelder, bei denen Nachhaltigkeitsaspekte nur unzureichend umgesetzt werden, etwa bei den Pensionsfonds der Bundesl\u00e4nder. In diesem Zusammenhang sehen wir auch die \u00dcbertragung des Aufbaus der Stiftung\r\nGenerationenkapital an die KENFO-Stiftung ohne die gesetzliche Vorgabe von den benannten\r\nAnlagekriterien kritisch. Trotz ihrer wiederholten Bekenntnisse zu einer nachhaltigen Anlagestrategie ergab eine Analyse des letzten ver\u00f6ffentlichten KENFO-Portfolios durch urgewald Investitionen in H\u00f6he von 771 Millionen Euro in Kohle-, \u00d6l und Gasunternehmen. Alle investierten \u00d6l- und Gasunternehmen haben dabei fossile Expansionspl\u00e4ne, die nicht mit dem 1,5\u00b0C-Szenario\r\nder IEA vereinbar sind. Das KENFO-Management zeigt auch weiterhin keine Absicht, sich von\r\ndiesen klimasch\u00e4dlichen Anlagen zu trennen. Die fehlenden verpflichtenden ESG-Kriterien sind auch deswegen h\u00f6chst problematisch, da die Bundesregierung es aktuell unterl\u00e4sst, f\u00fcr klare gesetzliche Vorgaben f\u00fcr Investoren zu sorgen, damit diese ihren klima-, umwelt- und menschenrechtsbezogenen Sorgfaltspflichten geregelt nachkommen. Dabei haben die Vereinten Nationen gem\u00e4\u00df UN-Leitprinzipien f\u00fcr Wirtschaft und Menschenrechte als auch die OECD gem\u00e4\u00df OECD-Leits\u00e4tzen f\u00fcr multinationale Unternehmen wiederholt klargestellt, dass Finanzunternehmen \u2013 ob privat oder staatlich \u2013 umwelt- bzw. menschenrechtliche Sorgfaltspflichten f\u00fcr s\u00e4mtliche Finanzgesch\u00e4fte und ausdr\u00fccklich auch bezogen auf ihre gesamte Wertsch\u00f6pfungskette haben. Da bisher noch nicht anders gesetzlich verankert, m\u00fcssen die Sorgfaltspflichten entsprechend der UN-Leitprinzipien und der OECD-Leits\u00e4tze als verpflichtende Anlagekriterien f\u00fcr das Generationenkapital in das vorgeschlagene Gesetz aufgenommen werden.\r\nDass dies n\u00f6tig ist, zeigen folgende Beispiele: Deutschland hat die ILO-Konvention 169 der Rechte\r\nindigener V\u00f6lker ratifiziert, darunter deren Recht auf Konsultation und freie, vorherige und informierte Zustimmung (FPIC). Insbesondere im Rohstoffsektor und Bergbau wird dieses Recht selten von Bergbaukonzernen und ihren Investoren geachtet, wie auch das Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ) festh\u00e4lt.9 Indigene Rechte wie in der ILO-Konvention 169 ausgef\u00fchrt m\u00fcssen jedoch nicht verpflichtend von Investoren beachtet werden, sie befinden sich noch nicht einmal im Rechtekatalog des Lieferkettensorgfaltspflichtengesetzes. Deswegen braucht es hier klare Vorgaben f\u00fcr die Stiftung Generationenkapital nicht in Unternehmen zu investieren, welche indigene Rechte missachten. Ein weiteres Beispiel f\u00fcr Unternehmen, die aus Investitionen ausgeschlossen werden m\u00fcssten, sind Siemens Energy oder Heidelberg Materials, die in den von Marokko v\u00f6lkerrechtswidrig besetzten Gebieten der Westsahara ohne die n\u00f6tige Zustimmung des sahrauischen Volkes t\u00e4tig sind. Die Bundesregierung unterst\u00fctzt explizit keine Projekte auf diesem Gebiet der Westsahara. Hier muss auch sichergestellt werden, dass in solchen F\u00e4llen die entsprechenden Positionen der Bundesregierung beachtet werden. \r\n\r\nFehlende parlamentarische Beteiligung und Transparenz \r\nWeiterhin bem\u00e4ngeln wir die geplante fehlende parlamentarische Beteiligung bei dem Aufbau und\r\nder Aufsicht der Stiftung Generationenkapital. Nach dem Gesetzentwurf sollen im Kuratorium lediglich die beteiligten Ministerien vertreten sein und nicht, analog z. B. zum KENFO-Kuratorium, auch Mitglieder des Bundestages. Auch die etwaige Aufnahme und Ausformulierung von nachhaltigkeits- und menschenrechtsbezogenen Anlagekriterien in einer Anlagerichtlinie soll lediglich den Ministerien obliegen. Wie oben genannt, m\u00fcssen bereits im Gesetz selbst strenge und konkrete nachhaltigkeits- und menschenrechtsbezogene Anlagekriterien sowie die Bekenntnis zur 1,5\u00b0C-Grenze bei der Anlagestrategie festgelegt werden. Die Entscheidung \u00fcber weitere Details, Umsetzung und Ausgestaltung sowie die \u00dcberpr\u00fcfung dieser ESG-Kriterien muss zudem unter weitreichender parlamentarischer Beteiligung stattfinden. Hierzu sollte das Parlament im Kuratorium vertreten sein. Die Kompetenzen des Kuratoriums m\u00fcssen z. B. bez\u00fcglich der Ausformulierung einer Anlagerichtlinie mit Details zu ESG-Kriterien ausgeweitet werden. Weitere Kompetenzen wie z. B. der Entschluss zur j\u00e4hrlichen Freigabe der vom Bund einzuzahlenden Gelder in das Generationenkapital unter Pr\u00fcfung der ESG-Kriterien sollten dem Parlament \u00fcbertragen werden.\r\nDie Anlage der Gelder, die das Rentensystem mitfinanzieren sollen, ist von h\u00f6chstem \u00f6ffentlichem\r\nInteresse. Deswegen bem\u00e4ngeln wir die fehlenden Regelungen zur Transparenz im vorgelegten\r\nGesetzesentwurf. Die regelm\u00e4\u00dfige Ver\u00f6ffentlichung des Portfolios des Generationenkapitals\r\nm\u00fcsste vielmehr zwingend gew\u00e4hrleistet werden."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Gesetz zum Aufbau eines Generationenkapitals f\u00fcr die gesetzliche Rentenversicherung"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/8b/1b/317151/Stellungnahme-Gutachten-SG2406190027.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-22"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006842",
                "regulatoryProjectTitle": "Gesetz zum Aufbau eines Generationenkapitals f\u00fcr die gesetzliche Rentenversicherung",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Stellungnahme von urgewald und des Dachverbands der Kritischen Aktion\u00e4rinnen und Aktion\u00e4re\r\nzum Entwurf f\u00fcr ein Generationenkapitalgesetz\r\n\r\nHiermit nehmen wir zum Referentenentwurf des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales und\r\ndes Bundesministeriums der Finanzen vom 5. M\u00e4rz 2024 f\u00fcr ein Gesetz zur Stabilisierung des\r\nRentenniveaus und zum Aufbau eines Generationenkapitals f\u00fcr die gesetzliche Rentenversicherung Stellung. W\u00e4hrend wir die Stabilisierung des Rentenniveau bis 2039 bei 48 Prozent begr\u00fc\u00dfen, sehen wir den Aufbau des kapitalmarktgedeckten Generationenkapitals zur Teilfinanzierung aufgrund der hohen Risiken am Kapitalmarkt kritisch. Dar\u00fcber hinaus kritisieren wir, dass der Entwurf keine verpflichtenden nachhaltigkeits- und menschenrechtsbezogenen Anlagekriterien sowie Vorgaben f\u00fcr Transparenz und parlamentarische Beteiligung enth\u00e4lt. Zuk\u00fcnftige Renten d\u00fcrfen nicht mit Profiten aus klimasch\u00e4dlichen Gesch\u00e4ftsmodellen, Zwangsarbeit oder Missachtung indigener Rechte finanziert werden. \r\n\r\nSchwer kalkulierbares Risiko\r\nAllgemein bef\u00fcrworten wir ein sicheres und solidarisches Alterssicherungssystem, das Altersarmut ausschlie\u00dft. Diesem wird das geplante Generationenkapital als kapitalmarktfinanzierte S\u00e4ule des Rentensystems aufgrund hoher Risiken am Kapitalmarkt nicht gerecht. Als Investitionsgrundlage f\u00fcr das Generationenkapital sollen ab diesem Jahr schuldenfinanziert 12 Milliarden Euro durch den Bund eingezahlt werden und dann soll der Betrag in den Folgejahren j\u00e4hrlich um 3 Prozent erh\u00f6ht werden. Sp\u00e4testens an dieser Stelle fehlt der gesetzlich verpflichtende Warnhinweis nach dem Wertpapierprospektgesetz, dass der Erwerb von Wertpapieren \u201emit erheblichen Risiken verbunden\u201c ist und \u201ezum vollst\u00e4ndigen Verlust des eingesetzten Verm\u00f6gens f\u00fchren\u201c kann. Weder wird dieses Risiko offengelegt noch die Annahmen zur zuk\u00fcnftigen Wirtschafts- und Kapitalmarktentwicklung, die der Aussch\u00fcttungsprognose von durchschnittlich 10 Milliarden Euro pro Jahr ab 2036 zu Grunde liegen. Eine direkte Verwendung der vorgesehenen \u00f6ffentlichen Gelder f\u00fcr einen generationen- und klimagerechten Ausbau des umlagefinanzierten Rentensystems unterliegt diesem Risiko nicht. Positive Erfahrungen mit diesem Ansatz macht z.B. \u00d6sterreich und erzielt damit ein deutlich h\u00f6heres Rentenniveau als Deutschland.\r\n\r\nNur die Rendite z\u00e4hlt: Keine verbindlichen Investitionskriterien bei Klima, Umwelt und Menschenrechten Weiterhin kritisieren wir, dass nicht erkennbar ist, ob und wie die zugrundeliegende\r\nRenditeerwartung in Einklang mit verbindlichen internationalen und nationalen Klimazielen sowie Umwelt- und Menschenrechtsstandards gebracht werden soll. Ein Generationenkapital, das diesen\r\nNamen verdient, muss in seinen Investitionskriterien auch klima- und generationengerecht sein.\r\n\r\nDer Gesetzentwurf legt in Artikel 6 ausschlie\u00dflich fest, dass das Generationenkapital \u201erenditeorientiert und global-diversifiziert zu markt\u00fcblichen Bedingungen anzulegen\u201c sei. Nur in der rechtlich nicht bindenden Gesetzesbegr\u00fcndung hei\u00dft es, ohne weitere Nennung von Details, dass die Anlagerichtlinie ESG-Kriterien enthalten solle, die vom Bundesministerium der Finanzen und dem Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales im Nachgang erarbeitet werden. Welche Kriterien dies in den Bereichen Umwelt, Soziales und gute Unternehmensf\u00fchrung/Governance sein sollen sowie die tats\u00e4chlich verpflichtende Aufnahme von solchen ESG-Kriterien bleiben durch den Gesetzentwurf selbst ungekl\u00e4rt. Beim Klimaschutz hat sich die Bundesregierung jedoch zum Pariser Klimaziel, \u201edie Erw\u00e4rmung auf unter 2\u00b0 - besser 1,5\u00b0\u201c zu begrenzen, bekannt. Die Anlagestrategie des Generationenkapitals muss sich ebenfalls an dem Pariser Klimaziel ausrichten und dieses explizit in das vorgelegte Gesetz aufgenommen werden. Da laut der Internationalen Energieagentur (IEA) zur Einhaltung der 1,5\u00b0C-Grenze keine neuen fossilen Ressourcen erforscht und erschlossen werden d\u00fcrfen, m\u00fcssen zudem Ausschl\u00fcsse von Investitionen in Unternehmen mit Pl\u00e4nen zum Ausbau ihrer \u00d6l- und Gasf\u00f6rderaktivit\u00e4ten oder des Kohleabbaus formuliert werden. Fast jeder Bau neuer Kohle-, \u00d6l-und Gasinfrastruktur ist an die Erschlie\u00dfung neuer fossiler Ressourcen gebunden und f\u00fchrt\r\nschlimmstenfalls zu einem jahrzehntelangen fossilen Lock-in. Deswegen m\u00fcssen auch Unternehmen, die neue Pipelines, LNG-Terminals, Gaskraftwerke oder Kohleinfrastruktur planen, von Investitionen ausgeschlossen werden. Au\u00dferdem darf nicht in Kohleunternehmen ohne Ausstiegsplan bis 2030 in OECD-L\u00e4ndern bzw. weltweit bis 2040 investiert werden. Ohne solche klaren und transparenten Anlagekriterien droht das Generationenkapital zu Lasten der n\u00e4chsten Generationen die Klimakrise anzuheizen. Dies zeigen bisherige Erfahrungen zur Anlage staatlicher Gelder, bei denen Nachhaltigkeitsaspekte nur unzureichend umgesetzt werden, etwa bei den Pensionsfonds der Bundesl\u00e4nder. In diesem Zusammenhang sehen wir auch die \u00dcbertragung des Aufbaus der Stiftung\r\nGenerationenkapital an die KENFO-Stiftung ohne die gesetzliche Vorgabe von den benannten\r\nAnlagekriterien kritisch. Trotz ihrer wiederholten Bekenntnisse zu einer nachhaltigen Anlagestrategie ergab eine Analyse des letzten ver\u00f6ffentlichten KENFO-Portfolios durch urgewald Investitionen in H\u00f6he von 771 Millionen Euro in Kohle-, \u00d6l und Gasunternehmen. Alle investierten \u00d6l- und Gasunternehmen haben dabei fossile Expansionspl\u00e4ne, die nicht mit dem 1,5\u00b0C-Szenario\r\nder IEA vereinbar sind. Das KENFO-Management zeigt auch weiterhin keine Absicht, sich von\r\ndiesen klimasch\u00e4dlichen Anlagen zu trennen. Die fehlenden verpflichtenden ESG-Kriterien sind auch deswegen h\u00f6chst problematisch, da die Bundesregierung es aktuell unterl\u00e4sst, f\u00fcr klare gesetzliche Vorgaben f\u00fcr Investoren zu sorgen, damit diese ihren klima-, umwelt- und menschenrechtsbezogenen Sorgfaltspflichten geregelt nachkommen. Dabei haben die Vereinten Nationen gem\u00e4\u00df UN-Leitprinzipien f\u00fcr Wirtschaft und Menschenrechte als auch die OECD gem\u00e4\u00df OECD-Leits\u00e4tzen f\u00fcr multinationale Unternehmen wiederholt klargestellt, dass Finanzunternehmen \u2013 ob privat oder staatlich \u2013 umwelt- bzw. menschenrechtliche Sorgfaltspflichten f\u00fcr s\u00e4mtliche Finanzgesch\u00e4fte und ausdr\u00fccklich auch bezogen auf ihre gesamte Wertsch\u00f6pfungskette haben. Da bisher noch nicht anders gesetzlich verankert, m\u00fcssen die Sorgfaltspflichten entsprechend der UN-Leitprinzipien und der OECD-Leits\u00e4tze als verpflichtende Anlagekriterien f\u00fcr das Generationenkapital in das vorgeschlagene Gesetz aufgenommen werden.\r\nDass dies n\u00f6tig ist, zeigen folgende Beispiele: Deutschland hat die ILO-Konvention 169 der Rechte\r\nindigener V\u00f6lker ratifiziert, darunter deren Recht auf Konsultation und freie, vorherige und informierte Zustimmung (FPIC). Insbesondere im Rohstoffsektor und Bergbau wird dieses Recht selten von Bergbaukonzernen und ihren Investoren geachtet, wie auch das Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ) festh\u00e4lt.9 Indigene Rechte wie in der ILO-Konvention 169 ausgef\u00fchrt m\u00fcssen jedoch nicht verpflichtend von Investoren beachtet werden, sie befinden sich noch nicht einmal im Rechtekatalog des Lieferkettensorgfaltspflichtengesetzes. Deswegen braucht es hier klare Vorgaben f\u00fcr die Stiftung Generationenkapital nicht in Unternehmen zu investieren, welche indigene Rechte missachten. Ein weiteres Beispiel f\u00fcr Unternehmen, die aus Investitionen ausgeschlossen werden m\u00fcssten, sind Siemens Energy oder Heidelberg Materials, die in den von Marokko v\u00f6lkerrechtswidrig besetzten Gebieten der Westsahara ohne die n\u00f6tige Zustimmung des sahrauischen Volkes t\u00e4tig sind. Die Bundesregierung unterst\u00fctzt explizit keine Projekte auf diesem Gebiet der Westsahara. Hier muss auch sichergestellt werden, dass in solchen F\u00e4llen die entsprechenden Positionen der Bundesregierung beachtet werden. \r\n\r\nFehlende parlamentarische Beteiligung und Transparenz \r\nWeiterhin bem\u00e4ngeln wir die geplante fehlende parlamentarische Beteiligung bei dem Aufbau und\r\nder Aufsicht der Stiftung Generationenkapital. Nach dem Gesetzentwurf sollen im Kuratorium lediglich die beteiligten Ministerien vertreten sein und nicht, analog z. B. zum KENFO-Kuratorium, auch Mitglieder des Bundestages. Auch die etwaige Aufnahme und Ausformulierung von nachhaltigkeits- und menschenrechtsbezogenen Anlagekriterien in einer Anlagerichtlinie soll lediglich den Ministerien obliegen. Wie oben genannt, m\u00fcssen bereits im Gesetz selbst strenge und konkrete nachhaltigkeits- und menschenrechtsbezogene Anlagekriterien sowie die Bekenntnis zur 1,5\u00b0C-Grenze bei der Anlagestrategie festgelegt werden. Die Entscheidung \u00fcber weitere Details, Umsetzung und Ausgestaltung sowie die \u00dcberpr\u00fcfung dieser ESG-Kriterien muss zudem unter weitreichender parlamentarischer Beteiligung stattfinden. Hierzu sollte das Parlament im Kuratorium vertreten sein. Die Kompetenzen des Kuratoriums m\u00fcssen z. B. bez\u00fcglich der Ausformulierung einer Anlagerichtlinie mit Details zu ESG-Kriterien ausgeweitet werden. Weitere Kompetenzen wie z. B. der Entschluss zur j\u00e4hrlichen Freigabe der vom Bund einzuzahlenden Gelder in das Generationenkapital unter Pr\u00fcfung der ESG-Kriterien sollten dem Parlament \u00fcbertragen werden.\r\nDie Anlage der Gelder, die das Rentensystem mitfinanzieren sollen, ist von h\u00f6chstem \u00f6ffentlichem\r\nInteresse. Deswegen bem\u00e4ngeln wir die fehlenden Regelungen zur Transparenz im vorgelegten\r\nGesetzesentwurf. Die regelm\u00e4\u00dfige Ver\u00f6ffentlichung des Portfolios des Generationenkapitals\r\nm\u00fcsste vielmehr zwingend gew\u00e4hrleistet werden."
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}