{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-03-01T08:54:14.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-28T20:00:17.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-28T14:10:41.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 33063,
                "validFromDate": "2024-06-28T14:10:41.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 17323,
                "validFromDate": "2023-03-01T08:54:14.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-28T14:10:41.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "Die Asklepios Kliniken GmbH & Co. KGaA ist die Holdinggesellschaft des Asklepios-Konzerns. Asklepios ist ein nicht b\u00f6rsennotiertes Familienunternehmen und der gr\u00f6\u00dfte privatwirtschaftliche Klinikbetreiber in Europa. Asklepios wurde im Jahr 1985 gegr\u00fcndet und ist heute mit rund 160 Gesundheitseinrichtungen und rund 49.000 Mitarbeiter einer der gr\u00f6\u00dften privaten Klinikbetreiber in Deutschland. Asklepios deckt das gesamte Versorgungsspektrum medizinischer Leistungen ab: Neben der Maximal-, Grund-, Regel- und Schwerpunktversorgung sind Fachkrankenh\u00e4user mit besonderen Spezialgebieten weit \u00fcber die jeweilige Versorgungsregion hinaus t\u00e4tig. Als Tr\u00e4ger von Rehakliniken hat Asklepios au\u00dferdem die M\u00f6glichkeit, die gesamte station\u00e4re Versorgung aus einer Hand zu gew\u00e4hrleisten. Ambulante Unterst\u00fctzung finden die Patienten von Asklepios in einer Vielzahl von Medizinischen Versorgungszentren. Insbesondere aufgrund der T\u00e4tigkeit von Asklepios in einem stark gesetzlich regulierten wirtschaftlichen Bereich sind die Entscheidungstr\u00e4ger des Konzerns h\u00e4ufig mit politischen Fragenstellungen und gesetzlichen Neuerungen konfrontiert. In diesem Kontext bestehen Kontakte des Unternehmens zu Mitgliedern der Bundesregierung, insbesondere des Gesundheitsministeriums sowie zu einzelnen Abgeordneten und Fraktionen/Gruppen des Bundestages. \u00dcber diese werden f\u00fcr das Unternehmen wichtige Fragestellungen adressiert.\r\n\r\n\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b1/09/324371/AKG_Abschluss_60032634_End_TE_JA2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 250001,
            "to": 260000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Hamburg",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "R\u00fcbenkamp",
            "streetNumber": "226",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "22307"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "zentrale@asklepios.com"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49401818826696",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.asklepios.com"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Asklepios Kliniken Management GmbH",
                "lastName": "Asklepios Kliniken Management GmbH",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jannis",
                "lastName": "Preus",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sebastian",
                "lastName": "Klein",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Ringo",
                "lastName": "Schauer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Juliane",
                "lastName": "Domke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Johann",
                "lastName": "Bachmeyer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Nina",
                "lastName": "Strasser",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Karsten",
                "lastName": "Lindhorst",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Joost",
                "lastName": "Rohrmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "D\u00f6rte",
                "lastName": "R\u00fcsch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Martin",
                "lastName": "Pfeiffer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Marcus",
                "lastName": "Harig",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Franz-J\u00fcrgen",
                "lastName": "Schell",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Antonia",
                "lastName": "Schenk Gr\u00e4fin von Stauffenberg",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Fabian",
                "lastName": "M\u00e4ser",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Uwe",
                "lastName": "Jansen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "R\u00fcdiger",
                "lastName": "Pfeifer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Stefan",
                "lastName": "Bartmer-Freund",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Stefanie",
                "lastName": "Wied",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Annett",
                "lastName": "Traue",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Alexander",
                "lastName": "Wei\u00df",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Frank",
                "lastName": "Tamm",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Thomas",
                "lastName": "Wilhelm",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jan",
                "lastName": "Hoffmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "J\u00f6rgen",
                "lastName": "Wi\u00dfler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Martin",
                "lastName": "Merbitz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Felix",
                "lastName": "Rauschek",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Adelheid",
                "lastName": "May",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Dagmar",
                "lastName": "Federwisch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Frank",
                "lastName": "Lambert",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Daniela",
                "lastName": "Wolarz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Rune",
                "lastName": "Hoffmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jan",
                "lastName": "Voigt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Guido",
                "lastName": "Lenz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Gerd",
                "lastName": "B\u00e4r",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Henning",
                "lastName": "Schneider",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Norbert",
                "lastName": "Schneider",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Volker",
                "lastName": "Thesing",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Matthias",
                "lastName": "Eberenz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Emilia",
                "lastName": "Dembruk",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Janina",
                "lastName": "Pietschmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Kathrin",
                "lastName": "Hofstetter",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Nicola",
                "lastName": "Bertrand",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Stefanie",
                "lastName": "Rennerich",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Patrick",
                "lastName": "Hilbrenner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Annalena",
                "lastName": "Hallenberger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Clara",
                "lastName": "Walter",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Dennis",
                "lastName": "Figlus",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Benedikt",
                "lastName": "Simon",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. rer. medic. ",
                "firstName": "Linda",
                "lastName": "Rasche",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Felix",
                "lastName": "Sasse",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Milena",
                "lastName": "Heidemann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Reinhild",
                "lastName": "F\u00fcrstenberg",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Ren\u00e9",
                "lastName": "Klinger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Tobias",
                "lastName": "Schmidt-Logenthiran",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Torsten",
                "lastName": "J\u00f6rres",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Isabell",
                "lastName": "Emmert",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Oliver",
                "lastName": "Kargerer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Frieda",
                "lastName": "Haberecht",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_KGAA",
            "de": "Kommanditgesellschaft auf Aktien (KGaA)",
            "en": "Partnership limited by shares (KGaA)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Asklepios Kliniken Management GmbH",
                "function": "alleinige pers\u00f6nlich haftende Gesellschafterin",
                "lastName": "Asklepios Kliniken Management GmbH",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Wirtschaftsrat der CDU e.V.          "
            },
            {
                "membership": "Gr\u00fcner Wirtschaftsdialog e.V."
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsforum der SPD e. V."
            },
            {
                "membership": "BDPK | Bundesverband Deutscher Privatkliniken e.V."
            },
            {
                "membership": "DKG | Deutsche Krankenhausgesellschaft e. V. "
            },
            {
                "membership": "Verband der Privatkliniken in Sachsen und Sachsen-Anhalt e.V."
            },
            {
                "membership": "Verband der Privatkrankenanstalten in Bayern e.V."
            },
            {
                "membership": "Bundesverband Pflegemanagement"
            },
            {
                "membership": "Bundesfachvereinigung Leitender Krankenpflegepersonen der Psychiatrie e.V."
            },
            {
                "membership": "Gesundheitswirtschaft Rhein-Main e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Asklepios Kliniken GmbH & Co. KGaA"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002364/33063",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-28T14:10:41.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/c1/ed/324372/Lobbyregister-Detailansicht-R002364-2024-06-28_14-10-41.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-28T14:10:41.000+02:00",
        "version": 3
    },
    "registerEntryId": 33063,
    "registerNumber": "R002364",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "1. \u00dcberma\u00df an b\u00fcrokratischen Vorgaben vermeiden.\r\n2. Vermeidung von KH-Level durch die Hintert\u00fcr. \r\n3. Vermeidung, dass den L\u00e4ndern die Planungshoheit genommen wird.\r\n4. Qualit\u00e4t des Informationsportals selbst muss verbessert werden. \r\n5. Hinweis darauf, dass die Liquidit\u00e4tshilfen nur ein Vorziehen von bereits bestehenden finanziellen Anspr\u00fcchen der Krankenh\u00e4user an die Krankenkassen sind, die die Finanzierung der Pflegepersonalkosten sind. \r\n",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/089/2008904.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/8904",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-f%C3%B6rderung-der-qualit%C3%A4t-der-station%C3%A4ren-versorgung-durch-transparenz/303742",
                        "title": "zu dem Gesetzentwurf der Fraktionen SPD, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und FDP - Drucksache 20/8408 - Entwurf eines Gesetzes zur F\u00f6rderung der Qualit\u00e4t der station\u00e4ren Versorgung durch Transparenz - (Krankenhaustransparenzgesetz)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009432",
                "statements": [],
                "title": "Krankenhaustransparenzgesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "1. Hinweise zur Finanzierungsgestaltung, Konkretisierung der Vorhaltebudgets da das Finanzierungssystem der Reform unklar ist. \r\n2. Kritik an der Stellung der MD\r\n3. Kritik an dem Ausschlie\u00dfen der L\u00e4nder bezogen auf die Leistungsgruppen//KH-Leve\r\n4. B\u00fcrokratische Entlastung.\r\n5. Forderung Sektorengrenzen zu \u00f6ffnen. \r\n6. Fehlende Refinanzierung von Kostensteigerungen in den Jahren 2022 und 2023 \r\n7. Forderungen eines Inflationsausgleichs.\r\n8. Forderung zur Entschlackung des Pr\u00fcfung- und Kontrollregimes.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/118/2011854.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMG",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit",
                                "url": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/11854",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-verbesserung-der-versorgungsqualit%C3%A4t-im-krankenhaus-und-zur-reform/312313",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Verbesserung der Versorgungsqualit\u00e4t im Krankenhaus und zur Reform der Verg\u00fctungsstrukturen (Krankenhausversorgungsverbesserungsgesetz - KHVVG)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009433",
                "statements": [],
                "title": "Krankenhausversorgungsverbesserungsgesetz"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}