{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-03-01T18:23:05.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-01T18:23:05.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-25T11:21:54.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 35236,
                "validFromDate": "2024-06-25T11:21:54.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21855,
                "validFromDate": "2023-06-29T19:46:48.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-25T11:21:54.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 14440,
                "validFromDate": "2023-03-09T13:14:38.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-29T19:46:48.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 3894,
                "validFromDate": "2022-03-01T18:23:05.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-03-09T13:14:38.000+01:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Der Verband ist eine Selbsthilfe-Vereinigung und fungiert als Dachverband f\u00fcr die in ihm zusammengeschlossenen Landesverb\u00e4nde von Angeh\u00f6rigen psychisch erkrankter Menschen. Er unterst\u00fctzt die angeschlossenen Verb\u00e4nde in ihrer Aufgabe, deren Mitglieder zu bef\u00e4higen:\r\n- ihre psychisch kranken Angeh\u00f6rigen besser zu verstehen, sie zu unterst\u00fctzen und ihnen zu einem \r\nmenschenw\u00fcrdigen Leben mit m\u00f6glichst selbstbestimmter Teilhabe an allen Bereichen des gesellschaftlichen Lebens zu verhelfen,\r\n- ihre eigenen sich aus der Krankheit des betroffenen Familienmitglieds ergebenden Probleme und \r\nN\u00f6te in gegenseitiger Solidarit\u00e4t zu bew\u00e4ltigen und ihren Belastungen pr\u00e4ventiv zu begegnen, \r\nindem gemeinsam Unterst\u00fctzungsangebote gefordert und vorgeschlagen werden, die sich an den \r\nbesonderen Bed\u00fcrfnissen Angeh\u00f6riger psychisch erkrankter Menschen orientieren, gesellschaftliche Bedingungen einbeziehen und deren Wandel f\u00f6rderlich beeinflussen,\r\n- im Rahmen dieser Zweckbestimmung die Arbeiten zu leisten, die vorzugsweise auf der Ebene der \r\nBundesrepublik, Europas oder international geleistet werden k\u00f6nnen.\r\nWesentliche Ziele des Verbands sind deshalb:\r\n- Interessenvertretung der Angeh\u00f6rigen psychisch erkrankter Menschen bei parlamentarischen \r\nGremien, Regierungsstellen, Beh\u00f6rden und anderen gesellschaftlichen Einrichtungen auf nationaler und internationaler Ebene. Parteipolitische Arbeit ist ausgeschlossen.\r\n-  Unterst\u00fctzung der angeschlossenen Verb\u00e4nde in ihrer Interessenvertretung gegen\u00fcber Beh\u00f6rden, \r\n\u00f6ffentlichen und gesellschaftlichen Stellen in Deutschland, Europa und bei internationalen Institutionen.\r\n- Zusammenarbeit mit nationalen und internationalen steuerbeg\u00fcnstigten Verb\u00e4nden (soweit sie die \r\ngleichen Ziele wie der BApK vertreten), um die soziale und rechtliche Lage der psychisch erkrankten Menschen und deren Familienmitglieder zu verbessern und ihre Selbsthilfe zu st\u00e4rken.\r\n- F\u00f6rderung der bundesrechtlichen Gleichstellung der psychisch kranken Menschen mit anderen \r\nchronisch Kranken und Behinderten unter besonderer Ber\u00fccksichtigung der Eigenart psychischer \r\nErkrankungen.\r\n- Einwirkung auf die \u00d6ffentlichkeit, um die Kenntnisse \u00fcber Erscheinungen und Folgen psychischer \r\nKrankheiten sowie die Lage der erkrankten Menschen und ihrer Angeh\u00f6rigen zu vermitteln und \r\num Verst\u00e4ndnis und Bereitschaft zur Solidarit\u00e4t zu wecken.\r\n- Herstellung und Verbreitung von Informationsmaterialien sowie Durchf\u00fchrung oder Unterst\u00fctzung \r\nvon Veranstaltungen, in denen Themen f\u00fcr psychisch erkrankte Menschen und ihre Angeh\u00f6rigen \r\nbehandelt werden oder durch die ihre Anliegen anderen gesellschaftlichen Kreisen vermittelt werden sollen.\r\n- Beratung der angeschlossenen Verb\u00e4nde mit deren Mitgliedern und ihre Versorgung mit Informationen, Schriften und anderen Ver\u00f6ffentlichungen",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                "en": "Rights of people with disabilities"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_HEALTH",
                "de": "Krankenversicherung",
                "en": "Health insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                "en": "Health promotion"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration\"",
                "en": "Other in the field of \"Migration, refugee policy and integration\""
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_BASIC",
                "de": "Grundsicherung",
                "en": "Basic security"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                "de": "Pflege",
                "en": "Health care"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_UNEMPLOYMENT",
                "de": "Arbeitslosenversicherung",
                "en": "Unemployment insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OLD_AGE",
                "de": "Rente/Alterssicherung",
                "en": "Old-age insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_LONGTERM",
                "de": "Pflegeversicherung",
                "en": "Long term care"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/80/d1/309928/2023-Jahresabschluss-inkl-Ktn-nachw-ohne-VJ-2024-05-24-BApK-e-V.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 1.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Bonn",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Oppelner Stra\u00dfe",
            "streetNumber": "130",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "53119"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "kontakt@bapk.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4922871002400",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.bapk.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "R\u00fcdiger",
                "lastName": "Hannig",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "R\u00fcdiger",
                "function": "Vorsitzender",
                "lastName": "Hannig",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Heike",
                "function": "stellv. Vorsitzende",
                "lastName": "Petereit-Zipfel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Katharina",
                "function": "Schatzmeisterin",
                "lastName": "Sch\u00e4fer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Svenja",
                "function": "Schriftf\u00fchrerin",
                "lastName": "Landsberger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-02",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 11,
            "totalCount": 11
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "BAG Selbsthilfe e. V."
            },
            {
                "membership": "Deutscher Parit\u00e4tischer Wohlfahrtsverband e. V."
            },
            {
                "membership": "Aktion Psychisch Kranke e. V."
            },
            {
                "membership": "Aktionsb\u00fcndnis Seelische Gesundheit (DGPPN)"
            },
            {
                "membership": "European Federation of Families of People with Mental Illness (EUFAMI)"
            },
            {
                "membership": "Kindernetzwerk e. V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Bundesverband der Angeh\u00f6rigen psychisch erkrankter Menschen e. V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 30001,
            "to": 40000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Projekt: Borderline\r\nProjekt: RE-Design der Homepage und \u00dcberarbeitung des Corporate Design inkl. Logo",
                "location": "Rochusstra\u00dfe 1, 53123 Bonn",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 80001,
                    "to": 90000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002519/35236",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-25T11:21:54.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d7/9c/309930/Lobbyregister-Detailansicht-R002519-2024-06-25_11-21-54.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-25T11:21:54.000+02:00",
        "version": 4
    },
    "registerEntryId": 35236,
    "registerNumber": "R002519",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 5",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) F\u00fcnftes Buch (V) - Gesetzliche Krankenversicherung - (Artikel 1 des Gesetzes v. 20. Dezember 1988, BGBl. I S. 2477)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_5"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Im Rahmen der Suizidpr\u00e4ventionsstrategie soll ein bundesweit einheitlicher Zugang kommuniziert werden. Sowohl f\u00fcr Angeh\u00f6rige als auch Betroffene ist es wichtig, dass hier\u00fcber qualifizierte Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter niedrigschwellig erreichbar sind. Diese sollen die F\u00e4higkeiten und Kompetenzen haben, eine psychische Krise zu deeskalieren bzw. in die richtigen Bahnen zu lenken bzw. sich potentiell daraus entwickelnde Suizide zu verhindern.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                        "de": "Pflege",
                        "en": "Health care"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                        "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                        "en": "Rights of people with disabilities"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                        "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                        "en": "Health promotion"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005132",
                "statements": [],
                "title": "Die 113 f\u00fcr die psychische Krise"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 5",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) F\u00fcnftes Buch (V) - Gesetzliche Krankenversicherung - (Artikel 1 des Gesetzes v. 20. Dezember 1988, BGBl. I S. 2477)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_5"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Mehrstufige Verb\u00e4nde (Ortsverein, Regionalverein, Landesverband, Bundesverband) wie der BApK ben\u00f6tigen diese Stufigkeit, um gem\u00e4\u00df der kommunalen, f\u00f6deralen und Bundes-Strukturen partizipieren zu k\u00f6nnen und die besonderen Belange der Angeh\u00f6rigen von psychisch erkrankten Menschen zu vertreten. Die letzte \u00c4nderung der Interpretation des \u00a720h f\u00fchrt dazu, dass der L\u00e4nder- und Bundesebene, die nicht eigenwirtschaftlich t\u00e4tig werden, keine ausreichenden Eigenmittel zur Partizipation zur Verf\u00fcgung stehen. Ziel ist eine Anpassung des \u00a720h an die realen Selbsthilfestrukturen. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                        "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                        "en": "Health promotion"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                        "de": "Pflege",
                        "en": "Health care"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                        "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                        "en": "Rights of people with disabilities"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005133",
                "statements": [],
                "title": "Anpassung des \u00a720h SGB V an mehrstufige Ehrenamtsorganisationen"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}