{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-03-01T14:10:13.000+01:00",
                "untilDate": "2024-07-02T00:05:18.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-01T14:10:13.000+01:00",
        "inactiveDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2024-07-02T00:05:18.000+02:00"
            }
        ],
        "lastUpdateDate": "2023-06-19T10:28:08.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "activeUntilDate": "2024-07-02T00:05:18.000+02:00",
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 16909,
                "validFromDate": "2023-06-19T10:28:08.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": false
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 4462,
                "validFromDate": "2022-03-01T14:10:13.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-19T10:28:08.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": false,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PROFESSION_ASSOC",
            "de": "Berufsverband",
            "en": "Professional association"
        },
        "activityDescription": "Der Hessische Waldbesitzerverband vertritt die Interessen der privaten und kommunalen Waldeigent\u00fcmer gegen\u00fcber politischen Entscheidungstr\u00e4gern, Beh\u00f6rden und \u00f6ffentlichen Verwaltungen sowie anderen Interessengruppen. Er tut dies durch Gespr\u00e4che, schriftliche und m\u00fcndliche Stellungnahmen zu Gesetzgebungs- und Verordnungsgebungsverfahren gegen\u00fcber den zust\u00e4ndigen Hessischen Ministerien und dem Hessischen Landtag. Als Teil der Arbeitsgemeinschaft Deutscher Waldbesitzerverb\u00e4nde wirkt er durch Gespr\u00e4che und Informationsveranstaltungen mit Bundestagsabgeordneten an der Interessenvertretung auf Bundesebene mit. \r\nEr unterst\u00fctzt seine Mitglieder bei der nachhaltigen und multifunktionalen Bewirtschaftung der W\u00e4lder durch vielf\u00e4ltige Informationen und Beratungen. Der Hessische Waldbesitzerverband verfolgt das Ziel, die Unantastbarkeit des Waldeigentums und das Recht auf Selbstverwaltung vor allem der Kommunen bez\u00fcglich ihres Waldeigentums zu sch\u00fctzen. Er setzt sich f\u00fcr die F\u00f6rderung der Wirtschaftlichkeit der Forstwirtschaft und die Schaffung geeigneter Rahmenbedingungen f\u00fcr die Erhaltung und nachhaltige Bewirtschaftung der W\u00e4lder ein. Der Verband verfolgt selbst keine wirtschaftlichen Interessen. Er informiert und ber\u00e4t private und kommunale Waldeigent\u00fcmer in forstfachlichen, rechtlichen und steuerrechtlichen und betriebswirtschaftlichen Fragen. Wir bieten privaten Waldbesitzern die M\u00f6glichkeit des Betriebsvergleiches (Benchmarking). Wir bieten Weihnachtsbaumproduzenten umfangreiche Informationen im Arbeitskreis Hessischer Weihnachtsbaum. Wir sind Mitglied im Redaktionsteam der Zeitschrift Deutscher Waldbesitzer, die viermal j\u00e4hrlich erscheint.\r\n",
        "activityOperationType": "SELF_OPERATED",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                "de": "Zivilrecht",
                "en": "Civil rights"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_AQUACULTURE",
                "de": "Fischerei/Aquakultur",
                "en": "Fishery/aquaculture"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                "en": "Construction and construction industry"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                "en": "Other in the field of \"Economy\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                "de": "G\u00fcterverkehr",
                "en": "Freight transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_NET",
                "de": "Energienetze",
                "en": "Energy networks"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                "de": "Staat und Verwaltung",
                "en": "Government and administration"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_RAIL",
                "de": "Schienenverkehr",
                "en": "Rail transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_COUNTRYSIDE",
                "de": "L\u00e4ndlicher Raum",
                "en": "Rural area"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                "en": "Species protection/biodiversity"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                "en": "Public law"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_ANIMAL",
                "de": "Tierschutz",
                "en": "Animal welfare"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_PUBLIC_SERVICE",
                "de": "\u00d6ffentlicher Dienst und \u00f6ffentliche Verwaltung",
                "en": "Public service"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                "en": "Agriculture and forestry"
            }
        ],
        "legislativeProjects": []
    },
    "annualReports": {
        "annualReportExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/99/89/214397/Jahresabschluss-HWV-2022.pdf",
        "disclosureRequirementsExist": false,
        "refuseAnnualFinanceStatement": false
    },
    "clientIdentity": {
        "clientsPresent": false
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "donators": {
        "donatorsInformationPresent": false,
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2022-12",
        "fiscalYearStart": "2022-01",
        "refuseDonatorsInformation": false
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeesCount": {
            "from": 1,
            "to": 10
        }
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 40001,
            "to": 50000
        },
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2022-12",
        "fiscalYearStart": "2022-01",
        "refuseFinancialExpensesInformation": false
    },
    "legislation": "GL2022",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Friedrichsdorf",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "H. Waldbesitzerverband e.V.",
            "street": "Taunusstra\u00dfe",
            "streetNumber": "151",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "61381"
        },
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@hesswald.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4961727047",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.waldbesitzer-hessen.de"
                }
            ]
        },
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeAfter": "Dipl. Ing. agr.",
                "commonFirstName": "Carl Anton",
                "emails": [
                    {
                        "email": "info@hesswald.de"
                    }
                ],
                "function": "Pr\u00e4sident",
                "lastName": "Prinz zu Waldeck und Pyrmont",
                "phoneNumber": "+4961727047"
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl. Verwaltungswirt",
                "commonFirstName": "Roland",
                "emails": [
                    {
                        "email": "info@hesswald.de"
                    }
                ],
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Seel",
                "phoneNumber": "+4961727047"
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "Dipl. Forstwirt",
                "commonFirstName": "Matthias",
                "emails": [
                    {
                        "email": "info@hesswald.de"
                    }
                ],
                "function": "Pr\u00e4sidiumsmitglied",
                "lastName": "Becker",
                "phoneNumber": "+4961727047"
            },
            {
                "commonFirstName": "Frank",
                "emails": [
                    {
                        "email": "info@hesswald.de"
                    }
                ],
                "function": "Pr\u00e4sidiumsmitglied",
                "lastName": "Wiegand",
                "phoneNumber": "+4961727047"
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "M. Sc.",
                "commonFirstName": "Hendrik",
                "emails": [
                    {
                        "email": "info@hesswald.de"
                    }
                ],
                "function": "Pr\u00e4sidiumsmitglied",
                "lastName": "Block",
                "phoneNumber": "+4961727047"
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "Dipl. Forstwirt",
                "commonFirstName": "Hubertus",
                "emails": [
                    {
                        "email": "info@hesswald.de"
                    }
                ],
                "function": "Pr\u00e4sidiumsmitglied",
                "lastName": "Freiherr Roeder von Diersburg",
                "phoneNumber": "+4961727047"
            },
            {
                "commonFirstName": "Ralf",
                "emails": [
                    {
                        "email": "info@hesswald.de"
                    }
                ],
                "function": "Pr\u00e4sidiumsmitglied",
                "lastName": "Kredel",
                "phoneNumber": "+4961727047"
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2023-01-01",
            "totalCount": 770
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Arbeitsgemeinschaft Deutscher Waldbesitzerverb\u00e4nde e.V."
            },
            {
                "membership": "HERO e.V."
            },
            {
                "membership": "Naturpark Diemelsee e.V."
            },
            {
                "membership": "Landesbeirat Holz e.V."
            },
            {
                "membership": "Regionale PEFC Arbeitsgruppe Hessen e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Hessischer Waldbesitzerverband e.V.",
        "namedEmployees": [
            {
                "academicDegreeAfter": "Dipl. Forstwirt",
                "commonFirstName": "Christian",
                "lastName": "Raupach"
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "B. Sc.",
                "commonFirstName": "Sonja",
                "lastName": "Braun"
            }
        ],
        "namedEmployeesPresent": true
    },
    "publicAllowances": {
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2022-12",
        "fiscalYearStart": "2022-01",
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "F\u00f6rderung einer Projektstelle zur Fortbildung und Coaching zur Professionalisierung von Forstwirtschaftlichen Zusammenschl\u00fcssen als Dienstleistungsorganisationen der Waldeigent\u00fcmer.",
                "location": "Mainzerstra\u00dfe 80, 65185 Wiesbaden",
                "name": "Hessisches Ministerium f\u00fcr Umwelt, Klimaschutz, Landwirtschaft und Verbraucherschutz",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 70001,
                    "to": 80000
                }
            },
            {
                "description": "Information und Unterrichtung der Mitglieder",
                "location": "Frankfurt am Main",
                "name": "Landwirtschaftliche Rentenbank",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1,
                    "to": 10000
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "refusePublicAllowancesInformation": false
    },
    "registerEntryDetails": {
        "annualUpdate": {
            "lastAnnualUpdate": "2023-06-19T10:28:08.000+02:00",
            "updateMissing": false
        },
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002470/16909",
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/55/a7/214398/Lobbyregister-Detailansicht-R002470-2023-06-19_10-28-08.pdf",
        "refusedAnything": false,
        "validFromDate": "2023-06-19T10:28:08.000+02:00",
        "version": 2
    },
    "registerEntryId": 16909,
    "registerNumber": "R002470"
}