{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-01-06T17:33:16.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-28T13:43:18.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-08-02T14:18:47.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40227,
                "validFromDate": "2024-08-02T14:18:47.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 38820,
                "validFromDate": "2024-06-27T14:29:54.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-02T14:18:47.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21930,
                "validFromDate": "2023-06-20T10:41:26.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-27T14:29:54.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 14116,
                "validFromDate": "2023-01-06T17:33:16.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-20T10:41:26.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_CONSULTING",
            "de": "Beratungsunternehmen, selbst\u00e4ndige Beraterin oder selbst\u00e4ndiger Berater",
            "en": "Consulting company, independent consultant"
        },
        "activityDescription": "friedrich30 hat drei Gesch\u00e4ftsbereiche: Politische Interessenvertretung, Business Development und Sicherheit & Wirtschaftsschutz. ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_DEFENSE",
                "de": "Verteidigung",
                "en": "Defense"
            },
            {
                "code": "FOI_POLITICAL_PARTIES",
                "de": "Politisches Leben, Parteien",
                "en": "Political life, parties"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FOOD_INDUSTRY",
                "de": "Lebens- und Genussmittelindustrie",
                "en": "Food and luxury food industry"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_DISASTER_CONTROL",
                "de": "Bev\u00f6lkerungsschutz und Katastrophenhilfe",
                "en": "Civil protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                "en": "Foreign trade"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
            },
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                "de": "Industriepolitik",
                "en": "Industrial policy"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Innere Sicherheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Internal security\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_PARLIAMENTARY",
                "de": "Parlamentarisches Verfahren",
                "en": "Parliamentary procedure"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_ECOMMERCE",
                "de": "E-Commerce",
                "en": "E-commerce"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG",
                "de": "Bundestag",
                "en": "Bundestag"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_CYBER",
                "de": "Cybersicherheit",
                "en": "Cyber security"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_PUBLIC_SERVICE",
                "de": "\u00d6ffentlicher Dienst und \u00f6ffentliche Verwaltung",
                "en": "Public service"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                "en": "Other in the field of \"Economy\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                "en": "Other in the field of \"Transportation\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_ANTI_TERRORISM",
                "de": "Terrorismusbek\u00e4mpfung",
                "en": "Counter terrorism"
            },
            {
                "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                "de": "Staat und Verwaltung",
                "en": "Government and administration"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                "en": "Agriculture and forestry"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen\"",
                "en": "Other in the field of \"Spatial planning, construction and housing\""
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Verteidigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Defense\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_RAIL",
                "de": "Schienenverkehr",
                "en": "Rail transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE_ARMAMENTS",
                "de": "R\u00fcstungsangelegenheiten",
                "en": "Armaments matters"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                "de": "Handel und Dienstleistungen",
                "en": "Trade and services"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_ANIMAL",
                "de": "Tierschutz",
                "en": "Animal welfare"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_CRIME",
                "de": "Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung",
                "en": "Fight against crime"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_AUTOMOBILE",
                "de": "Automobilwirtschaft",
                "en": "Automotive industry"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Staat und Verwaltung\"",
                "en": "Other in the field of \"Government and administration\""
            },
            {
                "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                "de": "Innere Sicherheit",
                "en": "Internal security"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bundestag\"",
                "en": "Other in the field of \"Bundestag\""
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_PUBLIC_ADMINISTRATION",
                "de": "Verwaltungstransparenz/Open Government",
                "en": "Public administration"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AEROSPACE",
                "de": "Luft- und Raumfahrt",
                "en": "Aerospace"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                "en": "Construction and construction industry"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "ON_BEHALF_OF_THIRD_PARTY",
                "de": "Die Interessenvertretung wird im Auftrag Dritter selbst wahrgenommen",
                "en": "Representation of interests is carried out on behalf of third parties themselves"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b1/3f/340192/result.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [
            {
                "clients": {
                    "clientOrganizations": [
                        {
                            "address": {
                                "city": "M\u00fcnchen",
                                "country": {
                                    "code": "DE",
                                    "de": "Deutschland",
                                    "en": "Germany"
                                },
                                "street": "Otto-Hahn-Ring",
                                "streetNumber": "6",
                                "type": "NATIONAL",
                                "zipCode": "81739"
                            },
                            "capitalCityRepresentationPresent": false,
                            "contactDetails": {
                                "emails": [
                                    {
                                        "email": "de-info@atos.net"
                                    }
                                ],
                                "phoneNumber": "+492113990",
                                "websites": [
                                    {
                                        "website": "https://atos.net/de/deutschland"
                                    }
                                ]
                            },
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 1,
                                "lastFiscalYearEnd": "2023-12-31",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-01-01",
                                "to": 50000
                            },
                            "legalForm": {
                                "code": "LF_GMBH",
                                "de": "Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung (GmbH)",
                                "en": "Limited liability company (GmbH)"
                            },
                            "legalFormType": {
                                "code": "JURISTIC_PERSON",
                                "de": "Juristische Person",
                                "en": "Legal person"
                            },
                            "legalRepresentatives": [
                                {
                                    "firstName": "Udo",
                                    "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                                    "lastName": "Littke"
                                }
                            ],
                            "name": "Atos Information Technology GmbH"
                        },
                        {
                            "address": {
                                "city": "M\u00fcnchen",
                                "country": {
                                    "code": "DE",
                                    "de": "Deutschland",
                                    "en": "Germany"
                                },
                                "street": "Petuelring ",
                                "streetNumber": "130",
                                "type": "NATIONAL",
                                "zipCode": "80788"
                            },
                            "capitalCityRepresentation": {
                                "city": "Berlin",
                                "email": "infokundenbetreuung@bmw.de",
                                "phoneNumber": "+49302037390",
                                "street": "Unter den Linden ",
                                "streetNumber": "42",
                                "type": "NATIONAL",
                                "zipCode": "10117"
                            },
                            "capitalCityRepresentationPresent": true,
                            "contactDetails": {
                                "emails": [
                                    {
                                        "email": "kundenbetreuung@bmw.de"
                                    }
                                ],
                                "phoneNumber": "+4989125016000",
                                "websites": [
                                    {
                                        "website": "www.bmw.de"
                                    }
                                ]
                            },
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 1,
                                "lastFiscalYearEnd": "2023-12-31",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-01-01",
                                "to": 50000
                            },
                            "legalForm": {
                                "code": "LF_AG",
                                "de": "Aktiengesellschaft (AG)",
                                "en": "Stock company (AG)"
                            },
                            "legalFormType": {
                                "code": "JURISTIC_PERSON",
                                "de": "Juristische Person",
                                "en": "Legal person"
                            },
                            "legalRepresentatives": [
                                {
                                    "firstName": "Oliver",
                                    "function": "Vorstandsvorsitzender",
                                    "lastName": "Zipse"
                                }
                            ],
                            "name": "BMW AG"
                        },
                        {
                            "address": {
                                "city": "London",
                                "country": {
                                    "code": "GB",
                                    "de": "Vereinigtes K\u00f6nigreich",
                                    "en": "United Kingdom"
                                },
                                "internationalAdditional1": "1 Canada Square ",
                                "internationalAdditional2": "E14 5FA",
                                "type": "FOREIGN"
                            },
                            "capitalCityRepresentationPresent": false,
                            "contactDetails": {
                                "emails": [
                                    {
                                        "email": "london@bvdinfo.com"
                                    }
                                ],
                                "phoneNumber": "+442075495000",
                                "websites": [
                                    {
                                        "website": "https://www.bvdinfo.com"
                                    }
                                ]
                            },
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 1,
                                "lastFiscalYearEnd": "2023-12-31",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-01-01",
                                "to": 50000
                            },
                            "legalForm": {
                                "code": "LF_OTHER_JP_INTERNATIONAL",
                                "de": "Sonstige juristische Person, auch nach anderem als deutschem Recht",
                                "en": "Other juristic person",
                                "legalFormText": "Ltd."
                            },
                            "legalFormType": {
                                "code": "JURISTIC_PERSON",
                                "de": "Juristische Person",
                                "en": "Legal person"
                            },
                            "legalRepresentatives": [
                                {
                                    "firstName": "Helen",
                                    "function": "Key Principal",
                                    "lastName": "Rider"
                                }
                            ],
                            "name": "Bureau van Dijk Electronic Publishing Ltd."
                        },
                        {
                            "address": {
                                "city": "9435 Heerbrugg",
                                "country": {
                                    "code": "CH",
                                    "de": "Schweiz",
                                    "en": "Switzerland"
                                },
                                "internationalAdditional1": "Heinrich-Wild-Strasse",
                                "type": "FOREIGN"
                            },
                            "capitalCityRepresentationPresent": false,
                            "contactDetails": {
                                "emails": [
                                    {
                                        "email": "info@leica-geosystems.com"
                                    }
                                ],
                                "phoneNumber": "+41717273131",
                                "websites": [
                                    {
                                        "website": "https://leica-geosystems.com"
                                    }
                                ]
                            },
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 1,
                                "lastFiscalYearEnd": "2023-12-31",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-01-01",
                                "to": 50000
                            },
                            "legalForm": {
                                "code": "LF_AG",
                                "de": "Aktiengesellschaft (AG)",
                                "en": "Stock company (AG)"
                            },
                            "legalFormType": {
                                "code": "JURISTIC_PERSON",
                                "de": "Juristische Person",
                                "en": "Legal person"
                            },
                            "legalRepresentatives": [
                                {
                                    "firstName": "Thomas",
                                    "function": "President Geosystems",
                                    "lastName": "Harring"
                                }
                            ],
                            "name": "Leica-Geosystems AG"
                        },
                        {
                            "address": {
                                "city": "44 350 Gu\u00e9rande",
                                "country": {
                                    "code": "FR",
                                    "de": "Frankreich",
                                    "en": "France"
                                },
                                "internationalAdditional1": "1 Route de la Croix Moriau",
                                "type": "FOREIGN"
                            },
                            "capitalCityRepresentationPresent": false,
                            "contactDetails": {
                                "emails": [
                                    {
                                        "email": "contact@xsun.fr"
                                    }
                                ],
                                "phoneNumber": "+33251756652",
                                "websites": [
                                    {
                                        "website": "https://xsun.fr/"
                                    }
                                ]
                            },
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 1,
                                "lastFiscalYearEnd": "2023-12-31",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-01-01",
                                "to": 50000
                            },
                            "legalForm": {
                                "code": "LF_OTHER_JP_INTERNATIONAL",
                                "de": "Sonstige juristische Person, auch nach anderem als deutschem Recht",
                                "en": "Other juristic person",
                                "legalFormText": "Franz\u00f6sische vereinfachte Aktiengesellschaft SAS (Soci\u00e9t\u00e9 par Actions Simplifi\u00e9e) "
                            },
                            "legalFormType": {
                                "code": "JURISTIC_PERSON",
                                "de": "Juristische Person",
                                "en": "Legal person"
                            },
                            "legalRepresentatives": [
                                {
                                    "academicDegreeBefore": "Dr.",
                                    "firstName": "Waldemar",
                                    "function": "Business Development Director",
                                    "lastName": "Krebs"
                                }
                            ],
                            "name": "XSun"
                        }
                    ],
                    "clientPersons": []
                },
                "contractors": {
                    "contractorOrganizations": [],
                    "contractorPersons": [],
                    "entrustedPersons": [
                        {
                            "firstName": "Sebastian",
                            "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrender Gesellschafter",
                            "lastName": "Warnem\u00fcnde",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        },
                        {
                            "firstName": "Fritz Rudolf",
                            "function": "Gesellschafter",
                            "lastName": "K\u00f6rper",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        },
                        {
                            "firstName": "G\u00fcnther",
                            "lastName": "Hei\u00df",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        },
                        {
                            "firstName": "Gerhard",
                            "lastName": "Schindler",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        },
                        {
                            "firstName": "Barbara",
                            "lastName": "Held",
                            "recentGovernmentFunction": {
                                "endDate": "2020-05",
                                "ended": true,
                                "federalAdministration": {
                                    "function": "Abteilungsleiterin",
                                    "supremeFederalAuthority": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI) oder dessen Gesch\u00e4ftsbereich",
                                    "supremeFederalAuthorityShort": "BMI"
                                },
                                "type": {
                                    "code": "FEDERAL_ADMINISTRATION",
                                    "de": "Bundesverwaltung",
                                    "en": "Federal administration"
                                }
                            },
                            "recentGovernmentFunctionPresent": true
                        },
                        {
                            "firstName": "Friedhelm",
                            "lastName": "Theis",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        },
                        {
                            "firstName": "Julia",
                            "lastName": "Weltmann",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        },
                        {
                            "firstName": "Paul-Jakob",
                            "lastName": "Fechner",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        },
                        {
                            "firstName": "Julian",
                            "lastName": "Djabarian",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        },
                        {
                            "firstName": "Alexander",
                            "lastName": "Schulz",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        }
                    ]
                },
                "description": "Beobachtung von Regulierungsprozessen und Vertriebsunterst\u00fctzung. ",
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_AEROSPACE",
                        "de": "Luft- und Raumfahrt",
                        "en": "Aerospace"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                        "en": "Other in the field of \"Transportation\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                        "de": "Staat und Verwaltung",
                        "en": "Government and administration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SA_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Staat und Verwaltung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Government and administration\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_BUNDESTAG",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "Bundestag"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_BUNDESTAG_PARLIAMENTARY",
                        "de": "Parlamentarisches Verfahren",
                        "en": "Parliamentary procedure"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                        "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                        "en": "Infrastructure"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_DEFENSE",
                        "de": "Verteidigung",
                        "en": "Defense"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_DEFENSE_ARMAMENTS",
                        "de": "R\u00fcstungsangelegenheiten",
                        "en": "Armaments matters"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                        "de": "Innere Sicherheit",
                        "en": "Internal security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_ANTI_TERRORISM",
                        "de": "Terrorismusbek\u00e4mpfung",
                        "en": "Counter terrorism"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SA_PUBLIC_SERVICE",
                        "de": "\u00d6ffentlicher Dienst und \u00f6ffentliche Verwaltung",
                        "en": "Public service"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_DEFENSE_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Verteidigung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Defense\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Innere Sicherheit\"",
                        "en": "Other in the field of \"Internal security\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FOOD_INDUSTRY",
                        "de": "Lebens- und Genussmittelindustrie",
                        "en": "Food and luxury food industry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_DISASTER_CONTROL",
                        "de": "Bev\u00f6lkerungsschutz und Katastrophenhilfe",
                        "en": "Civil protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_ECOMMERCE",
                        "de": "E-Commerce",
                        "en": "E-commerce"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                        "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                        "en": "Construction and construction industry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                        "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                        "en": "Agriculture and forestry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                        "de": "Handel und Dienstleistungen",
                        "en": "Trade and services"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_ANIMAL",
                        "de": "Tierschutz",
                        "en": "Animal welfare"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                        "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                        "en": "Foreign trade"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_CYBER",
                        "de": "Cybersicherheit",
                        "en": "Cyber security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                        "de": "Verbraucherschutz",
                        "en": "Consumer protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_AUTOMOBILE",
                        "de": "Automobilwirtschaft",
                        "en": "Automotive industry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                        "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                        "en": "Public finances, taxes and duties"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_RAIL",
                        "de": "Schienenverkehr",
                        "en": "Rail transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_POLITICAL_PARTIES",
                        "de": "Politisches Leben, Parteien",
                        "en": "Political life, parties"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SA_PUBLIC_ADMINISTRATION",
                        "de": "Verwaltungstransparenz/Open Government",
                        "en": "Public administration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_CRIME",
                        "de": "Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung",
                        "en": "Fight against crime"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                        "en": "Other in the field of \"Economy\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen\"",
                        "en": "Other in the field of \"Spatial planning, construction and housing\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_BUNDESTAG_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Bundestag\"",
                        "en": "Other in the field of \"Bundestag\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                        "en": "Other in the field of \"Environment\""
                    }
                ],
                "regulatoryProjects": []
            }
        ],
        "contractsPresent": true
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 2.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 360001,
            "to": 370000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Mainz",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Friedrichsstra\u00dfe ",
            "streetNumber": "30",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "55124"
        },
        "capitalCityRepresentation": {
            "city": "Berlin",
            "email": "info@friedrich30.com",
            "phoneNumber": "+493061081460",
            "street": "Pariser Platz ",
            "streetNumber": "4a",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": true,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@friedrich30.com"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+496131217120",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.friedrich30.com"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Fritz Rudolf",
                "lastName": "K\u00f6rper",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sebastian",
                "lastName": "Warnem\u00fcnde",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Alexander",
                "lastName": "Schulz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Julian",
                "lastName": "Djabarian",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Gerhard",
                "lastName": "Schindler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "G\u00fcnther",
                "lastName": "Hei\u00df",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Friedhelm",
                "lastName": "Theis",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Barbara",
                "lastName": "Held",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2020-05",
                    "ended": true,
                    "federalAdministration": {
                        "function": "Abteilungsleiterin",
                        "supremeFederalAuthority": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI) oder dessen Gesch\u00e4ftsbereich",
                        "supremeFederalAuthorityShort": "BMI"
                    },
                    "type": {
                        "code": "FEDERAL_ADMINISTRATION",
                        "de": "Bundesverwaltung",
                        "en": "Federal administration"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "firstName": "Julia",
                "lastName": "Weltmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Hans-Lothar",
                "lastName": "Domr\u00f6se",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christoph",
                "lastName": "Matschie",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2021-10",
                    "ended": true,
                    "houseOfRepresentatives": {
                        "function": {
                            "code": "MEMBER",
                            "de": "Mitglied des Deutschen Bundestages",
                            "en": "Member of the German Bundestag"
                        }
                    },
                    "type": {
                        "code": "HOUSE_OF_REPRESENTATIVES",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "House of representatives"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "firstName": "Paul-Jakob",
                "lastName": "Fechner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_OTHER_JP_INTERNATIONAL",
            "de": "Sonstige juristische Person, auch nach anderem als deutschem Recht",
            "en": "Other juristic person",
            "legalFormText": "GmbH & Co. KG"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Fritz Rudolf",
                "function": "Gesellschafter",
                "lastName": "K\u00f6rper",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Sebastian",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrender Gesellschafter",
                "lastName": "Warnem\u00fcnde",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Wirtschaftsforum der SPD e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Wehrtechnik e.V. (DWT)"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "friedrich30 GmbH & Co. KG"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002088/40227",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-08-02T14:18:47.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/06/f8/340193/Lobbyregister-Detailansicht-R002088-2024-08-02_14-18-47.pdf",
        "validFromDate": "2024-08-02T14:18:47.000+02:00",
        "version": 9
    },
    "registerEntryId": 40227,
    "registerNumber": "R002088",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die Kommission der Europ\u00e4ischen Union (EU) arbeitet derzeit an einer Gesetzgebung, wie die unterschiedlichen Interessen zwischen Fahrzeughersteller und \u201eDritten\u201c aus einer rein wettbewerbsrechtlichen Sicht aufeinander abgestimmt werden k\u00f6nnen. Dabei werden derzeit auch unterschiedliche technische Daten\u00fcbertragungsmethoden diskutiert. Die Backend-L\u00f6sung w\u00e4re unter Sicherheitsaspekten (Manipulation, Sabotage, Diebstahl, Tuning) die zu favorisierende L\u00f6sung. Ziel der Fahrzeughersteller ist es, eine f\u00fcr alle Parteien funktionierende, diskriminierungsfreie und vor allem sichere Daten\u00fcbertragung bereit zu stellen. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_AUTOMOBILE",
                        "de": "Automobilwirtschaft",
                        "en": "Automotive industry"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007400",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/13/b0/319088/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260182.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-17"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0007400",
                        "regulatoryProjectTitle": "Backend-Konzept der Fahrzeughersteller",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Positionspapier BMW\r\n\u2013\r\nZugang zu im Fahrzeug generierten Daten (Backend-Konzept der Fahrzeughersteller)\r\nDie Automobilindustrie befindet sich in einer umfassenden Digitalisierungsoffensive. Mit der steigenden Vernetzung und den heutigen M\u00f6glichkeiten der Digitalisierung gewinnen die in den Fahrzeugen generierten Daten immer mehr an Bedeutung.\r\nModerne Fahrzeuge verf\u00fcgen heute bereits \u00fcber 100 digitale Steuerger\u00e4te, die sowohl miteinander kommunizieren als auch Daten generieren, die bislang ungenutzte Potenziale bieten. Zunehmend er\u00f6ffnen diese Daten den Fahrzeugherstellern oder deren Tochtergesellschaften neue M\u00f6glichkeiten, den Service gegen\u00fcber den Kunden zu verbessern. Auch Dritte, wie zum Beispiel freie Werkst\u00e4tten, Zulieferer von Komponenten, Anbieter von Navigationssystemen, Versicherungen oder Tankstellen ben\u00f6tigen den Zugriff auf genau diese Fahrzeugdaten, um neue, digitale Dienstleistungen anbieten zu k\u00f6nnen und um so konkurrenzf\u00e4hig bleiben zu k\u00f6nnen.\r\nDie Kommission der Europ\u00e4ischen Union (EU) arbeitet derzeit an einer Gesetzgebung, wie die unterschiedlichen Interessen zwischen Fahrzeughersteller und \u201eDritten\u201c aus einer rein wettbewerbsrechtlichen Sicht aufeinander abgestimmt werden k\u00f6nnen. Dabei werden derzeit auch unterschiedliche technische Daten\u00fcbertragungsmethoden diskutiert. Es zeichnen sich m\u00f6glicherweise Tendenzen ab, dass die EU-Kommission einen direkten und unmittelbaren Zugriff von Dritten auf die Daten im Fahrzeug favorisiert.\r\nEin Fahrzeug ist allerdings kein Smartphone. Ein Fahrzeug unterscheidet sich signifikant bez\u00fcglich der notwendigen Sicherheitsanforderungen (Safety und Security) und dem Datenschutz (Privacy).\r\nGenau diese Herausforderungen und Risiken finden in den bisherigen Erw\u00e4gungen der EU-Kommission nur eine \u2013 wenn \u00fcberhaupt \u2013 unzureichende Ber\u00fccksichtigung.\r\nOffene Datenschnittstellen in den Fahrzeugen bieten Hackern gro\u00dfe Angriffsfl\u00e4chen zur Manipulation, Sabotage, Diebstahl, Tuning oder anderen Dingen. Dies f\u00fchrt einerseits zu nicht prognostizierbaren Verkehrssicherheitsrisiken und bietet andererseits vielf\u00e4ltige M\u00f6glichkeiten zum Eingriff in die Pers\u00f6nlichkeitsrechte der Fahrer. Ein direkter und nicht abgesicherter lesender und schreibender Zugriff er\u00f6ffnet somit ein erhebliches Risikopotenzial durch Cyberattacken.\r\nDie Fahrzeugf\u00fchrer w\u00fcrden \u00fcberwachbar. Integrit\u00e4t und Sicherheit des Fahrers und des Fahrzeuges haben jedoch oberste Priorit\u00e4t und m\u00fcssen jederzeit garantiert sein.\r\nEin Fahrzeug bietet zudem ein hohes sicherheitskritisches Potenzial in Bezug auf Masse und Geschwindigkeit. Die Zunahme von terroristischen Anschl\u00e4gen, bei denen das Fahrzeug selbst als Waffe genutzt wurde, belegt dies leider allzu deutlich.\r\nAnders als etwa bei Smartphones, Tablets oder Laptops ist auch die digitale Hardware in den Fahrzeugen bis zu 30 Jahren und l\u00e4nger alt. Dies ist auf die langen Entwicklungs-, Erprobungs- und Validierungsphasen sowie auf die langen Nutzungsphase zur\u00fcckzuf\u00fchren. Die Fahrzeuge m\u00fcssen daher ein tragf\u00e4higes Sicherheitskonzept \u00fcber diesen Zeitraum aufweisen. Offene Schnittstellen w\u00e4ren kontraproduktiv, da dann zu erwarten ist, dass unterschiedliche und in der gegenseitigen Wechselwirkung fragile Softwarest\u00e4nde integriert w\u00e4ren, mit erheblichen Auswirkungen auf die Sicherheit von Fahrer und Fahrzeug.\r\n2\r\nEin direkter Zugriff im Fahrzeug von Dritten erscheint auch im Hinblick auf die Verantwortlichkeit der Fahrzeughersteller f\u00fcr die Produktsicherheit des Fahrzeuges (\u00a7 3 Absatz 1 Produktsicherheitsgesetz und Artikel 2 Absatz 1 Produktsicherheitsrichtlinie) bedenklich.\r\nDie deutschen Fahrzeughersteller haben daher eine gemeinsame Position f\u00fcr den Zugriff auf die fahrzeugeigenen Daten erarbeitet, die vom Verband der Automobilindustrie (VDA) als gemeinsame Position im September 2016 verabschiedet und 2020 \u00fcberarbeitet worden ist. Diesem Konzept hat sich der Verband der europ\u00e4ischen Automobilindustrie (ACEA) im Dezember 2016 angeschlossen.\r\nZiel der Fahrzeughersteller ist es, eine f\u00fcr alle Parteien funktionierende, diskriminierungsfreie und vor allem sichere Daten\u00fcbertragung bereit zu stellen. Deshalb hat man sich auf das sogenannte Backend-Konzept verst\u00e4ndigt. Danach \u00fcbertragen die Fahrzeughersteller alle relevanten Daten auf sicherem Wege auf externe Server. Dritte k\u00f6nnen die Daten diskriminierungsfrei von diesen Backends abrufen. Zudem verf\u00fcgt das Backend \u00fcber eine Abstraktionsschicht, \u00fcber welche die jeweils verf\u00fcgbaren Daten \u00fcber alle Derivate und Generationen einheitlich bereitgestellt werden. Die Nutzung dieser Schnittstelle erfordert daher kein spezifisches Automotive-Know-How.\r\nIn diesem Backend sind die \u00fcbertragenen Fahrzeugdaten sofort f\u00fcr alle Parteien verf\u00fcgbar. Eine st\u00e4ndige aktive Echtzeitdaten\u00fcbertragung gibt es nicht. Fahrzeuge senden Daten nach bestimmten Ereignissen. So ist eine \u00dcberlastung der fahrzeuginternen Bussysteme abgesichert. Dies minimiert die Sicherheitsrisiken f\u00fcr Fahrer, Fahrzeug und \u00d6ffentlichkeit. Es gew\u00e4hrleistet aber nicht nur den sicheren Zugriff auf die Daten, sondern f\u00f6rdert auch neue Innovationen sowie den offenen und fairen Wettbewerb. Vielfach wurde inzwischen best\u00e4tigt, dass das Backend-Konzept unter dem Gesichtspunkt der Cybersicherheit die zu favorisierende Zugriffsl\u00f6sung sei.\r\nDass bei einem \u2013 gleich welchen Zugriff \u2013 auf die Fahrzeugdaten die datenschutzrechtlichen Vorgaben beachtet werden m\u00fcssen, versteht sich von selbst. BMW zum Beispiel hat daher eine L\u00f6sung entwickelt\r\n(und seit 2017 implementiert), die \u00fcber das Steuerungsmen\u00fc und den Fahrzeugschl\u00fcssel sicherstellt, dass der jeweilige Fahrer entscheidet, welche Daten er freigibt (oder nicht).\r\nDerzeit stellen sich uns einige Fragen, zum Beispiel:\r\n- Ist nach wie vor eine EU-Regelung beabsichtigt oder wird inzwischen eine nationale Regelung favorisiert? Die deutschen Fahrzeughersteller sprechen sich f\u00fcr eine europ\u00e4ische Regelung aus, da ein nationaler Alleingang in der Sache keinen Sinn ergibt.\r\n- Wie ist die Haltung der Bundesregierung zum Verfahren (EU-Regelung oder nationale Regelung) und in der Sache selbst (Direktzugriff oder Backend)? Ein blo\u00dfes Abwarten auf eine EU-Regelung und dann erst\r\ndas Finden einer deutschen Position anzustreben, erscheint wenig erfolgversprechend, da von der Kommission und vom EU-Parlament getroffene Entscheidungen nur selten abge\u00e4ndert werden k\u00f6nnen.\r\n- Wie steht es um den Grundsatz der Technologiefreiheit, wonach lediglich bestimmte Eckpunkte vorgegeben werden (zum Beispiel diskriminierungsfreies, transparentes, zertifiziertes und kontrolliertes\r\nVerfahren und Beachtung der DGSVO) und die Fahrzeughersteller setzen innerhalb dieser Eckpunkte das Verfahren um?\r\n- Spricht das von der Bundesregierung beabsichtigte \u201eDaten-Treuh\u00e4nder-Modell\u201c nicht zwangsl\u00e4ufig f\u00fcr das Backend-Konzept der Fahrzeughersteller, da der einzelne Direktzugriff auf das Fahrzeug mit einem Daten-Treuh\u00e4nder-Modell wenig kompatibel erscheint?"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Backend-Konzept der Fahrzeughersteller"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/13/b0/319088/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260182.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-17"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007400",
                "regulatoryProjectTitle": "Backend-Konzept der Fahrzeughersteller",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Positionspapier BMW\r\n\u2013\r\nZugang zu im Fahrzeug generierten Daten (Backend-Konzept der Fahrzeughersteller)\r\nDie Automobilindustrie befindet sich in einer umfassenden Digitalisierungsoffensive. Mit der steigenden Vernetzung und den heutigen M\u00f6glichkeiten der Digitalisierung gewinnen die in den Fahrzeugen generierten Daten immer mehr an Bedeutung.\r\nModerne Fahrzeuge verf\u00fcgen heute bereits \u00fcber 100 digitale Steuerger\u00e4te, die sowohl miteinander kommunizieren als auch Daten generieren, die bislang ungenutzte Potenziale bieten. Zunehmend er\u00f6ffnen diese Daten den Fahrzeugherstellern oder deren Tochtergesellschaften neue M\u00f6glichkeiten, den Service gegen\u00fcber den Kunden zu verbessern. Auch Dritte, wie zum Beispiel freie Werkst\u00e4tten, Zulieferer von Komponenten, Anbieter von Navigationssystemen, Versicherungen oder Tankstellen ben\u00f6tigen den Zugriff auf genau diese Fahrzeugdaten, um neue, digitale Dienstleistungen anbieten zu k\u00f6nnen und um so konkurrenzf\u00e4hig bleiben zu k\u00f6nnen.\r\nDie Kommission der Europ\u00e4ischen Union (EU) arbeitet derzeit an einer Gesetzgebung, wie die unterschiedlichen Interessen zwischen Fahrzeughersteller und \u201eDritten\u201c aus einer rein wettbewerbsrechtlichen Sicht aufeinander abgestimmt werden k\u00f6nnen. Dabei werden derzeit auch unterschiedliche technische Daten\u00fcbertragungsmethoden diskutiert. Es zeichnen sich m\u00f6glicherweise Tendenzen ab, dass die EU-Kommission einen direkten und unmittelbaren Zugriff von Dritten auf die Daten im Fahrzeug favorisiert.\r\nEin Fahrzeug ist allerdings kein Smartphone. Ein Fahrzeug unterscheidet sich signifikant bez\u00fcglich der notwendigen Sicherheitsanforderungen (Safety und Security) und dem Datenschutz (Privacy).\r\nGenau diese Herausforderungen und Risiken finden in den bisherigen Erw\u00e4gungen der EU-Kommission nur eine \u2013 wenn \u00fcberhaupt \u2013 unzureichende Ber\u00fccksichtigung.\r\nOffene Datenschnittstellen in den Fahrzeugen bieten Hackern gro\u00dfe Angriffsfl\u00e4chen zur Manipulation, Sabotage, Diebstahl, Tuning oder anderen Dingen. Dies f\u00fchrt einerseits zu nicht prognostizierbaren Verkehrssicherheitsrisiken und bietet andererseits vielf\u00e4ltige M\u00f6glichkeiten zum Eingriff in die Pers\u00f6nlichkeitsrechte der Fahrer. Ein direkter und nicht abgesicherter lesender und schreibender Zugriff er\u00f6ffnet somit ein erhebliches Risikopotenzial durch Cyberattacken.\r\nDie Fahrzeugf\u00fchrer w\u00fcrden \u00fcberwachbar. Integrit\u00e4t und Sicherheit des Fahrers und des Fahrzeuges haben jedoch oberste Priorit\u00e4t und m\u00fcssen jederzeit garantiert sein.\r\nEin Fahrzeug bietet zudem ein hohes sicherheitskritisches Potenzial in Bezug auf Masse und Geschwindigkeit. Die Zunahme von terroristischen Anschl\u00e4gen, bei denen das Fahrzeug selbst als Waffe genutzt wurde, belegt dies leider allzu deutlich.\r\nAnders als etwa bei Smartphones, Tablets oder Laptops ist auch die digitale Hardware in den Fahrzeugen bis zu 30 Jahren und l\u00e4nger alt. Dies ist auf die langen Entwicklungs-, Erprobungs- und Validierungsphasen sowie auf die langen Nutzungsphase zur\u00fcckzuf\u00fchren. Die Fahrzeuge m\u00fcssen daher ein tragf\u00e4higes Sicherheitskonzept \u00fcber diesen Zeitraum aufweisen. Offene Schnittstellen w\u00e4ren kontraproduktiv, da dann zu erwarten ist, dass unterschiedliche und in der gegenseitigen Wechselwirkung fragile Softwarest\u00e4nde integriert w\u00e4ren, mit erheblichen Auswirkungen auf die Sicherheit von Fahrer und Fahrzeug.\r\n2\r\nEin direkter Zugriff im Fahrzeug von Dritten erscheint auch im Hinblick auf die Verantwortlichkeit der Fahrzeughersteller f\u00fcr die Produktsicherheit des Fahrzeuges (\u00a7 3 Absatz 1 Produktsicherheitsgesetz und Artikel 2 Absatz 1 Produktsicherheitsrichtlinie) bedenklich.\r\nDie deutschen Fahrzeughersteller haben daher eine gemeinsame Position f\u00fcr den Zugriff auf die fahrzeugeigenen Daten erarbeitet, die vom Verband der Automobilindustrie (VDA) als gemeinsame Position im September 2016 verabschiedet und 2020 \u00fcberarbeitet worden ist. Diesem Konzept hat sich der Verband der europ\u00e4ischen Automobilindustrie (ACEA) im Dezember 2016 angeschlossen.\r\nZiel der Fahrzeughersteller ist es, eine f\u00fcr alle Parteien funktionierende, diskriminierungsfreie und vor allem sichere Daten\u00fcbertragung bereit zu stellen. Deshalb hat man sich auf das sogenannte Backend-Konzept verst\u00e4ndigt. Danach \u00fcbertragen die Fahrzeughersteller alle relevanten Daten auf sicherem Wege auf externe Server. Dritte k\u00f6nnen die Daten diskriminierungsfrei von diesen Backends abrufen. Zudem verf\u00fcgt das Backend \u00fcber eine Abstraktionsschicht, \u00fcber welche die jeweils verf\u00fcgbaren Daten \u00fcber alle Derivate und Generationen einheitlich bereitgestellt werden. Die Nutzung dieser Schnittstelle erfordert daher kein spezifisches Automotive-Know-How.\r\nIn diesem Backend sind die \u00fcbertragenen Fahrzeugdaten sofort f\u00fcr alle Parteien verf\u00fcgbar. Eine st\u00e4ndige aktive Echtzeitdaten\u00fcbertragung gibt es nicht. Fahrzeuge senden Daten nach bestimmten Ereignissen. So ist eine \u00dcberlastung der fahrzeuginternen Bussysteme abgesichert. Dies minimiert die Sicherheitsrisiken f\u00fcr Fahrer, Fahrzeug und \u00d6ffentlichkeit. Es gew\u00e4hrleistet aber nicht nur den sicheren Zugriff auf die Daten, sondern f\u00f6rdert auch neue Innovationen sowie den offenen und fairen Wettbewerb. Vielfach wurde inzwischen best\u00e4tigt, dass das Backend-Konzept unter dem Gesichtspunkt der Cybersicherheit die zu favorisierende Zugriffsl\u00f6sung sei.\r\nDass bei einem \u2013 gleich welchen Zugriff \u2013 auf die Fahrzeugdaten die datenschutzrechtlichen Vorgaben beachtet werden m\u00fcssen, versteht sich von selbst. BMW zum Beispiel hat daher eine L\u00f6sung entwickelt\r\n(und seit 2017 implementiert), die \u00fcber das Steuerungsmen\u00fc und den Fahrzeugschl\u00fcssel sicherstellt, dass der jeweilige Fahrer entscheidet, welche Daten er freigibt (oder nicht).\r\nDerzeit stellen sich uns einige Fragen, zum Beispiel:\r\n- Ist nach wie vor eine EU-Regelung beabsichtigt oder wird inzwischen eine nationale Regelung favorisiert? Die deutschen Fahrzeughersteller sprechen sich f\u00fcr eine europ\u00e4ische Regelung aus, da ein nationaler Alleingang in der Sache keinen Sinn ergibt.\r\n- Wie ist die Haltung der Bundesregierung zum Verfahren (EU-Regelung oder nationale Regelung) und in der Sache selbst (Direktzugriff oder Backend)? Ein blo\u00dfes Abwarten auf eine EU-Regelung und dann erst\r\ndas Finden einer deutschen Position anzustreben, erscheint wenig erfolgversprechend, da von der Kommission und vom EU-Parlament getroffene Entscheidungen nur selten abge\u00e4ndert werden k\u00f6nnen.\r\n- Wie steht es um den Grundsatz der Technologiefreiheit, wonach lediglich bestimmte Eckpunkte vorgegeben werden (zum Beispiel diskriminierungsfreies, transparentes, zertifiziertes und kontrolliertes\r\nVerfahren und Beachtung der DGSVO) und die Fahrzeughersteller setzen innerhalb dieser Eckpunkte das Verfahren um?\r\n- Spricht das von der Bundesregierung beabsichtigte \u201eDaten-Treuh\u00e4nder-Modell\u201c nicht zwangsl\u00e4ufig f\u00fcr das Backend-Konzept der Fahrzeughersteller, da der einzelne Direktzugriff auf das Fahrzeug mit einem Daten-Treuh\u00e4nder-Modell wenig kompatibel erscheint?"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}