{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-01-16T14:59:05.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-28T19:49:01.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-27T15:10:07.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 37627,
                "validFromDate": "2024-06-27T15:10:07.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 15052,
                "validFromDate": "2023-01-16T14:59:05.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-27T15:10:07.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Die Jungen Europ\u00e4ischen F\u00f6deralist:innen Deutschland e.V. (JEF) sind ein \u00fcberparteilicher Jugendverband der sich seit 1949 f\u00fcr ein demokratisches, b\u00fcrgernahes, nachhaltiges, solidarisches, f\u00f6derales und friedliches Europa einsetzt. Schwerpunkte sind die Interessenvertretung junger und f\u00f6deralistischer Positionen im politischen Prozess, gleichberechtigt mit der europapolitischen Bildungsarbeit f\u00fcr Jugendliche und junge Erwachsene. Dazu veranstaltet die JEF Seminare, Konferenzen, Jugendbegegnungen und \u00f6ffentliche Diskussionen, die durch ein vielf\u00e4ltiges Informations- und Medienangebot erg\u00e4nzt werden.\r\nZu diesem Zwecke unterh\u00e4lt die JEF Deutschland Kontakte in verschiedene Ebenen der Politik wie in Landtage, den Bundestag oder das Europ\u00e4ische Parlament. Politische Mandatstr\u00e4ger werden zu den genannten Formaten eingeladen, um den Teilnehmenden die Funktionsweise der parlamentarischen Demokratie zu vermitteln und die Perspektiven junger Menschen an politische Entscheidungstr\u00e4ger:innen heranzutragen.\r\nDie JEF ist nicht nur in Deutschland aktiv, sondern hat Sektionen in fast 30 Staaten Europas. Als Jugendverband der Europa-Union-Deutschland e.V. und aktivem Mitglied im Netzwerk Europ\u00e4ische Bewegung Deutschland e.V. ist die JEF Deutschland ein Teil des gr\u00f6\u00dften zivilgesellschaftlichen Netzwerks f\u00fcr ein geeintes Europa in Deutschland. Die JEF ist ein gemeinn\u00fctziger Verein und anerkannter Tr\u00e4ger der freien Kinder- und Jugendhilfe.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_SAFETY_POLICY",
                "de": "Gemeinsame Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik der EU",
                "en": "Common foreign and security policy of the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                "de": "Menschenrechte",
                "en": "Human rights"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_CULTURE",
                "de": "Ausw\u00e4rtige Kultur- und Bildungspolitik",
                "en": "Foreign cultural and educational policy"
            },
            {
                "code": "FOI_POLITICAL_PARTIES",
                "de": "Politisches Leben, Parteien",
                "en": "Political life, parties"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen\"",
                "en": "Other in the field of \"Foreign policy and international relations\""
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_INTERNATIONAL",
                "de": "Internationale Beziehungen",
                "en": "International relations"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_COOPERATION",
                "de": "Polizeiliche und justizielle Zusammenarbeit in der EU",
                "en": "Police and judicial cooperation"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_POLITICS",
                "de": "Institutionelle Fragen der EU",
                "en": "Institutional questions of European politics"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                "en": "Child and youth policy"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_BRD",
                "de": "Au\u00dfenpolitik",
                "en": "Foreign policy of the federal republic of Germany"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b6/33/319445/240625-JEF-Finanzbericht-2023-Lobbyregister.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.1,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Chausseestra\u00dfe",
            "streetNumber": "84",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10115"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@jef.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4930921014010",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.jef.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Clara",
                "lastName": "F\u00f6ller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Emmeline",
                "lastName": "Charenton",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Mathias",
                "lastName": "Staudenmaier",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Lutz",
                "lastName": "Gude",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Tobias",
                "lastName": "von Gostomski",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Janis",
                "lastName": "Fifka",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Paula",
                "lastName": "Gehrs",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Clara",
                "function": "Bundesvorsitzende",
                "lastName": "F\u00f6ller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Emmeline",
                "function": "Bundessekret\u00e4rin",
                "lastName": "Charenton",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Mathias",
                "function": "Bundesschatzmeister",
                "lastName": "Staudenmaier",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Lutz",
                "function": "Bundesgesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Gude",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Friedel",
                "function": "Stellvertretender Bundesvorsitzender",
                "lastName": "Pape",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Tobias",
                "function": "Stellvertretender Bundesvorsitzender",
                "lastName": "von Gostomski",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Janis",
                "function": "Stellvertretender Bundesvorsitzender",
                "lastName": "Fifka",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Paula",
                "function": "Stellvertretende Bundesvorsitzende",
                "lastName": "Gehrs",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-05-31",
            "naturalPersons": 3886,
            "organizations": 15,
            "totalCount": 3901
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Young European Federalists / Jeunes Europ\u00e9ens F\u00e9d\u00e9ralistes aisbl (JEF Europe) "
            },
            {
                "membership": "Europ\u00e4ische Bewegung Deutschland e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutscher Bundesjugendring"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Junge Europ\u00e4ische F\u00f6deralist:innen Deutschland e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 10001,
            "to": 20000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "F\u00f6rderung im Rahmen des Kinder- und Jugendplans des Bundes",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 90001,
                    "to": 100000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002356/37627",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-27T15:10:07.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/36/cf/319446/Lobbyregister-Detailansicht-R002356-2024-06-27_15-10-07.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-27T15:10:07.000+02:00",
        "version": 4
    },
    "registerEntryId": 37627,
    "registerNumber": "R002356",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 8",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) - Achtes Buch (VIII) - Kinder- und Jugendhilfe - (Artikel 1 des Gesetzes v. 26. Juni 1990, BGBl. I S. 1163)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_8"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Der Kinder und Jugendplan des Bundes soll eine h\u00f6here, sachgerechte Ausstattung erhalten und die Zuwendungen dynamisiert, d.h. mindestens an die Inflation gekoppelt werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                        "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                        "en": "Child and youth policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007544",
                "statements": [],
                "title": "Sachgerechte und dynamisierte Ausstattung des Kinder- und Jugendplan des Bundes f\u00fcr die Jugendverbandsarbeit"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die JEF setzt sich seit 75 Jahren f\u00fcr die Schaffung eines friedlichen, freiheitlichen geeinten Europas ein. Daf\u00fcr braucht es langfristig Reformen der EU-Institutionen sowie eine Intensivierung der europ\u00e4ischen Zusammenarbeit in den verschiedenen  Politikbereichen. Zu den Forderungen geh\u00f6ren die Abschaffung des Einstimmigkeitsprinzips im Rat der EU  und die St\u00e4rkung des EU-Parlaments bspw. durch ein Gesetzesinitiativrecht. Perspektivisch muss die EU-Kommission zu einer Regierung werden, die vom Parlament vorgeschlagen und vom Rat best\u00e4tigt wird. Dazu bedarf es einer Europ\u00e4ischen Verfassung, die zeitnah, z.B. von einem Europ\u00e4ischen Konvent, erarbeitet werden kann. Wir wirken darauf hin, diese Forderungen in der deutschen Europapolitik zu st\u00e4rken und zu verankern.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                        "en": "Foreign policy and international relations"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_INTERNATIONAL",
                        "de": "Internationale Beziehungen",
                        "en": "International relations"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                        "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_BRD",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik",
                        "en": "Foreign policy of the federal republic of Germany"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_POLITICS",
                        "de": "Institutionelle Fragen der EU",
                        "en": "Institutional questions of European politics"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007545",
                "statements": [],
                "title": "Weiterentwicklung der Europ\u00e4ischen Union zu einem europ\u00e4ischen Bundesstaat"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die JEF versteht sich als Interessenvertretung junger Menschen in der deutschen Europapolitik. Wir wirken darauf hin, dass die Interessen und Meinungen junger Menschen im europapolitischen Prozess ber\u00fccksichtigt werden und sie als gleichberechtigte Akteure anerkannt werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                        "en": "Foreign policy and international relations"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_CULTURE",
                        "de": "Ausw\u00e4rtige Kultur- und Bildungspolitik",
                        "en": "Foreign cultural and educational policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_POLITICAL_PARTIES",
                        "de": "Politisches Leben, Parteien",
                        "en": "Political life, parties"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                        "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                        "en": "Child and youth policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_INTERNATIONAL",
                        "de": "Internationale Beziehungen",
                        "en": "International relations"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                        "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_POLITICS",
                        "de": "Institutionelle Fragen der EU",
                        "en": "Institutional questions of European politics"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_BRD",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik",
                        "en": "Foreign policy of the federal republic of Germany"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007546",
                "statements": [],
                "title": "St\u00e4rkung und Anerkennung junger Menschen als gleichberechtigte Akteure der europ\u00e4ischen Politik"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Internationale Jugendbegegnungen st\u00e4rken die pers\u00f6nliche Entwicklung und tragen ma\u00dfgeblich zu V\u00f6lkerverst\u00e4ndigung und zur Sicherung des europ\u00e4ischen Friedens bei. Die JEF setzt sich daher f\u00fcr einen Ausbau des Internationalen Jugendaustausches ein, damit m\u00f6glichst viele junge Menschen davon profitieren k\u00f6nnen und ein europ\u00e4isches Bewusstsein gest\u00e4rkt wird.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                        "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                        "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                        "en": "Child and youth policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                        "en": "Foreign policy and international relations"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_CULTURE",
                        "de": "Ausw\u00e4rtige Kultur- und Bildungspolitik",
                        "en": "Foreign cultural and educational policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007547",
                "statements": [],
                "title": "St\u00e4rkung des internationalen Austausches f\u00fcr junge Menschen"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die Kenntnis des politischen Systems der Europ\u00e4ischen Union ist Grundlage f\u00fcr kritische Teilhabe und Wertsch\u00e4tzung der EU. Da die Ber\u00fccksichtung dieses Themas in den Lehrpl\u00e4nen und im au\u00dferschulischen Bereich ungen\u00fcgend adressiert ist, wirkt die JEF zus\u00e4tzlich zu eigenen Angeboten auf eine Verbesserung der europapolitische Bildung hin.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                        "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                        "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                        "en": "Child and youth policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007548",
                "statements": [],
                "title": "Verbesserung der europapolitischen Bildung f\u00fcr junge Menschen"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}